<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GnADTLko1WBXQ8m2VVj8VP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3B4jQDSv5WJadXmokHmpoE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RQm7w9MAKHS4DNQkXyaNDj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-69wfoucwZu3WQaZpQMNsWf">
        <div xml:id="i-NhYH2mPzvqCXn46xF1o2fG">
          <p xml:id="i-MqAyjU8JZhoNBn3mi3VYXM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 178. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GuzmSpjoJQGWxusWEm3pMF">
            Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-6vH4suPYX8tecj7B9uyoAy">
            Av herr Ossbahr m. fl., om vissa anslag för anskaffning av ma-
            teriel m. m. under fjärde huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-3PeEAh2dHEVWeioSHwmbmw">
            Även om i årets statsverksproposition en viss omläggning av budgeten
            ägt rum, finner man dock vid granskning av densamma, att de flesta
            om- råden blivit minst sagt rikligen tillgodosedda och att Kungl.
            Maj:t är be- redd att med rund hand utdela anslag även till ändamål,
            som ingalunda kunna betraktas såsom oundgängligen nödvändiga eller
            i vissa fall ens fal- lande inom den egentliga ramen för statens
            verksamhet. Någon verklig sparsamhet har i allmänhet icke iakttagits
            och uppenbarligen icke heller åsyftats, men om också detta varit
            en genomgående princip vid budgetens uppläggning i stort, finnes
            dock ett mycket väsentligt och betydelsefullt undantag. Så snart
            det gällt statsverkspropositionens fjärde huvudtitel har nämligen
            en helt annan principiell ståndpunkt i ekonomiskt hänseende in-
            tagits, i det att man till stöd för den ena beskärningen efter
            den andra av myndigheternas till ett minimum beskurna äskanden
            åberopat det »rådande statsfinansiella läget&gt;. Den sparsamhet,
            som sålunda iakttagits ifråga om försvaret, står i den skarpaste
            kontrast till givmildheten, för att icke säga slöseriet, inom
            vissa andra områden, men denna motsättning i regeringens politik
            befinnes dock vid närmare granskning endast vara skenbar. Liksom
            socialdemokratien i andra hänseenden anser sig bäst kunna realisera
            sitt syfte att på omvägar genomföra det socialistiska samhället
            genom att ålägga skattebetalaren största möjliga bördor, omsätter
            den ifråga om försvaret sin sedan gammalt i grund och botten försvarsovilliga
            åskådning i handling lämpligast genom njugghet och anslagsbeskärningar.
            Det som sker är alltså i själva verket intet annat än ett konsekvent
            tillämpande av de socialdemo- kratiska principerna, sådana de
            återfinnas bland annat i 1932 års valmani- fest, där exempelvis
            beträffande försvarsproblemet säges, att socialdemokra- tien »&gt;fullföljer
            sina krav på en minskning av vårt lands militära anstalter fram
            mot avrustning». Under det att den socialdemokratiska regeringen
            sålunda låter staten i allt större utsträckning till och med gripa
            in å områden, där den i själva verket intet har att skaffa, underlåter
            samma regering att tillse, det staten på ett tillfredsställande
            sätt fullgör en av sina mest primära och betydelsefulla uppgifter:
            upprätthållandet av ett effektivt värn till skydd för rikets obe-
            roende. I trots av det allvarliga läget ute i världen innebär
            nämligen årets Bihang till riksdagens protokoll 1935. 4 saml.
            Nr 178—181. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NmEPoMgZS7SXGeNu4isJ4s">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-VcQUsppfQVWyN5b1SbBg9m">
            försvarsbudget ett konsekvent fullföljande av regeringens tidigare
            förda ra- seringspolitik. Detta skulle måhända icke i och för
            sig vara förvånande, men då under föregående höst gjorda uttalanden
            av bland andra excellen- sen Sandler och statsrådet Undén ådagalägga,
            att man inom regeringen är fullt orienterad om lägets allvar,
            måste det dock betraktas såsom märkligt, att några konsekvenser
            av denna insikt icke dragits, utan att man allenast stannat vid
            de gjorda uttalandena och det enkla konstaterandet av ett all-
            varligt faktum. Den, som i berörda yttranden trott sig finna ett
            löfte om ett begynnande återupprättande av försvaret ur dess förfall
            måste känna sig allvarligt besviken, och för honom återstår allenast
            att i sin tur kon- statera, hurusom hösten synes vara socialdemokratiens
            löftestid men våren de grusade förhoppningarnas. I statsverkspropositionen
            (»Inkomsterna»: sid. 33) säges att ifråga om för- svarsväsendet
            »en betydande anslagsökning visat sig ofrånkomlig», men denna
            ökning avser allenast de anslag, som redovisats under fjärde huvud-
            titeln. Dess slutsumma har visserligen i riksstatsförslaget stigit
            till 119,45 miljoner kronor från 111,80 miljoner kronor i gällande
            riksstat, men för innevarande budgetår har därjämte under lånebudgeten
            och sålunda utom nämnda huvudtitels ram anvisats ett anslag till
            statsbeställningar å 10 mil- joner kronor, som nästan helt avsett
            försvarsändamål. Därtill kommer att vid uppgörande av nu gällande
            budget stått till förfogande reservationer å utgiftsanslag till
            belopp av omkring 2,70 miljoner kronor, under det att dylika reservationer
            för nästa budgetår endast i obetydlig utsträckning kunna beräknas
            bliva tillgängliga, varför den ovan omförmälda ökningen å om-
            kring 7,65 miljoner kronor av anslaget till försvarsväsendet i
            själva verket utgör en minskning av omkring 5 miljoner kronor.
            Det allvarliga i denna budgetuppläggning framträder emellertid
            så mycket skarpare, om man jämväl beaktar de tidigare gjorda starka
            beskärningarna. Även om man blott betraktar de senaste budgetåren
            visar det sig, att armén och flottan i förhållande till en såsom
            »normal&gt;» betraktad budget åsamkats en nettoförlust å tillhopa
            omkring 25 miljoner kronor eller för armén cirka 17 miljoner kronor
            och för flottan omkring 8 miljoner kronor. Skulle stats- verkspropositionen
            i hithörande delar bifallas, innebure detta, att nettoför- lusten
            för arméns vidkommande ökades till mer än 22 miljoner kronor och
            för flottans till cirka 12 miljoner kronor eller sålunda tillhopa
            med ett be- lopp överstigande 34 miljoner kronor. I detta sammanhang
            får icke heller förglömmas, att denna nedskärning verkställts
            i tider, då ett otal civila ändamål blivit tillgodosedda på ett
            sätt, som under normala förhållanden icke gärna varit tänkbart,
            och samtidigt med att man inom andra områden än försvarets sökt
            efter mer eller mindre konstlade arbetstillfällen för att finna
            utvägar till arbetslöshetens bekäm- pande. De inskränkningar,
            som gjorts och äro avsedda att ytterligare göras, bliva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9X59v5d6iutWAG9wYaM8bT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 178. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Di3XH6m1krdK9aFpuWnZTX">
            så mycket mer betänkliga, som det gäller beskärningen av en försvarsord-
            ning, vilken redan i »normalt&gt; fall är ytterligt svag och icke
            ens fullt genomförd. Denna försvarsordning tillskapades vidare
            under en tid av jäm- förelsevis lugna utrikespolitiska förhållanden
            och innebar redan då knappast ens ett minimum, varför densamma
            i varje fall under allvarligare tider understiger det oundgängligen
            erforderliga. Även med lika gynnsamt utrikes- politiskt läge som
            år 1925 borde det alltså hava varit en om rikets säkerhet mån
            regering angeläget att skyndsamt söka bota de brister, som föregående
            års »sparsamhetspolitik» åsamkat försvaret, men då därtill kommer
            situa- tionens försämring, blir regeringsförslagets ytterligare
            beskärningar så myc- ket mera orimliga, allrahelst som försvarsordningens
            påstådda »&gt;elasticitet&gt; och den utlovade »anpassningen uppåt»
            i stället bort medgiva en icke ovä- sentlig utökning. I stället
            för att på allt sätt söka vid statsverkspropositionens uppgörande
            finna utrymme genom erforderliga begränsningar på andra håll för
            åtmin- stone ett steg till försvarets återuppbyggande och därmed
            också krigsbered- skapens höjande, har regeringen även denna gång
            bedrivit sin så kallade »sparsamhetspolitik&gt;, och detta i trots
            därav, att de militära myndigheterna alltjämt och måhända icke
            minst mot bakgrunden av regeringens starka påtryckningar hösten
            1932 beskurit sina yrkanden ned till den gräns, vilken icke under
            några omständigheter borde överskridas. Under dessa omstän- digheter
            blir det så mycket mera betänkligt, när statsrådet och chefen
            för försvarsdepartementet utan i allmänhet någon annan motivering
            än hän- visning till det statsfinansiella läget eller utan någon
            motivering alls hem- ställer om ytterligare kraftiga nedskärningar.
            De militära myndigheternas krav borde i stället hava av regeringen
            beaktats på ett helt annat sätt, och riksdagen borde i varje fall
            för sin del icke kunna undgå att vid dessa yrkanden fästa ett
            helt annat avseende. I detta sammanhang torde jämväl böra beaktas
            det uppseendeväckande förhållandet, att icke alla armé- och marinförvaltningarnas
            detaljyrkanden uttryckligen redovisats. Sålunda omnämnes exempelvis
            icke i statsverks- propositionen yrkandena om anslag å 1,290,000
            kronor till luftvärnskanoner, å 288,000 kronor till lyssnarapparater,
            å 90,000 kronor till grovkalibriga luftvärnskulsprutor och å 210,000
            kronor till 10,5 centimeters rörliga kust- artilleribatterier
            å Gotland med mera. Såsom av bland annat det ovan sagda framgår
            är för närvarande vårt försvar, och därvidlag icke minst vår krigsberedskap,
            så beskaffat, att helt andra åtgärder än de av Kungl. Maj:t föreslagna
            måste vidtagas, för att åt- minstone i någon mån de allvarligaste
            bristerna skola kunna botas. Man kan icke ständigt avvisa alla
            dylika krav med hänvisning till den sittande för- svarskommissionen
            och dess eventuellt i år föreliggande resultat. Om detta resultat
            veta vi dock i själva verket intet, och det synes för närvarande
            icke ens möjligt för kommissionen att framlägga ett ens något
            så när enhälligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BG4AYiSFYgJcjDsSb2Dsar">
            4 Motioner t Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-UWL4WriKczP9mmE5TmQheS">
            förslag. Avsikten var dock ursprungligen att kommissionens blivande
            för- slag skulle grundas på den sakliga utredning, som genom dess
            försorg skulle verkställas, men därest icke kommissionen praktiskt
            taget blivit enhällig, visar detta, att man inom densamma i alltför
            stor utsträckning frångått denna sakliga grund. Huruvida kommissionens
            arbetsresultat under dylika förhållanden skall kunna leda därhän,
            att man inom en icke alltför avlägsen framtid på grundval av ett
            gemensamt beslut av Kungl. Maj:t och riksdag ernår en tillfredsställande
            försvarsordning, torde vara ytterst problematiskt. Skulle flera
            förslag framläggas, uppkomma avsevärda svårigheter för statsmakterna
            att inom de närmaste åren komma till en lösning över huvud taget,
            och vi veta sålunda för närvarande icke ens om vi snart hava att
            räkna med en lösning av försvarsfrågan, ännu mindre huru denna
            lösning kommer att vara beskaffad. Detta innebär naturligtvis
            att det omedelbara kravet på försvarets stärkande och därvid jämväl
            krigsberedskapens höjande växer till en tvingande nödvändighet,
            ty vi kunna icke i längden förlita oss på, att freden skall bevaras
            vår förtjänst förutan, och vi få icke tro, att därför att försvarskommissionen
            framlagt ett eller flera förslag, en ny försvarsordning därmed
            är beslutad och ännu mindre genomförd. Man må icke värja sig med
            den invändningen, att vi icke skola tillskapa ett provisorium,
            ty redan i försvarsordningens mångomtalade »elasticitet» förefinnas
            vissa förutsättningar härför. För övrigt avvisas denna tanke allenast,
            då det gäller ett provisorium i förstärkande riktning, och för
            en del år sedan var man fullt villig att genomföra ett provisorium
            i försvagande riktning. Dessutom hava vi i realiteten för närvarande
            intet annat än ett provisorium, men ett negativt sådant. De gjorda
            beskärningarna och icke minst osäkerheten för personalen i dess
            arbete på grund av övningstidens korthet och övningarnas knapphet
            samt en allvarlig materielbrist innebär i realiteten intet annat
            än ett både andligt och materielt provisorium, som bland annat
            måste påverka denna personal i betänklig riktning. Intet kan i
            längden återverka mera menligt även på de mest plikttrogna och
            lojala än ett dylikt osäkerhetstillstånd, och då praktiskt taget
            allting är nedskuret under sin avsedda nivå, måste de nuvarande
            förhållandena sålunda reellt om också icke formellt karakteriseras
            såsom ett provisorium av betänk- ligaste slag. För regeringen
            har det dock varit ytterligt lätt att i stället åtminstone taga
            ett första steg till genomförandet av ett slags provisorium i
            förstär- kande riktning på grundval av de utredningar och förslag,
            som av de mili- tära myndigheterna framlagts under år 1934. Icke
            minst den av chefen för generalstaben och kungl. arméförvaltningen
            gemensamt framlagda planen för en på två till tre budgetår uppdelad
            försvarsförstärkning har för Kungl. Maj:t möjliggjort att inför
            riksdagen framlägga förslag till ett begynnande återupprättande
            av försvaret ur dess förfall, men i stället har endast en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-N8ziNnjVfv3tVWwsvEMy3x">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 178. 5
          </p>
          <p xml:id="i-24NL7rSMRatanouM5KBg48">
            bråkdel av de sålunda föreslagna åtgärderna av Kungl. Maj:t blivit
            beak- tade. Hela Gotlandsproblemet har exempelvis skjutits åt
            sidan, och lika så hava en mängd andra yrkanden rörande anslag
            till övningar och utbild- ningskurser samt malerielanskaffning
            med mera lämnats obeaktade. Av särskilt intresse i detta sammanhang
            torde vara att iakttaga det öde, som i statsverkspropositionen
            drabbat vissa av de av chefen för general- staben och kungl. arméförvaltningen,
            under hänvisning just till krigsbered- skapens oundgängliga krav,
            begärda anslagen till materielanskaffning utöver underhålls- och
            engångsanslag. En uppställning därav visar följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MuhJEC7W12JHqXhYogw34Q">
            Begärt av Upptaget myndig- i propo- heterna sitionen . Anskaffning
            av kok-, tält- och packkärror ....... 140,000 50,000 Anskaffning
            av ryggsäckar ......sssssscc.o.... 200,000 Anskaffning av signal-
            och pionjärmateriel för infan- teriet, kavalleriet, trängen och
            intendenturtrup- PORTA sc s sm FE MA &amp; ES I RE cf DA fc NA I DR:
            NR : a 90,000 = Anskaffning av gasmasker. .................. 600,000
            200,000 Anskaffning av ammunition för granatkastare .... 500,000
            100,000 Anskaffning av 7 cm. spränggranater .......... 1,000,000
            150,000 Anskaffning av signal- och kulsprutekärror ...... 290,000
            50,000 Anskaffning av infanterikanoner .............. 407,000
            407,000 Försök med grovkalibriga luftvärnskulsprutor .... 90,000
            — Anskaffning av signalmateriel för granatkastare ... 90,000 =
            Anskaffning av lyssnarapparater för luftvärnsartil- löTICN mr
            a sm &amp; är 3 Son def R Gl B MR BOR Bork öm BTR OR förd k MR a 288,000
            — Anskaffning av materiel för utbildning i gasskydds- tjänst oso
            eereree reser s ere rese rss ses 100,000 25,000 Anskaffning av
            skyddsapparater med syrgas ..... 25,000 — Motorisering av Gotlands
            infanterikår .......... 60,000 — Anskaffning av luftvärnskanoner
            .............. 1,290,000 — Iståndsättande av vissa stridsvagnar
            ........... 125,000 — Försök med ny ingenjörmateriel ..............
            80,000 20,000 Materiel för luftbevakningscentraler ............
            196,000 35,000
          </p>
          <p xml:id="i-9itxLMY4tDoqwKZniEXf36">
            Anskaffning av sjuktransportbilar för vissa sjukhus &lt;30,000 —
            Summa 4,601,000 1,037,000 Gör man en en sammanställning av anslagen
            till underhåll och materiel- anskaffning, framkommer i stort sett
            följande resultat. Begärt av myn- Upptaget i
          </p>
          <p xml:id="i-J3D7YdKiAz9hiauHjMA6Nc">
            digheterna propositionen Underhållsanslag (utom mathållningsanslaget)
            . . .. 22,612,000 17,840,000 Engångskostnader ..sssorssrssrsrs
            rss ss rss ss 2,416,000 775,000 Övrig materielanskaffning ...ssosssssss
            sco ss 4,601,000 1,037,000
          </p>
          <p xml:id="i-7SpjaygaufxTJZ32uCFGjG">
            Summa 29,629,000 —19,652,000
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-UT7Uu3g2ExxN59Zuq9npKV">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-Ujb3wEaRQxGzP5ChmTcgym">
            Under sådana omständigheter hava vi för vår del icke kunnat underlåta
            att påyrka vissa höjningar i försvarsbudgeten, även om det självfallet
            icke varit oss möjligt att annat än begränsa oss till några av
            de äskanden, som äro av den principiella och praktiska betydelse
            för försvaret och främst krigs- beredskapen, att de måste av riksdagen
            beaktas. Vi hänvisa därvid i första hand till den av högerpartiet
            väckta motionen nr I: 5 och II: 17, men anse för vår del att nedan
            angivna anslag oundgängen böra därjämte komma 1 fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-6niyWPCUHpSJ6c99rbJVwv">
            Några av dessa anslag avse de så kallade engångskostnaderna för
            mate- rielanskaffning enligt 1925 års härordning. Enligt denna
            ansågs ett belopp av 22,63 miljoner kronor vara oundgängligen
            nödvändigt för att giva hären en tidsenlig och efter våra förhållanden
            avpassad beväpning och utrustning, men med hänsyn till denna kostnads
            storleksordning beslöts, att densamma skulle fördelas på en period
            av tio år. Sedan ett belopp av omkring 1,6 miljoner kronor beviljats
            av 1925 års riksdag, återstodo alltså ungerfär 21 miljoner kronor
            att fördelas på nämnda period, och årskvoten har i följd därav
            uppgått till i runt tal 2,1 miljoner kronor, uppdelad på följande
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-4bSafYQ91F7PVU2tUZFxom">
            artillerimateriel ......ossossssss soo so 1,918,000 intendenturmateriel
            ... sosssosssss css. 34,000 sjukvårdsmateriel ..soossssse ss ses
            so. 60,000 ingenjörmateriel ..ssssosssss ss ss ess 122,000 2,134,000
          </p>
          <p xml:id="i-KYPuvXEqng246wMvhb7w9H">
            Att märka vid denna kostnadsberäkning är emellertid, att materielanskaff-
            ningen, såsom den dåvarande departementschefen, den nuvarande
            stats- ministern, framhöll i 1925 års försvarsproposition, begränsades
            till det som måste anses vara oundgängligen nödvändigt, men i
            trots därav hava under senare år kraftiga beskärningar blivit
            gjorda beträffande dessa anslag. I fråga om engångskostnaderna
            för anskaffning av artillerimateriel verk- ställdes den första
            reduktionen av årskvoten redan år 1932, i det anslaget för budgetåret
            1932/1933 begränsades från 1,918,800 kronor till 918,800 kronor,
            och medelsanvisningen för här ifrågavarande ändamål reducerades
            ytterligare under de två följande budgetåren till respektive 900,000
            kronor och 1,000,000 kronor. Av det enligt 1925 års härordningsbeslut
            avsedda engångskostnadsanslaget å 19,188,000 kronor till artillerimateriel,
            har således hittills anvisats allenast i runt tal 14,330,000 kronor,
            och å anslaget återstå alltså omkring 4,857,000 kronor. Kungl.
            arméförvaltningen hemställer i följd därav, att åtminstone årskvoten
            måtte utgå för nästa budgetår, men utan någon annan motivering
            än en enkel hänvisning till statsfinansiella skäl och »med stöd
            av 1 ämnet verkställd utredning» hemställer Kungl. Maj:t allenast
            om ett anslag å 700,000 kronor. Därigenom skulle sålunda icke
            ens den avsedda årskvoten kunna utgå, och detta i trots därav
            att de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-5vdPH5Cqdx4BCfNoZTAAJh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 178. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Hn6Hoky45btDF2V6sQH3gf">
            militära myndigheterna redan vid den första beskärningen år 1932
            förkla- rade sig kunna godtaga något dylikt endast under den förutsättningen,
            att full kompensation härför lämnades under närmast följande tvenne
            år. Kungl. Maj:t har beträffande årskvoterna för anskaffning av
            intendentur- materiel och sjukvårdsmateriel icke hemställt om
            någon medelsanvisning samt i fråga om ingenjörmateriel allenast
            begärt 75,000 kronor. Dessa årskvoter utgingo till och med budgetåret
            1932/1933 med avsedda belopp, men »med hänsyn till rådande statsfinansiella
            läge» har i fråga om de två förstnämnda ändamålen ingen medelsanvisning
            skett sedan dess, och års- kvoten för anskaffning av ingenjörmateriel
            har av samma anledning under budgetåren 1933/1934 och 1934/1935
            reducerats till 75,000 kronor. Kungl. armeförvaltningen har i
            sina äskanden upptagit de resterande beloppen, det vill säga summan
            av tre årskvoter för intendenturmateriel och sjukvårds- materiel
            med respektive 102,000 kronor och 180,000 kronor samt summan av
            en årskvot och tidigare verkställda reduceringar av två årskvoter
            för ingen- jörmateriel med 216,000 kronor. Här ifrågavarande materiel
            utgör en nödvändig beståndsdel av arméns utrustning och beväpning,
            och redan utsträckandet av dess anskaffning till en period av
            tio år måste ur krigsberedskapens synpunkt vara ytterligt be-
            tänkligt. Än mera allvarligt vore emellertid, om denna redan i
            och för sig alltför långa tid genom uraktlåtenhet att utanordna
            erforderliga årskvoter ytterligare utsträcktes, och ett avvikande
            från den en gång fastställda planen kan lätt medföra allvarliga
            vådor. De av myndigheterna nu äskade be- loppen å tillhopa 2,416,800
            kronor borde därför av riksdagen beviljas i stället för av Kungl.
            Maj:t allenast föreslagna 775,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-NWasP57NLk4KMPDDmDHHQG">
            För underhåll och drift samt förnyelse av såväl motorfordon vid
            artilleriet som under intendentsdepartementets förvaltning stående
            motormateriel har Kungl. Maj:t allenast hemställt om anslag å
            tillhopa 700,000 kronor, vari- genom kungl. arméförvaltningens
            äskanden i dessa hänseenden beskurits med sammanlagt omkring 180,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-C31gdFmZqgfW6L9ci2SMZp">
            Beträffande till en början motorfordonen vid artilleriet har
            kungl. armé- förvaltningen hemställt om ett anslag å 340,000 kronor,
            varav 278,000 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-5LszBotXSeKFfaPZPv6mAu">
            belöpa sig å underhåll och drift av stammotorfordon, 37,000 kronor
            å kost- nader för förhyrda motorfordon och 25,000 kronor å kostnader
            för förny- else av stammotorfordonen, allt i avrundade tal. Medelsbehovet
            å föreva- rande anslagstitel har därvid beräknats efter samma
            grunder, som av kungl. arméförvaltningen tillämpats vid anslagets
            beräkning för innevarande bud- getår. I fråga om motormaterielen
            under intendentsdepartementet har kungl. arméförvaltningen beräknat
            medelsbehovet för nyanskaffning till 150,350 kronor samt för underhåll
            och drift med mera till 389,720 kronor eller tillhopa i avrundat
            tal 540,000 kronor. Ämbetsverket har därvid i vad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nd1rawKayahc8vngM4NVDU">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-HmydppijRfTLsyEkNWFHno">
            avses nyanskaffningens beräkning med hänsynstagande till nödvändigheten
            att successivt ersätta den materiel, vilken kasseras såsom obrukbar
            eller oekonomisk att fortfarande använda, tillämpat de av riksdagen
            tidigare god- kända grunderna. Kungl. arméförvaltningen har rörande
            dessa anslag synnerligen utförligt motiverat sitt äskande, och
            vi tillåta oss därför att hänvisa till ämbetsverkets skrivelse
            den 31 augusti 1934 angående lantförsvarets medelsbehov i hit-
            hörande hänseenden men kunna dock icke underlåta att här påpeka
            det oekonomiska i en sådan beskärning, att ersättning av försliten
            materiel icke kan i lämplig omfattning ske, varigenom självfallet
            drifts- och underhålls- kostnaderna för den undermåliga delen
            av materielen bliva onödigt stora.
          </p>
          <p xml:id="i-UAczzbCAzLmttHNRb7mFBM">
            Alldeles oberoende av den försvarsorganisation, som eventuellt
            kan komma att beslutas, föreligger naturligen ett synnerligen
            stort behov av det viktiga skyddsmedel, som den moderna gasmasken
            utgör, men såsom chefen för generalstaben i skrivelse till kungl.
            arméförvaltningens artilleridepartement den 7 juli 1934 framhållit,
            kommer tillgången på gasmasker för lång tid framåt, därest icke
            extra ordinära åtgärder vidtagas, ingalunda att motsvara behovet
            för fälthären och långt mindre för övriga truppförband med mera.
            För fyllandet allenast av de mest trängande behoven vore, enligt
            general- stabschefens uppfattning, en anskaffning för omkring
            1,800,000 kronor er- forderlig, vilken dock möjligen, om så syntes
            oundgängligen nödvändigt, kunde fördelas på tre år. Vi vilja vidare
            erinra därom, att förutom militär personal även civilbe- folkningen
            i händelse av krig, åtminstone i viss utsträckning, måste utrustas
            med gasmasker, och detta gäller framför allt personal vid brandkår
            och polisväsende ävensom sjukvårdspersonal, saneringsmanskap och
            vissa kom- munalarbetare med flera. Med utgångspunkt från en fördelning
            på tre år av det utav chefen för generalstaben beräknade beloppet
            erfordras alltså för ändamålet för näst- kommande budgetår ett
            anslag av 600,000 kronor, men Kungl. Maj:t före- slår riksdagen
            allenast ett belopp av 200,000 kronor. Med hänsyn till det ytterligt
            allvarliga däruti, att endast en bråkdel av arméns personal i
            hän- delse av krig kan utrustas med gasmasker, och att den återstående
            delen sålunda kommer att, i avsaknad av det skydd, som gasmasken
            erbjuder, utsättas för de moderna stridsgasernas verkan, borde
            det vara riksdagen angeläget att åtminstone anslå det av kungl.
            arméförvaltningen äskade be- loppet 600,000 kronor. Av utomordentlig
            vikt måste därjämte vara, att arméns personal i största möjliga
            utsträckning erhåller tillfälle till utbildning i gasskyddstjänst,
            och de militära myndigheterna hava också i detta hänseende hemställt
            om an- slag till anskaffning av materiel för dylik utbildning.
            På det att varje truppförband måtte erhålla erforderlig materiel,
            har kungl. arméförvalt- ningen efter samråd med chefen för generalstaben
            beräknat engångskost-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-JUbTYkYL2sR1VmRnRNX2dt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 178. 9
          </p>
          <p xml:id="i-VauED2fd49aDwjkH3NuE4M">
            naderna till 58,000 kronor och kostnaderna för förbrukningsmateriel
            till 45,000 kronor, eller sålunda tillhopa i avrundat tal till
            100,000 kronor. Kungl. Maj:t har emellertid reducerat detta belopp
            till allenast 25,000 kronor, vilket innebär, att endast en fjärdedel
            av truppförbanden kan erhålla möj- lighet till erforderlig utbildning,
            och under sådana omständigheter hava vi för vår del icke ansett
            oss kunna annat än hemställa om en sådan höjning av det av Kungl.
            Maj:t föreslagna anslaget, att detsamma måtte uppgå till av kungl.
            arméförvaltningen äskat belopp, 100,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9Wj2jPqFA13frYf9EsR3ub">
            För att till fullo kunna utnyttja de fördelar, som äro en följd
            av såväl den verkställda som den föreslagna ökningen av tunga
            vapen ävensom för att i övrigt tillgodose behovet av i terrängen
            framkomliga transportmedel vid truppförbanden, är en väsentlig
            ökning av tillgången på kärror be- hövlig. Organisationsförsök,
            som enligt av Kungl. Maj:t utfärdade föreskrifter ägt rum vid
            infanteriet och kavalleriet under åren 1932 och 1933, torde till
            fullo hava ådagalagt, att en övergång till kärrträng vid berörda
            trupp- slag är i allt större omfattning ofrånkomlig, därest truppförbanden
            skola kunna fylla nutida krav på rörlighet och framkomlighet.
            Av de sålunda bland annat i avsikt att söka åstadkomma en allmän
            lättnad i infanteriets fältutrustning och framför allt den burna
            delen därav jämlikt generalorder nr 1196/1932 verkställda försöken
            framgår, att en viss del av nämnda ut- rustning måste transporteras
            på härför erforderliga fordon. Enär i allmän- het redan nu fordonen
            med last utgöra maximum av draglast måste emeller- tid, därest
            viss nu buren utrustning skall å dem transporteras, antingen an-
            talet ökas, vilket organisatoriskt sett icke är önskvärt, eller
            också deras lastförmåga så stegras, att högre vikt nyttig last
            kan medföras, det vill säga att själva fordonen göras lättare.
            Kostnaderna för anskaffning av de enligt chefens för generalstaben
            skri- velse till kungl. arméförvaltningens intendentsdepartement
            den 7 juli 1934 i första hand erforderliga kokkärrorna för infanteriet
            samt tält- och pack- kärrorna för infanteriet och kavalleriet
            hava av nämnda departement be- räknats till 326,000 kronor. Enär
            emellertid departementet jämlikt nådigt brev den 27 juli 1934
            av anslaget till statsbeställningar erhållit 45,000 kronor för
            här ifrågavarande ändamål, har beloppet kunnat begränsas till
            280,000 kronor att utgå med hälvten under nästkommande budgetår,
            men Kungl. Maj:t har allenast i statsverkspropositionen yrkat
            50,000 kronor, varför anslaget alltså bör höjas med 90,000 kronor.
            Även i övrigt förefinnas emellertid mycket stora brister i fråga
            om kärror, såsom mät-, observations-. signal-, kabel- och stolpkärror
            för artilleriet samt infanteriammunitions-, kulsprute- och granatkastarkärror
            för infanteriet och kavalleriet. Det synes därför ytterligt angeläget,
            att de i dessa hänsenden rådande bristerna snarast bliva fyllda,
            ty om så icke sker, är bland annat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BHQ8x1z3euiPqwv7kD4HEY">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-BXPeVVcGiz9FPiK2j2uWUZ">
            ett utnyttjande av befintlig tillgång av infanteriets tunga vapen,
            kulsprutor och granatkastare med mera, försvårat eller till och
            med förhindrat. Under av kungl. arméförvaltningens artilleridepartement
            angiven förutsätt- ning beräknas visserligen en mindre del av
            den förefintliga bristen kunna fyllas genom anlitande av medel
            från anslaget till engångskostnader för an- skaffning av artillerimateriel,
            men därutöver erfordras dock ett särskilt anslag av minst 580,000
            kronor, dock fördelat på tvenne budgetår. Kungl. arméförvaltningen
            har i följd härav hemställt om ett anslag för anskaff- ning av
            signal- och kulsprutekärror med mera å 290,000 kronor, men Kungl.
            Maj:t har begränsat detsamma till allenast 50,000 kronor, varför
            en höjning här bör ske med 240,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-UGvXdRUhj5qNev7yoamF6m">
            Av inspektörens för infanteriet underdåniga rapport av år 1933
            över ovannämnda organisationsförsök framgår, att den svenske infanteristens
            ut- rustning på olika sätt måste lättas, om han skall vara i stånd
            att lösa sin uppgift i fält, och i anseende härtill har bland
            annat prövats en ryggsäck med mes av viss modell. Enär genom dessa
            prov ryggsäckens företräden blivit klarlagda, borde också dylika
            ryggsäckar ingå i infanteriets utrust- ning i stället för de nuvarande
            ränslarna, och i inspektionsrapporten ut- talas jämväl den uppfattningen,
            att ett dylikt utbyte vore av vital betydelse för truppslagets
            användbarhet i fält. I skrivelse den 7 juli 1934 till kungl. arméförvaltningens
            intendentur- departement har också chefen för generalstaben, under
            hänvisning till de skärpta krav beträffande krigsberedskapen,
            som den nuvarande situationen ställer, framhållit vikten av, att
            anskaffning av ryggsäckar snarast möjligt kommer till stånd, varvid
            i första hand vissa av honom angivna truppför- band borde utrustas
            med dessa ryggsäckar. Kungl. arméförvaltningen har biträtt de
            synpunkter, som av chefen för generalstaben och inspektören för
            infanteriet sålunda framförts, varjämte förvaltningen som sin
            åsikt uttalat, att den nuvarande, för ett modernt, lättrörligt
            infanteri allt för tunga och obekväma ränseln, vilken dessutom
            ej fyller de fysiologiska kraven på ryggbelastningens lämpliga
            anordnande, snarast möjligt bör utbytas mot en ryggsäck av den
            typ, som under de ovan omförmälda försöken med lättare fältutrustning
            för infanteriet visat visat sig ändamålsenlig och lämplig. Såväl
            krigsberedskapssynpunkter som humanitära skäl tala alltså för
            an- skaffning av de enligt chefen för generalstaben i första hand
            erforderliga ryggsäckarna och kostnaderna härför hava av intendentsdepartementet
            be- räknats till 400,000 kronor. Under anslaget till munderingsutrustning
            har kungl. arméförvaltningen anmält, att utav detta belopp skulle
            omkring hälvten, eller 200,000 kronor, kunna bestridas av sagda
            anslag, därest det- samma komme att beräknas på sätt kungl. arméförvaltningen
            föreslagit, och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-2zxjqdnbFJRfNh9anLrwEj">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 178. 11
          </p>
          <p xml:id="i-7KiN8hxT13ECHX3nEPAGc1">
            för anskaffning av ryggsäckar erfordras således nu i varje fall
            ytterligare minst 200,000 kronor. Detta kungl. arméförvaltningens
            äskande har emellertid icke av Kungl. Maj:t upptagits eller ens
            i statsverkspropositionen uttryckligen redovisats, varför vi för
            vår del anse oss böra hemställa om anslag till detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-UQbyoZGa5pNscHKxQDd1m4">
            Anslaget för ingenjörsmateriel, som av kungl. arméförvaltningen
            enligt av riksdagen godkända grunder beräknats till 183,000 kronor,
            utgick för budgetåren 1929/1930—1934/1935 med respektive 172,000,
            172,000, 172,000, 182,000, 150,000 och 75,000 kronor. Statsrådet
            och chefen för försvars- departementet har beträffande detta anslag
            anfört, «tt i betraktande av in- flytande uppbördsmedel högre
            medelsanvisning än 110,000 kronor ej torde vara oundgängligen
            av behovet påkallad. Enligt vad som upplysningsvis inhämtats har
            tidigare förefunnits reservationer å detta anslag, vilka emel-
            lertid varit huvudsakligen bokföringsmässiga, enär medlen varit
            bundna dels genom beställningar, dels genom beslutade utgifter,
            vilka på grund av på- gående försök icke blivit definitiva. De
            i statsverkspropositionen angivna inflytande uppbördsmedlen hänföra
            sig till övervägande del till vid kungl. arméförvaltningens fortifikationsdepartements
            verkstäder utförda arbeten för nu ifrågavarande och andra anslags
            räkning samt motsvaras av utgifter för samma arbeten i ungefär
            enahanda omfattning och kunna alltså icke för- ändra ingenjörmaterielanslagets
            ställning. Vid nästkommande budgetårs- skifte torde reservationerna
            kunna beräknas vara synnerligen ringa. Med hänsyn såväl härtill
            som till det för innevarande budgetår starkt reducerade anslaget
            ävensom till den omständigheten, att den materiel, för vilken
            ifråga- varande anslag avses, till övervägande del icke kan improviseras
            vid krig, synas allvarliga skäl föreligga för att riksdagen beviljar
            det av kungl. armé- förvaltningen äskade anslaget eller 183,000
            kronor. Anslaget till försök med ny ingenjörmateriel utgick under
            budgetåren 1929/1930—1932/1933 med respektive 100,000, 100,000,
            75,000 och 20,000 kronor. Under budgetåren 1933/1934 och 1934/1935
            har intet anslag ut- gått. Såsom i kungl. arméförvaltningens skrivelse
            angående detta anslag framhållits, har på grund av förefintliga
            reservationer å anslaget det vid kungl. fälttelegrafkåren befintliga
            elektriska laboratoriet kunnat upprätthållas i begränsad omfattning.
            Genom de relativt rikliga anslagen under tidigare år ha arbetena
            kunnat så bedrivas, att vårt land, särskilt beträffande den lantmilitära
            radiomaterielen, torde stå i främsta ledet. Bibehållandet och
            utvecklandet av denna ställning borde vara en hederssak för ett
            land, som i de flesta avseenden betraktas såsom ett tekniskt föregångsland.
            Även på övriga ingenjörtekniska områden erfordras försök för att
            åstadkomma tids- enlig materiel, men utvecklingen går på här ifrågavarande
            områden stän- digt framåt. Det synes därför vara ett starkt framträdande
            önskemål, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Be73eaaAGiwDh9UMepTG1">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-6UuL8991p81L2UWhDtEMsp">
            det av kungl. arméförvaltningen för ändamålet äskade, relativt
            blygsamma beloppet av 80,000 kronor av riksdagen anvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-9gFMbgxsjVBQ273KVaEnE9">
            Såsom icke minst i motionen I:5 och II: 17 framhållits, har efter
            genom- förandet av 1925 års försvarsbeslut under de senaste åren
            blivit alltmera klart, att Gotland genom sitt läge är av väsentlig
            betydelse för hela landets försvarsproblem och att ett fientligt
            besittningstagande av denna dö skulle giva en fiende stora möjligheter
            att åstadkomma katastrofala verkningar i vårt land. Även Gotlands
            i Östersjön framskjutna läge är ur försvarssyn- punkt synnerligen
            värdefullt, enär ön kan tjäna som bas för bland annat lätta sjöstridskrafter,
            och det är sålunda under alla omständigheter av största vikt,
            att Gotland kan bevaras i svensk besittning samt därvid utnyttjas
            för att stärka vårt försvar. 1929 års sakkunniga för utredning
            rörande försvarsväsendet uppmärk- sammade också i sitt betänkande
            (statens offentliga utredningar 1930: 12) Gotlands synnerliga
            betydelse i försvarshänseende och framhöllo bland annat värdet
            av en framskjuten bas för lätta sjöstridskrafter i Fårösund. Förutom
            kustartilleriförsvar för denna ort erfordras emellertid för Gotlands
            lokala försvar även rörliga kustartilleribatterier, och i sin
            framställning till Kungl. Maj:t anser kungl. marinförvaltningen
            de senare uppenbarligen vara de, som först böra komma i åtanke.
            Med hänsyn till Gotlands utsatta läge och den nuvarande oroliga
            situationen, är därför enligt ämbetsverkets förmenande också nödvändigt,
            att ifrågavarande anskaffning snarast kommer till stånd. Det omedelbara
            behovet anser kungl. marinförvaltningen vara tvenne 10,5 cm rörliga
            kustartilleribatterier, för vilka kostnaderna beräknas till 630,000
            kronor, varvid ämbetsverket dock, om ock med stor tvekan, ansett
            sig kunna förutsätta, att pjäsantalet per batteri vid en första
            anskaffning begränsas till tvenne pjäser. Därjämte har ämbetsverket
            av rent ekonomiska skäl in- skränkt sitt yrkande för nästkommande
            budgetår till allenast 210,000 kronor, i följd varav kostnaderna
            för nämnda batterier skulle lika fördelas på trenne år. När den
            militära myndigheten på detta sätt begärt allenast ett absolut
            minimum, borde Kungl. Maj:t hava tillstyrkt bifall till det gjorda
            äskandet, men statsverkspropositionen upptager intet anslag på
            denna punkt och om- nämner icke ens över huvud taget kungl. marinförvaltningens
            framställning i denna del.
          </p>
          <p xml:id="i-QSq4hGATkyGaVQuACGyPqc">
            Redan tidigare hava medel beviljats på därom gjorda framställningar
            för luftvärnskulsprutor till pansarskeppen Sverige och Drottning
            Viktoria, men ännu har intet belopp anslagits till pansarskeppet
            Gustav V, för vilket ända- mål emellertid 80,000 kronor erfordras.
            Kungl. marinförvaltningen anser emellertid i sin underdåniga skrivelse
            den 27 augusti 1934 angående beräk- nande av sjöförsvarets utgifter
            för nästkommande budgetår det vara av största vikt, att även övriga
            i tjänst varande örlogsfartyg snarast möjligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-4K9Dv8HTayye2vfgYtTQxf">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 178. 13
          </p>
          <p xml:id="i-5kKeg5mWD517GMQGiaAgxz">
            utrustas med luftvärnskulsprutor, vilka vapen utgöra ett nödvändigt
            komple- ment till de redan befintliga för fjärreld avsedda luftvärnskanonerna,
            som icke tillräckligt hastigt kunna komma till skott vid överraskande
            näranfall. Uteslutande med hänsyn till rådande ekonomiska förhållanden
            har äm- betsverket för det kommande budgetåret begränsat anslagsyrkandet
            till 100,000 kronor för sistberörda ändamål, och det totala äskandet
            om anslag för luftvärnsmateriel med mera för flottans fartyg uppgår
            alltså till samman- lagt 180,000 kronor. Kungl. Maj:t har emellertid,
            oaktat behovets styrka, blott hemställt om 80,000 kronor, varav
            en höjning här bör ske med 100,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RN1mXdyw9CqRWn7wUJNiyD">
            Förutom de i motionerna n:r I: 5 och II: 17 framställda yrkandena
            hem- ställes sålunda i denna motion om en ytterligare höjning
            av statsverkspro- positionens fjärde huvudtitel med följande belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-DWfBChv4zUof7awLZyK8u8">
            Engångskostnader för materielanskaffning ............ 1,641,800
            kronor Motormateriel med mera ...ososeosreeeserse sees rss 180,000
            &gt; Kärror och ryggsäckar ....sooosssssessr ses sr rerna 530,000
            = &gt; Gasmasker och gasskyddsutbildningsmateriel .......... 275,000
            &gt; Ingenjörmateriel (utöver engångsanslag) .............. 133,000
            &gt;» Långskjutande kanoner för Gotland ..........s.cccc- 210,000
            = &gt;» Luftvärnsmateriel för flottans fartyg ................ 100,000
            = &gt;»
          </p>
          <p xml:id="i-KiDdUxxRefptXRfa8JZtqj">
            3,069,800 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-RmSZdjJNJss6qwdZhQjPQe">
            Lägges härtill de i ovannämnda motioner n:r I: 5 och II: 17 framställda
            yrkandena, uppgår sålunda den av oss föreslagna höjningen av anslagen
            under fjärde huvudtiteln till något mer än 12 millioner kronor,
            vartill kom- mer i annat sammanhang av undertecknad Ossbahr framställt
            förslag om förhöjda anslag till vissa byggnadsarbeten med mera
            inom försvarsväsen- dets område å omkring 1,3 millioner kronor.
            Under hänvisning till det ovan anförda få vi alltså, utöver vad
            i berörda motioner yrkats, vördsamt hemställa, att riksdagen måtte
            för budgetåret 1935/1936 besluta, att anslaget till anskaffning,
            underhåll och drift av motor- fordon ökas med 140,000 kronor,
            att anslaget för anskaffning av kok-, tält- och packkärror ökas
            med 90,000 kronor, att för anskaffning av ryggsäckar anvisa ett
            extra reserva- tionsanslag av 200,000 kronor, att till bestridande
            av engångskostnader för anskaffning av intendenturmateriel anvisa
            ett reservationsanslag av 102,000 kronor, att till bestridande
            av engångskostnader för anskaffning av sjuk- och veterinärvårdsmateriel
            anvisa ett reservations- anslag av 180,000 kronor,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__178/mot_1935__ak__178-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-NmhxvqiVLrLm3gcYbJ9QQW">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 178.
          </p>
          <p xml:id="i-7D8c1QHBUxwM2aykWMesue">
            att anslaget till bestridande av engångskostnader för an- skaffning
            av artillerimateriel ökas med 1,218,800 kronor, att anslaget till
            underhåll, drift och förnyelse av motor- fordon vid artilleriet
            ökas med 40,000 kronor, att anslaget till anskaffning av gasmasker
            ökas med 400,000 kronor, att anslaget till anskaffning av signal-
            och kulsprutekärror med mera ökas med 240,000 kronor, att anslaget
            till anskaffning av materiel för utbildning i gasskyddstjänst
            ökas med 75,000 kronor, att anslaget till ingenjörmateriel ökas
            med 73,000 kronor, att anslaget till försök med ny ingenjörmateriel
            ökas med 60,000 kronor, att anslaget till bestridande av engångskostnader
            för an- skaffning av ingenjörmateriel ökas med 141,000 kronor,
            att för ordnande av kustartilleriförsvaret å Gotland bevilja ett
            extra reservationsanslag av 210,000 kronor samt att anslaget för
            anskaffning av luftvärnsmateriel med mera för flottans fartyg
            ökas med 100,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-JwonapcjwzXVCHw9WU9HC6">
            Stockholm den 22 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-Fb1wG1yByYrNcoMkvEHwMD">
            Carl Patric Ossbahr. Nils Holmström. Ernst V. Olsson,
          </p>
          <p xml:id="i-3VDwtSYJ65jSZ29UK8S8kJ">
            Staxäng.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
