<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__131/mot_1935__ak__131-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N2h1475p6MFFnXHfJ2XK6P">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 131. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-TFP3bycbAnhwebUidsU4xr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CghoEhZGKxYQAUKyVwLRMB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4ZgcPAoFyc9sBK4nTBaJFc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EzyjbxhDjvTF1h1o3vwwAP" type="motBody">
        <div xml:id="i-WGUoQeUgqDwv7vxU2iYUU6">
          <p xml:id="i-MvzLJ1VsR3EhyMZsr4BTeq">
            Nr 131.
          </p>
          <p xml:id="i-NoYGAb4fMapnNUpnakdVRv" type="titleString">
            Av herr Spångberg m. f., angående vissa ändringar i gällande
            bestämmelser om moderskapsunderstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-Y99KBFHoYMQXm1T4VTMRHV">
            För 27 år sedan, således 1908, uttalade riksdagen i en skrivelse
            (nr 129) att statlig moderskapsförsäkring vore av »stor betydelse
            och att det ur flera synpunkter vore av synnerligen stor vikt
            för staten, att den kvinna som väntade sin nedkomst kunde någon
            tid före förlossningen liksom någon tid efter densamma ostörd
            av näringsbekymmer och skadliga ansträngningar förskaffa sig den
            vila och vård, som krävdes för att väl fylla moderskapets förpliktelser».
            Tjugotre år senare eller 1931 hade man kommit så långt, att det
            dels in- rycktes vissa bestämmelser om moderskapshjälp i lagen
            om erkända sjuk- kassor, dels utfärdades förordning om moderskapsunderstöd.
            Man hade skäl att vänta att det efter så lång betänketid äntligen
            skulle skapas bestäm- melser, som verkligen gav kvinnorna möjlighet
            att »förskaffa sig den vila och vård, som krävdes för att väl
            fylla moderskapets förpliktelse». Så var emellertid inte fallet
            och vår riksdagsgrupp såg sig därför föranledd att redan i samband
            med förslaget om den nya sjukkasselagen samt förord- ningen om
            moderskapsunderstöd motionera om verkligt effektiv moderskaps-
            hjälp i enlighet med av gruppen tidigare uppdragna linjer. Erfarenheten
            har nu tydligt visat, att de år 1931 fastställda bestämmel- serna
            för utbekommande av hjälp vid barnsbörd icke i något avseende
            mot- svarar det i allmänhet svåra ekonomiska läget för dessa kvinnor
            och deras berättigade anspråk på samhällets medverkan till bättre
            förhållanden. Därtill kommer, att de äro så oklart formulerade,
            att till och med sjukkassorna själva tyda bestämmelserna på mycket
            olika sätt, vilket ju medför ännu större svårigheter för utbekommande
            av understöd. Enligt $ 32 i förordningen om erkända sjukkassor
            säges, att kassan skall vid barnsbörd utge moderskapshjälp åt
            kvinnlig medlem samt att denna moderskapshjälp skall omfatta dels
            ersättning enligt fastställd taxa för biträde av barnmorska vid
            förlossning (barnmorskevård) eller för vård å allmän sal å förlossningsanstalt,
            dels ock ett understöd i penningar för varje dag (moder- skapspenning)
            motsvarande barnaföderskan tillförsäkrad sjukpenning, dock lägst
            två kronor. Detta belopp utgår under en tid av minst 30 dagar
            samt för kvinna som faller under arbetarskyddslagen under minst
            42 dagar. Under denna tid erhåller kvinnan alltså — i lägsta avgiftsgruppen,
            lägst 60 och högst 84 kronor. Då emellertid arbetarskyddslagen
            ger kvinna möjlighet till ledighet från förvärvsarbete under 56
            dagar utbetalas från 43:e till 56:e dagen understöd, d. v. s.
            en krona per dag. Det är uppenbart att dessa belopp äro synnerligen
            otillräckliga. Man måste betänka de extra utgifter som tillkomma
            i ett hem, där modern
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__131/mot_1935__ak__131-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EJEtVVJKiEtgsZa3PpCLBC">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 131.
          </fw>
          <p xml:id="i-L93x6eCPBXLnauN1xEXhgR">
            väntar sin nedkomst samt även utgifterna för den utstyrsel, som
            det väntade barnet behöver. Läget för det stora flertalet arbetarfamiljer,
            särskilt på landsbygden, är så oerhört svårt, att denna moderskapshjälp
            givetvis kan vara av viss betydelse jämfört med familjens årsinkomst.
            Men inte kan denna ringa penningsumma ge en fattig och utpinad
            mor i ett av fattigdom stämplat hem den vila och omvårdnad hon
            så väl behöver och inte heller kan hon ge barnet den vård det
            är i behov av. Därtill kommer att den sjukförsäkrade kvinnan ingalunda
            själv erhåller denna penningsumma. Enligt lagen äger sjukkassan
            minska den kvinnan ' tillkommande moderskapspenningen med belopp,
            motsvarande kassans kost- nader för lämnad vård (barnmorska eller
            anstalt). Är kvinnans familj eller annan för sitt uppehälle »väsentligen
            beroende» av henne får dock högst halva beloppet uttagas. Detta
            innebär, att inte barnaföderskan själv utan vederbörande barnmorska
            eller anstalt erhåller statsunderstöd — att utbetalas av den ringa
            summa, som i själva verket tillerkänts barnaföderskan. Också torde
            observeras, att det ej är kvinnans eget nödläge, utan hennes anhörigas,
            som avgör, huruvida kvinnan får behålla hälften av sin statliga
            moderskaps- hjälp. För den tid kvinnan ligger på sjukhus ökas
            dock i de flesta fall utgifterna i hemmet, vilket medför, att
            hon genast vid hemkomsten ännu mer än under vanliga förhållanden
            trycks ned av ekonomiska bekymmer, vilket knappast kan vara ägnat
            att ge henne möjlighet till den »vila och vård som kräves för
            att väl fylla moderskapets förpliktelser». Även andra allvarliga
            anmärkningar mot nu gällande lagbestämmelser skulle kunna anföras,
            men ovanstående torde klarlägga, att dessa bestäm- melser inte
            i något avseende äro tillfredsställande. Samma omdöme gäller,
            fast i ännu högre grad, den nya förordningen om moderskapsunderstöd.
            Denna förordning innebär ingen som helst hjälp åt barnaföderskorna.
            Förordningen omfattar alla ej sjukförsäkrade kvinnor, vilka, antingen
            ensamma eller sammanlevande med mannen, vid senaste taxering ej
            upptagits till beskattningsbart belopp överstigande 500 kronor.
            Visserligen säges i lagen, att då »omständigheterna äro särskilt
            ömmande» må understöd utbekommas även vid högre taxering, men
            erfarenheten visar, att myndigheterna ej taga dylika hänsyn. Kvinna
            som kommer under arbetar- skyddslagen erhåller statligt understöd
            i högst 56 dagar, övriga barnaföderskor högst 30 dagar. Obligatoriskt
            skall emellertid kvinnan inbetala 2 kronor såsom anmälningsavgift.
            Understödet utbetalas i efterskott. Sjukkassan skall av kvinnans
            understöd direkt till barnmorska eller förlossningsanstalt utbetala
            en summa, motsvarande ersättning enligt fastställd taxa för biträde
            av barnmorska eller för vård å anstalt. Understödet utgår med
            en krona per dag. Kvinnan erhåller alltså lägst 28 och högst 54
            kronor minskat med nämnda vårdomkostnader. Redan nu ha fall inträffat,
            då förlossningsanstalt lagt beslag på hela understödet, ja, det
            har till och med inträffat, att kvinnan, trots att man tagit hela
            hennes understöd, dock häftat i skuld till förlossningsanstalten.
            »Moderskapsunderstödet» blir därmed i verkligheten statsunderstöd
            till vederbörande anstalt eller barnmorska. Enda föränd-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__131/mot_1935__ak__131-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BSqcqvRBzpgR6vqLYALq6p">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 151. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-FQohCxcee6nhdn5jo7mWwk">
            ringen är således, att det nu i många fall är staten och ej fattigvården,
            som betalar omkostnaderna. För kvinnan själv är situationen fortfarande
            lika tröstlös. Hon har därtill pressats ned i direkt omyndighetstillstånd,
            enär hon icke själv äger utbekomma det henne av staten tillerkända
            moderskaps- understödet. Vad som dessutom måste på det starkaste
            kritiseras är statens behand- ling av de arbeterskor, som komma
            under arbetarskyddslagen, d. v. s. äro förbjudna att arbeta under
            de sex första veckorna efter barnsbörden och mot läkarbetyg kan
            erhålla ledighet även före densamma. Det är alltså fastslaget
            i lagen, att det ur hälsosynpunkt erfordras några veckors ledighet
            från arbetet i samband med barnsbörd. Att då under den tiden låta
            kvinnan fara ännu mer illa än eljest är knappast överensstämmande
            med mänsklig uppfattning. Och även med bästa vilja i världen kan
            detta ringa understöd inte utgöra någon nämnvärd hjälp för kvinnan.
            Enligt officiella siffror var medellönen för industriarbeterskor
            under föregående år 1,555 kronor, en siffra som ligger mycket
            i överkant för det stora flertalet. Det är alltså något över etthundra
            kronor per månad. Tiotusentals industriarbeterskor tvingas att
            leva på mindre lön. Att till dessa kvinnor kommer ett statligt
            moderskapsunderstöd på högst 54 kronor är upprörande. Det är också
            självfallet, att ju sämre ekonomiskt en kvinna har det i sitt
            dagliga arbete, desto större understöd behöver hon i händelse
            av barnsbörd. Att efter en dylik upprörande behandling av fattiga
            barnaföderskor likväl fastslå i lagen — se 8 7 — att sjukkassa
            skall »lämna kvinnan anvisning för erhållande av råd och upplysningar
            rörande vad hon har att iakttaga med avseende å dels egen vård
            under havandeskapet i samband med för- lossningen och under tiden
            därefter, dels ock barnets skötsel», det är ingen- ting annat
            än ett hån mot dessa fattiga kvinnor. Företagna undersökningar
            visa dock, att läget för arbetarkvinnorna så- väl i städerna som
            på landsbygden är fruktansvärt och att det alltjämt råder oerhörda
            missförhållanden beträffande spädbarnens omvårdnad. Den kände
            barnläkaren Jundell anser, att dödligheten bland »flusk»-barnen
            är minst fem gånger så stor som bland »bröst»-barnen. En holländsk
            statistiker har påvisat, att av 7,000 nyfödda barn dog under första
            levnadsåret 18 procent flaskbarn men endast 3,4 procent bröstbarn.
            Vid en undersökning, företagen i Stockholm år 1918—22, påvisades
            det starka sambandet mellan spädbarns- dödligheten och faderns
            inkomst. När faderns inkomst var över 10,000 per år var spädbarnsdödligheten
            under första månaden inte ens hälften och under första levnadsårets
            senare 11 månader inte en åttondedel av de dödssiffror, som uppnåddes,
            då faderns inkomst var under 4,000 kronor. kn nyligen företagen
            undersökning i övre Norrland visar, att spädbarnsdödligheten i
            vissa trakter av Norrbotten är tre gånger så stor som för landet
            i övrigt. För länet i sin helhet är den dubbelt så stor. Skulle
            spädbarnsdödligheten runt om i hela landet vara lika låg som i
            överklassfamiljerna i Stockholm skulle detta innebära, att ytterligare
            cirka 4,000 barn per år skulle få behålla livet. Ett allmänt höjande
            av det arbetande folkets inkomster, anordnande av till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__131/mot_1935__ak__131-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YWsGbQBiiascz2wsSN9rQ1">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 131.
          </fw>
          <p xml:id="i-M4DMxKLi5qUygTFQ8Wn2Ph">
            räckligt antal mödra- och barnhem, semesterhem för mödrar, barnkrubbor,
            barnträdgårdar och dylikt, goda och sunda bostäder samt tillfredsställande
            sociala villkor i övrigt, det är den bästa vägen att skapa friska,
            starka mödrar och barn. I anslutning till ovanstående hemställa
            vi,
          </p>
          <p xml:id="i-BxsFn9QbS59DZkwFXWRTt2">
            att riksdagen måtte i skrivelse till regeringen anhålla om skyndsam
            utredning och förslag till lag om moderskapshjälp enligt följande
            huvudlinjer: 1) dels ersättning enligt fastställd taxa för läkarvård,
            biträde av barnmorska vid förlossningen (barnmorskevård) eller
            för vård å förlossningsanstalt; 2) dels ett grundbelopp av etthundra
            kronor om kvinnan eller, där hon är gift och sammanlever med sin
            man, för makarna tillsammans vid senaste taxering till statlig
            inkomst- och förmögenhetsskatt icke upptagits beskattningsbart
            belopp, uppgående till minst ettusensexhundrafemtio kronor; 3)
            dels ock ett understöd i penningar för varje dag (moder- skapspenning)
            under en tid av sex veckor efter nedkomsten eller, om speciella
            komplikationer inträffa, under den tid som erfordras lägst med
            följande belopp: om den beskattningsbara årsinkomsten ej uppgår
            till 150 kronor med sju kronor, om den beskattningsbara årsinkomsten
            uppgår till 150 men till 300 kronor med sex kronor 30 öre, om
            den beskattningsbara årsinkomsten uppgår till 300 men till 450
            kronor med fem kronor 60 öre, om den beskattningsbara årsinkomsten
            uppgår till 450 men
          </p>
          <p xml:id="i-Vedv57awsVEv8ucWx7C7xJ">
            e
          </p>
          <p xml:id="i-4PXqfnTjawNfQ9wyJcKhNn">
            te
          </p>
          <p xml:id="i-Bm9sjc537cXpk1BcoCNCgu">
            e
          </p>
          <p xml:id="i-PB1UXCmadCghH6HWe14Htq">
            .
          </p>
          <p xml:id="i-3My5q92Ak2xHkhNZwqZVAG">
            ej till 600 kronor med fyra kronor 90 öre, om den beskattningsbara
            årsinkomsten uppgår till 600 men ej till 750 kronor med fyra kronor
            20 öre, om den beskattningsbara årsinkomsten uppgår till 750 men
            ej till 900 kronor med tre kronor 50 öre, om den beskattningsbara
            årsinkomsten uppgår till 900 men ej till 1,050 kronor med två
            kronor 20 öre, om den beskattningsbara årsinkomsten uppgår till
            1,050 men ej till 1,200 kronor med två kronor 10 öre, om den beskattningsbara
            årsinkomsten uppgår till 1,200 men ej till 1,350 kronor med en
            krona 40 öre,
          </p>
          <p xml:id="i-VFwgmBY4QMmQEwD5Y28xjP">
            om den beskattningsbara årsinkomsten uppgår till 1,350 men till
            1,500 kronor med 70 öre. Hava vid sökande av moderskapshjälp förändringar
            inträtt i kvinnans ekonomiska läge efter taxeringsuppgifternas
            avläm- nande, gäller hennes egen uppgift om sin ekonomiska ställ-
            ning vid nedkomsten, vederbörligt styrkt av kommunal för-
          </p>
          <p xml:id="i-kUjMLsWQ31fJtDarCJ1sm">
            e
          </p>
          <p xml:id="i-R8ZkiTmAEFdkpqMvwyJM77">
            ec.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__131/mot_1935__ak__131-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JQ2GxkFQDsVvFfksujXebt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 131. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Dd6kqGjpZLDH1zDqZAfeLM">
            troendeman, och skall understödet utgå i enlighet med dessa hennes
            styrkta uppgifter. 4) Kvinna i förvärvsarbete, som viss tid per
            dag erhåller ledighet för barnets ammande, erhåller ersättning
            motsvarande arbetslönen under minst en timma per dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Vo1qkL4nFMpgTZqou2MZG8">
            Stockholm i januari 1935. Aug. Spångberg. K. Kilbom. Nils Flyg.
            Albin Ström. Verner Karlsson. Torsten Henrikson.
          </p>
          <p xml:id="i-UqPkRZ26dLt24rzFNtEEy">
            Arvid Olsson. Viktor Herou.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
