<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__400/mot_1935__ak__400-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mo135jciLKH8H83BLSVubb">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 400. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-8bjEhwi41xxsaL4bgEQopY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RTbYcuRESQhqP3pjv68zPg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-23bo28k34y71R4ji8JRtTZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CWBMpZR53pfU6dp6GFEPNy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vh4QabfYHsuEBUBFT2LYb7">
          <p xml:id="i-TN1c8Vs9WA4UGcT6SDn6YL">
            Nr 400.
          </p>
          <p xml:id="i-BJKNWXu552kyxbAticdS9C">
            Av herr Hansson i Rubbestad m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag om inrättande av ett antal nya ordinarie ämnes-
          </p>
          <p xml:id="i-7QETfwV2rwBS8oR979SoAZ">
            lärarbefattningar vid de allmänna läroverken.
          </p>
          <p xml:id="i-GPTFssMWDN2edgnAYYpNhh">
            I årets statsverksproposition har Kungl. Maj:t under åttonde
            huvudtiteln, punkten 124, bland annat föreslagit riksdagen inrättande
            vid de allmänna läroverken av 294 ordinarie ämneslärarbefattningar,
            därav från och med den 1 juli 1935 7 lektorstjänster, 134 adjunktstjänster
            och 7 ämneslärarinne- tjänster, från och med den 1 juli 1936 9
            lektorstjänster, 123 adjunktstjänster och en ämneslärarinnetjänst
            samt från och med den 1 juli 1937 3 lektors- tjänster, 9 adjunktstjänster
            och en ämneslärarinnetjänst. Förslaget grundar sig på ett av särskilda
            inom ecklesiastikdepartementet tillkallade sakkunniga den 31 oktober
            1934 avgivet betänkande angående de extra ordinarie lärarnas vid
            de allmänna läroverken anställningsförhål- landen m. m. I sitt
            över de sakkunnigas utredning och förslag avgivna yttrande har
            statskontoret bland annat anfört följande. » Statskontoret vill
            till en början anmärka, att — på sätt de sakkunniga själva i olika
            sammanhang framhållit — den påtalade ökningen av extra- lärarkåren
            står i nära samband med läroverksorganisationens snabba till-
            växt i omfång, särskilt under de senare åren. Denna tillväxt har
            medfört ett ständigt stegrat behov av lärarkrafter, såväl ordinarie
            som extra, och eftersom ökningen fortskridit snabbare än vid organisationens
            beslutande förutsågs, har antalet extralärare vuxit avsevärt och
            ökat relativt mera än antalet ordinarie lärare. Ur befattningshavarnas
            synpunkt kan i stort sett denna utveckling knap- past sägas hava
            varit ofördelaktig. Väl är det sant, att antalet extralärare nu
            är både absolut och relativt taget större än vid skolreformens
            genom- förande. Men detta har, såsom av det anförda framgår, icke
            inträffat på grund av en reduktion av antalet ordinarie lärare,
            utan är en följd av den inträdda ökningen i arbetstillfällena,
            och för en person, som utbildat sig för lärarkallet, måste det
            dock anses som en fördel att erhålla befattning som extralärare
            framför att — såsom inom åtskilliga andra verksamhets- områden
            i stor utsträckning varit händelsen — helt eller delvis sakna
            syssel- sättning. Till jämförelse må ock pekas på förhållandena
            inom andra grenar av statsförvaltningen, såväl den civila som
            den militära, där genom de senare årens indragnings- och besparingsåtgärder
            förvaltningsapparaten i många fall tryckts samman eller åtminstone
            stannat i utvecklingen med påföljd att Bihang till riksdagens
            protokoll 1935. 4 saml. Nr 400—406. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__400/mot_1935__ak__400-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FEbZRhQcKtkTVwJx5C1ju8">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 400.
          </fw>
          <p xml:id="i-7xMAb34YYDCMQYn3MPESk6">
            utkomstmöjligheterna minskats och befordringsutsikterna mörknat
            för den obefordrade personalen. Otvivelaktigt skulle en närmare
            undersökning här giva vid handen, att vid åtskilliga av dessa
            förvaltningsgrenar proportionen mellan antalet ordinarie och icke-ordinarie
            befattningshavare är åtskilligt ogynnsammare och befordringsgången
            väsentligen långsammare än vad fal- let är vid läroverken även
            efter den relativa försämring, som på senare år därstädes inträtt.
            Statskontoret har ansett sig ej böra underlåta att fästa uppmärksamheten
            å nu angivna omständigheter, som synas ämbetsverket väl värda
            beaktande, när man bedömer befordringsförhållandena för extralärarna
            vid de all- männa läroverken. Med det sagda vill statskontoret
            icke förneka, att det med den ökning, som lärjungeantalet vid
            våra läroverk undergått, ur skolarbetets synpunkt vore till fördel,
            om tillgång +ill ordinarie lärarkrafter i vidgad omfattning kunde
            beredas. I mån som det kan fastställas, att här är fråga om ett
            fort- satt konstant behov, har statskontoret icke heller något
            att i princip invända mot att nya ordinarie lärartjänster inrättas.
            Var gränsen i detta avseende bör sättas, är ämbetsverket självfallet
            ej i stånd att angiva. Men statskontoret har intryck av att de
            sakkunniga i sitt förslag snarare hållit sig i överkant än motsatsen,
            och ämbetsverket vill, under hänvisning till tidigare erfaren-
            heter rörande svårigheten att verkställa hållbara beräkningar,
            när det gällt behovet av nya lärarkrafter vid seminarier samt
            folk- och småskolor, under- stryka angelägenheten av att organisationen
            vid de allmänna läroverken icke beslutas vidare än som är fullt
            försvarbart med hänsyn till sjunkande befolkningssiffror och andra
            omständigheter, vilka för närvarande icke kunna helt överblickas.
            Enligt de sakkunnigas beräkningar skulle under de av dem angivna
            för- utsättningarna ett förverkligande av förslaget komma att
            medföra en mer- utgift för statsverket av omkring 170 000 kronor
            årligen. Frågan är alltså av betydande ekonomisk räckvidd. Huruvida
            vid sådant förhållande den- samma bör i föreslaget skick framföras
            till 1935 års riksdag, synes närmast vara ett statsfinansiellt
            spörsmål, vars besvarande lärer bliva beroende av det allmänna
            budgetläget och av den blivande avvägningen mellan olika anslagskrav,
            allt frågor som undandraga sig statskontorets omedelbara be- dömande.
            Ämbetsverket föreställer sig emellertid, att, därest en ökning
            av antalet ordinarie lärare överhuvud taget anses böra nu beslutas,
            ökningen utan större olägenhet bör kunna genomföras efter hand
            och i väsentligt långsammare tempo än de sakkunniga tänkt sig.»
            De skäl, som statskontoret anfört mot inrättandet av nya ordinarie
            lärar- tjänster vid de allmänna läroverken i den omfattning de
            sakkunniga före- slagit, synas vara bärkraftiga och övertygande.
            Då ämbetsverket framhåller, att en närmare undersökning otvivelaktigt
            skulle giva vid handen, att vid åtskilliga förvaltningsgrenar
            proportionen mellan antalet ordinarie och icke-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__400/mot_1935__ak__400-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6yRwrbXoa1jYmGUEStTHc4">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 400. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6ESZKhdNt78Q9RSH6v1Wyf">
            ordinarie befattningshavare är åtskilligt ogynnsammare ur de
            icke-ordinarie befattningshavarnas synpunkt än vad fallet är vid
            läroverken, berör ämbets- verket ett spörsmål av betydande räckvidd,
            nämligen frågan om icke-ordina- riesystemets förekomst och omfattning.
            Behovet av åtgärder i syfte att be- gränsa de icke-ordinarie befattningshavarnas
            antal bör emellertid upptagas till prövning för statsförvaltningen
            i sin helhet och icke för varje förvalt- ningsgren för sig. Ämbetsverket
            har vidare framhållit, att, därest en ökning av antalet ordinarie
            lärare vid de allmänna läroverken över huvud taget anses böra
            nu beslutas, ökningen utan större olägenhet bör kunna genom- föras
            efter hand och i väsentligt långsammare tempo än de sakkunniga
            tänkt sig. Det vill synas oss, att extralärarnas önskemål att
            efter en icke alltför lång icke ordinarie anställningstid erhålla
            ordinarie befattning skulle bliva tillräckligt tillgodosett genom
            inrättande av ett mindre antal ordinarie ämneslärarbefattningar
            än i propositionen föreslagits, exempelvis hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-LUVhAm6n5wRcvyxnog26ME">
            På grund av vad sålunda anförts föreslå vi,
          </p>
          <p xml:id="i-6i3R37hTfx9RSMm9ZPEgGm">
            att riksdagen, med ändring av Kungl. Maj:ts förslag under åttonde
            huvudtiteln, punkt 124, måtte besluta inrättandet av högst 150
            ordinarie ämneslärarbefattningar under budget- åren 1935/1938.
          </p>
          <p xml:id="i-FHGHnZyPkdcggLU7XsuBPx" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-KZSU6r2CzGQgqS3e1zApiw" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-55QgvgAr8PfNZvigFuqPdH" who="unknown" type="signature">
              Axel Hansson Rubbestad
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-T4943XZj7yjbwgVN8z7Hck">
            Gustav Johanson, Otto Niklasson. Osc. Werner,
          </p>
          <p xml:id="i-DAk4Ci4JMRAKU1JT4YLQdh">
            Hallagården. Höjen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__400/mot_1935__ak__400-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
