<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 501. 1
          </p>
          <p>
            Nr 501.
          </p>
          <p>
            Av herr Lundqvist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 60, angående nedsättning av räntan å vissa lån ur låne- fonden
            för tjänstemannasamhället vid Mörby.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 60 den 1 februari 1935 till 1935 års riksdag
            har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen, medgiva,
          </p>
          <p>
            dels att räntan å de byggnadslån, som ur lånefonden för tjänstemannasam-
            hället vid Mörby utlämnats efter en räntefot överstigande 41/5
            procent eller ock framdeles må komma att utlämnas, må, räknat
            från och med den 1 januari 1935 tills vidare utgå efter 415 procent
            om året, därest lånet belöper å tomt, vilken innehaves av tjänstemannasamhällets
            vid Mörby egnahemsförening med begränsad personlig ansvarighet,
            statstjänsteman eller statstjänstemans änka celler barn, samt
            efter 3 procent om året, därest lånet belöper å annan tomt; dels
            ock att räntan å det lån, som enligt riksdagens år 1933 lämnade
            med- givande må ur samma fond komma att beviljas nämnda förening
            för anlägg- ning av vägar och öppna platser samt vatten- och avloppsledningar
            må tills vidare utgå etter 4145 procent om året.
          </p>
          <p>
            Jag ber emellertid få fästa uppmärksamheten på att inom det med
            tomträtt upplåtna området av Mörby kronodomän finnes en kategori
            huvudsakligen statstjänstemän, vilka under kristiden där uppförde
            egna hem. Den ränta, som dessa tjänstemän betala på sina lån för
            byggnader och vägar m. m., är visser- ligen redan nu 4 1/5 procent,
            men billighetsskäl tala dock för att denna ränta nu ytterligare
            sänkes. Jag hänvisar i detta fall till den utredning, som härom
            läm- nats i Kungl. Maj:ts proposition nr 18 den 18 januari 1929,
            angående nedsätt- ning av räntan å vissa lån ur lånefonden för
            tjänstemannasamhället vid Mörby. Av denna utredning framgår följande:
            På därom av Kungl. Maj:t gjord framställning hade 1920 års riksdag
            be- slutit vidtagande av vissa åtgärder till främjande av bostadsproduktionen.
            Bland annat hade då i nämnda syfte fattats beslut om inrättande
            av en särskild fond, benämnd statens bostadslånefond, som skulle
            förvaltas av statskontoret och från vilken efter beslut av Kungl.
            Maj:t skulle kunna under vissa villkor ut- lämnas lån till kommuner
            och andra för uppförande av företrädesvis mindre bostadshus. I
            proposition nr 62 till 1923 års riksdag angående lån till främ-
            jande av bostadsproduktionen m. m. hade Kungl. Maj:t bland annat
            hemställt, att riksdagen måtte medgiva, att räntan för lån ur
            berörda bostadslånefond, vilken ränta sedan fondens inrättande
            år 1920 utgjort 5 procent, finge för tiden från och med den 1
            januari 1923 tills vidare utgå efter 4 procent. Med anledning
            härav erinrades i två inom riksdagen väckta likalydande Bihang
            till riksdagens protokoll 1935. 4 saml. 501—503. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 501.
          </p>
          <p>
            motioner (I:170 och II:225) om de lån, som i anslutning till
            beslutet av 1920 års riksdag kunde utgå ur lånefonden för tjänstemannasamhället
            vid Mörby, ävensom om den ränta, som enligt fastställda grunder
            utginge för dylikt lån. Det framhölls i motionerna, att det syntes
            vara en ofrånkomlig konsekvens av Kungl. Maj:ts förslag rörande
            nedsättning av räntan å lån från statens bo- stadslånefond, att
            även berörda byggnadsföretagare vid Mörby, vilka i all- mänhet
            hefunne sig i mindre goda ekonomiska omständigheter, bereddes
            någon lättnad i lånevillkoren. I motionerna hemställdes därför
            att, i den mån riksdagen med anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 62 beslutade ned- sättning av räntan å lån från bostadslånefonden,
            riksdagen måtte medgiva, att detta beslut finge i tillämpliga
            delar gälla även lån ur lånefonden för tjänstemannasamhället vid
            Mörby. Statsutskottets majoritet tillstyrkte Kungl. Maj:ts berörda
            hemställan, men ansåg sig icke kunna biträda det i motionerna
            väckta förslaget. Två reservanter inom utskottet funno dock den
            i motionerna föreslagna räntesänkningen skälig och rättvis och
            förordade motionärernas för- slag. Riksdagen beslöt i överensstämmelse
            med den av statsutskottets majoritet intagna ståndpunkten (riksdagens
            skrivelse nr 176). Härefter förordnade Kungl. Maj:t genom kungörelse
            den 15 juni 1923 (nr 224), att beträffande lån ur statens bostadslånefond
            räntan skulle från och med den 1 januari 1923 tills vidare nedsättas
            från 5 till 4 procent. Sedermera väcktes vid 1923 års riksdag
            inom första kammaren motion (nr 110) samt vid 1926 års riksdag
            två motioner (I:182 och I1:232) om sänkning av räntan å förstnämnda
            lån från 5 till 4 procent. Motionerna avslogos av riksdagen. I
            en till Kunel. Maj:t den 28 augusti 1925 gjord framställning begärde
            egnahemsföreningen i Mörby att ifrågavarande ränta från och med
            1926 måtte sänkas för statstjänstemän från 5 till 4 procent. Vid
            skrivelsen var fogad en förteckning, innehållande redogörelse
            angående samtliga de tomter, som till och med år 1924 blivit upplåtna
            inom de enligt 1920 års riksdags beslut upp- låtna områdena. Till
            stöd för framställningen anfördes bland annat följande. De tomträttsinnehavare,
            som uppfört byggnader under den tid, då kristidens verkningar
            på byggnadsområdet varit mest kännbara, hade blivit synnerligen
            hårt betungade med utgifter för sina bostäder. Låntagarnas svårigheter
            hade ytterligare ökats därigenom att det statsbidrag, till byggnadernas
            uppförande, varmed räknats, uteblivit. Då därtill komme, att till
            följd av den väsentliga prissänkning å byggnader, som sedermera
            inträtt, värdet å de uppförda byge- naderna knappast kunde motsvara
            värdet av erhållna byggnadslån och således därutöver anskaffat
            kapital praktiskt taget gått helt förlorat, syntes det icke kunna
            bestridas, att dessa egnahemsbyggare nu vore i en mycket svår
            ekono- misk ställning. Starka skäl förelåge alltså för ett statsingripande.
            En förteckning över de tomter, som avsågos med framställningen,
            återfinnes i motion nr 182 i första kammaren år 1926. Sedan Kungl.
            Maj:t den 15 januari 1926 funnit nämnda framställning icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 501. 3
          </p>
          <p>
            föranleda någon Kungl. Maj:ts ytterligare åtgärd, ingick föreningen
            den 5 november 1927 ånyo till Kungl. Maj:t med framställning om
            förutberörda rän- tesänkning, därvid anfördes bland annat följande.
            Den tid, som förflutit efter det sistnämnda beslut fattades, hade
            tydligt ådagalagt den svåra ställning, vari ifrågavarande egnahemsbyggare
            kommit genom de höga årliga avgifter, som de måst åtaga sig för
            anskaffande av det egna hemmet. För ett icke obetydligt antal
            av dem hade det icke varit möjligt att till föreningen erlägga
            föreskrivna inbetalningar, varför föreningen, som fullgjort alla
            förfallna inbetalningar till statskontoret, hade avsevärda fordrin-
            gar hos föreningsmedlemmarna för oguldna avgifter. Föreningen
            hemställde därför, att Kungl Maj:t måtte hos 1928 års riksdag
            hemställa, att från och med år 1928 räntan å i anslutning till
            1920 och 1922 års riksdagars beslut utlämnade lån från lånefonden
            för tjänstemannasamhället vid Mörby finge nedsättas på sätt föreningen
            begärt den 28 augusti 1925 eller eljest få sådan lindring i vederbörandes
            lånevillkor, som Kungl. Maj:t med hänsyn till föreliggande ömmande
            omständigheter kunde finna skäligt föreslå riksdagen. Statens
            byggnadsbyrå tillstyrkte den 10 november 1927 en sänk- ning å
            byggnadslånen till 4 9 för statstjänstemän och till 5 Jo för icke
            stats- tjänstemän.
          </p>
          <p>
            Statskontoret anförde i sitt yttrande den 5 december 1927 följande:
          </p>
          <p>
            Föreningens skuld i kapital och kapitaliserade räntor till lånefonden
            för tjänstemannasamhället vid Mörby syntes, efter det den 31 december
            1927 till betalning förfallna amorteringar erlagts, komma att
            i runt tal uppgå till å lån för uppförande av byggnader 1,940,000
            kronor och å lån för anläggningar av vägar m. m. 5315,000 kronor.
            Föreliggande ansökning syntes avse sänkning med 1 procent av räntan
            dels å lån för byggnader, som till huvudsaklig del uppförts under
            åren 1920—1924, dels å under samma tid utlämnade väglån. Av föreningens
            nämnda skuld- belopp till fonden kunde beräknas på dessa lån belöpa
            respektive 700,000 kronor och 250,000 kronor. Den begärda räntesänkningen
            skulle medföra en inkomstminskning för år 1928 av i runt tal 9,500
            kronor, varav å byggnadslån 7,000 kronor och å väglån 2,500 kronor.
            Denna minskning komme givetvis under följande åren, allt efter
            som lånen amorterades, att undan för undan reduceras. Ränteinkomsten
            å fon- den kunde med nu gällande räntesatser beräknas för 1928
            uppgå till omkring 120,000 kronor. Vad själva saken beträffade
            ville det synas statskontoret, som om vissa bil- lighetsskäl icke
            saknades för ett tillmötesgående av den gjorda framställningen.
            Den omständigheten att räntan å de från bostadslånefonden under
            den tid, var- om här vore fråga, utlämnade lånen, med vilka ifrågavarande
            lån vore jäm- förbara, nedsatts från 5 till 4 procent syntes också
            kunna utgöra en anledning att låta de låneinnehavarec, som nu
            avsåges, komma i åtnjutande av den lägre räntesatsen. Då härtill
            komme, att den inkomstminskning å fonden, som ett bifall till
            framställningen skulle medföra, måste anses jämförelsevis mindre
            betydande, ville statskontoret för sin del icke motsätta sig,
            att hemställan gjor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 501.
          </p>
          <p>
            des hos riksdagen om dess medverkan till den begärda sänkningen
            av räntan på ifrågavarande lån från och med år 1928. Som lånen
            emellertid återbetalades med lika annuitet, syntes, för att den
            avsedda lindringen i de årliga inbetalningarna skulle vinnas,
            i samband med räntesänkningen böra vidtagas sådan ändring beträffande
            annuiteten, att lå- nen trots den lägre räntesatsen komme att
            återbetalas inom den vid desammas utlämnande bestämda tiden.
          </p>
          <p>
            I förutnämrda proposition nr 18 till 1929 års riksdag föreslog
            Kungl. Maj:t att räntan å de lån ur nämnda lånefond, som avsåge
            antingen byggnader, vilka till huvudsaklig del uppförts under
            åren 1921-1924, eller ock anläggningar av vägar och öppna platser
            samt vatten- och avloppsledningar, vilka till huvud- saklig del
            utförts under nämnda tid, måtte från och med 1929 nedsättas, be-
            träffande byggnadslån, som avsåge tomt, vilken innehades av nämnda
            förening, statstjänsteman eller statstjänstemans änka eller barn,
            från 95 till 415 procent, beträffande byggnadslån, som avsåge
            byggnad å annan tomt, från 6 till 5 35 procent och beträffande
            lån för anläggning av vägar och öppna platser samt vatten- och
            avloppsledningar från 5 till 415 procent. Riksdagen biföll denna
            proposition. I sitt yttrande till statsrådsprotokollet anförde
            statsrådet och chefen för socialdepartementet, att han ieke fann
            lämpligt att nedsätta räntesatsen så mycket som i framställningen
            från föreningen föreslagits utan förordade en reducering med 1/7,
            procent. Den sålunda av 1929 års riksdag beslutade ränte- sänkningen
            av 14 procent hade till följd, att statens ränteinkomster från
            ifrå- gavarande fond under närmaste åren nedgått med omkring 4,750
            kronor för år, varav belöpte å byggnadslån ungefär 3,500 kronor
            och å väglånen ungefär 1,250 kronor. Vid fattande av nyssnämnda
            beslut var emellertid det allmänna ränteläget avsevärt högre än
            vad det nu är och beräknas bliva för kanske en lång tid framåt.
            Den hjälp, som kristidsbyggarna i Mörby härigenom erhöll, har
            emellertid icke varit till fyllest. Det har även visat sig att
            kristidsbyggare å Mörby råkat i ekonomiskt trångmål och måste
            avträda sitt hem i konkurs. Härtill kommer att den hittills medgivna
            räntesänkningen icke varit rättvis och i överensstäm- melse med
            vad kristidsbyggare erhållit på annat håll invid huvudstaden.
            I den skrivelse om räntesänkning till 4 9, som föreningen avlät
            den 28 augusti 1925, anfördes, att låntagarnas svårigheter ytterligare
            ökats därigenom att det statsbidrag till byggnadernas uppförande,
            varmed vederbörande räk- nat, uteblivit. Flärmed förhåller sig
            enl. uppgift så, att föreningens dåvarande ordförande och statens
            ombud lämnade sådana upplysningar till de kristids- byggare, som
            1920 tecknade sig för tomter, att dessa övertygades om, att en
            statssubvention å 4,500 kronor komme att för respektive egnahem
            utgå. Först när byggena voro färdiga erhölls besked, att någon
            statssubvention ieke kunde erhållas. Därtill kom att kreditivräntan
            under hela byggnadstiden uppgick till icke mindre än 8 procent.
            Nämnda egnahemsbyggare synas alltså direkt eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 501. 5
          </p>
          <p>
            indirekt genom statens ombud hava förts bakom ljuset vid tecknandet
            av tomt- rätterna. | Det måste därför för dem kännas särskilt
            bittert, att den strid för likställig- het med jämförliga kristidsbyggare,
            som i åtta år förts genom ovannämnda motioner och skrivelser till
            Kungl. Maj:t, icke skulle leda till bättre resultat, än vad som
            i Kungl. Maj:ts proposition nr 18 till 1929 års riksdag föreslagits.
            Jag vill nämna, att då den tjänsteman bland kristidsbyggare, som
            särskilt fört deras talan, under hand erhöll besked om, att denna
            proposition av viss mellankommande orsak icke kunde framläggas
            för 1928 års riksdag, vilket eljest varit Kungl. Maj:ts avsikt,
            tjänstemannen ifråga, enl. vad uppgivits, erhöll dåvarande statsministerns
            bestämda löfte om, att proposition om räntesänk- ning till 4 procent
            för ifrågavarande kristidsbyggare skulle framläggas till på- följande
            riksdag. Emellertid skedde regeringsskifte och av den nya regeringen
            framlades, som nämnt, proposition om endast 14 procent räntesänkning.
            Jag anser därför att rättvisa och billighet kräva, att de tjänstemän,
            som un- der kristiden byggt å Mörby, nu äntligen beredas utlovade
            lättnad i lånevill- koren och att räntan sänkes till 4 procent
            för stats- samt till 414 procent för icke statstjänstemän. Enligt
            statens tomträttsavtal med föreningen den 29 mars 1912 med vissa
            tillägg enligt Kungl. Maj:ts beslut den 31 december 1914 utgår
            dels lägre tomt- rättsavgift dels lägre ränta för statstjänsteman
            samt änka och barn efter sådan statstjänsteman. Det förekommer
            emellertid sådana fall att hos en statstjäns- teman bo dennes
            föräldrar eller syskon, som ha sitt hem och underhåll hos statstjänstemannen.
            Vid denna senares frånfälle har tomträttsavgiften och räntan höjts
            till belopp, som skall utgå för ieke statstjänsteman. Kvarlevande
            föräldrar eller syskon efter statstjänsteman få alltså dragas
            med betydligt höjda avgifter och det förekommer nu åtminstone
            ett fall där en åldrig moder efter statstjänstemannen-sonens frånfälle
            nu står inför hotet att nödgas lämna hemmet tillfölje förhöjda
            avgifter. Starka billighetsskäl tala enligt min mening för att
            de förmåner, som till- komma änka eller barn efter statstjänsteman,
            utökas att omfatta även föräldrar eller syskon efter sådan statstjänsteman.
            Under åberopande av vad ovan anförts får jag hemställa, att riksdagen
            måtte bifalla Kungl. Maj:ts proposition nr 60 med den ändringen
            och tillägget,
          </p>
          <p>
            dels att räntan å de lån ur lånefonden för tjänstemanna- samhället
            vid Mörby, vilka i enlighet med beslut av 1920 och 1922 års riksdagar
            lämnats tjänstemannasamhiället vid Mörby egnahemsförening med
            begränsad personlig ansvarighet. och som avse antingen byggnader,
            vilka till huvudsaklig del upp- förts under åren 1921—1924 eller
            ock anläggning av vägar och öppna platser samt vatten- och avloppsledningar,
            vilka till hu- vudsaklig del utförts under nämnda tid, må, räknat
            från och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__501/mot_1935__ak__501-006.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 50i.
          </p>
          <p>
            med den 1 januari 1935, nedsättas, beträffande byggnadslån, som
            avser tomt, vilken innehaves av nämnda förening, stats- tjänsteman
            eller statstjänstemans änka eller barn, från 4345 till 4 procent,
            beträffande byggnadslån, som avser byggnad å annan tomt, från
            5 till 414 procent och beträffande lån för anläggning av vägar
            och öppna platser samt vatten- och av- loppsledningar från 4 14
            till 4 procent, dels att de förmåner, som enligt tomträttsavtalet
            mellan för- eningen och staten av den 29 mars 1912 med vissa ändringar
            enligt Kungl. Maj:ts beslut den 31 december 1914 tillkomma statstjänstemans
            änka eller barn, måtte utsträckas att omfatta jämväl statstjänsteraans
            föräldrar eller syskon.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 15 februari 1935.
          </p>
          <p>
            R. Lundqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
