<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__29/mot_1935__fk__29-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-mSV1Xhy4ZmkNEsUYSMdDq">
        Motioner i Första kammaren, Nr 29. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TKwBAC14ik7yNP8ikYDW9N">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BvR7Pc6tKhkigCeYWFE8eW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GcbUBHrGUxWUc5QhdUHwWK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-ET4zrz3zPvfsyrgCA1XQ8X">
        <div xml:id="i-Rjh3A2UJUTqsMDjbegCqx3">
          <p xml:id="i-51Ks779jWRmNTNBpuZtTxV">
            Nr 29.
          </p>
          <p xml:id="i-MJujFWUoAgBF4cSeUaVUow">
            Av herr Nilsson, Johan, i Kristianstad, om ökat anslag till svenska
            brandkårernas riksförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-52Sb65dkaZQiBFCquv1E9w">
            I skrivelse till Kungl. Maj:t av den 13 sept. 1934 har Svenska
            Brandkårer- nas Riksförbund anhållit om statsbidrag å 2.000 kronor
            för budgetåret 1935/1936. Till Riksförbundet har av riksdagen
            efter därutinnan motionsvis framställda förslag för vartdera av
            budgetåren 1932/1933 och 1934/1935 anvisats ett extra anslag av
            2.000 kronor. Även för tidigare budgetår har å riksstaten funnits
            uppfört ett anslag till förbundet efter erkännsamma uttalanden
            från veder- börande departementschefer angående den viktiga uppgift,
            som förbundet har att fylla, och det berättigade i att staten
            understöder dess verksamhet. I årets statsverksproposition har
            departementschefen hemställt att Kungl. Maj:t måtte föreslå riksdagen
            att till bidrag till Svenska Brandkårernas Riksförbund för budgetåret
            1935/1936 anvisa ett anslag av kronor 500 och därvid framhållit
            att Riksförbundet otvivelaktigt har en viktig uppgift att fylla
            på brandskydds- området samt att med hänsyn till den ståndpunkt
            riksdagen intagit till bidrags- frågan departementschefen ansett
            sig böra tillstyrka fortsatt statsbidrag, vilket dock på grund
            av nuvarande statsfinansiella läge borde begränsas till 500 kronor.
            En del brandförsäkringsinrättningar lämna visserligen bidrag till
            förbundets verksamhet, men en avsevärd del av det belopp, som
            i den synnerligen sparsamt beräknade kalkylen över förbundets
            oundgängliga medelsbehov avsetts till upp- lysningsverksamhet
            och nybildning av kårer samt upprätthållande av deras effektivitet,
            har icke kunnat uppbringas. Det är således icke möjligt att med
            nuvarande tillgångar fullt utnyttja den organisation, som nu skapats
            och befun- nits väl motsvara sin uppgift, och detta inom områden,
            där verksamheten utan fråga skulle kunna åstadkomma avsevärt ökat
            resultat. Att en sådan nedskär- ning av statsanslaget, som nu
            föreslagits, skulle verka i hög grad hämmande på förbundets verksamhet
            ligger i öppen dag. Eldens härjningar i vårt land förorsaka alltjämt
            oerhörda skador, förutom rent ekonomiska även kulturella och sociala,
            detta senare genom bränder av fabriker, som icke byggas upp, och
            varigenom arbetslöshet uppstår. Att sträva efter att söka minska
            dessa brandskador genom att inom sam- hällen och på landsbygden
            skapa ett brandförsvar lärer förvisso vara en för hela landet
            angelägen uppgift, ett verkligt statsintresse. Vad förbundet gjort
            i ovannämnt intresse, torde delvis belysas av att förbundet under
            de senaste åren dels bildat och dels till sig anslutit en mängd
            brandkårer (under år 1934, 82 st.) därav en stor del uti stationssamhällen,
            där staten har oförsäkrad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__29/mot_1935__fk__29-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MM3WgtZYgQwz5cXW1YtVUi">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 29.
          </fw>
          <p xml:id="i-2qC5WABCgiVAdZAe7pfK9G">
            egendom, såsom stationshus, betjäningshus och godsmagasin, samt
            uti andra orter, där staten har oförsäkrade offentliga inrättningar.
            Att staten lämnar ett kraftigt bidrag till ett förbund, som arbetar
            icke blott i det enskildas tjänst, utan kan man säga även i statens,
            torde väl knappast anses för annat än en billig fordran. Då det
            av det ovan sagda torde framgå att det möter stora svårigheter
            för Riksförbundet att utan det begärda anslaget fylla sin landsgagneliga
            uppgift, får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-5CWxXJN1bf7mcnu5UN8jRZ">
            att riksdagen måtte besluta att till Svenska Brandkårernas Riksförbund
            bevilja för budget- året 1935/1936 ett extra anslag av 2.000 kronor
            såsom bidrag till förbundets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-YEQvv6urdAJbWPo5JXt8ha">
            Stockholm den 17 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-NdGgy47Sovz4Xy3mkE8Jyf">
            Joh. Nilsson i Kristianstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
