<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--fk--00294">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__294/mot_1935__fk__294-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NqRwSKGWovHZCtHkbxHr1J">
        Motioner i Första kammaren, Nr 294. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-GUV9LdXCbvZFWMj5EC1raU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E4X1Y1wbThSDtnU9Rhpgei" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-We731HhwGZQvoXvFP9PUN7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Qo72oJZDTLTpKvZa7ejoPV" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ubb3foT2gky13GbrMFKxqi">
          <p xml:id="i-3iFPLrhEYFnswTw7NoS6yy">
            Nr 294.
          </p>
          <p xml:id="i-MomFN1gV9yfFV4754ScByH" type="titleString">
            Av herr Nilsson, Petrus, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angdende vissa dtgärder till reg- lering av jordbrukets
            skuldförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-XhZMZG8SSg7nDU4cHEGR9i">
            I proposition nr 187 föreslår Kungl. Maj:t bland annat inrättandet
            av en statlig utlåningsfond, benämnd statens sekundärlånefond
            för jordbrukare. Fonden ifråga torde bli av stor betydelse för
            skuldsatta jordbrukare, som genom densamma beredas tillfälle att
            få sina kreditförhållanden ordnade på ett mera tillfredsställande
            sätt än förut. Enligt propositionen bilagt förslag till kungörelse
            angående denna låne- fond, 18 8, må lån meddelas till högst 75
            procent av det av vederbörande låne- förmedlare fastställda belåningsvärdet
            å den jordegendom, varom fråga är. Härvid stadgas det viktiga
            undantaget, att värdet å växande skog ej må in- räknas i belåningsvärdet.
            Detta undantag, som departementschefen, »om än med någon tvekan»,
            upptagit i förslaget till kungörelse, hade föreslagits av jordbrukskreditutredningens
            majoritet i betänkande den 8 oktober 1934. Av de fem utredningsmännen
            hade emellertid herr Svensson i Grönvik, med instämmande av herr
            Adler, hemställt, att i belåningsvärdet måtte inräknas jämväl
            värdet å växande skog. Som huvudskäl mot växande skogs inräknande
            i belåningsvärdet har an- förts det förhållandet, att rotprisen
            för skog äro underkastade starka väx- lingar. Reservanterna inom
            utredningen ha medgivit detta men framhållit, att värdet å växande
            skog, sett på längre sikt, är ganska konstant, och att skogen
            med sin långa omloppstid borde vara särskilt lämpad för långfristig
            kredit. Departementschefen genmäler härtill, att &gt;om låntagaren
            under tider av vikande skogspriser drabbas av ekonomisk misär,
            lärer det icke kunna undgås, att fonden tillskyndas avsevärda
            förluster, därest i belåningsvärdet inräknats jämväl värdet å
            skogen». Det må vara riktigt men gäller även i viss utsträckning
            växlingarna i jordbruksvärdet vid den relativt höga belå- ningsgräns,
            som måste anses utgöra ett villkor för att statligt ordnad se-
            kundärkredit skall kunna bliva av verklig betydelse. Växande skog
            är dess- utom en kapitaltillgång, som icke brukar strikt uppskattas
            efter mera till- fälliga fluktuationer i avkastningens saluvärde
            utan vanligen behåller ett någorlunda fast grundvärde. Å andra
            sidan torde möjligheten att belåna växande skog vara av mycket
            stor betydelse ur hela landets synpunkt, då skogen är en av våra
            värdefullaste naturtillgångar. Finnes icke denna möj- lighet,
            kunna de enskilda skogsägarna under tider av vikande skogspriser
            tvingas att i en utsträckning, som ur allmän ekonomisk synpunkt
            är direkt forlustbringande och med hänsyn till framtiden oförmånlig,
            realisera skogs- tillgången utan att avvakta den lämpligaste avverkningstiden
            och de gynn- sammaste avsättningsförhållandena.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__294/mot_1935__fk__294-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wp86DW7nocfebUre5Ucx6U">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 294.
          </fw>
          <p xml:id="i-WSxUwFgmx4xyBCcQvgPRDG">
            Skulle växande skog icke få medtagas i belåningsvärdet, bleve
            den före- slagna sekundärkrediten av ringa värde för jordbrukarna
            i de vidsträckta områden av landet, där jordbrukarna i större
            utsträckning äro beroende av skogsinnehavet. Det bör i detta sammanhang
            även erinras, att skogsjord- brukets ställning i kredithänseende
            i hög grad försämrades genom införan- det av den förändringen
            i fastighetstaxeringen, att jordbruksvärde och skogs- värde skildes
            åt för att taxeras var för sig. De år 1930 vidtagna författ- ningsändringar,
            varigenom det medgavs hypoteksföreningarna att vid sina värderingar
            av fastigheter i belåningsvärdet under vissa villkor inräkna vär-
            det å växande skog, synas icke med den utformning bestämmelserna
            fått uppväga ifrågavarande kreditförsämring för de skogsägande
            jordbrukarna. Med hänvisning till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Br9dEYp6tcTgLiTCZzwYJF">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring av Kungl. Maj:ts förslag
            till kungörelse angående statens sekundärlån för jord- brukare,
            att i belåningsvärdet å jordegendom även må inräknas värdet å
            växande skog.
          </p>
          <p xml:id="i-2TNpkeHdBa3hVm4r955M9S" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-3Eab5hzjnL39cCmd8gRpbx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6tEN2ASCH1pEXpVgTJWq26">
              <item xml:id="i-UueVDaKSrjNCGJ2CjivwNa" who="i-FneeHdWC4kJvq3GyuxpvWq" type="signature">
                Petrus Nilsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GuEYoB3y3vFprW7sBj4VJ7">
            L. Tjällgren. Erik von Heland. Alexander Nilsson. Gunnar Bodin.
            EK. I. Sköldén. Per Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-B1Uq4wUH9mAiEhKBtKXLXE">
            John Gustavson. Axel Löfvander. Allan Holstenson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
