<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3sw48s7wxVLduWCdRNGNiT">
        Motioner i Första kammaren, Nr 102. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EwmB3y9fvZ4im9FQS9mGcz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Sw8yxBqQbNsaw1KSBea6M8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XNm61wDmPDPBf24yoGnyRR"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LLsnqbYiRu1LTitqAG8eXC">
        <div xml:id="i-HoFFvvzmVwP6GdhtV3erjj">
          <p xml:id="i-2SmoyeY4fqkr8ZEcc2cX2b">
            Nr 102.
          </p>
          <p xml:id="i-PEo6ogDwicmudgoz7KCbLC">
            Av herr Ström, Fredrik, och herr Petrén, om ökade anslag till
            vissa lanthushållsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-2yJNC8rDXUNZcqHW5jKMrL">
            I underdånig framställning den 29 juni 1934 hade lanthushållsskolornas
            förening anhållit om Kungl. Maj:ts åtgärd för avhjälpande av vissa
            brister vid dessa skolor, gående i huvudsak ut på att till dem
            utgående statsunder- stöd måtte ökas, så att vid skola med mera
            omfattande undervisning dels kunde anställas en tredje ordinarie
            lärarinna med full tjänstgöring, dels medel till avlönande av
            vikarie under semester bereddes. I samma syfte för egen del hade
            underdånig framställning ingått även från två särskilda skolor.
            Nu omordade önskemål voro för övrigt föremål för en motion i riksdagens
            2:a kammare 1919 av W. Kant (nr 385). Jordbruksutskottet avstyrkte
            motionen under hänvisning till lantmannaskolorna, där under- visningen
            kunde »nöjaktigt uppehållas»&gt; med två lärare, och förbisåg den
            grundväsentliga olikheten i undervisningens art mellan de båda
            skolfor- merna, vadan motionen icke ledde till något resultat.
            De nu framställda önskemålen utgöra i huvudsak en upprepning av
            en 1928 till Kungl. Maj:t ingiven underdånig petition från samma
            förening, vilken behandlats av de utredningsmän, som 1928 fingo
            i uppdrag att yttra sig ang. »ordnande av den lägre lantbruksundervisningen&gt;
            (Betänk. den 30 apr. 1930, s. 349). I utlåtande över senast från
            lanthushållsskolornas förening ingivna fram- ställning, som refereras
            i statsverkspropositionen under 9:de huvudtit. s. 117 ff., föreslår
            kungl. lantbruksstyrelsen, att, »därest anslag till en tredje
            lärarinna skulle utgå, detta borde ske endast till skolor som
            bedreve till- räckligt vidsträckt praktisk undervisning, bl. a.
            i mjölkhushållning, små- djursskötsel och nötkreatursskötsel».
            Styrelsen beräknar, att föreningens förslag om höjning av anslaget
            till skolorna »med ett belopp, motsvarande dels ordinarie lärarinnas
            löneförmåner för ytterligare en lärarinna vid alla skolor med
            undantag av dem som bedriva undervisning blott under en kort kurs
            (på 105 dagar) om året, skulle förutsätta en höjning av till sko-
            lorna utgående statsunderstöd på 56 000 kr.&gt;, och anser sig »under
            nuva- rande statsfinansiella läge» icke kunna tillstyrka en så
            betydande höjning av anslaget, samt slutar med att föreslå en
            ökning å 22 000 kr., under för- utsättning att 3:dje lärarinnan
            avlönas som extraordinarie och att förhöjt anslag utginge endast
            till skolor med längre kurs, då höjningen i stats- anslaget för
            en skola med två längre kurser skulle stanna vid 1250 kr. Lantbruksstyrelsen
            föreslår intet understöd för avlöning av semestervikarie. I årets
            statsverksproposition föreslås ingen höjning av statsanslaget
            för ifrå-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MyRijp2pHRUXFMyVHakkbK">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 102.
          </fw>
          <p xml:id="i-64qwwAPk1gJZ2TEouPFEkx">
            gavarande ändamål, och någon sådan proposition från Kungl. Maj:t
            lär ej heller senare vara att förvänta. Vi anse emellertid nuvarande
            förhållanden så svåra, och effektiviteten av de uppoffringar,
            som av staten, landsting och andra intressenter göras för lanthushållsskolorna,
            äventyras efter vår mening så allvarligt, att vi anse någon förbättring
            oundgänglig. De förslag, för vilka vi påkalla riks- dagens uppmärksamhet,
            gå såväl med hänsyn till »det statsfinansiella läget» som av rent
            sakliga skäl ej så långt, som lanthushållsskolornas förening yrkat.
            Men vi finna å andra sidan obilligt att, som lantbruksstyrelsen
            i sitt utlåtande gjort, ifrågasätta, att den tredje lärarinnan,
            som måste ha samma utbildning och lika omfattande och viktig tjänstgöring
            som den andra, skall ha lägre minimiavlöning, än andra lärarinnan
            enligt nu gäl- lande nådig kungörelse i ämnet åtnjuter. Vi utgå
            från den övertygelsen — vilken synes delas av olika utredningar
            och de myndigheter, som ha med saken att göra — att kvinnoarbetet
            för det mindre jordbruket, vars intressen lanthushållsskolorna
            ha att tillgodose, socialt och ekonomiskt har ej mindre betydelse
            än mannens arbete, och att det förty är nödvändigt, att kvinnorna
            för de arbetsområden, som av ålder och efter sakens natur komma
            på deras lott, få en yrkesmässig utbildning i praktiskt och teoretiskt
            avseende, som motsvarar samtidens vetenskap och teknik. Den kommitté,
            som 1911 avgav utlåtande rörande den lägre lantbruks- undervisningen,
            vilket utlåtande efter vederbörlig behandling i riksdagen ledde
            till kungl. förordning med reglemente för lanthushållsskolor och
            nådig kungörelse angående anslag till dylika skolor, båda daterade
            den 29 juni 1912 (nr 118 och 120), förutsatte, att för kurser
            på 12 veckor skulle utom föreståndarinnan behövas blott en lärarinna,
            och statsunderstödet utmättes därefter. Genom nytt reglemente
            och kungörelse den 12 dec. 1919 (nr 853 och 854), grundade på
            den gångna tidens erfarenhet, utvidgades lanthus- hållsskolornas
            verksamhet på det sätt, att jämte kortare kurser på 105 dagar
            (3/2 mån.) även längre kurser på 165 dagar (5!/2&gt; mån.) skulle
            kunna in- rättas med rikligare anslag, för två längre kurser på
            året sammanlagt 8 100 kr.; och på samma gång utvidgades undervisningsområdet
            så till vida, att för längre kurser undervisning i nötboskapsskötsel
            skulle vara obliga- torisk, med föreskrift om att »skola, vid
            vilken hölles längre kurs, skulle vara förenad med ett mindre
            jordbruk med ladugård, svingård, hönsgård och trädgård»&gt;. I diskussionen
            om hithörande frågor förbises ej sällan, att det är en väsentlig
            skillnad mellan lantmannaskolors och lanthushållsskolors upp-
            gifter och därav beroende organisation. Medan lantmannaskolan
            i huvud- sak kan begränsas till teoretisk undervisning, ingår
            och måste i lanthus- hållsskolornas program ingå ett mångsidigt
            praktiskt arbete. En väsentlig del av denna skolas undervisning
            ges i sammanhang med det praktiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EDbUrY1zYwRw9ishNkagV8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 102. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-TgE9aw8BEndnJLXfFuAFWg">
            arbetet, och de teoretiska lektionerna ha i sådana ämnen som
            matlagning med vad därtill hör, husdjurs- och trädgårdsskötsel
            samt kvinnoslöjd till uppgift att repetera och komplettera den
            undervisning, som givits i sam- manhang med det praktiska arbetet.
            För det praktiska arbetet indelas ele- verna i grupper eller »turer»,
            så att t. ex. av 20 elever samtidigt en grupp sysselsättes med
            matlagning; en andra grupp med husdjursskötsel, d. v. s. utfodring,
            rengöring, mjölkning och mjölkens behandling samt skötsel av svin
            och fjäderfä; en tredje grupp (»yttre hushållet») med slakt och
            till- varatagande av slaktprodukter, storbak och tvätt jämte mangling
            och stryk- ning; en fjärde grupp med sömnad och vävning samt trädgårdsskötsel.
            Var eller varannan vecka övergå eleverna från en grupp till en
            annan. Till köksarbetet hör teoretisk undervisning i närings-
            och födoämneslära; till husdjursskötsel teoretisk undervisning
            rörande utfodring, husdjursraser och ärftlighetslära samt mjölkhushållning
            (med ystning och kärning); till trädgårdsskötsel hör redogörelse
            för olika slag av gagnväxter (och pryd- nadsväxter), deras sorter,
            plantering, vård och användning (konservering); till slöjden verktygslära
            och varukännedom. Det bör vara uppenbart, att en lärarinna omöjligen
            kan som sig bör leda arbete och undervisning i handgrepp samtidigt
            i flera grupper, som arbeta i olika lokaler. De till olika praktiska
            områden hörande teoretiska lektionerna givas samtidigt åt alla
            elever, och detsamma gäller även den teoretiska undervisning,
            som icke har omedelbar anslutning till praktiskt arbete, d. v.
            s. hälsolära och sjukvård, barnavård, hemvård, bokföring. Undervisning
            i sistnämnda äm- nen fördelas efter omständigheterna mellan föreståndarinnan
            och de olika lärarinnorna. Till föreståndarinnans arbetsområde
            komma, jämte det hon liksom de två andra lärarinnorna undervisar
            en grupp i praktiskt arbete med tillhörande teori samt i vissa
            rent teoretiska ämnen, hela anstaltens ekonomi och räkenskaper
            samt en vidlyftig korrespondens. Av det nu sagda framgår, att
            när det ibland talas om »parallellundervis- ning», detta uttryck
            kan leda till missförstånd. Med »parallellavdelning&gt; menas i folkskolor
            och läroverk uppdelning av en »klass&gt; på t. ex. 60 lär- jungar
            i två avdelningar, som samtidigt arbeta i olika rum med olika
            lärare, men med samma arbetsprogram. Någon sådan parallellundervisning
            kan icke förekomma i en lanthushållsskola, som naturligtvis i
            regel har blott ett kök, en ladugård, ett hönshus, en tvättstuga
            o. s. v. Till undvikande av missförstånd borde allt tal om »parallellundervisning»
            vid lanthushålls- skolorna undvikas.” Endast i handarbete (sömnad
            och vävning) kan verklig parallellundervisning förekomma med två
            lärarinnor för olika avdelningar, som arbeta samtidigt. På det
            viset måste emellertid den praktiska under- visningen i kök, ladugård
            o. s. v. reduceras betydligt, och det bleve snarare en slöjdskola
            än en lanthushållsskola, vilket icke kan vara meningen. Vid tillämpning
            av gällande reglemente är behovet av lärarinnor egent- ligen oberoende
            av elevantalet och i väsentlig mån beroende av under-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VT7rZb5PWffP4r9SYu3G1p">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 102.
          </fw>
          <p xml:id="i-WVyaGRhMnD8teBJgbaPNjy">
            visningens krav och därav följande uppdelning i olika arbetsgrupper.
            Enligt gällande reglemente får för övrigt elevantalet ej överstiga
            24, en begräns- ning som vi med hänsyn till dessa skolors egenart
            finna synnerligen väl- betänkt. När genom 1919 års reglemente
            och tillhörande kungörelse möjlighet bereddes att i st. f. eller
            jämte kortare kurser på 105 dagar ge längre sådana på 165 dagar,
            motiverades denna ändring i lanthushållsskolornas organi- sation
            med att, enligt vad erfarenheten givit vid handen, dessa korta
            kurser med en mångfald av ämnen ej kunde ge önskvärt resultat.
            Från national- ekonomisk synpunkt måste det emellertid även anses
            som mindre god hus- hållning att med blott en längre kurs om året
            låta lokaler och materiel stå oanvända halva året. Det är också
            i fråga om föreståndarinnor och lärarinnor omöjligt att på ett
            tillfredsställande sätt ordna deras anställning och sörja för
            pensionering, om de ej kunna anställas för helår. Lanthus- hållsskolornas
            arbetsår, 1 november—31 oktober, gör det omöjligt att med kortare
            anställning i lanthushållsskolan kombinera fast anställning på
            annat håll. Fast anställning kunna åter endast de skolor bjuda,
            som ha antingen två långa eller tre korta kurser. Personalens
            ställning i andra lanthushålls- skolor blir sämre än vid extraläraresystemet
            i de allmänna läroverken, som åtminstone förutsätter några ordinarie
            fasta platser. I våra förslag förut- sättes fast anställning för
            år med hel tjänstgöring för föreståndarinna och två lärarinnor.
            Av landets 39 lanthushållsskolor är det f. n. blott nio som ha
            två långa kurser årligen (Apelryd, Benninge, Borghamn, Hälsingegården,
            Kumlan, St. Segerstad, Storgården vid Rimforsa, Strömsör och Uddeholm);
            med dessa bör emellertid i fråga om behovet av tredje lärarinna
            likställas Vackstanäs, som årligen har en lång kurs på 41 veckor
            och fr. o. m. i år torde få stats- anslag för två längre kurser.
            Av dessa tio skolor ha blott 7 (Apelryd, Hel- singegården, Kumlan,
            Rimforsa, Strömsör, Uddeholm och Vackstanäs) i överensstämmelse
            med gällande reglemente eget jordbruk och ladugård. Att så få
            skolor ha ladugård och jordbruk, beror utan tvivel huvudsakligen
            på lanthushållsskolornas i allmänhet svaga ekonomi. Att av nämnda
            7 skolor 5 även nu kunna hålla sig med tredje lärarinna, möjliggöres
            blott genom gåvomedel, skuldsättning och ytterlig sparsamhet i
            fråga om andra utgifter och bevisar blott att dessa skolors styrelser
            funnit det omöjligt att på tillfredsställande sätt sköta undervisningen
            utan tredje lärarinna. I det sydligaste Sverige anse visserligen
            några skolstyrelser undervisning i nöt- boskapsskötsel onödig,
            enär efter ortens arbetsförhållanden kvinnor ej ar- beta i ladugården,
            medan å andra sidan hushållningssällskapen i mellersta och norra
            Sverige (fr. o. m. Värmland, Västmanland och Uppland) anse praktisk
            undervisning i ladugårdsskötsel nödvändig. Under sådana förhål-
            landen inskränka vi oss nu till yrkande på statsunderstöd för
            tredje lärarin-
          </p>
          <p xml:id="i-BGZ7h4aVo9DzHcUtDipofD">
            nor till de 7 skolor, som med två längre kurser om året ha egen
            ladugård
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T3hhuSUojpV2LwVFAYy4qT">
            Motioner i Första kammaren, Nr 102. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-E9s9Gop6sNtRuaQ43xJx84">
            ,
          </p>
          <p xml:id="i-MXJzQ7v689zDyU3NWEsuJW">
            och eget jordbruk, emedan enligt vår mening endast med dylik
            organisation undervisning i nötboskapsskötsel kan bära sådan frukt,
            att understöd till tredje lärarinna bör anses fullt motiverat.
            Man kan förutsätta och hoppas. att med tiden antalet sådana lanthushållsskolor,
            som vi anse böra i första rummet understödjas, skall växa, och
            när vi i angivet syfte föreslå ökning av statsanslaget, är det
            även i syfte att för skolor föranleda övergång till dessa bättre
            former. Att, på sätt gällande reglemente föreskriver, sörja för
            bostad med bränsle för tredje lärarinnan kan efter vår mening
            överlåtas åt skolstyrelserna. Att anskaffa jordbruk och ladugård
            med inventarier bör tillkomma ortens landsting, hushållningssällskap
            och andra intressenter. De skulle lättare kunna underkasta sig
            engångsutgifter för anskaffande av jordbruk och ladugård med tillhörande
            inventarier, om deras bidrag ej behövde i samma utsträckning som
            nu tagas i anspråk för löpande utgifter. För ändamålet behövs
            icke några större ladugårdar: det kan räcka med 4—6 kor och ett
            jordbruk på 5—10 hektar. En allmän uppfattning, som understrykes
            av sakkunnige och som vi fullt ut dela, är, att lantmannaskolor
            och lanthushållsskolor för att fylla sitt ända- mål böra organiseras
            som självständiga anstalter utan närmare förbindelser vare sig
            sinsemellan eller med folkhögskolor. Utom av andra skäl motiveras
            en dylik uppfattning även därav, att bildningssökande i vårt land
            ha en be- klaglig benägenhet att till egen skada föredraga undervisning
            i bokliga ämnen framför undervisning i praktiskt arbete, vilket
            gärna medför att av två sam- mankopplade läroanstalter den mera
            praktiskt betonade kommer till korta vid konkurrensen om elever.
            Det erbjuder också stora svårigheter att vid sammankoppling i
            fråga om lokaler, materiel och lärarekrafter rättvist för- dela
            kostnaderna mellan de olika anstalterna. En sammankoppling med
            folkhögskolorna är så mycket mindre lämplig, som folkhögskolor
            och lant- hushållsskolor lyda under olika överstyrelser och ha
            sina statsanslag under olika huvudtitlar i riksstaten. I nu gällande
            kungörelse om understöd till lanthushållsskolor fordras bl. a.,
            att »inom orten tillskjutes ett belopp, som med inberäknande av
            elevavgifter uppgår minst till det belopp, varmed statsunderstödet
            till kursen överstiger grundanslaget»; det betyder, att för två
            längre kurser med statsunderstöd å sammanlagt 8 100 kr. ortsbidrag
            måste uppgå till minst 3 600 kr. (d. v. s. 8 100 — 4 500). Om
            statsanslaget efter vårt yrkande höjes, för att en tredje lärarinna
            skall kunna anställas, torde nuvarande ordning, att mot visst
            stats- understöd kräves visst ortsbidrag, i princip böra bibehållas,
            och det så att statsunderstöd och ortsbidrag komma till varandra
            i ungefär samma för- hållande, som nu är föreskrivet. Detta kan
            lämpligen ske så, att i nuvarande kungörelse den 15 dec. 1919
            om »statsunderstöd till lanthushållsskolor»&gt;: 854, 8 1 införes
            ett nytt moment 3 av följande innehåll: »för två längre kurser
            under läsåret vid fristående skola med egen ladugård och eget
            jordbruk, samt med utom föreståndarinna två fast anställda lärarinnor
            9 800 kr., varav
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VSoM52aP8T4x9H7Gwng66E">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 102.
          </fw>
          <p xml:id="i-AtRJCc6FsarX6QwFSuWU9s">
            i grundanslag för båda kurserna tillsammans 5 400 kr.&gt; (nuvarande
            mom. 3 blir mom. 4). Skillnaden mellan statsunderstödet och grundanslaget
            blir då 4400, vilket belopp kräves som ortsbidrag, och skolans
            inkomster höjas i förhållande till nuvarande belopp med 9 800
            — 8 100 = 1 700 kr. i stats- bidrag och 4400 — 3 600 = 800 kr.
            i ortsbidrag. Dessa höjningar tillsam- mans motsvara kontanta
            lönen för en 3:dje lärarinna eller 2 500 kr. Lanthushållsskolornas
            förening ifrågasatte även statsunderstöd å 600 kr. för avlöning
            åt semestervikarie. Semester kan naturligtvis komma i fråga för
            föreståndarinnor och lärarinnor blott vid skolor som ha två långa
            kur- ser å sammanlagt 11 månader, alltså för 10 skolor. Beräknas
            ledighet inom löpande kurser för ett år till 6 veckor, med hänsyn
            därtill att en del av den från elever fria tiden mellan kurserna
            upptages av inventering och re- parationsarbeten, skulle, om semestervikarie
            avlönades efter samma skala som ordinarie lärarinna, därtill åtgå
            för varje lärarinna (resp. föreståndarin- na) kr. 340:90, således
            för 3 sammanlagt 1022 kr. Då emellertid erfaren- heten visar,
            dels att under kortare tider undervisningen kan bestridas av två
            lärarinnor, dels att vikarie ej behöver avlönas efter samma skala
            som ordinarie lärarinna, stanna vi i vårt yrkande vid sammanlagt
            600 kr., som föreningen föreslagit. Att lanthushållsskolans föreståndarinna
            och lärarin- nor även under löpande kurs få någon tids ledighet
            (deras semester blir i alla fall betydligt kortare, än den lärarpersonalen
            vid andra skolor har), är så mycket mer nödvändigt, som deras
            tjänstgöring är synnerligen ansträngande, den stannar i regel
            varken vid 8 eller 10 timmar om dagen (med full ledighet blott
            var tredje söndag). Fördelas dessa 600 kr. på stats- och ortsbidrag
            efter ungefär samma norm, som i övrigt är gällande, bör (med någon
            utjäm- ning av siffrorna) understödet i statsbidrag utgöra 400,
            i ortsbidrag 200 kr. Detta skulle föranleda en ytterligare höjning
            av statsunderstödet med 400 kr. till 10 200 kr. och en höjning
            av grundanslaget till 5 600 kr. Någon ökning av statsanslaget
            till vikariatarvoden lär icke vara erfor- derlig, då sannolikt
            blott två nya lärarinnor på ordinarie stat skulle till- komma
            och hela statsanslaget till lanthushållsskolor rubriceras som
            »för- slagsanslag»&gt;. Någon ökning av förslagsanslaget till ålderstillägg
            kan icke under de när- maste åren komma i fråga. Där förut tredje
            lärarinna på ordinarie stat finnes, har hon redan rätt till ålderstillägg.
            Nyanställd lärarinna kommer först efter 5 år i åtnjutande av sådant.
            Däremot behöves visserligen någon ökning av anslaget till dyrtidstillägg.
            Av de ifrågavarande sju skolorna torde hittills fem haft ordinarie
            tredje lärarinna med full tjänstgöring under hela året. Att nu
            på förhand noga beräkna erforderlig höjning av anslaget till dyrtidstillägg
            låter sig naturligtvis icke göra, innan riksdagen fattat beslut
            om dyrtidstillägg för nästa budgetår, och torde ej vara behövligt,
            då det är fråga om ett förslagsanslag. Det gäller sannolikt blott
            två nyanställda lära- rinnor, och vi uppföra i sammanräkningen
            nedan förslagsvis 700 kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__102/mot_1935__fk__102-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VC9PCNU1oDwpzWzE5gjuZ2">
            Motioner i Första kammaren, Nr 102. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-UDyspC8GxJSLTXKQr9qGFi">
            En mindre höjning av statsanslaget behöves även för »ökat understöd»
            under förutsättning, att sådant fortfarande kommer att utgå med
            5 Z av statsunderstödet. Om detta sålunda höjes från 8 100 till
            10 200 kr., d. v. s. med 2 100 kr., gör det för 7 skolor 7 X 2
            100 = 14 700 kr. En ökning med 5 2 å detta belopp utgör 735 kr.
            För ökat understöd förutsättes icke orts- bidrag. Då emellertid
            »ökat understöd» beräknas å för ett läsår beviljat statsunderstöd,
            men utbetalas först under följande budgetår, inverkar för- utsatt
            »ökat understöd» icke på 1935—36 års stat. De av oss under olika
            rubriker yrkade höjningarna i statsunderstöd för budgetåret 1935—36
            utgöra:
          </p>
          <p xml:id="i-WUi6mY2TAEBJnMQaFDr3A1">
            till tredje lärarinna med fast anställning och hel tjänstgöring
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-DpWj8uZifHb8KXmaHXt3NT">
            7 skolor, 7 (9 800 — 8 100 = 1 700 kr.) .sssssseseseose oe cs
            11 900 kr. till semesterarvode, 7 X 400 kr. ....sssesssesseesereeer
            orre rer 2 800 &gt; &gt; dyrtidstillägg! «sw sc: eo see. sve io ju ia
            0 fö fer 0) ov fe 0 OA JÖ 0 ee AR 16 år B ke fe fö 700 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-BaJ1HACaEKKPAMUonkJRSJ">
            eller sammanlagt till 15 400 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Eqp9G9ENyy7A7SV5LzotGm">
            I anslutning till vad ovan anförts hemställa vi sålunda, att
            riksdagen behagade besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-RUquuPiEmDfJ8SnfXij6JW">
            att vid fristående lanthushållsskolor med egen ladugård och eget
            jordbruk samt två längre kurser om året skola utom föreståndarinna
            fast anställas två lärarinnor med full tjänst- göring och stadgad
            minimiavlöning; att vid sådana skolor föreståndarinna och lärarinnor
            skola under ett års löpande kurser åtnjuta var och en samman-
            lagt minst sex veckors semesterledighet; att det i statsverkspropositionen
            upptagna förslagsanslaget till lanthushållsskolor i sammanhang
            härmed skall höjas från 300 000 kr. med 15 400 kr. till 315 400
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-5BnRKbTgRgeLuBktefSJWb">
            Stockholm den 22 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-UNfzXoZgQhZcmbBzAs5LNZ">
            Fredrik Ström. Alfred Petrén.
          </p>
          <p xml:id="i-9hUj6n5q3mH1q1CM8JV92y">
            Bihang till riksdagens protokoll 1935. 3 saml. Nr 99—102.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
