<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__191/mot_1935__ak__191-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AvAKpekuB2JKBUMVer5tF2">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 191. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-CgYvKzxk1WtGePsCiEGmbN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9V8GT6RMaPwyPCArsEwuWQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RbLhLTTdSeuWf9t1UPbK4K" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F7oivgSL6XpsPPvJZY3L9K" type="motBody">
        <div xml:id="i-M9cQ9r1D7XGKKxUDAHKMLC">
          <p xml:id="i-UrzdLw1hHFVhJ5N4DYJ5sn">
            Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-PGqVWk39e3ba3oNRjJmReK" type="titleString">
            Av herr Holmgren, i anledning av Kungl. Maj:ts för- slag angående
            tillfällig löneförbättring åt vissa militära
          </p>
          <p xml:id="i-RmWpRuWEHZekTU9kdKGWXv">
            beställningshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-PGJ2WKxfYuCzzZQkdhB1Ht">
            I proposition nr 1 föreslår Kungl. Maj:t riksdagen, att tillfällig
            löne- förbättring måtte under budgetåret 1935/1936 beredas löjtnanter,
            sergean- ter samt underofficerare av andra och tredje graden på
            aktiv stat vid armén och marinen ävensom furirer av första klassen
            (likställda) vid armén och flaggkorpraler vid marinen i överensstämmelse
            med av försvarsväsendets lönenämnd i skrivelse till Kungl. Maj:t
            den 4 december 1934 avgivet förslag. Redan 1931 års riksdag avlät
            skrivelse (nr 177) till Kungl. Maj:t med anhållan, att Kungl.
            Maj:t måtte efter verkställd utredning för 1932 års riksdag framlägga
            förslag rörande tillfällig löneförbättring åt sådana löjt- nanter,
            sergeanter och underofficerare av andra och tredje graden på aktiv
            stat, som på grund av rådande befordringsförhållanden inom armén
            och marinen kommit uti en i avlöningshänseende särskilt ogynnsam
            ställning. Vid denna tidpunkt voro befordringsförhållandena för
            motsvarande perso- nal vid flygvapnet icke särskilt ogynnsamma.
            Av skäl, varför motivering lämnas i ovanberörda proposition, har
            det av 1931 års riksdag begärda för- slaget först innevarande
            år förelagts riksdagen. Under de år, som ligga mellan 1931 och
            1935, hava emellertid befordringsförhållandena jämväl för flygvapnets
            löjtnanter blivit ogynnsamma och detta i än högre grad än för
            motsvarande personalgrupp vid marinen. Det synes fördenskull icke
            med rättvisa och billighet förenligt att, så som lönenämnden gjort,
            föreslå sådan grund för löneförbättringens erhållande, att flygvapnets
            på stat varande personal icke kan komma i åtnjutande av densamma.
            Bistnämnda per- sonal bör i förevarande avseende jämställas med
            försvarsväsendets personal i övrigt å aktiv stat. Vid bifall kommer
            följande flygvapnets personal att beröras: 1 löjtnant (kaptenen
            i flygvapnet Hård) fr. o. m. 1/10 1935; 1 löjtnant (kaptenen i
            flygvapnet Hägglöf) fr. o. m. 1/1 1936; d. v. s. under budget-
            året 1935/1936 en kapten med löjtnants lön (Hård) under 9 månader
            = (9 X 40 =) 360 kronor och en kapten med löjtnants lön (Hägglöf)
            under 6 månader = (6 X 40 =) 240 kronor eller sammanlagt 600 kronor.
            Under hänvisning till vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__191/mot_1935__ak__191-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-73di3cqLvipiMdeTQ9CaXu">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 191.
          </fw>
          <p xml:id="i-UmRDawQrJU4LiVnuiW228B">
            att riksdagen måtte vidtaga sådan ändring av Kungl. Maj:ts förslag
            angående tillfällig löneförbättring åt vissa militära befattningshavare,
            att flygvapnets personal på stat, ifråga om åtnjutande av löneförbättringen,
            måtte jämställas med personalen på aktiv stat vid de övriga försvarsgrenarna.
          </p>
          <p xml:id="i-FUExNSaaHpqounRvdytKvD" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-Lz28AmcGXSpCspTiHd1WsF" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6oZkoKNChNremiUUWydTir">
              <item xml:id="i-9mcthXTr1mroYk3kNKPbSj" who="unknown" type="signature">
                Bj. Holmgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
