<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-SoU-01867">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Snabbspår för särskilt angelägna läkemedel</title>
        <author corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">av Penilla Gunther (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1867 av Penilla Gunther (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021867</idno>
          <rs type="number">1867</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021867/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021867</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021867</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F3C7680E-7503-4DB6-A38A-0ED5289CDF57</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/8A630700-F161-4FDB-947C-ED76428F3895</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX</idno>
            <name>Penilla Gunther</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-CQukG2sF9GmNttKzhnsihc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CQukG2sF9GmNttKzhnsihc">
          <note type="signatory" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-M7di9jYA2FNPmnnBdjBRMF" type="submitted">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="11:33:22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F1TsPiFk6rdZCsZTYa6Aaq" type="reviewed">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="13:31:56"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-25uqFwxoUnSc39W5VWsVNv" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YM1W9JkjoVuM28Cnr5ZyY5" type="assigned">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="23:22:15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YM1W9JkjoVuM28Cnr5ZyY5">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EcSXN3LkrkJuYoG9GECSta" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-EcSXN3LkrkJuYoG9GECSta">
          <ref type="uppgift">2014/15:SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Apoteks- och läkemedelsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-F5rxCR4qNVtRmyAX5JrHze" type="motHeader">
        <div xml:id="i-99atavcAi3NJDphZftuZsY" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1867 av Penilla Gunther (KD) Snabbspår
          för särskilt angelägna läkemedel
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-FKFPa2SDmayB4gAYzSCkiC" type="motBody">
        <div xml:id="i-Lys7z19A4ex2txfREitxtZ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-BZNBMtnhdBqXMjQKkk4wJZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-8KqZecmcQ5LBh7d8bHxnDP" style="ol">
            <item xml:id="i-MPCqLS2BdVJsAfjaWEvaW6">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett snabbspår för särskilt angelägna läkemedel
              för en mer jämlik och god vård.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-2QSYppcizEVx6FHHceKdXK" type="motContent">
          <head xml:id="i-5e68Wd5vRJRmT83PWeXZUs" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-3hQDERdKepuTmNffwve4P6">
            Sverige har inte en jämlik och fungerande process för att introducera
            nya läkemedel. Under de senaste åren har vi sett otaliga exempel
            på hur läkemedel som skulle vara till hjälp för svårt sjuka patienter
            hanterats med otydlighet och med orimligt långa handläggningstider.
          </p>
          <p xml:id="i-5LqwYkiUugDDPwbwx5sSmz">
            Flera uppmärksammade fall har rört nya onkologiläkemedel för
            svårt sjuka cancerpatienter där myndigheter har bråkat sinsemellan
            om ett läkemedel har varit att betrakta som kostnadseffektivt
            eller inte. Patienter som bott i landsting där dessa läkemedel
            inte har erbjudits har för att få tillgång till behandling antingen
            tvingats flytta till ett landsting där läkemedlet erbjudits, ställts
            inför valet att betala för behandlingen själv eller helt enkelt
            blivit utan.
          </p>
          <p xml:id="i-APRCUaGue5PJacT77X852P">
            Även Myndigheten för vårdanalys har uppmärksammat problematiken
            med långa handläggningstider. I ett förslag om snabbspår för särskilt
            angelägna läkemedel menar Vårdanalys att handläggningstiderna
            generellt behöver förkortas men föreslår också att angelägna läkemedel,
            mot exempelvis livshotande sjukdomar där det inte finns andra
            behandlingsalternativ, ska prioriteras för en särskilt snabb process.
          </p>
          <p xml:id="i-YcHu3GPteNCsE84AQoSVC7">
            Inom onkologin återfinns många av dessa särskilt angelägna läkemedel.
            De har ofta det gemensamt att de riktar sig till små patientgrupper,
            har en förhållandevis hög kostnad men också att de på ett avsevärt
            sätt kan påverka långtidsöverlevnaden för svårt sjuka patienter.
            Mycket talar för att detta bara är början på en ny era bland läkemedel
            och att vi under kommande år kommer att få se en strid ström av
            den här typen av nischade läkemedel exempelvis inom området immunonkologi,
            där kroppens eget immunförsvar triggas att angripa cancersjukdomen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss9c9g64YpwBErfV8pUUKy">
            Det är viktigt att påpeka att detta inte bara är en kostnadsfråga
            huruvida svårt sjuka människor ska få tillgång till dessa särskilt
            angelägna läkemedel utan att det i högsta grad är en etisk fråga
            som tangerar såväl människovärdesprincipen- som behovs- och solidaritetsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-J5iLouj38bY4C4i5m7KhfG">
            Ett läkemedel som godkänts av såväl den europeiska läkemedelsmyndigheten,
            EMA, som av svenska Läkemedelsverket, måste rimligtvis så snart
            som möjligt kunna komma svårt sjuka patienter till del. Staten
            bör därför garantera finansiering tills läkemedlet hunnit prövas
            i sedvanlig ordning av ansvariga myndigheter. Medel kan avsättas
            i en fond för särskilt angelägna läkemedel (till exempel särläkemedel).
            På det sättet garanteras svårt sjuka patienter tillgång till nya
            innovativa läkemedel samtidigt som berörda myndigheter kan utvärdera
            kostnadseffektivitet och ta fram lämpliga finansieringslösningar
            tillsammans med landsting/regioner och berörda företag.
          </p>
          <p xml:id="i-YU3cvN2wAjbuyiR8ygwafj">
            Landstingens hantering av introduktion av nya läkemedel visar
            att de ofta tenderar att värdera behandlingar olika. Detta innebär
            att vården blir ojämlik vilket om och om igen uppmärksammats i
            Socialstyrelsens öppna jämförelser. Mot denna bakgrund ter det
            sig angeläget att staten tar ett ansvar för att garantera finansiering
            i ett snabbspår så att inte förskrivare och patienter i landstingen
            nekas tillgång till särskilt angelägna läkemedel med hänvisning
            till brist på resurser. Detta borde rimligtvis kunna garantera
            ett snabbt upptag av denna typ av angelägna läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-M58r4F9wsVnGwE3faYZLhd">
            Den som slutligt avgör om en patient ska få tillgång till ett
            sådant särskilt angeläget läkemedel borde självfallet vara den
            behandlande doktorn. Idag är det tyvärr så att kostnaderna för
            en ny behandling läggs på varje klinik, vilket gör det svårt för
            en läkare att endast ha patientens bästa för ögonen om ekonomin
            är ansträngd. Med en statlig finansieringslösning kan förskrivning
            ske med både medicinsk hänsyn och vetskap om en ekonomisk genomförbarhet.
            En rimlig motprestation bör vara att all förskrivning och behandling
            med särskilt angelägna läkemedel också sker med krav på registrering
            i relevant kvalitetsregister, liksom en tydlig process för att
            komma ifråga för dessa medel.
          </p>
          <p xml:id="i-GTSWyMvrWeQZyLm1SrZH6L">
            Sveriges Kommuner och Landsting, SKL, har tagit initiativ till
            en process för ordnat införande av läkemedel. Det är ett sätt
            att systematisera processen och korta handläggningstider men ambitioner
            finns också att utjämna olikheter i behandling. Processen är fortfarande
            inte på plats och de 21 landstingen kommer att ha fortsatt vetorätt
            om ett läkemedel ska införas i det egna landstinget.
          </p>
          <p xml:id="i-YPvNmH1KWDbgxvAasjwSUX">
            Att en sådan process är under utveckling är en klen tröst för
            de patienter som befinner sig i en limbosituation där särskilt
            angelägna läkemedel finns men inte får förskrivas. Det är helt
            enkelt inte värdigt Sverige att patienter dör i förtid i väntan
            på att en byråkratisk process ska komma på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-9rX5WA1MzjCs8rZehLjWzN">
            Genom dessa åtgärder för särskilt angelägna läkemedel – statlig
            finansiering under utredningstiden, snabbspår av handläggning
            inom ordnat införande och kunskapsöverföring till landstingen
            – blir vården mer individualiserad och jämlik samtidigt som långtidsöverlevnaden
            för svårt sjuka patienter ges förutsättningar att öka.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VYn8hviwrLpJv6WbKSeLzg" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-JszB153i49abJvWSUJhKcT">
            <item xml:id="i-Lf7v8XoeTDnYiWAkngSCBw" who="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX" type="signature">
              Penilla Gunther (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
