<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-SoU-01615">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insatser för människor med posttraumatiska stressyndrom efter tortyr och krigsupplevelser</title>
        <author corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">av Barbro Westerholm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1615 av Barbro Westerholm (FP)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021615</idno>
          <rs type="number">1615</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021615/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021615</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021615</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/6A29BF7F-7405-4111-A674-6919B0D4012B</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/74211022-D661-4A1C-AEB9-8AFCCB5421A3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-GYjVSaiFPEBC7g4ZvmDsMR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GYjVSaiFPEBC7g4ZvmDsMR">
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WY3mKyeyecyNMxr5fByZ9x" type="submitted">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="15:46:27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ByzU6QVUah6PJCteWX1kq7" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ln5PGNFNH5hfAmiththjes" type="assigned">
          <date when="2016-05-09"/>
          <time when="15:42:24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ln5PGNFNH5hfAmiththjes">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XJeYcyZiniKibvhzdacyoh" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-XJeYcyZiniKibvhzdacyoh">
          <ref type="uppgift">2014/15:SoU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201SoU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Hälso- och sjukvårdsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-XWw12yWzCh2r5PB2XLbucJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SRPQP65j6ZFQiemSd8uyez" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1615 av Barbro Westerholm (FP)
          Insatser för människor med posttraumatiska stressyndrom efter
          tortyr och krigsupplevelser
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-HYmTixnCcSjWkhfi9sqiXt" type="motBody">
        <div xml:id="i-Rd1b9GabCSqtDmKKLTKy9v" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-BkGFBdjRT65LRz2WvU9oT3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-UdCwBweksQajCNWjj5Xx83" style="ol">
            <item xml:id="i-SGuva8pyticq7KzJ9u1s6K">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om insatser för människor med posttraumatiskt
              stressyndrom till följd av tortyr och krigsupplevelser.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-KMLt1ao8VQPvnW2R2Q68A2" type="motContent">
          <head xml:id="i-4UBcQn9uMEgQo9CDvwDtMS" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Ja3q5xNgHCj6fECeZs3mAr">
            Idag finns det uppskattningsvis 200 000 utrikesfödda i Sverige
            som blivit utsatta för tortyr innan ankomsten hit. I relativa
            tal tar Sverige emot mest flyktingar med familjer av de europeiska
            länderna. Sverige har genom organisationer som Röda Korsets Center
            för torterade flyktingar (RKC) möjlighet att varje år erbjuda
            rehabiliteringsinsatser för cirka tvåtusen torterade flyktingar,
            men som forskare och läkare har noterat är det bara en droppe
            i havet.
          </p>
          <p xml:id="i-5P9nH58H71tfWYnfoJp5nF">
            En stor del av de flyktingar som kommer till Sverige har innan
            eller under flykten upplevt eller utsatts för övergrepp och tortyr.
            En studie från 2006 på flyktinghälsovården i Stockholm visade
            exempelvis att minst 70 procent av alla flyktingar hade varit
            med om något traumatiskt innan de kom till Sverige. En stor men
            i vårddebatten ofta bortglömd grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-AkVKps9JycFapwLmyQLWQf">
            Dessa människor mår ofta fysiskt och psykiskt dåligt och många
            drabbas av posttraumatiskt stressyndrom (PTSD). Enligt olika studier
            drabbas runt 60 procent av traumatiserade personer av kroniskt
            svårt PTSD. Syndromet fördubblar risken för demens, och personer
            med PTSD är överrepresenterade när det gäller Alzheimers sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-R8atRgPQ7gs7nE2NR9r5zu">
            Idag visar erfarenhet att det bästa är att så fort som möjligt
            efter ankomsten få bearbeta traumat. Får man göra det som ung
            så kan man också slippa mycket lidande som gammal. Så har det
            inte varit tidigare, vilket ofta har lett till att traumat har
            kommit ikapp senare i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-9bTGmkCE2adYCfnWiAv68X">
            Därför krävs det en ökad medvetenhet om problemets omfattning
            och en ökad samverkan mellan olika aktörer i samhället. Personalen
            inom sjukvården har ett stort ansvar vad gäller omsorgen. Men
            andra aktörer, såsom socialtjänsten, Migrationsverket, Försäkringskassan
            och Arbetsförmedlingen, måste bli bättre på att förstå och hantera
            de trauman som många flyktingar bär på. Det är inte ovanligt att
            flyktingar har dåliga erfarenheter från myndigheter i sina hemländer.
            Därför behövs adekvat kunskap om tortyrens följder, till exempel
            hur prestations- och funktionsförmågan påverkas, samt hur symptomen
            kan identifieras och inte minst hur man ka ta upp frågan med den
            berörde.
          </p>
          <p xml:id="i-6SenPWJXhdxJ5snCJaQWve">
            Med tidiga insatser och en ökad medvetenhet står vi bättre utrustade
            inför de utmaningar som står framför oss. Men idag är kunskapsläget
            bristfälligt, framförallt gällande årsrika flyktingar och det
            behövs mer geriatrisk forskning om mångkulturell äldreomsorg.
            Kunskapen om evidensbaserade behandlingsformer är därtill begränsad
            och i stort behov av utveckling, precis som forskningen om tortyrens
            sena effekter och långtidskonsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-AdsPT4vQy52pRY3wHaZW1p">
            Det är också viktigt att vara medveten om det stora lass som
            vårdpersonal idag drar i behandlingen och vården av personer med
            PTSD och demens. Vissa arbetsuppgifter kan av patienter upplevas
            som ett övergrepp och det kan i sin tur skapa skuldkänslor hos
            personalen. På Judiska Hemmet i Stockholm bearbetar därför personalen
            sin arbetssituation hos psykolog en gång i månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-9Jta3Gwgpf5Z9qMF3uVj8a">
            I väntan på en bredare och mer djup kunskap om behoven och behandlingarna
            måste vi se vad vi kan göra här och nu. För det finns åtgärder
            som kan genomföras på såväl kort som lång sikt.
          </p>
          <list xml:id="i-3uC3WXpawsuqEqQQXP3NNR" style="ul">
            <item xml:id="i-4mvUv73iut5xLg9DY6Chca">
              Utnyttja de resurser som finns. Ett sätt att förbättra förhållandena
              för årsrika från andra kulturer med PTSD är att rekrytera fler
              personer med utländsk bakgrund till vården. PTSD i kombination
              med demens kan leda till att man tappar sitt andraspråk och återgår
              till sitt modersmål. Då är det viktigt att det finns personal
              med kulturell kompetens som kan förmedla och tillgodose dessa
              patienters behov. Dialogen med anhöriga är också viktig och deras
              åsikter och kunskaper måste tas tillvara.
            </item>
            <item xml:id="i-WNnE9kf9qXHxkaLqPykieu">
              Höj kompetensen. Vårdpersonal behöver få utbildning om PTSD för
              att möta nya grupper på väg in i äldreomsorgen. Det saknas idag
              undervisning på läkarlinjen och i utbildningen av övrig sjukvårdspersonal
              i Sverige om denna patientgrupps problematik. Detta till skillnad
              från våra nordiska grannländer, som dessutom tar emot betydligt
              färre asylsökande än vad Sverige gör. Fler arbetsgivare, såväl
              offentliga som privata, bör exempelvis se till att anställda får
              genomgå utbildningen till Silviasyster för att öka personalens
              kompetens inom demensvården.
            </item>
            <item xml:id="i-SuNE3eGcYhJCHcCD3yTZ82">
              Ökad samverkan. Det är viktigt att inte enbart behandla detta
              som en strikt vårdfråga. Vi måste förbättra samverkan mellan aktörer
              för att förmedla och sprida den kunskap som finns. Fler än personal
              inom vården måste få kunskap om de trauman som många flyktingar
              bär på så att tidiga åtgärder kan vidtas. Att man är frisk i benen
              behöver inte betyda att man är frisk mentalt.
            </item>
            <item xml:id="i-3GERyvdbYPQrKk4xRhStjc">
              Öka medvetenheten. Det har saknats en bredare insikt om den utmaning
              som ligger framför oss. Utmaningen måste diskuteras för att skapa
              insikt om dess omfattning och hur den kan adresseras. Utan insikt
              är det lönlöst att föreslå några åtgärder.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-16JVXkREZfiEGKmNKdkzsL">
            Mot bakgrund av ovanstående anser vi att regeringen bör initiera
            ovanstående insatser och detta bör riksdagen ge regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LGckWSTec6frPtZjArxYmL" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-JH3EoKGPoDfwjsB1s867d9">
            <item xml:id="i-MZ9QjaqtNaTg4MzGBLEdAH" who="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
              Barbro Westerholm (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
