<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-MJU-01054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillämpningen av växtskyddsregler</title>
        <author corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK">av Betty Malmberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1054 av Betty Malmberg (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021054</idno>
          <rs type="number">1054</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021054/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021054</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021054</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/A064B484-580A-4D4A-A146-EA061F851C61</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7708CBBF-D9B7-46EE-B6D4-01672AC97FF1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK</idno>
            <name>Betty Malmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NTRm1uRpg2w6HKBuvNwgE8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NTRm1uRpg2w6HKBuvNwgE8">
          <note type="signatory" corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DdpcpThuW9iYFZxnt83yJT" type="submitted">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="08:23:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-1S4RjaEofnt3DysBFmhKu" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4tXpEzwfmtkeud5KbEuZ9H" type="assigned">
          <date when="2016-04-27"/>
          <time when="10:33:25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4tXpEzwfmtkeud5KbEuZ9H">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GcddifnrfUYn9ZRWkvMnob" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-GcddifnrfUYn9ZRWkvMnob">
          <ref type="uppgift">2014/15:MJU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201MJU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kemikaliepolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-BLJKD2W7ncfr2mnGCwC1hq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Fi1U16wwce4dRcTruXH7RY" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1054 av Betty Malmberg (M) Tillämpningen
          av växtskyddsregler
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-4ZUgjF5LL3Cn4vPUak8jiu" type="motBody">
        <div xml:id="i-HspkkeGGXmKRWmJLDeA4RE" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-G4ytZgs9vXFgS8fhJ7vjJX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-SGqYX3YjADGpLLbbtXrf4d" style="ol">
            <item xml:id="i-Ti6uGGHF4LS5qRLPdfPKzM">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av en harmonisering av tillämpningen
              av växtskyddsreglerna vid godkännande av växtskyddsmedel inom
              norra zonen och i vissa fall hela EU.
            </item>
            <item xml:id="i-8DotUL2qf1LXCrA3JBBMbc">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om Växtskyddsrådets förslag att en oberoende
              utredning görs som innehåller en företags- och samhällsekonomisk
              och miljö- och hälsomässig konsekvensanalys för Sverige av tillämpningen
              av den EU-gemensamma lagstiftningen om utsläppande av växtskyddsmedel
              på marknaden.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-MSMqpctWLqqxA22dMaovoK" type="motContent">
          <head xml:id="i-3R6z9Ww7PDSag6XATKmUzq" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Cv6Pthhua1Bzn29gX7SA7X">
            I mars 2011 fick Jordbruksverket i uppdrag av alliansregeringen
            att inrätta ett växtskyddsråd. Syftet med rådet var att myndigheter
            och olika organisationer skulle kunna ta ett helhetsgrepp på frågor
            som rörde svenskt växtskydd och att detta skulle kunna diskuteras
            ur ett perspektiv som skapade ömsesidig förståelse för olika särintressen
            så att såväl miljöns som produktionens behov kunde värderas.
          </p>
          <p xml:id="i-7aGyeQXT9RqdwdavKmWW97">
            Att dialog och ömsesidig förståelse finns är värdefullt men framför
            allt är det viktigt att svenska myndigheters agerande och tillämpning
            på växtskyddsområdet harmoniseras med övriga EU.
          </p>
          <p xml:id="i-WdKQaKtCUfjPT8oDZCEXVm">
            I tidigare motioner på samma område, har undertecknad lyft de
            problem som uppstår för svenska jordbruksföretagare, jämfört med
            deras kollegor i övriga EU, då den svenska myndigheten Kemikalieinspektionen
            (KemI) utgår från ett ensidigt synsätt vid godkännande av växtskydd.
            Jag konstaterade då bland annat att detta inte är rimligt eftersom
            besluten kan få ödesdigra konsekvenser för svensk livsmedelsproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-Gcf581a8Zp5SjfQ5MAYEA4">
            Problemet är att KemI – som ansvarar för processen kring godkännande
            av växtskyddsmedel i Sverige – inte längre tar hänsyn till produktionens
            behov av ett speciellt växtskyddsmedel. Tidigare gjordes alltid
            en risk/nytta-bedömning men KemI menar att EU:s regler inte längre
            medger det. Andra länder gör dock en annan tolkning. Alltför långtgående
            miljökrav i jämförelse med våra konkurrentländer riskerar att
            påverka företagens utveckling och därmed möjligheter till sysselsättning.
            Jag menade därför att KemI måste kunna väga in ett helhetsperspektiv
            där också produktionens behov värderas i beslutsprocessen. Det
            märkliga är nämligen att dagens beslut kan leda till att Sverige
            tvingas importera vegetabilier som producerats med hjälp av just
            de växtskyddsmedel som är förbjudna att använda i Sverige. Att
            vi i sådana fall även exporterar miljöpåverkan tycker jag är besvärande
            och vilken total miljönytta vi uppnår kan förstås diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-FqwvVHjFAZ6sQ8NDDgBtdM">
            Alliansregeringens inrättande av Växtskyddsrådet, i vilket bland
            annat KemI ingår, har därvid varit viktigt. I Växtskyddsrådets
            årsrapport från 2013 framför rådet ett antal gemensamma ståndpunkter.
            Dels talar man om behovet av en harmonisering av tillämpningen
            av växtskyddsreglerna vid godkännande av växtskyddsmedel inom
            norra zonen och i vissa fall hela EU, dels vill Växtskyddsrådet
            att en oberoende utredning görs som innehåller en företags- och
            samhällsekonomisk och miljö- och hälsomässig konsekvensanalys
            för Sverige av tillämpningen av den EU-gemensamma lagstiftningen
            om utsläppande av växtskyddsmedel på marknaden, om det finns skillnader
            i tillämpningen av lagstiftningen i för Sverige viktiga konkurrentländer,
            om länderna ligger i fas i tid med varandra när det gäller viktiga
            beslut samt om konsekvenserna av att gå före i miljö- och hälsoarbetet
            men även frågan om export av miljö- och hälsopåverkan. Detta är
            intressanta förslag som riksdag och regering borde ta ad notam.
          </p>
          <p xml:id="i-6vATgQMMGi8txwdieXbeu6">
            Dessa ståndpunkter ligger också väl i linje med intentionerna
            i de motioner som undertecknad tidigare presenterat för riksdagen.
            När nu också Växtskyddsrådet med sin breda sammansättning av myndigheter
            och organisationer framför denna gemensamma syn är det hög tid
            att vi politiker hörsammar och tar till oss detta samt gör något
            åt det. Detta måtte riksdagen ge regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-E5LMgFfKqjeVWrSixvUnNM" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-55jghfCgpcAhQjZZv6mBGM">
            <item xml:id="i-SfURrSTsm4WVqibsp2RKa5" who="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK" type="signature">
              Betty Malmberg (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
