<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-SoU-01230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Testområden för gårdsförsäljning av öl och vin</title>
        <author corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">av Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1230 av Sten Bergheden (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021230</idno>
          <rs type="number">1230</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021230</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/95F737A0-0B8F-442C-9B3F-86FFCCEB261B</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/AC858349-C4DC-4548-A2BC-92FA529D02CB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Pn82bAEMWEYnBYwoaahus2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Pn82bAEMWEYnBYwoaahus2">
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EFY5yjbWJ2i2fvEFVSdws9" type="submitted">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="11:38:18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-77tvGcn1Um7J5vnhdFPD9w" type="reviewed">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="15:49:32"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5YtmUXDPRPNrzUNmUBg5NU" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G8jtXAg2Nu9CNgyT6LkxBw" type="assigned">
          <date when="2016-10-03"/>
          <time when="09:15:02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G8jtXAg2Nu9CNgyT6LkxBw">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VXtL56Vzh25TaKX8KWzytV" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-VXtL56Vzh25TaKX8KWzytV">
          <ref type="uppgift">2014/15:SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Alkohol-, narkotika-, dopnings- och tobaksfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1230 av Sten Bergheden (M) Testområden
          för gårdsförsäljning av öl och vin
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XnChtNdPc5Jyt9rkgwgKnD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-9U9Z24ijAiwjm79pzUTHUL">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Skaraborg, Skåne och Öland görs till
              testområden för gårdsförsäljning av öl och vin.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-74tt6tizTPmYBJUd4xws5Q" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WxRYRkbCg45EK2sbceMMUo">
            Vem hade för tio år sedan kunnat tro att det idag skulle finnas
            nästan ett hundra vingårdar och sjuttio lokala bryggerier i Sverige?
            Vingårdarna och bryggerierna skapar jobb och tillväxt på landsbygden.
            De bidrar till att turismen växer. Trots att frågan om gårdsförsäljning
            har diskuterats och utretts har inget hänt som gjort att möjligheten
            att sälja öl och vin på gårdar kommit närmare verkligheten. Men
            produktion av lokalt vin och öl är här för att stanna och har
            en viktig tillväxtpotential. Gårdsförsäljning bör nu testas i
            ett par landskap där det finns en tydlig kombination av jordbruk
            och turism samt redan existerande vingårdar och bryggerier. Mitt
            förslag är att testområden för gårdsförsäljning av öl och vin
            införs i Skaraborg och Skåne och på Öland.
          </p>
          <p xml:id="i-A9u5K9pn3DA5GkXgne4HRh">
            En viktig inkomstkälla för landsbygden är att människor åker
            till gårdar för att handla närproducerade varor. Det är varken
            rimligt eller tidsenligt att den som besöker en vingård eller
            ett litet bryggeri i Sverige kan gå runt och titta, lära sig om
            gårdens historia och provsmaka produkterna, men inte köpa med
            sig någon produkt hem utan hänvisas till närmsta systembolag.
          </p>
          <p xml:id="i-71VhgNmrMvVHCxVHmjg49L">
            Det rimmar också illa att den som besöker en gårdsbutik kan köpa
            med sig ost, korv eller sylt, men inte vin eller öl från vingårdar
            eller små bryggerier. I övriga Europa är gårdsförsäljning av lokalt
            producerade livsmedel, däribland vin och öl, en naturlig del av
            landsbygdens näringsliv och turism. Det finns ingen anledning
            att det ska vara annorlunda i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VygBWLDRhnzc4cD7pojwag">
            Det är viktigt att komma ihåg att en flaska vin eller öl som
            producerats på en gård i Sverige är en exklusiv och relativt dyr
            produkt. Gårdsförsäljning skulle därför ha liten betydelse för
            hur mycket alkohol som säljs i Sverige. Det är också högst osannolikt
            att Systembolagets monopol skulle riskeras genom gårdsförsäljning
            av vin och öl. Det visar exemplet Finland. Där är gårdsförsäljning
            tillåtet utan att det har hotat den finska motsvarigheten till
            Systembolaget. Produktion av lokalt producerat vin och öl har
            utvecklats snabbt i Sverige under de senaste åren. Svenska vinodlare
            är frustrerade och beredda att testa vad som är möjligt genom
            att börja sälja sina produkter trots att gårdsförsäljning inte
            är tillåtet – allt för att EU-domstolen ska pröva om försäljningen
            strider mot EU-rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-W8QdrAnqdaQX59QigwvpK1">
            Höganäs kommun och Ölands två kommuner har ansökt hos regeringen
            om att bli pilotkommuner för gårdsförsäljning av öl och vin. Utvecklingen
            mot gårdsförsäljning av öl och vin i Sverige blir svår att stoppa.
            Regeringen bör agera och försöka hitta en lösning på problematiken
            kring gårdsförsäljning. Jag föreslår att Skaraborg, Skåne och
            Öland redan nu görs till testområden för gårdsförsäljning av vin
            och öl. Det skulle vara positivt för landsbygdens utveckling,
            ge fler arbetstillfällen och utveckla mat- och turistlandet Sverige.
            Dessutom ökar möjligheterna att ta vara på mer av vad den svenska
            landsbygden har att bjuda på.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-D33LH8NpoBevwxBAhxDPqN" who="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
