<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-MJU-01078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Öka det kommunala inflytandet över strandskyddet</title>
        <author corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">av Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1078 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021078</idno>
          <rs type="number">1078</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021078</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/49E9E3E7-6876-4DC3-9155-00B74214A5D7</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/497143C6-B415-409B-A7BF-16541BED60D6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <name>Magnus Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-7F91ycjZiajotvZDGHYd9C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7F91ycjZiajotvZDGHYd9C">
          <note type="signatory" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AhENhP8xWisRUmN3kqV2fJ" type="submitted">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="09:27:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NRZmv89FD4pWzeafuUe4Vb" type="reviewed">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="14:19:51"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5ev3SfCvPUL63PJXeZrYVM" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VCUQLgWvA6qYVc8Lnai1fj" type="assigned">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="16:46:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VCUQLgWvA6qYVc8Lnai1fj">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JhRHcpQgfXqjbE1ecNA7c2" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-JhRHcpQgfXqjbE1ecNA7c2">
          <ref type="uppgift">2014/15:MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Naturvård och biologisk mångfald</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1078 av Magnus Oscarsson (KD) Öka
          det kommunala inflytandet över strandskyddet
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4yR4TfmGwnTtodpAgWSEHM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-Pv5tbDCfCU4EWcQc26EnsA">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att öka det kommunala inflytandet över strandskyddsdispenser.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-49By5q488ozdo2DWbPJndt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-hK35zydC6vqy8GzGbk4vW">
            Tillsammans med allemansrätten är det svenska strandskyddet något
            unikt, ur ett internationellt perspektiv. Bestämmelserna rörande
            strandskydd syftar till att skapa förutsättningar för allmänhetens
            tillgång till naturupplevelser och för bevarandet av biologisk
            mångfald i vattennära miljöer. Det generella strandskyddet är
            100 meter från strandkanten och kan utvidgas till 300 meter. Även
            om det går att få dispens så är huvudregeln att områden som omfattas
            av strandskydd inte får bli föremål för nybyggnation. Strandskyddslagstiftningen
            har fört många bra saker med sig, men det har också på många håll
            inneburit omfattande problem. Det finns många exempel på glesbefolkade
            kommuner som upplever svårigheter att nå sin fulla potential just
            som en följd av strandskyddet. Möjligheten att locka sommarboende
            blir för kust- och sjönära kommuner mycket svår när strandskyddsbestämmelserna
            omöjliggör vattennära bygglov. På andra håll är strandskyddsbestämmelserna
            sådana att även permanentbostäder hindras. I gruvindustrins Pajala,
            exempelvis, har man haft problemet att arbetskraften på orten
            inte bosätter sig där – en konstruerad boendeproblematik som skapats
            av strandskyddsbestämmelsernas märkliga följder i en kommun med
            1 000 kilometer älvstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-TfeLx1qP45UWM9vLFZtwtV">
            Strandskyddet tillkom 1950 och lagstiftningen har som en följd
            av den ständiga kritiken förändrats flera gånger. År 2009 gjordes
            den senaste större revideringen. Förändringarna från 2009 innebär
            att möjligheterna till undantag utökades. Dels gavs kommunerna
            möjligheten att peka ut ”områden för landsbygdsutveckling i strandnära
            lägen”, så kallade LIS-områden, och för dessa få dispens för byggnation.
            LIS-områdena kräver dock en lång rad särskilda villkor och har
            i praktiken visat sig vara mycket svårarbetade. Dels pekas, utöver
            LIS-dispens, sex förutbestämda skäl ut som grund för dispens.
            Även med lagstiftningen som den såg ut före 2009 kunde man få
            dispens, men många kommuner upplever att trots förändringarna
            så är tillämpningen lika restriktiv och det ses fortfarande som
            omöjligt svårgjort att få en strandskyddsdispens på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-MWwNewxRJkLnPNi2Z9VqVJ">
            Riksdag och regering tog till sig av kritiken om att 2009 års
            förändringar inte var tillräckligt långtgående. I våras beslutade
            riksdagen återigen om förändringar, i och med bifallandet av prop.
            2013/14:214 (Strandskyddet vid små sjöar och vattendrag). Länsstyrelsen
            får med den nya lagstiftningen på plats möjlighet att upphäva
            strandskyddet vid små sjöar och vattendrag, om det område som
            upphävandet avser har liten betydelse för att tillgodose strandskyddets
            syften: ett mycket viktigt steg i rätt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-E2sdjrFeVhWaMfFWbFtzzZ">
            Men vi kan redan nu förutspå att dessa lagändringar inte kommer
            vara tillräckliga. Det kommunala inflytandet över strandskyddsdispenser
            måste öka; maktkoncentrationen till länsstyrelserna är inte rimlig.
            Inte minst bör frågan belysas ur ett demokratiskt perspektiv,
            där medborgarna i varje given kommun måste beredas möjlighet att
            påverka hur kommunen utvecklas. Detta bör regeringen ges till
            känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Hwm66kUAo2HXDRpJKL4z6n" who="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
              Magnus Oscarsson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
