<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-KrU-01567">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vinter-OS </title>
        <author corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ">av Per Åsling (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1567 av Per Åsling (C)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021567</idno>
          <rs type="number">1567</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021567/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021567</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021567</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/711534D0-135C-4B1B-A015-BA1696EB1E3C</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/91FC7CB4-AE2E-4049-A90E-17E0F1EE7F83</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ</idno>
            <name>Per Åsling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-LgiEHL1MPPXA9wWmnGhBQ6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LgiEHL1MPPXA9wWmnGhBQ6">
          <note type="signatory" corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-UhEgjZXqYgGpXJgFD1GiXA">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="14:06:27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-VXs7s7wMWug7Z8U8M4ZDUz">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6tSMEiGaGsEDM7GTCLXUBy">
          <date when="2016-05-04"/>
          <time when="14:20:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6tSMEiGaGsEDM7GTCLXUBy">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-HsRbsQbbNQHa64YTudiasX"/>
        <correspContext corresp="i-HsRbsQbbNQHa64YTudiasX">
          <ref type="uppgift">2014/15:KrU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201KrU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Politik för det civila samhället inklusive idrott och trossamfund</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2014/15:1567 av Per Åsling (C) Vinter-OS</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-6Q4HbFxXqcjNUC1RfGwmgK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-KjPMoDDKMvpnNaRH6yBbxJ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om en nationell samling bakom en svensk ansökan
              om att få arrangera olympiska vinterspel i Sverige 2026.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-BmHDetyXQHtFJsacCPuUEZ">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-EPtWLuMjtLVRJjVVYfPE4r">
            Socialdemokraterna har tillkännagett att man vill främja svenskt
            värdskap för stora idrottsevenemang.
          </p>
          <p xml:id="i-7AdzJJjupwdPVjzM1BUZpd">
            År 2007 arrangerades alpina VM i Åre som på många sätt var det
            största vintersportevenemanget i Sverige genom tiderna. Året efteråt
            var det dags för skidskytte-VM i Östersund, och även det blev
            en mycket stor framgång med större publiktillslutning än de mest
            optimistiska förhoppningarna. Kommentarerna efter de båda stora
            VM-arrangemangen i Sverige har samstämmigt vitsordat den höga
            kvaliteten på arrangemangen, vilket är ett resultat av erfaren
            och skicklig ledning. Ytterligare bekräftelse av detta är väl
            att Åre och Östersund återigen står som värdar för motsvarande
            VM år 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-FgjsC7VQiXzvLD41HraUCo">
            Sverige tillhör stormakterna inom vintersport men har dock ännu
            inte stått värd för ett olympiskt vinterspel.
          </p>
          <p xml:id="i-M7SqjgMTy99QTBHEEQ3jeC">
            Efter de organisatoriska och idrottsliga framgångarna i Åre och
            Östersund är det nu dags för en nationell samling bakom ett målmedvetet
            och kraftfullt arbete för att få ett vinter-OS till Sverige. Redan
            vinterspelen 2026 bör vara rimliga att anordna. Olympiska spelen
            är idrottsligt den yttersta symbolen för lusten att anta nya utmaningar,
            våga lite mer, prova sina gränser. Eftersom Sverige aldrig har
            stått värd för olympiska vinterspel borde vi rimligen ha mycket
            goda chanser att tilldelas arrangörskapet av ett vinter-OS. Olympiska
            spelen är en nationell angelägenhet. Därför är det viktigt att
            idrottsrörelsen får stark uppbackning av regeringen och näringslivet
            för att verkligen kunna satsa i en offensiv kandidatur.
          </p>
          <p xml:id="i-3XjGfP83p7bMzSaatjtNoX">
            Ett vinter-OS är en framtidsinvestering som skapar tillväxt och
            utveckling. Det är det tydliga resultatet från orter som stått
            som värd tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-RYkMnqWNFh39M8YmVDvQax">
            Det lämpliga upplägget för ett vinter-OS är Åre–Östersund. Här
            finns de naturliga förutsättningarna i form av redan befintliga
            anläggningar och upparbetad erfarenhet. I närområdet finns också
            infrastruktur och kompetens för att arrangera. Andra alternativa
            koncept bör dock prövas för att skapa största möjliga uppslutning
            bakom en ansökan. Idrottsrörelsens uttalade ambition att arrangera
            vinter-OS 2022 i både Jämtland och Stockholm var ett intressant
            koncept. Det finns även andra intressanta alternativ som bör prövas.
            Östersund–Åre–Trondheim skulle vara ett en bra kombination, med
            resurser i geografisk närhet. Vad som skulle kunna vara ett problem
            är Internationella olympiska kommitténs regelverk. IOK bör därför
            engageras i ett jämtländskt/trönderskt OS-upplägg.
          </p>
          <p xml:id="i-2QNdF8tUrKNBc8bZh2d7n8">
            En satsning på ett svenskt vinter-OS förutsätter att Sveriges
            Olympiska Kommitté och idrottsrörelsen går i spetsen samt att
            svenskt näringsliv både nationellt och regionalt kraftfullt ställer
            sig bakom. Det är angeläget att både regering och riksdag tydligt
            tar ställning för att Sverige ska ansöka om att få arrangera vinter-OS.
            Ett uttalande redan nu om att regering och riksdag principiellt
            ser positivt på en OS-ansökan till vinterspelen 2026 är en viktig
            signal.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-UHY7kxdjtqTdUV95n1rE6k">
              Per Åsling (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
