<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-FiU-01434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tidiga insatser och sociala investeringar</title>
        <author corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">av Teresa Carvalho (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:1434 av Teresa Carvalho (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H2021434</idno>
          <rs type="number">1434</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2021434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2021434</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/21781F01-9ED6-489B-911F-A497A054C923</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/2C31668A-7D60-4B49-A00A-B977526F9249</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T</idno>
            <name>Teresa Carvalho</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-PkKSA3jgsXDA8qdT96nRzC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PkKSA3jgsXDA8qdT96nRzC">
          <note type="signatory" corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SqwNkMZuT2gVe5L3zsVyEU" type="submitted">
          <date when="2014-11-07"/>
          <time when="13:11:11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XmC7a5QjSzKMr8c4Ybq9VK" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WXUnoJWXDpDBmPYPyq2epH" type="assigned">
          <date when="2016-05-11"/>
          <time when="13:25:57"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WXUnoJWXDpDBmPYPyq2epH">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Pdz6nvCbmuaQchgNkSkhMY" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Pdz6nvCbmuaQchgNkSkhMY">
          <ref type="uppgift">2014/15:FiU26</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201FiU26</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU26</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kommunala frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-92H4nmhE2nFzjN4y4kvGaN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UeXCrqbqx7krYqNt5aMZmn" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:1434 av Teresa Carvalho (S) Tidiga
          insatser och sociala investeringar
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-4LXq6cEaVEyHkviXMPUMJ1" type="motBody">
        <div xml:id="i-P1hK3m8cHBgR42FLQDw6rv" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7U2Q9EFVtdevZctEp4oSqH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-YTfmv3xvu2wkHnWvvi5a3f" style="ol">
            <item xml:id="i-6xmAav3H9ZdPz74qoSaFME">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av att stödja lokalt arbete med sociala
              investeringar.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-jA3vcYaNiMDF42ahc6Qv7" type="motContent">
          <head xml:id="i-QTQPBQ8wp4N4MDnrCb84o2" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-DjzjjLaoLrGKEemDeAqfFM">
            I många kommuner finns och växer det fram verksamhet finansierad
            med sociala investeringar. Det betyder att kommunerna med förebyggande
            och tidiga insatser försöker förhindra mänskligt lidande och ekonomiska
            kostnader på sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-HbikyaUTUAHde1kXrPR8Lm">
            Norrköping är ett exempel på en kommun som använder sig av en
            modell som i stor utsträckning behandlar sociala investeringar
            på samma sätt som investeringar i vägar och hus. De pengar som
            satsas följs noggrant upp i syfte att mäta mänskliga och ekonomiska
            effekter, och "vinsterna" i form av minskat behov av senare insatser
            återförs till den sociala investeringsfonden. Denna modell har
            utvecklats i nära samverkan med SKL, närmare bestämt Psynk-projektet,
            och har fått stöd av SKL:s ekonomer.
          </p>
          <p xml:id="i-2vAa4y6MVALuRhDcquwwcj">
            Bakgrunden till dessa satsningar är välkänd. Den svenska välfärdsmodellen,
            som bygger på i huvudsak generella insatser, har varit mycket
            framgångsrik. Flertalet barn och unga får den hjälp och det stöd
            de behöver för att kunna leva ett gott och självständigt liv.
            Men de generella insatserna når inte alla. Det finns en grupp,
            som varierar i storlek över tid och mellan kommuner, som slås
            ut. Ofta sker utslagningen tidigt. Förskollärare och andra kan
            vittna om att de tidigt ser vilka barn som befinner sig i riskzonen.
            Samtidigt vet vi genom forskning och erfarenhet att med tidiga
            och framför allt rätt insatser är det möjligt att kompensera för
            sociala, neuropsykiatriska och andra problem. Barn som får en
            bra start, som tidigt lär sig att exempelvis knäcka läskoden,
            förbättrar påtagligt sina möjligheter senare i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-zXUEoKKabgBjyNSjqg5r6">
            Det råder en bred samsyn om behovet av förebyggande och tidiga
            insatser. Trots det satsas allt för lite. Stödet och hjälpen sätts
            in allt för sent, och därmed blir lidandet större och de samhälleliga
            kostnaderna högre än nödvändigt. Även om omfördelning av resurser
            till tidigare insatser ter sig vara en uppenbar lösning är det
            inte helt okomplicerat i praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu7UKkiDmXbj9i7YU6uiD8">
            För det första är det inte alldeles enkelt att omfördela när
            det är svårt att få pengarna att räcka till akuta insatser för
            de som fastnat i långtidsarbetslöshet eller än värre, i missbruk
            och kriminalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-XxfvxQ6geN2ZSy5kwcv7kv">
            För det andra tenderar vi att organisera samhällets service i
            stuprör som gör att kostnaderna uppstår på ett annat konto (ofta
            socialtjänstens) än där de tidiga insatserna har gjorts (inte
            så sällan skolans).
          </p>
          <p xml:id="i-JLMXEV86ysgnULpMuMuiar">
            För det tredje gäller det att veta vad som är rätt insatser,
            att de satsade pengarna ger en långsiktig hållbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-TEka676aJRMazR16YR81ES">
            Arbetet med sociala investeringar handlar om att försöka undanröja
            dessa hinder. Genom att i praktiken se tidiga insatser som en
            investering stimuleras de ansvariga att räkna ut de verkliga ekonomiska
            effekterna av tidiga insatser, vilket kräver beräkningar och beskrivningar
            av de mänskliga effekterna. Det förutsätter i sin tur en mycket
            noggrann uppföljning av satsningarna. Dessutom är samverkan viktig
            eftersom kostnader för och vinster av de gjorda investeringarna
            ofta ligger hos olika kommunala förvaltningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LCh3kyMCTuzezTBwtgMo1b">
            I Norrköping har den sociala investeringsfonden bland annat finansierat
            förbättrat stöd till familjehemsplacerade barn och ett omfattande
            arbete för att tidigt reagera när barn uteblir från skolan. I
            några fall handlar det om att fonden finansierar införandet av
            redan beprövade metoder, i andra om att Norrköping med hjälp av
            fonden bidrar till en metodutveckling. Det yttersta syftet med
            fonden är att minska kommunens kostnader för den alltför höga
            strukturella arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-4ReQbXZHz4urdsowmZrLzN">
            Som sagts ovan pågår ett omfattande utvecklingsarbete i och mellan
            flertalet kommuner, men det har inte uppstått utan stöd. SKL och
            Psynk-projektet har bidragit med kunskap och en del utvecklingsresurser.
            Det finns även ett samarbete mellan SKL och flera universitet
            för att ytterligare driva på kunskapsutvecklingen. Det är viktigt
            att detta stöd finns kvar, inte minst för att göra det möjligt
            för mindre kommuner att kunna delta. Det kan finnas skäl att se
            över hur ett nationellt stöd skulle kunna utvecklas. Enligt en
            SKL-enkät framgår att drygt hälften av kommunerna ser ett behov
            av nationellt stöd, och att behovet främst berör utvecklingsarbete
            kring uppföljning och utvärdering, utvecklingsarbete kring beräkningsmetoder
            samt sammanställningar av evidensbaserade program.
          </p>
          <p xml:id="i-MGbXvndXmu2jU349Q26pC9">
            I förlängningen kan det finnas starka skäl att skapa ett mer
            långsiktigt och självständigt kunskaps- och utvecklingscentrum
            för sociala investeringar, kanske i anslutning till något universitet.
            Ytterst handlar arbetet med sociala investeringar om att vi ska
            ge alla, inte bara nästan alla, barn och unga en bra start i livet.
            Då krävs att samhället gör mer och bättre ifrån sig tidigt för
            de som behöver extra stöd.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-RiKG4F7oHV2xeZX7LC9u9X" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-XXw4EYpnKFXCUdYuDbibHM">
            <item xml:id="i-BmQHWhEaEndn2M9H6b6HRQ" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T" type="signature">
              Teresa Carvalho (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
