<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-UbU-03031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2014/15:45 Utbildning för nyanlända elever - mottagande och skolgång</title>
        <author corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">av Christer Nylander m.fl. (FP, M, C, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:3031 av Christer Nylander m.fl. (FP, M, C, KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2023031</idno>
          <rs type="number">3031</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2023031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2023031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2023031</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/CAD28241-5769-4076-A4E3-17BF6D3775AE</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E65A4901-7D12-4430-911B-61799F685C09</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <name>Christer Nylander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <name>Camilla Waltersson Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc</idno>
            <name>Ulrika Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK</idno>
            <name>Annika Eclund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-BCKVGacnmPF6gNAdaUM6C3"/>
        <correspContext corresp="i-BCKVGacnmPF6gNAdaUM6C3">
          <ref>Proposition 2014/15:45</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-B6TS2DLMYU96YhmKhHdxvC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B6TS2DLMYU96YhmKhHdxvC">
          <note type="signatory" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-KFEsfQLDFsaaYE2ifeCced">
          <date when="2015-01-21"/>
          <time when="16:35:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-Tw8LBupn2U5RdSiUFBTomS">
          <date when="2015-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-MH8p6YU3uVx5o1scZWgr87">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ABGgFXr2bdFMc62pkipMwR">
          <date when="2016-05-04"/>
          <time when="16:11:48"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ABGgFXr2bdFMc62pkipMwR">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-M4DTSjhvA1ZosSEDFMjxNC"/>
        <correspContext corresp="i-M4DTSjhvA1ZosSEDFMjxNC">
          <ref type="uppgift">2014/15:UbU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201UbU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utbildning för nyanlända elever - mottagande och skolgång</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2014/15:3031 av Christer Nylander m.fl. (FP, M, C, KD) med anledning av prop. 2014/15:45 Utbildning för nyanlända elever – mottagande och skolgång</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GRu4JokSzzQP55tE5yptTd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-AE7KTtsdRhxY5JsaeqYzMP">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att kravet på obligatorisk kartläggning av
              nyanlända elever bör utökas till att gälla även sexåringar och
              ungdomar upp till 18 år.
            </item>
            <item xml:id="i-B2Um4v8ip15qyJaCK1hsQR">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om maxtid i förberedelseklass och kontinuerlig
              utvärdering av nyanlända elevers möjligheter att gå över i ordinarie
              klass.
            </item>
            <item xml:id="i-Lk2FGRVkzvqj51od9EpCjy">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att se över möjligheten att genomföra en
              nationell satsning på förberedelseklasser i språk på intensivnivå
              för nyanlända elever.
            </item>
            <item xml:id="i-LePeHysPmFNCY5EkCiB6Lt">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ge Skolverket i uppdrag att utreda hur
              vi kan höja lärarnas kompetens och sammanställa och sprida kunskap
              om forskning och framgångsrika undervisningsmetoder för att undervisa
              nyanlända elever så att det kommer alla skolor till del.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Tg2CsNyUSm9y86PbgRVztG">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9bbFWgDwVcqRPUXNHfc64s">
            En snabbare och mer effektiv integration är central för att fler
            nyanlända ska kunna känna sig som – och bli – en del av det svenska
            samhället. För att detta ska bli verklighet krävs ytterligare
            åtgärder, vi behöver inte minst öppna fler vägar till jobb och
            det måste bli enklare att få sin utbildning och kompetens validerad.
            Ytterligare åtgärder behövs också i skolan som måste stå bättre
            rustad att ta emot och möta och matcha de nyanlända elevernas
            förkunskaper och behov.
          </p>
          <p xml:id="i-CKEneNPcYfzWtnp9mrto2m">
            Nyanlända elever är en mycket heterogen grupp. Alla nyanlända
            elever har sin individuella berättelse, de kommer från olika kulturer
            och har olika erfarenheter. Några har gått en längre tid i skolan
            och några har gått en kortare tid. Några elevers skolgång påminner
            om den svenska skolgången och några skiljer sig mer åt. Gemensamt
            har de att de har flytt undan krig, förtryck och tortyr och gemensamt
            med svenskfödda elever har de att de har en lika stor rätt till
            kunskap och undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-8mjGfneq19bNqj4uFqCSEY">
            Tyvärr stöter nyanlända elever på hinder som gör att eleverna
            inte får bästa möjliga förutsättningar för att ta in undervisning
            och kunskap. Ett sådant hinder är att många skolor är dåligt förberedda
            på att bedöma, kartlägga och undervisa eleverna utifrån deras
            förkunskaper och behov. För att öka de nyanlända elevernas möjligheter
            att snabbt komma in i den svenska skolan föreslår vi åtgärder
            som ger eleverna rätt stöd och rätt undervisning. Vi föreslår
            därför att kravet på obligatorisk kartläggning utökas till att
            gälla även 6-åringar och ungdomar upp till 18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-5WUZCSKmUTJDYRV4MPpjyy">
            En obligatorisk kartläggning möjliggör för skolorna att mer exakt
            kunna matcha in elevens förkunskaper mot årskurserna och också
            kunna sätta in rätt stöd och hjälp i rätt tid. På så sätt får
            eleverna redan från start bästa möjliga förutsättningar för att
            tillgodogöra sig undervisningen och få en bra start i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9phNmDuX1F91ib5Kq6cAx">
            Oavsett bakgrund och bildningsnivå är kunskaper och färdigheter
            i det svenska språket grundläggande för att kunna studera i Sverige,
            arbeta och på andra sätt integreras. Vi föreslår därför att förberedelseklasserna
            som sådana ska ha stort fokus på att snabbt och effektivt ge de
            nyanlända eleverna grundläggande kunskaper i det svenska språket.
            Vi föreslår därför att regeringen ser över möjligheten att genomföra
            en nationell satsning på förberedelseklasser i språk på intensivnivå
            för nyanlända elever.
          </p>
          <p xml:id="i-PHLb3DCrGjAAfNoHh6STJU">
            Målet ska vara att de nyanlända eleverna – genom denna förberedelseklass
            – så snabbt som möjligt, och med bästa möjliga förutsättningar,
            ska kunna gå vidare till ordinarie undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-VeGHQZpcySH8heDrffHdSj">
            Varje elev har olika behov och förutsättningar, vilket gör en
            tidsbegränsad maxtid i förberedelseklass problematiskt. En maxtid
            på två år riskerar att bli norm istället för att vara just en
            maxtid. Vi föreslår därför ett krav på att elevernas kunskaper
            och möjligheter att gå vidare till ordinarie undervisning fortlöpande
            skall utvärderas.
          </p>
          <p xml:id="i-SK2DbJaaKCYEvenU3bAEKX">
            En viktig del i det övergripande målet – att ge alla nyanlända
            elever bästa möjliga förutsättningar för att klara kunskapskraven
            – är också att säkerställa att skolan möter elevernas undervisningsspecifika
            behov på rätt sätt. Lärarna behöver rustas bättre för att möta
            detta behov. Det finns en hel del forskning på vilka undervisningsmetoder
            som är mer framgångsrika för att främja språkutvecklingen och
            det finns skolor som redan idag har bra resultat och hög kompetens.
            Vi vill därför ge Skolverket i uppdrag att utreda hur vi kan höja
            lärarnas kompetens, sammanställa och sprida kunskap om forskning
            och framgångsrika undervisningsmetoder för att undervisa nyanlända
            elever så det kommer alla skolor till del.
          </p>
          <p xml:id="i-PCNkSPCAnsoKdzxCetHbBq">
            Med dessa förslag ser vi till att täppa till de luckor och hinder
            som nyanlända elever möter idag. Förslagen bidrar till att förbättra
            förutsättningarna för nyanlända elever att så snabbt som möjligt
            kunna ta del av den ordinarie undervisningen. På ett övergripande
            plan bidrar också dessa förslag till att fler nyanlända blir bättre
            rustade och får bättre möjligheter till en bra start i livet.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TvN8hdgeqFRofbEZoXNAPJ" who="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
              Christer Nylander (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-FLnAHBT23v6Qwj5rhMecvw" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
              Camilla Waltersson Grönvall (M)
            </item>
            <item xml:id="i-Lo4itTg9hexbYKDCjdrVy4" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
              Ulrika Carlsson i Skövde (C)
            </item>
            <item xml:id="i-5br9RTyDLBJnNz3hj6ZxNN" who="i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK">
              Annika Eclund (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
