<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-UU-02936">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De kristnas och övriga minoriteters situation i inbördeskrigens Irak och Syrien</title>
        <author corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">av Julia Kronlid m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:2936 av Julia Kronlid m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2022936</idno>
          <rs type="number">2936</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022936/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022936</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2022936</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D7544130-F046-4CCB-91D2-026BF7DAB245</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/88EBA0D1-8B63-458D-AA4C-63A515EC3BCC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <name>Julia Kronlid</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu</idno>
            <name>Björn Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SrBAa2d3LWrMGJXvTgBhLV</idno>
            <name>Jeff Ahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx</idno>
            <name>Johan Nissinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV</idno>
            <name>Johnny Skalin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYFA35xSyH39pmH3o1GECY</idno>
            <name>Pavel Gamov</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Hre5FxfwaYrxcRtrz3bt1B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hre5FxfwaYrxcRtrz3bt1B">
          <note type="signatory" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SrBAa2d3LWrMGJXvTgBhLV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SYFA35xSyH39pmH3o1GECY"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-MxKWyWVHyZB7jB1o1qu9dq">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="17:36:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-28VGJgwgp38yT6oxHpu54k">
          <date when="2014-11-11"/>
          <time when="05:15:21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-NN5FofEESVw6svKzRK7Rf4">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4NfhHfHXQbfUTsskbr1NXn">
          <date when="2018-06-05"/>
          <time when="10:31:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4NfhHfHXQbfUTsskbr1NXn">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-MKg2wvsmMKZEWJiHTpuSjf"/>
        <correspContext corresp="i-MKg2wvsmMKZEWJiHTpuSjf">
          <ref type="uppgift">2015/16:UU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301UU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Mellanöstern och Nordafrika</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-XtSqaWqTzRRH8ae482MkYN"/>
        <correspContext corresp="i-XtSqaWqTzRRH8ae482MkYN">
          <ref type="uppgift">2014/15:UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 7 Internationellt bistånd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-t7Dedm1ziGgKp48U8qZ4q"/>
        <correspContext corresp="i-t7Dedm1ziGgKp48U8qZ4q">
          <ref type="uppgift">2014/15:JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2014/15:2936 av Julia Kronlid m.fl. (SD) De kristnas och övriga minoriteters situation i inbördeskrigens Irak och Syrien</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TyXFwdi8baAT3TkVKRfNJV">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-Bs2XoqLMs4QjP8n6Xyx9ph">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen ytterligare bör verka för
              att uppmärksamma de humanitära och kulturella värden som håller
              på att gå förlorade i inbördeskrigens Syrien och Irak.
            </item>
            <item xml:id="i-WcXVw37oy5mnhi8XwWVgsa">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör visa sitt tydliga stöd
              för de kristna i Syrien och Irak och andra utsatta minoriteter.
            </item>
            <item xml:id="i-AYXTsrYXDga5UwvM7JpARo">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för att FN upprättar
              en säker zon för utsatta minoriteter i konfliktområdena i Irak
              och Syrien.
            </item>
            <item xml:id="i-UQLUAgDiPg6xKkC8ZPNXTd">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för att öka de humanitära
              insatserna i konfliktområdena – för att förhindra situationer
              liknande den med de svältande flyktingarna i Sinaibergen.
            </item>
            <item xml:id="i-XQFWEED4g7BZkrjHoECaqP">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för att en långsiktig,
              konstitutionell lösning utarbetas, som i praktiken tar hänsyn
              till, skyddar och bevarar områdets religiösa och kulturella minoriteter.
            </item>
            <item xml:id="i-454V9KA8XHt1RBJyuRZTPs">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för att det skapas
              ett område för kristna på Nineveslätten med egen autonomi eller
              självstyre.
            </item>
            <item xml:id="i-AiMuEkQj9CFkACR52DsPJw">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för en långsiktigt
              hållbar lösning som tar hänsyn till kurdernas anspråk på utökat
              självstyre såväl som andra gruppers krav i Irak.
            </item>
            <item xml:id="i-TgZdTtge3t4HCQcXcVStBe">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör verka för att Sverige
              på egen hand omedelbart tar ansvar, genom att snarast möjligt
              införa lagstiftning som förhindrar, eller i vart fall avskräcker
              eller försvårar, för svenska medborgare att resa till konfliktområdena
              i Syrien och Irak i syfte att strida för terroristorganisationer
              som Isis och al-Qaida.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-4Dvv4Xk6LS22ajnv7mJcqB">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-CrNpjrUEQHygvuzCABj1Y">
            Det fruktansvärda inbördeskrigen i Syrien och angränsande Irak,
            som nära på smält samman till ett och där den ena grymheten avlöser
            den andra, tycks inte ha någon ände. Situationen är givetvis svår
            för alla drabbade civila i området men det finns anledning att
            lyfta upp just de kristna minoriteternas situation. Redan från
            konfliktens början har de kristna nämligen haft det särskilt svårt
            som utsatt religiös grupp, eftersom att de, till skillnad från
            exempelvis sunnitiska, shia och kurdiska parter, varit färre till
            antalet och varken haft några grannstater eller större organisationer
            att stödja och försvara dem. Detta har lett till att en del kristna
            har fördrivits, flytt och andra mördats. Kyrkor har förstörts,
            präster och biskopar har kidnappats och olika kristna samfund
            är på väg att utplånas.
          </p>
          <p xml:id="i-6nRXiJqJKGZb6dRm5M5UCj">
            Som en följd av att den synnerligen radikala terrororganisationen
            Isis etablerat en allt starkare närvaro i området under 2014,
            har förföljelserna med religiösa motiv trappats upp ytterligare.
            När Isis intog Iraks näst största stad Mosul den 10 juni kunde
            vi läsa i världspressen om hemska övergrepp på de uppskattat 35
            000 kristna invånarna. Enligt vittnesuppgifter märktes deras hem
            med speciella symboler, varpå Isis gav dem tre alternativ: konvertera
            till islam, bli avrättade, eller betala en särskild skatt för
            att få tillfällig betänketid. Resultatet blev förödande: Mosul
            tömdes på sin kristna befolkning, som fick fly för sina liv.
            <ref target="i-PKwUZ99kPT5Z1Nx9Xxh53J">
              [1]
            </ref>
            <ref target="i-CEmuSPLQV6mrLWLgLNkTQy">
              [2]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-REjmQUqeAxcQB6aHJxbMbj">
            Exemplet Mosul är talande för de kristnas utsatta situation i
            Syrien och Irak, som inte kan betecknas som något annat än en
            etnisk utrensning – ett religiöst och kulturellt folkmord.
            <ref target="i-Hb17krFSse2pZd6R4zuyLD">
              [3]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-FNJ87FoU4enGGvif98sS5i">
            Besläktad med de kristnas situation är situationen för övriga
            religiösa och etniska minoriteter i området, som är betydligt
            färre till antalet, men minst lika utsatta. Nämnas kan exempelvis
            yazidier, mandéer, turkmener, judar, romer och shabaker. Vissa
            av dem ges inte ens möjlighet att konvertera, eller betala skatt,
            utan ses som djävulsdyrkare av de radikala islamisterna, som helt
            sonika vill utrota dem.
            <ref target="i-481d9VCnHNMJ2avVRQ6y5x">
              [4]
            </ref>
            <ref target="i-SqdtKuxDsdqJHVCYLsND4W">
              [5]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-2YMCcVCsKD8Ap9Pv8BgKAr">
            Förenta nationernas expert på minoritetsfrågor betecknar utvecklingen
            för områdets minoriteter som förödande och oåterkallelig.
            <ref target="i-7cdGGXJGp5AHKaNA1eLB2e">
              [6]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-EypFvCrfEDqeEFG4DySF3o">
            Vi sverigedemokrater ser med stor oro på utvecklingen för kristna
            och andra minoriteter i Syrien och Irak. Av respekt för såväl
            för de enskilda människornas liv, som för de uråldriga och skyddsvärda
            kulturerna, är vi angelägna om att framtiden för dem snarast möjligen
            säkras.
          </p>
          <p xml:id="i-QZraBVwQsh58GMzeY7QUYf">
            Vi vill därför att regeringen i ett internationellt sammanhang
            intensifierar sina insatser och verkar för
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-Jf5p8AhuMLWi4hKCL43976">
              att uppmärksamma de humanitära och kulturella värden som håller
              på att gå förlorade i inbördeskrigens Syrien och Irak.
            </item>
            <item xml:id="i-H33DDLddSLTmi6Wx6itQcP">
              visa sitt tydliga stöd för de utsatta kristna i regionen och
              andra utsatta minoriteter.
            </item>
          </list>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-2g8iiPiaQwqwGv5xZqanKq">
              att FN upprättar en säker zon för utsatta minoriteter.
            </item>
            <item xml:id="i-8FqNdBT7mbXL8yomRwCPCg">
              att öka de humanitära insatserna i konfliktområdet – för att
              förhindra situationer liknande den med de svältande flyktingarna
              i Sinaibergen.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-4TvdvRjFjsAzKYrSBYUHPU">
            Självstyre för kristna och kurder i Irak
          </p>
          <p xml:id="i-J6kyCm3GjecLfyHNMxyHPf">
            Kristna gruppers historiska koppling till Nineveslätten är i
            norra Irak stark och det är en del av det forntida assyriska riket.
            Under lång tid har assyrier/syrier/kaldéer utgjort majoritetsbefolkningen.
            Dessa grupper tillsammans med även andra minoriteter kräver att
            Nineveslätten ska bli ett område med utökad autonomi, en egen
            administrativ provins inom ramen för den irakiska konstitutionen.
            Vi anser att Sveriges regering bör verka för att en autonomi med
            självstyre på Nineveslätten blir verklighet. Mycket har dock hänt
            sedan Isis framfart och kurderna har också gjort anspråk på detta
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-ULUzrvDekt2onNBEMSFdNE">
            Irak är en problematisk statsbildning då den ur flera aspekter
            är splittrad i flertalet starka subgrupper. Dels finns kulturella
            och etniska olikheter, dels finns även religiösa grupperingar
            vars problem att samexistera i en och samma stat idag är väldigt
            påtaglig med hänsyn till det rådande inbördeskriget och den kaotiska
            situation som uppstått i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-UESfX3bEsxNQsGgBad7o1o">
            Kurderna har visat förmåga att försvara det territorium som de
            ser som sitt, och kurderna har visat prov på en mer demokratisk
            utveckling i jämförelse med andra folk i regionen. Kurderna har
            vidare visat på solidaritet då de gav kristna minoriteter skydd
            under Isis härjningar. Kurderna som folk lever geografiskt relativt
            väl samlat, de har en brokig historia där de under olika perioder
            haft visst självstyre och har det även idag i norra Irak. Framförallt
            i norra Irak har kurderna varit med och stoppat Isis framryckningar,
            och kurderna har på grund av sin uppvisade förmåga att värja sig
            fått militärt stöd från olika västländer.
          </p>
          <p xml:id="i-Koea77UAeJfrHWpsfEJqeC">
            Med hänsyn till att Irak är en problematisk statsbildning, att
            centralregeringen i Bagdad inte har någon kontroll över sitt territorium,
            att kurderna kontrollerar sitt territorium, att kurderna har en
            demokratisk uppbyggd och väl fungerande ledning anser vi att de
            bör få utökat självstyre. Med hänsyn till den komplexa situationen
            bör dock frågan utredas närmare för att skapa en bättre bild för
            att ge underlag till ett beslut som inte innebär att vi bidrar
            till att destabilisera situationen ytterligare. Det finns fler
            olika grupperingar att ta hänsyn till i området, såsom ovan nämnda
            kristna som enligt oss har legitima anspråk på Nineveslätten.
            Och var gränserna för kurderna i norra Irak ska gå är omstritt.
            En process som leder fram till ytterligare utökat självstyre eller
            till full självständighet måste ske fredligt och det måste finnas
            garantier att inga nya konflikter uppstår till följd av detta.
            Dessutom måste andra minoriteters intressen tillvaratas och vägas
            mot kurdernas krav. Med hänsyn till ovanstående anser vi att regeringen
            bör verka för
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-DRhyk7judzy2xCBV5ef8uw">
              att en långsiktig, konstitutionell lösning utarbetas, som i praktiken
              tar hänsyn till, skyddar och bevarar områdets religiösa och kulturella
              minoriteter.
            </item>
          </list>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-8YcsurrzEATM2y6fFdfiKG">
              ett område för kristna på Nineveslätten med egen autonomi/självstyre.
            </item>
          </list>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-UPgvz47Q3jTaRrjWVLKhbz">
              en långsiktigt hållbar lösning som tar hänsyn till kurdernas
              anspråk på utökat självstyre såväl som kristnas legitima anspråk
              på Nineveslätten.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-AZuZVFbfczh8t4LC2qMGmR">
            Tvärtemot att åstadkomma detta, har den svenska regeringen inte
            ens kunnat förhindra att våra egna svenska medborgare reser till
            Syrien och Irak i syfte att stödja Isis och andra al-quaida-liknande
            organisationer och på så sätt bidra till förföljelsen och folkmordet
            på minoriteter. Idag räknar den svenska säkerhetspolisen med att
            minst 80 svenska medborgare rest för att strida i konfliktmordet,
            och mörkertalet kan vara stort.
            <ref target="i-NxKt81tFCX2Rb7pPkQDuSk">
              [7]
            </ref>
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-L44q8G7RcW7HP5tnXCxNDN">
              Sverige omedelbart tar ansvar för sina egna medborgares ageranden,
              genom att snarast möjligen införa lagstiftning som förhindrar,
              eller i vart fall avskräcker och försvårar, för dem som vill resa
              till konfliktområdena i Syrien och Irak i syfte att strida för
              terroristorganisationer som Isis och al-quaida.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-G4pPiUcJ52X3tMU3sVtQdP" who="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
              Julia Kronlid (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-J5xaoRunnwKKENSrVcNaej" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
              Björn Söder (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-PJD8RC5Hk8GkMku7BsLGu2" who="i-SrBAa2d3LWrMGJXvTgBhLV">
              Jeff Ahl (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-NvbCBXbLBEvAJF5greUEXx" who="i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx">
              Johan Nissinen (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-KJsWGt2t2xAnWu8p6YMPC9" who="i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV">
              Johnny Skalin (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-PUyYRA6BRSNmEsqjQp5PqU" who="i-SYFA35xSyH39pmH3o1GECY">
              Pavel Gamov (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motNotes">
          <noteGrp>
            <note xml:id="i-PKwUZ99kPT5Z1Nx9Xxh53J">
              [1] http://www.svt.se/nyheter/de-sista-kristna-har-flytt-mosul
            </note>
            <note xml:id="i-CEmuSPLQV6mrLWLgLNkTQy">
              [2] http://www.un.org/apps/news/story.asp?NewsID=48350
            </note>
            <note xml:id="i-Hb17krFSse2pZd6R4zuyLD">
              [3] http://www.un.org/apps/news/story.asp?NewsID=48350
            </note>
            <note xml:id="i-481d9VCnHNMJ2avVRQ6y5x">
              [4] http://hbl.fi/nyheter/2014-08-09/641111/iraks-minoriteter-drabbas-allra-varst
            </note>
            <note xml:id="i-SqdtKuxDsdqJHVCYLsND4W">
              [5] http://www.aftonbladet.se/nyheter/article19340484.ab
            </note>
            <note xml:id="i-7cdGGXJGp5AHKaNA1eLB2e">
              [6] http://hbl.fi/nyheter/2014-08-09/641111/iraks-minoriteter-drabbas-allra-varst
            </note>
            <note xml:id="i-NxKt81tFCX2Rb7pPkQDuSk">
              [7] http://www.sakerhetspolisen.se/ovrigt/pressrum/aktuellt/aktuellt/2014-06-13-reflektioner-om-al-qaidainspirerat-resande-till-syrien.html
            </note>
          </noteGrp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
