<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-CU-00544">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En andra chans för företagare</title>
        <author corresp="i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7 i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">av Anders Ahlgren och Helena Lindahl (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:544 av Anders Ahlgren och Helena Lindahl (C)</title>
          <idno type="rdwebb">H202544</idno>
          <rs type="number">544</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H202544/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H202544</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H202544</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/7A376747-5153-4E69-B6FA-EBBCC4BEEF1F</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/5F18ED68-2042-49C1-BB84-869D488B3463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7</idno>
            <name>Anders Ahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko</idno>
            <name>Helena Lindahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-VtHUaj5Lo7A7ufHwXrkGDP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VtHUaj5Lo7A7ufHwXrkGDP">
          <note type="signatory" corresp="i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Uv3utDET9WKFFnA3hAjGx4" type="submitted">
          <date when="2014-11-06"/>
          <time when="11:16:34"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PjGVoQD11Crv2aZcHijvSa" type="reviewed">
          <date when="2014-11-06"/>
          <time when="16:06:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8MbWofQTBfiJA95NLHGCXN" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LQbN8wzoqidgfpYJuU9ozM" type="assigned">
          <date when="2016-10-02"/>
          <time when="23:22:58"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LQbN8wzoqidgfpYJuU9ozM">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BPQQotG126rE14AsxCDp9w" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-BPQQotG126rE14AsxCDp9w">
          <ref type="uppgift">2014/15:CU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201CU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ersättningsrätt och insolvensrätt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FHSvrNnPviuq83bY67nDxH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4zqsZWfzWCBF2gTSx9B5Pq" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:544 av Anders Ahlgren och Helena
          Lindahl (C) En andra chans för företagare
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-9bPhDM1Y37aT8mEafFXepf" type="motBody">
        <div xml:id="i-D39VNmNuW1kjXvXeLNyAw2" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SNqCP2CpQ1CxSt7ZkXhmcf">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-H3c327u2eNRPgmWAqUQZvz" style="ol">
            <item xml:id="i-4osRpgeouMqRn99kuofq8P">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att företagare som är nära obestånd eller
              har gått i konkurs kan behöva bättre förutsättningar än i dag
              för att komma igenom en kris och få en andra chans.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-2DhtEbfEBDCS7p41BDkrnB" type="motContent">
          <head xml:id="i-JfBZ59xJuCYzC5ZLWLHpfG" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <head xml:id="i-2pGoH2oTpGRm1qycVerx9i" type="h1">
            Sverige behöver fler företag och framförallt fler småföretag.
          </head>
          <p xml:id="i-WP8RPiNPFN7jboAVUNb5N9">
            Regeringen arbetar mycket aktivt med att förbättra villkoren
            för företagen. Det handlar självfallet om att skatter och avgifter
            av olika slag är avpassade så att företagens konkurrenskraft är
            stark relativt andra länders företag. Alliansregeringen har också
            varit mycket aktiv med att förenkla regelverken för företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UJkBYfGoG7CmusC7AY3vUD">
            En viktig faktor, som kan förbättras, är att stat och myndigheter
            har en generösare inställning än idag till att seriösa entreprenörer
            och företagare som misslyckats ska kunna få en andra eller tredje
            chans.
          </p>
          <p xml:id="i-ScTtJevpirumd52FXoCuBj">
            Sverige har sin lutherska tradition och sin jantelag som kan
            leda till överdrivet restriktiva regler för att driva företag
            och för att kunna komma igen efter en konkurs. I andra länder
            är det vanligen större möjligheter att vid obestånd hitta flexibla
            lösningar via t ex ackord och även för att kunna få chanser att
            starta om. Det behövs fler som vill eller kan starta företag i
            dagens Sverige, och det gagnar hela samhället om de som har affärsidéer
            och drivkraft inte i onödan förhindras att pröva sina vingar.
            Det ligger i själva företagandets natur att det handlar om betydande
            risk och att det kan misslyckas och företaget går i konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-D3SYm839Wc5RuPMPrbj17a">
            Vi är övertygade om att det som driver en person att starta företag
            i många fall är drömmen om att förverkliga en idé eller den frihet
            det innebär att vara sin egen. Den blivande företagaren väger
            dessa fördelar mot de risker det innebär att vara egen företagare.
            Riskerna är förstås att företaget inte går bra och att detta drabbar
            företagaren ekonomiskt genom mindre lön och i värsta fall konkurs,
            risker som en anställd inte har på samma sätt. För att få fler
            att starta eget företag bör man i varje fall se till att företagaren
            inte drabbas mer än nödvändigt vid en eventuell konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-KqWAepoeFE4QBQCu9RPDEv">
            En konkurs kan utlösas helt oförskyllt genom att en stor kund
            inte betalar en faktura eller genom plötsliga ändringar på marknaden.
            Staten betalar varje år advokater stora belopp för att de i egenskap
            av konkursförvaltare noga skall utreda bakgrunden till en konkurs
            och om det förekommit några oegentligheter vid konkursen. Dessa
            utredningar är för vissa branscher delvis bortkastade pengar,
            för oavsett vad dessa konkursförvaltare kommer fram till blir
            företagaren som gått i konkurs under lång tid förhindrad att starta
            ett nytt företag. Genom myndigheters praxis har detta inneburit
            att företagaren drabbas av ett tidsmässigt obestämt faktiskt näringsförbud
            som kan vara längre än om han dömts till näringsförbud på grund
            av brott. Detta leder till att företagaren inte längre kan verka
            i sitt yrke, och därmed försvåras eller i vissa fall omöjliggörs
            hans möjligheter att försörja sig. Detta är i många fall inte
            rimligt och bidrar till att hämma nyföretagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Kfhvo1Xeq7XgAvqa6R9cKF">
            Det finns också exempel på att t ex Skatteverket är överdrivet
            nitiska med att till varje pris kräva in skatteskulder, även om
            detta skulle försätta företaget i konkurs, när alternativet hade
            varit att företaget med en rimlig avbetalningsplan skulle ha lyckats
            att komma på fötter igen. Här finns mycket tydliga exempel på
            sådant fyrkantigt agerande från Skatteverket som inneburit att
            både staten/skattebetalarna och företagaren blivit förlorare.
          </p>
          <p xml:id="i-TH8YEnypNAohShVBpPtdhb">
            Lagar som bestraffar företagare för att de går i konkurs eller
            som förvärrar deras ekonomiska belägenhet efter en konkurs, även
            om konkursförvaltarens utredning visar att inga brott förekommit
            vid konkursen, måste omprövas. Ett flexiblare agerande från inblandade
            myndigheter skulle ge företagaren bättre möjligheter att långsiktigt
            säkerställa företagets överlevnad.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-FkzLjFa2DkStWDHYpuAjjV" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-XCwtJadnUy6e4rTyewspFH">
            <item xml:id="i-35vh3yWygzdr4nqnVQuXic" who="i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7" type="signature">
              Anders Ahlgren (C)
            </item>
            <item xml:id="i-LhaJgmxv214cudmsZBahc3" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko" type="signature">
              Helena Lindahl (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
