<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-TU-02009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utred ett yrkeskompetensbevis för blåljusförare</title>
        <author corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo">av Lars-Axel Nordell (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:2009 av Lars-Axel Nordell (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2022009</idno>
          <rs type="number">2009</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022009/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022009</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2022009</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C69586B7-F32A-47F6-A6E7-519840D288FB</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/355A157E-6F26-4F4E-94F3-41518B7A507C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo</idno>
            <name>Lars-Axel Nordell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-3pePYaRihKKyYACMGkrosG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3pePYaRihKKyYACMGkrosG">
          <note type="signatory" corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-J2BeFKnZ7toz26iNsTZNro">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="13:31:08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-2y585xVaopfA1KTuHGxyrp">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-AXbEbbQxvfkKnaQhi2yp5C">
          <date when="2016-05-10"/>
          <time when="16:12:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AXbEbbQxvfkKnaQhi2yp5C">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-XoF8qNNuU5kRyeNt5oMHUt"/>
        <correspContext corresp="i-XoF8qNNuU5kRyeNt5oMHUt">
          <ref type="uppgift">2014/15:TU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201TU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Trafiksäkerhet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2014/15:2009 av Lars-Axel Nordell (KD) Utred ett yrkeskompetensbevis för blåljusförare</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9ZKNsVxX3SPFb3QzVNPaFX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-SD7ysHnxanXgVU2NA8pmNY">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att se över möjligheten att införa ett nationellt
              yrkeskompetensbevis för förare av utryckningsfordon.
            </item>
            <item xml:id="i-E1eVzXCJwJh2FkmZHTmb7x">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att låta Trafikcenter i Kumla bli en nationell
              resurs för en sådan utbildning.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-KZ5RU73Eqb4MPeKfbXG9pf">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-D7RfZfrF4ombTk7i6Qzb8N">
            Genom nollvisionen har vi i Sverige markerat våra höga ambitioner
            för trafiksäkerheten på våra vägar. Både fordonen och vägarna
            har blivit säkrare. Idag är de främsta riskfaktorerna att förarna
            har för liten körvana, ouppmärksamhet, trötthet samt påverkan
            av alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-W6gxuzrGW91ZTJouz3ZJYL">
            Den genomsnittligt låga körvanan avspeglar sig också hos polisstudenter.
            Statistik ger för handen att 17 procent av kvinnorna och 6 procent
            av männen som antas till polisutbildningen har kört mindre än
            100 mil. 46 procent av kvinnorna och 21 procent av männen har
            kört mindre än 500 mil. Det innebär en väldigt begränsad körvana
            hos stora delar av poliseleverna, vilket i sin tur kräver en förarutbildning
            som ser annorlunda ut än den gör idag.
          </p>
          <p xml:id="i-Je4VSdzr9HzUtvDcRxq9GZ">
            Varje år inträffar i genomsnitt 200 trafikolyckor där poliser
            är inblandade. Det är oacceptabelt höga siffror som måste tas
            på allvar. Trafikforskaren Jörgen Lundälv menar att huvudförklaringarna
            till de många problemen är en föråldrad förarutbildning, allt
            snabbare bilar och nyutbildade poliser med allt mindre körvana.
          </p>
          <p xml:id="i-JLaf1ZJzEckgP91LYg1pdf">
            Ambulanssjukvården och räddningstjänsten har inte blivit lika
            drabbade av uppmärksammade trafikolyckor och skadade utryckningsfordon
            som polisen. Men även där inträffar olyckor som i många fall hade
            kunnat förebyggas om förarna hade mer körvana och bättre, särskilt
            anpassad, förarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ber2UTcVy88oFM5nNgtbsG">
            För att få framföra buss eller tung lastbil i yrkesmässig trafik
            krävs, i enlighet med ett EU-direktiv, särskild utbildning och
            yrkeskompetensbevis. Motsvarande krav finns inte för att få framföra
            ett utryckningsfordon, trots att det inte sällan handlar om stressade
            situationer och höga hastigheter. Införandet av ett nationellt
            yrkeskompetensbevis för förare av utryckningsfordon bör därför
            utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-UR7jKyjdGig6NP6RRAA8MH">
            Trafikcenter i Kumla är norra Europas största anläggning för
            trafikutbildning. Där utbildas bland annat bussförare och förare
            av tung lastbil enligt EU:s krav om särskilt yrkeskompetensbevis.
            Centret har också, i samarbete med polis, ambulans och räddningstjänst,
            utarbetat ett utbildningsprogram för så kallade blåljusförare.
          </p>
          <p xml:id="i-HhygteKGEzxujZB1Kn1HkE">
            Programmet är anpassat till förarnas behov för att höja kompetensen
            för dem så att den motsvarar det europeiska kravet om yrkeskompetensbevis
            för buss och tung lastbil.
          </p>
          <p xml:id="i-TgqVFYJGc3ovhMWQFFCacv">
            Med den samlade erfarenhet som finns hos Trafikcenter i Kumla
            vore det en fördel att uppdra till dem att ta fram ett nationellt
            utbildningskoncept kopplat till ett yrkeskompetensbevis. Då skulle
            ytterligare investeringar kunna göras för att befästa Trafikcenter
            som norra Europas största och bästa anläggning för specialiserad
            högkvalitativ trafikutbildning, något som inte minst gagnar säkerhet
            på våra vägar under blåljusmyndigheternas tjänsteutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-DKcrWsD1vnqQimA1V8KmyE">
            Justitieministern har tidigare, när problemet påpekats, hänvisat
            till att det åligger varje polismyndighet att fortbilda sin personal.
            Då polisen från och med den 1 januari 2015 kommer att bilda en
            gemensam myndighet för hela landet, organiserad i sju polisregioner,
            är det rimligt att snarast möjligt ta ett nationellt ansvar för
            en modern och förbättrad förarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZWTsxSFnbW1SVptJS5MJ7">
            Det är hög tid att vi tar ett nationellt ansvar för att kompetenssäkra
            dessa förarutbildningar och ser över möjligheten att införa ett
            nationellt yrkeskompetensbevis för hela blåljussektorn – det vill
            säga polis, brandkår och ambulans. Ett certifikatsystem som garanterar
            en hög lägstanivå för alla som framför denna typ av speciell yrkestrafik.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-36fp1xK6KitwtpchEULXax">
              Lars-Axel Nordell (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
