<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-JuU-02588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inrättande av en resningsdomstol</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz i-BZ7PcK8D1efvHXsafGEMKE">av Finn Bengtsson och Andreas Norlén (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:2588 av Finn Bengtsson och Andreas Norlén (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H2022588</idno>
          <rs type="number">2588</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2022588</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/2E36609F-D751-43C5-8990-7BEF1248FB4E</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/DD557B5F-387D-4B6B-819B-5C482F1817E6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BZ7PcK8D1efvHXsafGEMKE</idno>
            <name>Andreas Norlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-BdZBKppwdgCx7FASpmhPer" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BdZBKppwdgCx7FASpmhPer">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BZ7PcK8D1efvHXsafGEMKE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-M3bKoQB7qrntPCmG3UmAAj" type="submitted">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="16:32:37"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TM2H4wBWoSrgtSkPCgMacn" type="reviewed">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="20:24:50"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WKjs3V5N9vg9tjqPWZo285" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V1pwLui9nG9z8syRDEyQgw" type="assigned">
          <date when="2016-09-11"/>
          <time when="17:43:04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V1pwLui9nG9z8syRDEyQgw">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CPm4gLxBnDaZZ7LEvXv4Yk" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-CPm4gLxBnDaZZ7LEvXv4Yk">
          <ref type="uppgift">2014/15:JuU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201JuU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Processrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-35YtNEwc6tQmuKM2u27kz3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PQAnw8YfecnzunLDi7bAK2" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:2588 av Finn Bengtsson och Andreas
          Norlén (M) Inrättande av en resningsdomstol
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-V48GDzwHaEnhRtF6nLYPwn" type="motBody">
        <div xml:id="i-CKd1rsjZ9WcyR4egmdf4vS" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VpZHdjRVYdpZg133vtdg1B">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-T4j3VHfFBhkLSK54WED5Ai" style="ol">
            <item xml:id="i-3FHS6YCQDu6aqjHFvRpXNm">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om en översyn av möjligheterna att inrätta en
              resningsdomstol.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-N9hm8K5sozyPBshH6UhHfo" type="motContent">
          <head xml:id="i-6tveN9R7EbxVBvKePQj4sq" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-XMgbpoXD89Lq7W3qU2XvnR">
            På våren 2004 tillsatte dåvarande justitiekansler Göran Lambertz
            en utredning. Den omedelbara orsaken var att två uppmärksammade
            livstidsdomar, fallen benämnda Rahman och Askar, efter enskilda
            efterforskningar hade visat sig vara felaktiga och de två dömda
            hade frigetts och erhållit rejäla skadestånd. Till ansvarig för
            JK:s utredning utsågs juridikprofessorn, numera justitieombudsmannen,
            Hans-Gunnar Axberger och hans rapport ”Felaktigt dömda – rapport
            från JK:s rättssäkerhetsprojekt” presenterades på sommaren 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-7BoLdFWuw4n45K2W4Qnqt9">
            Allmänt sett kan vi svenskar glädjas åt ett rättsväsende som
            är både oberoende och i huvudsak välfungerande. Det är sällan
            som en oskyldig blir dömd och mestadels rättar systemet till misstagen
            på egen hand. Men Axbergers rapport gav en skrämmande bild av
            godtyckliga bedömningar, bristande professionalitet och likgiltighet
            för de tilltalades rättssäkerhet. Man skrev bl.a. i rapporten
            om domstolarna: ”I så gott som samtliga granskade fall har underlaget
            för rättens prövning varit ofullständigt.” Även polisutredningarna
            fick hård kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-BxTDa7AwoJiptzUphiexT1">
            Rapporten förordade att en ny instans borde inrättas, fristående
            från både Högsta domstolen och riksåklagaren, där resningsärenden
            kunde prövas och nödvändiga utredningar företas. Man hänvisade
            därvidlag till liknande reformer som hade genomförts i Norge,
            Danmark och Storbritannien som en konsekvens av just uppmärksammade
            rättsskandaler.
          </p>
          <p xml:id="i-5FmieN6CWba56eadaPkaLY">
            Delvis med anledning av den hätska kritik som rapporten väckte
            inrättades aldrig den sortens instans som förordades. Men med
            tanke på att det fortfarande sker juridiska omprövningar i vissa
            fall först efter att fallen uppmärksammats i media, finns det
            anledning att än en gång överväga att genomföra Axbergers förslag.
            För detta talar även en del andra omständigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-89zVLmCKLScp4XpxcetF9k">
            Högsta domstolens (HD) viktigaste uppgift är att vara prejudikatinstans,
            det vill säga att avgöra principiellt intressanta mål till ledning
            för rättstillämpningen i flertalet övriga domstolar. HD har emellertid
            en del andra uppgifter, varav några tar tämligen stora resurser
            i anspråk. De två uppgifter vid sidan av prejudikatbildningen
            som kräver störst resurser är prövningen av utlämningsärenden
            samt prövningen av ansökningar rörande resning, domvilla m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-4S16kaSeNdD8UJ78Tsmv6v">
            Resning kan, enligt rättegångsbalken (RB) 58 kap., beviljas till
            exempel om ny bevisning tillkommit som gör det sannolikt att målet
            skulle ha fått en annan utgång än det fick, om lagfaren domare
            eller åklagare varit jävig eller om rättstillämpningen i domen
            uppenbart strider mot lag. En dom kan, enligt RB 59 kap., undanröjas
            till följd av domvilla till exempel om ett grovt rättegångsfel
            (formellt fel) förekommit under rättegången. Det kan handla om
            att målet tagits upp trots att det förelegat rättegångshinder,
            som domstolen haft att självmant beakta, eller om att domen avser
            en person som inte varit rätteligen stämd och inte heller fört
            talan i målet.
          </p>
          <p xml:id="i-7CT5C2iwwchExTZCY5SfVe">
            Dessa båda institut – jämte institutet återställande av försutten
            tid, som också regleras i RB 58 kap. – är viktiga ”rättssäkerhetsventiler”
            i rättssystemet. Flertalet ansökningar avslås, men varje ansökan
            måste granskas noga. De fall där en åtalad kan ha dömts oskyldig
            eller där ett grovt rättegångsfel begåtts måste upptäckas bland
            den stora mängden ansökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9tuabBaLey3a9dm3iUP7ib">
            När nya justitieråd rekryteras, verkar det rimligt att i första
            hand beakta kandidaternas förutsättningar att tillföra värdefullt
            arbete i den prejudikatbildande verksamheten. På senare år har
            strävan varit att rekrytera justitieråd från fler delar av det
            juridiska fältet än vad som tidigare varit fallet. Det har yttrat
            sig främst genom att fler advokater utsetts till justitieråd.
            Rättschefer, professorer och underrättsdomare är som tidigare
            också företrädda i HD. Att vara skicklig när det gäller att analysera
            rättsfall och att föra stringenta och principiellt genomtänkta
            juridiska resonemang innebär inte med nödvändighet att man är
            den som är bäst lämpad att bedöma ansökningar gällande resning
            eller domvilla.
          </p>
          <p xml:id="i-Be1KYipvjfSbXvrNhGPnuA">
            För att så effektivt och säkert som möjligt kunna upptäcka om
            något verkar vara fel med en dom, eller bedöma om ett nytt bevis
            troligen hade medfört att målet fått en annan utgång, är det sannolikt
            en fördel med erfarenhet från domstolsarbete. Domare med en bakgrund
            i tingsrätter och hovrätter är typiska exempel på personer med
            sådan erfarenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AVBHByh5UAEynZXXmF8Y5M">
            Mot bakgrund av detta bör riksdagen ge regeringen tillkänna att
            en översyn bör göras av möjligheterna att inrätta en domstol,
            vars enda uppgift skulle vara att pröva ansökningar rörande resning,
            återställande av försutten tid och domvilla. Vid tillsättning
            av en sådan resningsdomstol bör man i så fall i första hand utnämna
            personer som varit domare i tingsrätter och hovrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-Nz3TZ1YDpa8a8PiNRePkaU">
            Med en särskild resningsdomstol skulle dessa prövningar förmodligen
            kunna ske snabbare och möjligen än mer rättssäkert än idag, samtidigt
            som HD i högre grad skulle kunna fokusera på sin huvuduppgift,
            prejudikatbildningen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-D4MTu4PkcxxwCW8rKEdfbj" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-XGri8ngAQWV1QwoETMu4GH">
            <item xml:id="i-VHVjYMdio9nUA5jgptjyaV" who="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-FiEe4PiHPTSPD4sTH1ASta" who="i-BZ7PcK8D1efvHXsafGEMKE">
              Andreas Norlén (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
