<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201415-TU-02424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bromma flygplats</title>
        <author corresp="i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Robert Halef och Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2014/15:2424 av Robert Halef och Désirée Pethrus (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H2022424</idno>
          <rs type="number">2424</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H2022424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H2022424</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/FBDA7ADE-DBBD-4B83-B237-4F05374AC454</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/BF17670B-3454-4176-8AD4-C56ABE0DC148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y</idno>
            <name>Robert Halef</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-8KxVjGGJGmffr6AqK87zNo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8KxVjGGJGmffr6AqK87zNo">
          <note type="signatory" corresp="i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NUL1wDWxPRjqxe2MoXJUjW" type="submitted">
          <date when="2014-11-10"/>
          <time when="15:39:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-91wnkMwiACh4a4qBhzxvw3" type="referred">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MXexutfCUimALuv16ovh4n" type="assigned">
          <date when="2016-05-10"/>
          <time when="16:11:52"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MXexutfCUimALuv16ovh4n">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SmSsiAQ2VHov3aXDd8eZJd" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-SmSsiAQ2VHov3aXDd8eZJd">
          <ref type="uppgift">2014/15:TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H201TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2014/15</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Luftfartsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-GAt4S5FhGzzFQVENrVTbS6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PbQP4hPhwSoub9UTLSqD2A" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2014/15:2424 av Robert Halef och Désirée
          Pethrus (KD) Bromma flygplats
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-E2tHghpCSdUr9JYFrbthuL" type="motBody">
        <div xml:id="i-QoFCmZDUF5Qq2gcUSB2Lhb" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ACyWouzGSzRHA8y5vYsyhn">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-XobHB7Xo3pU5HYiDBzkGEH" style="ol">
            <item xml:id="i-Q9ToxCsvh5Zk2fU1TJbwqZ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen inte ska stänga Bromma flygplats.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-XFyz9QVd7ErYVZAemRcXDj" type="motContent">
          <head xml:id="i-Vg4rgMrDbSkjVaBZRYoQRc" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Jq3ghpxA2BoYcedzhF81u9">
            Bromma flygplats vara eller inte vara har diskuterats under lång
            tid. Den har funnits kvar då Stockholm har stort behov av en citynära
            flygplats. Stockholm växer med rekordfart. Under 2013 ökade befolkningen
            med 36 000 personer, medan hela riket ökade med 89 000 personer.
            Stockholm är ett ekonomiskt nav i Sverige, som behöver snabba
            transporter. Bristande kommunikationer påverkar jobb och tillväxt
            i hela Sverige. En nedläggning av Bromma flygplats skulle påverka
            hela landet. Det skulle påverka andra mindre flygplatser som Bromma
            samverkar med, och skulle därmed även påverka den regionala utveckling
            vi önskar framöver. Hela landet måste leva!
          </p>
          <p xml:id="i-BG3waA9e4hfjyDAZgPvrNi">
            Kristdemokraterna vill se en bred satsning på infrastruktur där
            flyget ingår som en del. Det måste finnas som ett alternativ för
            långa distanser. Planerna på att lägga över all trafik från Bromma
            flygplats till Arlanda kan bli svår. Statistik över flygtrafiken
            från 2013 visar enligt tidningen Dagens Industri (5/11) att en
            överföring av all flygtrafik från Bromma till Arlanda skulle leda
            till att den högsta tillåtna gränsen, med 84 starter och landningar
            i timmen, skulle överskridas mellan klockan 7 och 8 på morgonen
            och även andra delar av dagen ligger mycket nära gränsen. Trafiken
            väntas inte minskas utan snarare öka kraftigt under de kommande
            åren. Förra året reste 2,3 miljoner passagerare från Bromma Stockholm
            Airport, vilket är den högsta siffran någonsin. Om Bromma lades
            ner skulle många rutter försvinner vilket påverkar vår konkurrenskraft
            negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-JrWwcmGfgaAPe5BCrRfm4o">
            Socialdemokraterna lovade före valet till väljarna att Bromma
            flygplats inte stängas, detta löfte är redan glömt. Den 15 oktober
            meddelade den nya röd gröna majoriteten i Stockholms stad att
            de vill lägga ned Bromma flygplats år 2022. Ett utvecklingshämmande
            beslut för både Stockholm och Sverige. De väljare som valde att
            rösta på Socialdemokraterna med de premisserna att Bromma flygplats
            inte ska stängas, känner sig säkert svikna och vilseledda. Men
            det är inte sveken som oroar oss kristdemokrater mest. Det är
            att Socialdemokraterna för en politik som inte gynnar näringslivet,
            företagandet och hotar jobben och tillväxten i regionen och i
            hela Sverige.
          </p>
          <head xml:id="i-ETRmW77BPYYjSiheHjPGDb" type="h1">
            Bromma flygplats knyter vårt land samman på många sätt.
          </head>
          <p xml:id="i-MyENCLBcEUvJPWb3LEAtVP">
            Enligt Stockholms Handelskammare kommer detta beslut, om det
            förverkligas, leda till att minst 24 000 jobb försvinner och Stockholms
            konkurrenskraft minskar internationellt.
          </p>
          <head xml:id="i-MQH83LiPQpo7qoRD7rtDpf" type="h1">
            Bromma flygplats är därför ingen lokal fråga utan är ett nationellt
            intresse.
          </head>
          <p xml:id="i-BX1ztGmmtqU9pAKkPfN1Y1">
            Tanken är att andra flygplatser i Stockholmsregionen tar över
            flygtrafiken från Bromma, men dessa har ingen kapacitet att hantera
            flygtrafiken från Bromma flygplats. Dessutom kommer resan bli
            längre och dyrare för resenärerna att ta sig till Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-BTz3G4VcQVmsoUvB1h4oZJ">
            Ledande personer från näringslivet är kritiska och oroliga över
            en nedläggning, den skulle slå hårt mot konkurrenskraften och
            många kommer att förlora sina jobb. Ledande politiker från alla
            politiska partier i andra delar av landet är kritiska. De är oroliga
            för förlorade arbetstillfällen, skatteintäkter och att vissa orter
            avbefolkas när fler väljer att flytta till storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-KCtoP9Kyqh3Xeac93WvGXR">
            De rödgröna politikerna i Stockholms stad vill lägga ned Bromma
            flygplats som är ett riksintresse för bostadsbyggande. Visst behöver
            vi bostäder. Det senaste året, 2013, under Alliansens regeringsperiod
            med en kristdemokratisk bostadsminister ökade bostadsbyggandet
            avsevärt. I Storstockholm var, enligt Boverket, ökningen 65 procent
            jämfört med ett år tidigare. Boverkets prognos är att 37 000 nya
            bostäder påbörjas i år och 40 500 nästa år om nettotillskott genom
            ombyggnad räknas in. Framför allt är det flerbostadshus som det
            byggs mer av. Det finns mark att bygga på och Stockholm växer.
            Men det gör det än mer angeläget att ha kvar en flygplats som
            komplement till Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-9YbHrDSct7DXEp79yY3VaN">
            Flyget bidrar till klimatutsläpp som vi vill minska och mycket
            görs idag inom flyget för att minska klimatutsläppen. Swedavia
            klimatkompenserar flyget och är sedan 2006 klimatneutralt. Mer
            görs också för att förbättra bränslet vilket ska bidra till att
            minska klimatutsläppen samt att göra exempelvis inflygningarna
            mer klimatsmarta.
          </p>
          <p xml:id="i-3J14VbTRR7vCoYkWFA6mzy">
            Infrastrukturministern har inte gett något klart besked om hur
            man ser på frågan om Bromma flygplats. Vi skulle välkomna ett
            tydligt besked från regeringen att behålla Bromma flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-6DwF5Gr3znGxoVDTG4xeme">
            Stockholm och Sverige behöver mer tillväxtskapande åtgärder,
            mer satsning på utbyggnaden av infrastruktur och beslutet att
            stänga Bromma flygplats är fel väg att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-71r4QnvWYcr1pBXzKsYsVC">
            Det behöver byggas fler bostäder i Stockholm och Bromma flygplats
            är ett viktigt nav för både näringslivet och allmänheten. Det
            ena behöver inte utesluta det andra.
          </p>
          <p xml:id="i-UfoHGYF3Jmxehzs2BPscwF">
            I Alliansens valmanifest ”Vi bygger Sverige”, finns det gott
            om bra förslag om hur man skapar bättre tillväxt, infrastruktur
            och samtidigt kan bygga 300 000 nya bostäder. Vi behöver en satsning
            på alla delar. De ska inte ställas mot varandra.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Wb4zeMBm6M2yEz57faN2nF" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-SBVkjTRwD2gKDYZ8hkm6hS">
            <item xml:id="i-Fe4V3LtPFt9oqzNm2Quw3K" who="i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y">
              Robert Halef (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-SrLWw4Uz2SJeFg3JEzfAEN" who="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
