<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1900--ak--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__ak__123/mot_1900__ak__123-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VXpoZCScu8vK7d6KpRjUWv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EiWRfMzUSz1cbLixA8sGPL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KsWY5av4cnsv6WMbnGHkEY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CTwv8Jj3XkZXuYunzze4US" type="motBody">
        <div xml:id="i-KkCbSTpMrHnWyJt6yKBq5a">
          <p xml:id="i-U2NkgEqggEsqV8kEPHxtGh">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 123. 1
          </p>
          <p xml:id="i-FVFFRgCA5jTRdfS69Xcs75">
            N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-BJsyJ9Qox23kb91yxs5ELA">
            Af herr J. Bromée i Billsta, angående ersättning för mistad bostadsförmån
            åt vaktmästaren vid landskansliet i Öster- sund E. Kallström.
          </p>
          <p xml:id="i-XyGT7sXueboHK7DGFDgcE">
            Genom nådig skrifvelse af den 4 februari 1848 har Kongl. Maj:t
            bifallit af dåvarande landshöfdingen i Jemtlands län gjord underdånig
            fram- ställning, att, i sammanhang med uppförande af de vid länsresidenset
            i Öster- sund nu befintliga flygelbyggnader, i den ena af dem
            finge inredas bonings- rum för kanslivaktmästaren. Den i följd
            deraf tillkomna vaktmästarebostaden, fullbordad omkring 1850,
            har derefter ända till 1888 — äfven sedan under tiden behofvet
            af en ytterligare vaktmästare gjort sig gällande — fått af den
            i tjensten äldste vaktmästaren disponeras. Under år 1888 blef
            vaktmästarebostaden dock borttagen och i stället inredd till landtränteri.
            I det af Konungens befallningshafvande afgifna förslag till denna
            om- ändring hade uppmärksamhet fästs derå, att ersättning åt vaktmästaren
            borde beredas i stället för den honom sålunda frångångna bostaden;
            i fråga hvarom kongl. öfverintendentsembetet lemnat det besked,
            att särskild ansök- ning derom finge göras hos Kongl Maj:t. I
            med anledning häraf aflåten underdånig skrifvelse hemstälde Konungens
            befallningshafvande om nådigt beviljande af 200 kronor årligen
            såsom ersättning för den i anspråk tagna vaktmästarebostaden.
            Kongl. Maj:t — efter att i frågan hafva hört kongl. statskontoret,
            som i afgifvet yttrande, på anförda skäl, förmält sig icke kunna
            understödja den gjorda framställningen — förklarade i nådig skrifvelse
            den 6 december 1889 berörda framställning icke till någon vidare
            åtgärd föranleda. Bih. till Riksd. Prot. 1900. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 26 Häft. (N:is 123—126). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__ak__123/mot_1900__ak__123-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2KJLjke54rojsaFaittk47">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-3e8bjvMFKBqXarTjEgtv6d">
            Såsom skäl för sitt afstyrkande hade statskontoret framhållit,
            att enligt den genom kongl. brefvet den 31 maj 1878 faststälda
            lönereglering de hos länsstyrelserna anstälda vaktmästare icke
            blifvit berättigade att, för- utom bestämd kontant aflöning, åtnjuta
            fri bostad eller, om tillgång dertill saknades, sådan hyresersättning,
            hvarom fråga vore, och att dylik rättighet icke heller syntes
            hafva varit dem före löneregleringen i behörig ordring medgifven,
            äfvensom att jemförelsevis kort tid förflutit från den verkstälda
            löneregleringen och att befaras kunde, det aflåtande till Riksdagen
            af nådig proposition i ämnet skulle framkalla flera likartade
            anspråk. Härvid torde dock böra bemärkas, att, enär Kongl. Maj:t
            enligt först nämnda nådiga skrifvelse tillåtit inredande af bostad
            åt vaktmästaren vid kansliet i Östersund uti den ena till residenshuset
            derstädes hörande flygel- byggnaden, rättigheten för bemälde vaktmästare
            att erhålla fri bostad varit medgifven i så behörig ordning, som
            möjligen kan önskas eller med skäl ifrågasättas; att vid löneregleringen
            fråga om vaktmästarebostäder så mycket mindre kunnat uppstå, som
            troligen icke i något län sådana saknas, och således befarandet,
            att flera dylika anspråk som det ifrågastälda kunde fram- kallas,
            varit ogrundadt. Emellertid torde uti här ifrågakomna fall icke
            kunna annat än med- gifvas, att vaktmästaren, som, enligt Konungens
            befallningshafvandes uppgift i förut nämnda underdåniga skrifvelse,
            antagits med löfte om fri bostad och äfven af sådan varit i besittning
            intill dess förr berörda anordning med den- samma vidtogs, derigenom
            tillskyndats en för en person i hans förhållanden ganska känbar
            förlust, för hvilken han måste anses berättigad att erhålla godtgörelse.
            Den nuvarande äldste vaktmästaren vid kansliet i Östersund, Erik
            Kallström, antogs i mars 1869 till extra och nämndes i maj 1872
            till ordinarie vaktmästare, hvilken befattning han ännu innehar
            och skött med vitsord om godt förhållande. I nyss nämnda syfte
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-PrnZjFwHH1cr31fcYwtQqs">
            att Riksdagen beviljar bemälde Kallström en årlig ersättning
            af 200 kronor från och med 1889 och så länge han i tjensten qvarstår.
          </p>
          <p type="date" id="i-VWzUqCBVP2FkNHHPZob5DP">
            Stockholm den 28 januari 1900.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-MzcPSSSfpES1nkeW38X5D1">
            J. Bromée. Häruti instämmer Johan Olofsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
