<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1900--fk--00015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__15/mot_1900__fk__15-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LWxJnjRbDvXJ5mB4Xby5tx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BXL1vg8hieGe6e4ig1Kf4H" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3nzrv6QEYStZ22XUj39ypN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-61zmh41z4CKkuW4nCbhfL2" type="motBody">
        <div xml:id="i-YWS9TSe5vuHgaoBc1oF6Nn">
          <p xml:id="i-DbdqwPEZ8ZpU4BMsTYxhUd">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 15. 3
          </p>
          <p xml:id="i-VyaY967bHRwaeEu3aYqa5k">
            N:o 15.
          </p>
          <p xml:id="i-Hif5vPeTSc3Q1GArsMyf8U">
            Af herr Ridderbjelke, om utsträckning af tiden för de värn- pligtiges
            öfningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4FwVZLpgJrYKu2w4pGWon4">
            Den tiden är längesedan förbi, då man ansåg gevärsexercisen och
            de formella manövrerna på det släta öfningsfältet vara det vigtigaste
            vid trupputbildningen. Genom de långskjutande eldvapnen och detröksvaga
            krutets införande har krigskonsten i många afseenden ändrats.
            Soldatens utbildning måste i följd häraf i väsentlig mån vara
            olika mot i äldre tider. Det är under rekrytutbildningen, som
            grunden lägges för soldatens duglighet, men dock kunna dervid
            endast den enskildes och små afdel- ningars åligganden inöfvas.
            Men för en härs krigsduglighet fordras sam- arbete mellan större
            olika truppförband, deras förflyttning under marsch och under
            strid samt öfning i den för den nyare krigföringen så be- tydelsefulla
            bevakningstjensten. Likaså inläras väl grunderna för skjut- skicklighet
            af rekryten, men vanan att skjuta under strid och den verk- liga
            elddisciplinen erhålles först genom öfningar i större truppförband
            och sådanas upprepande tid. efter tid. En tillfredsställande utbildning
            af rekryten är icke nog, utan det är af lika stor vigt, att soldatens
            utbildning fortsättes och vidare utveck- las genom upprepade repetitions-
            och tillämpningsöfningar, der vana er- hålles att röra sig i större
            truppförband, att utstå fältlifvets strapatser samt tillfällen
            gifvas för inlärandet af bevaknings- och rekognoscerings- tjensten,
            sådan den förekommer 1 fält. För en härs krigsduglighet är det
            af den största betydelse, att tillämpningsöfningar i tillräcklig
            utsträck- ning förekomma under fredsöfningarna. Genom den år 1892
            utsträckta värnpligten har den svenska be- väringssoldaten fått
            en betydligt större öfning än i äldre tider, men i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__15/mot_1900__fk__15-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TBs5cXBGFqwrAK5cbDuwAE">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 15.
          </p>
          <p xml:id="i-XWwF7mKesPq4VwXYm1EDLh">
            jemförelse med soldatutbildningen i de flesta europeiska länder
            är den dock hos oss obetydlig och långt ifrån tillfredsställande.
            Men om än det svenska folket ej vill, att dess söner skola underkasta
            sig en ettårig rekrytutbildning med derpå följande tre års tillämpnings-
            och repetitions- öfningar, så måste man dock ordna de värnpligtiges
            öfningar på ett så- dant sätt, att de i möjligaste mån blifva
            tillfredsställande. För att nå detta mål måste den indelta armén
            bibehållas, hvar- igenom de unga beväringssoldaterna hafva stamsoldaterna
            att lita sig till, hvilka, genom sin längre och under flera år
            fortsatta utbildning, förskaffat sig egenskaper, som beväringssoldaterna
            ej kunnat bibringas i tillräcklig grad, nemligen vana att med
            lugn och säkerhet röra sig under olika förhållanden samt fullkomlig
            elddisciplin, egenskaper, som endast inläras genom upprepade tillämpningsöfningar.
            Under nuvarande förhållanden skulle den svenska härens krigs-
            duglighet i afsevärd grad ökas, om öfningstiden utsträcktes till
            112 dagar med fördelning af öfningarna på följande sätt: 1:a året
            rekrytutbildning under 68 dagar 2:a repetitionsöfningar &gt; 22
            &gt; 3:e &gt;» &gt; yo s22:. &gt; Summa 112 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-GiLoeLseGvWGprWCvEqRtj">
            Den svenske ynglingens kropp är åtminstone i våra dagar så ut-
            vecklad, att värnpligtsöfningarna väl kunna börja ett år tidigare,
            hvar- igenom de äfven med här ofvan föreslagna öfningstider äro
            fullgjorda under det år beväringssoldaten fylt 22 år. Att våra
            ynglingar vid tjugo års. ålder och derunder äro mogna för soldatutbildning,
            har man dagligen tillfälle se vid volontärskolorna och de värfvade
            regementena. Innan den värnpligtige fullgjort föreskrifna exercisöfningar,
            har hån i vanliga fall stor svårighet att skaffa sig stadigvarande
            arbete eller fast plats, och derför är det af icke ringa vigt,
            att värnpligtsöfningarna få fullgöras vid så tidig ålder som möjligt,
            på det att de ej länge må hindra den myndige mannen att få fast
            och stadigvarande anställning på den bana eller i det yrke, hvaråt
            han egnat sig. Ur moralisk och social synpunkt förtjenar detta
            väl beaktas. Mången yngling blir under de år värnpligtsöfningårna
            skola fullgöras, till följd deraf att han ej kan binda sig vid
            ett arbete under hela året, van vid löst arbete på olika platser,
            der detta lättast och bäst erbjudes, och vid ett vagaboridlif,
            som för ho- nom kan vara menligt under hela hans kommande lif.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__15/mot_1900__fk__15-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LHjpp1DNE8jB5C3Sf7J7Gh">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 15. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LWP3ZrTeNyQtFLTN4xqCw1">
            Förr än värnpligtsöfningarna äro fullgjorda kan svårligen eget
            hem bildas och giftermål ingås, och då det ur social synpunkt
            måste anses vara lyckligt, att mannen blir i tillfälle dertill
            vid unga år, är det fördelaktigt, att värnpligtsöfningarna så
            tidigt som möjligt få fullgöras och ej lägga hinder i vägen för
            bildandet af det egna hemmet. Genom att öka värnpligtsöfningarne
            med 22 dagar under 3:e året blifva de visserligen endast en femtedel
            längre, än hvad de nu äro. Detta kan tyckas vara en ringa ökning
            af utbildningstiden, men då un- der det tredje året tillämpningsöfningar,
            som nu blott förekomma under ett år, få upprepas och ytterligare
            inläras, så bör resultatet blifva jem- förelsevis godt, ty det
            är de upprepade årliga öfningarna, emellan hvilka lärdomarna smältas,
            som göra soldaten, och är det genom dem, såsom förut framhållits,
            som han erhåller säkerhet, lugn, stadga och vana att sköta sig
            såväl ensam som i ledet. Den föreslagna ändringen af värnpligtsöfningarna
            skulle slutligen medföra långt mindre kostnader för staten, än
            om fullständig värnpligt med en årslång rekrytutbildning införes.
            Till följd af vintertjenstgöring skulle det nemligen blifva nödvändigt
            att uppföra en mängd dyrbara kaserner för de värnpligtiges inhysande,
            hvilket ej erfordras, så länge deras utbildning blott förekommer
            sommartiden, då baracker, redan upp- förda på mötesplatserna,
            äro fullt lämpliga bostäder. Det torde äfven förtjena beaktas,
            att den långa vinterutbildningen blir relativt dyrare än utbildning
            sommartiden, ej allenast för den längre tiden, utan ock till följd
            deraf, att militäröfningar på ett mera tillfredsstäl- lande sätt
            utföras under sommaren. På grund af hvad jag här ofvan haft äran
            anföra, får jag vörd- samt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-8xpJ68w9cZg7E7fwVNZyUy">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t täcktes låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag om ändring af nu gällande värnpligtslag på så sätt, att
            öfningarna börja ett år tidigare och utsträckas till 112 dagar,
            fördelade på tre år, jemte utredning af de ökade kostnaderna för
            ifrågavarande längre öfningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BvoZ6Bff3y66xxzVXSuAC3" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1900.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-A9GVQW6ULvCkie6nSvjQ7g">
            Fr. Ridderbjelke.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
