<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__3/mot_1900__fk__3-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första :Kammaren, N:o 3. 1
          </p>
          <p>
            N:o 3.
          </p>
          <p>
            Af herr von Möller, angående skrifvelse till Konmwgen med be-
            gäran om framläggande af fullständig plan för beredande af vård
            åt sinnessjuke. t
          </p>
          <p>
            År 1873 beslöt Riksdagen en skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om uppgörande och framläggande för följande Riksdag af
            fullständig plan för ett tillfredsställande ordnande af hospitalsvården
            i riket. Enligt denna af serafimerordensgillet utarbetade plan
            föreslogos hospitalsbyggnader i Lund, Hernösand, Upsala, å någon
            lämplig plats i Vermlands eller Örebro län, i Norr- eller Vesterbottens
            län, i Malmö och på Hisingen. A samt- liga dessa platser hafva
            hospital eller asyler uppförts, om ock i allmänhet för ett större
            antal patienter, än 1874 års förslag' afsåg. 1875 öppnades det
            nya hospitalet vid Upsala, 1887 hospitalet i Kristinehamn, 1890
            till- byggnaden vid Nyköping, 1891 asylen vid Lund, 1893 hospitalet
            i Piteå, 1895 asylen vid Vadstena, och inom kort blir Upsala asyl
            färdig, då plat- sernas antal vid statens samtliga hospital och
            asyler kommer att uppgå till 5,071, onekligen en ganska hög siffra,
            och dock återstår ännu mycket att göra, innan samhället fylt sin
            pligt mot alla dem, som äro i behof af hospitalsvård. Äfven om
            Riksdagen bifaller Kongl. Maj:ts proposition, afseende en ny asyl
            vid Restad, saknas dock fortfarande plats för omkring 4,000 pa-
            tienter, hvilka, enligt kongl. stadgan angående sinnessjuke den
            2 novem- ber 1883, äro berättigade till intagning å hospital eller
            asyl. Öfverläkaren vid Upsala hospital och asyl, professor Nerander,
            anför i sin som öfver- Bih. till Riksd. Prot. 1900. 1 Saml. 2
            Afd. 1 Band. 2 Häft. (N:o 3)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__3/mot_1900__fk__3-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 3.
          </p>
          <p>
            inspektör för sinnessjukvården till medicinalstyrelsen den 1
            december 1899 afgifna berättelse: — —» Då det derjemte åligger
            öfverinspektören att afgifva förslag till åtgärder, som kunna
            anses nödiga och nyttiga för en ändamåls- enlig utveckling af
            sinnessjukvården, anser jag mig i första rummet böra erinra om
            den stora brist å platser för sinnessjuke, som fortfarande råder.
            Enligt den under året af hospitalsöfverstyrelsen afgifna berättelsen
            uppgick vid 1897 års slut antalet sinnessjuke i landet till 9,340
            och idioterna till 7,069 eller sammanlagdt 16,409; och enligt
            samma berättelse fans vid 1897 års slut plats för 4,271 sinnessjuke
            å statens anstalter. Enligt den i medicinalstyrelsen befintliga
            expektanslistan för den 15 november 1899 uppgick antalet af dem,
            för hvilka plats sökts, men ej ännu kunnat be- redas, till 840.
            Snart väntas emellertid Upsala asyl med 800 platser kunna öppnas,
            och vinner medicinalstyrelsens förslag om byggande af en asyl
            vid Restad Eders Kongl. Maj:ts och Riksdagens bifall, så erhållas
            inom några år ytterligare 1,000 platser, hvarigenom sammanlagda
            summan af platser å statens anstalter skulle komma att uppgå till
            något öfver 6,000. Spörsmålet blifver nu, om denna siffra tillnärmelsevis
            svarar mot det växande behofvet. Sannolikt icke, och i denna förmodan
            vinner man stöd genom jemförelse med sifferuppgifter, hemtade
            från utländska facktidskrifter rörande liknande förhållanden.
            Temligen samstämmigt uppskattas antalet sinnessjuke till 5 pro
            mille, och med en till 5 millioner uppgående befolkning skulle
            antalet sinnessjuke i Sverige belöpa sig till omkring 25,000,
            sålunda en afsevärdt högre siffra än den, som möter oss i den
            officiella statistiken. Af dessa 5 pro mille anses, enligt utländska
            fackuttalanden, 2 pro mille vara i behof af anstaltsvård; 10,000
            platser skulle derför vara det tal, som närmast skulle motsvara
            behofvet. Siffran förefaller onekligen hög, i synnerhet vid jemförelse
            med de i medicinalstyrelsen befintliga expektans- listorna, men
            å andra sidan må det förhållandet ej lemnas ur räkningen, att
            ett sannolikt stort antal sjuke ej anmälts till erhållande af
            plats, eme- dan vederbörande ansett det så godt som lönlöst att
            derutinnan för när- varande vidtaga åtgärder, enligt hvad det
            från många håll försports». Förlidet års Riksdag beslöt, i hufvudsaklig
            anslutning till en inom Andra. Kammaren af Herr J. G. Hazén väckt
            motion, en skrifvelse, att »Kongl. Maj:t täcktes låta verkställa
            utredning och för Riksdagen fram- lägga förslag rörande åtgärder
            för att genom statens medverkan bereda vård åt sådana sinnesslöa,
            hvilka enligt nu gällande bestämmelser icke kunna vinna inträde
            på de anstalter för sinnesslöa, som för närvarande finnas upprättade»&gt;.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__3/mot_1900__fk__3-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 3. 3
          </p>
          <p>
            Andra Kammarens första tillfälliga utskott, till hvilket motionen
            hän- visats, anför bland annat: »Huru många de sinnesslöa äro,
            — — för hvilka asylvård: vore behöflig, derom lemnar statistiken
            ej någon upplys- ning. Men att — — gruppen omfattar ett mycket
            stort antal samt att krafven på hjelp från statens sida ej i längden
            låta sig afvisas, inses lätt — —. » »Trots allt, hvad från statens
            sida blifvit gjordt för uppförande af hospi- tal och asyler, visar
            sig af redogörelsen för år 1896, att af det uppgifna antalet sinnessjuke
            eller 8,725 ej flere än 3,179, således vida mindre än hälften,
            blifvit vårdade å hospital eller asyler. Och då det är bekant,
            att de tillfrisknade eller förbättrade utgöra endast 25, högst
            30 procent af an- talet å hospital intagne patienter, synes häraf,
            att staten har en stor och oafvislig uppgift med afseende å anordnande
            af asyler, hvarigenom det dubbla ändamålet skulle kunna vinnas:
            att lämpliga vårdanstalter bere- das för obotliga sinnessjuke
            och att genom dessas förflyttning från hospital till asyler möjlighet
            beredes att å hospitalen intaga de sinnessjuke, som genom lämplig
            behandling kort efter sjukdomens utbrott troligen skulle. kunna
            återställas, men hvilka nu måste åtnöjas med en vård, som tyvärr
            i följd af omständigheterna ej kan sträcka sig längre än till
            ett öfverva- kande, att de ej må skada sig eller andra. — ——-
            Fastän det må medgif- vas, att uppförandet på statens bekostnad
            af nya asyler för sinnessjuke är ett ännu mer trängande behof
            än asyler för sinnesslöa, anser utskottet lik- väl, särskildt
            med hänsyn till statskassans muwaramnde ställning, att staten
            icke bör undandraga sig att komma de landsting eller enskilde
            till hjelp — —&gt;», 0. 8. V. Vid en debatt i Första Kammaren 1894
            yttrade dåvarande chefen för medicinalstyrelsen, generaldirektör
            Almén: »Men hvad bevisa väl dessa siffror? Jo, hvad hvarje ledamot
            i kammaren sedan länge känner, nemligen att det är ofantligt svårt
            att bereda sinnessjuke inträde på hospital, ty der är brist på
            platser, detta förhållande gäller för hela landet — —. — — För
            framtiden, om sjukvården skötes med hjerta och förstånd, bör inträde
            sökas för hvarje sjuk under den tid, då han ännu kan botas, det
            vill säga i sjukdomens början, ty sedan är procenten af de botade
            ytterst låg. Hittills har detta icke lönat sig i brist på platser
            vid hospital — —&gt;. Den privata sinnessjukvården i vårt land är,
            jemförd med Danmarks, Tysklands och Englands, ännu så outvecklad,
            och det fåtal patienter, som på de enskilda vårdanstalterna kunna
            mottagas — hufvudsakligen första klassens — försvinnande litet.
            Oaktadt flertalet af Sveriges landsting med betydliga uppoffringar
            inrättat dels afdelningar vid länslazaretten, såsom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1900/mot_1900__fk__3/mot_1900__fk__3-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 3.
          </p>
          <p>
            exempelvis i Kristianstad, Kärlskronå m. fl. (med cirka 12 platser)
            dels särskilda sjukhus för sinnessjuke, såsom i Falkenberg (med
            20 platser); minskas ju härigenom ej i någon afsevärd grad det
            ofantliga antalet af sinnessjuke, hvilka äro i behof af hospitalsvård,
            men af brist på plats måste behållas i hemmen eller fattiginrättningarna.
            Dessutom föreskrifver ju hospitalsstadgan $ 41, att den sjuke
            endast »skall för någon kortare tid njuta vård å länslazarett&gt;.
            På grund af otillräckligt antal platser vid hospital och asyler,
            tvingas sålunda landstingen, kommunerna och enskilde att öfvertaga
            statens skyldig- het att bereda de sinnessjuke vård, en för länet
            eller kommunen synner- ligen betungande börda, hvilken ju för
            den enskilde med hans i de flesta fall små tillgångar blir förenad
            med kostnader och svårigheter långt utöfver hans förmåga; den
            sjukes behandling blir ytterst otillfredsställande, och utsigterna
            om hans vederfående följaktligen väsentligt förminskade. Redan
            den obotligt sinnessjukes vanvård är högst beklagansvärd, men
            det faktum, att mången bland dessa olyckliga, hvilken, derest
            han i rätt tid kommit under en ändamålsenlig behandling, skulle
            tillfrisknat samt åter- vunnits åt sin familj och samhället, nu
            i följd af bristen på plats vid hospitalen går hopplöst förlorad,
            synes mig vara ett missförhållande så sorg- ligt, att det icke
            längre borde få fortfara. För att afhjelpa detta, äro kraftiga
            och skyndsamma åtgärder af nöden, och en fullständig plan måste
            uppgöras för uppförande af nya sinnesvårdanstalter, äfvensom på
            hvilka platser dessa lämpligast böra förläggas, hvarefter Riksdagen
            ju eger att pröfva förslaget och fatta sitt beslut. Jag får sålunda
            vördsamt anhålla,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla om
            uppgörande och framläggande för Riksdagen
          </p>
          <p>
            af fullständig plan för att åt de sinnessjuke måtte be- redas
            behörig vård.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1900.
          </p>
          <p>
            A. v. Möller.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Victor Pettersons Boktryckeri 1900
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
