<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__36/mot_1876__ak__36-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DCtjo9bg9tFDGEHxYd2v82">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3Eaqz36aQZxHNJQEBftHmR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8bZ5DdyryTzkZPAY8zEHjr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JfPwJPxEx1RDmHUDfkYasK">
        <div xml:id="i-9tX3QTofqJPTg7LbRpwycW">
          <p xml:id="i-9FusZ5cF2uezobsqbEzPK5">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 36.
          </p>
          <p xml:id="i-DkcUgJiFj4cML2hFLkokrJ">
            för valprotokoll åt riksdagsmanna-elektor, samt att så- dant
            formulär må åtfölja kungörelsen till förrättande af riksdagsmannaval,
            hvilken af domhafvanden utfärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-ABYQfb6uofN5aBaAqFMnb2">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 25
            Januari 1876.
          </p>
          <p xml:id="i-762kGvRLXUfx5V6QWJNb35">
            N. J. Boström.
          </p>
          <p xml:id="i-GbiU1uTCXGzb1gEZEg2UGf">
            N:o 36.
          </p>
          <p xml:id="i-G9pcgxRWo1GPpohQGPxCkW">
            Af Herr Johan Jönsson: Om underddånig skrifvelse i syfte att
            för- slag måtte utarbetas till förändrade bestämmelser angdende
          </p>
          <p xml:id="i-SuU9Q7J2HFJnHpe7nfZbA">
            allmänna vägars och broars underhåll.
          </p>
          <p xml:id="i-MfMkapXaurqW5wBnzJsPo3">
            Frågan om förändrad lagstiftning rörande skyldigheten att bygga
            och underhålla allmänna broar, lands- "och häradsvägar, såväl
            vinter- som sommartid, har ofta utgjort föremål för Riksdagens
            pröfning, hvilket nogsamt framgår af de många motioner, hvilka
            i detta syfte tid efter annan blifvit väckta ej allenast under
            de forna ståndsriksdagarne, utan flarfaldiga gånger efter det
            nya statsskickets införande jemväl i Riks- dagens båda Kamrar.
            De skrifvelser, som med anledning häraf blifvit till Kongl. Maj:t
            aflåtna, hafva icke föranledt till något åtgörande från regeringens
            sida, och klagomålen hafva derföre från den de af de skatt- dragande,
            hvilka 1 århundraden nödgats bära denna tunga börda, blifvit allt
            mer och mer högljudda, och då jag för min del finner dessa klago-
            mål både berättigade och förtjena afseende, vågar jag genom denna
            min motion föreslå, att alla broar, lands- och häradsvägar skola,
            hädanefter som hittills, häradsvis onderkt ållas såväl vinter
            som sommar utaf dem, hvilka genom deras begagnande deraf hafva
            nytta och fördel, ty då nu- mera icke allenast jordbrukarne äro
            i behof af goda vägar, utan äfven alla näringar, såsom gruf- och
            bergshandtering, Tabriker, jernvägsstatio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__36/mot_1876__ak__36-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DBPEfbdEKu5ta3aEUGySHf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 36. 15
          </p>
          <p xml:id="i-RkGGURYmehkShNivnEmNuo">
            ner, förutom många andra industriela företag, som på senare tiden
            uppstått och ännu fortfarande uppstå, det ena efter det andra,
            är det väl också billigt, att äfven dessa senare hvar i sin mån
            bidraga till ifrågavarande väg- och brounderhåll. Då det alltså,
            efter hvad anfördt är, icke kan anses vara med rättvisa och billighet
            öfverensstämmande att endast en del af jordbruksfastigheten skall
            så öfver höfvan hårdt betun- gas, som nu är förhållandet, så finner
            jag för min del rätt och skäligt vara, att vägarnes m. m. underhåll
            på entreprenadauktion bortackorderas på viss bestämd tid, derföre
            kostnaderna böra utdebiteras efter samma grunder, som kommunallagen
            stadgar för andra allmänna kommunal- utskylder, äfvensom att de
            årliga vägsynerna och entreprenadauktionerna böra förrättas efter
            samma grunder, som nu äro gällande eller af lands- tingen framdeles
            kunna blifva bestämda och af Kongl. Maj:t faststälda. För öfrigt
            hänvisar jag till Lag-Utskottets under sistlidet år afgifna be-
            tänkande N:o 11, hvilket ock vann Andra Kammarens bifall. På grund
            af hvad jag nu haft äran anföra får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-YJSgfA4qFX3QDgn9oSS5CS">
            att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse hos Kongl. Maj:t
            anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes med det snaraste låta utarbeta
            och för Riksdagen framlägga ett fullstän- digt förslag till de
            förändringar i fråga om underhålls- skyldigheten såväl vinter
            som sommar af allmänna broar samt lands- och häradsvägar i allmänhet,
            hvartill om- ständigheterna må finnas föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-TMFhLfD6XVKFxveUSAqohF">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-CNsGeajC6Kp25MfZCxcEcV">
            Stockholm den 27 Januari 1876.
          </p>
          <p xml:id="i-2jceiTyBfbLJD4aAmZqFNh">
            Johan. Jönsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
