<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1876--ak--00133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__133/mot_1876__ak__133-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6hhf8ZgYhQBTpc1Pvc86bN">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 1533. 23
      </fw>
      <div xml:id="i-455xKyMXEfkXHr27bqscZT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L7YqWJxdENRmL9feoxQoo7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-tNqqW8zJzmAtF9qYpysq2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JkppmZBvZjnTLUd1M9huNW" type="motBody">
        <div xml:id="i-JPzQNgGMi5MkmFMzfU7sz4">
          <p xml:id="i-UeU5hSx1tfLUBY9vSShhwv">
            N:o 133.
          </p>
          <p xml:id="i-YJRRq7Uvt1QApEoofGwvSP">
            Af Herr J. G. Graulund: Om uppdrag åt Riksdagens Bevisorer att
            taga kännedom om ränte- och kapitalförsäkrings- anstalten i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-6kqrNKpBLfZzjnBQAX2We8">
            Bland ränte- och kapitalförsäkringsanstalter inom vårt land har
            den här i Stockholm varande tillvunnit sig ett allt mer och mer
            ökadt förtro- ende öfver hela landet, så att, oaktadt dylika inrättningar
            finnas inom Göte- borg, Jönköping, Kalmar, Karlskrona, Linköping,
            Lund, Mariestad, Wexiö och Örebro, hafva dock insättningar till
            Stockholms ränte- och kapitalförsäk- ringsanstalt tillströmmat
            från alla landsändar, och man tyckes i landsorterna hafva den
            åsigt, att anstalten i Stockholm är en statens inrättning. Detta
            finner man bland annat deraf, att kommuner på flera ställen och
            i olika landsorter på ordinarie kommunalstämma beslutat att af
            kommu- nens gemensamma medel göra insättningar i Stockholms ränte-
            och kapital- försäkringsanstalt för inom kommunerna under året
            eller vissa år födda barn till beredande af framtida lifränta,
            dels med dels utan tillskott från föräldrars och målsmäns sida
            — ja, äfven den större kommunalrepresentationen, eller landstingen
            hafva fattat beslut i samma rigtning. Så har Jönköpings landsting,
            hvilket jag tillhör, under flera år lemnat understöd efter folkmängden
            till hvarje kommun inom länet, hvilken sjelt måst lemna lika bidrag
            till in- sättning för lifräntas erhållande för under vissa år
            inom kommunen födda medellösa barn, allt under föreskrift, att
            insättningarne skola ske i Stockholms oftanämnda anstalt. Af en
            tabellarisk öfversigt öfver ränte- och kapitalförsäkringsanstalterna
            i riket för år 1874 finner man — att delegarnes antal i rikets
            samtliga ränte- och kapitalanstalter utom Stockholms utgjorde
            23,972 — men Stock- holms ensamt nådde 50,538 delegare, hvilket
            antal nu stigit till mellan 70 å 80,000. Vid samma tid utgjorde
            de medel, hvilka uti samtliga dessa anstalter voro insatta, 10,190,564
            kronor, deraf ensamt i Stockholms 7,716,395. Om nu, hvilket man
            har all anledning tro, intresset för Stockholms ränte- och kapitalförsäkringsanstalt
            så fortgår allt framgent, kunna helt säkert de kapital, hvilka
            komma att stå under dess förvaltning, i en framtid uppgå till
            hundratals millioner, och då dess delegare äro spridda öfver hela
            landet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__133/mot_1876__ak__133-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D6SHzZZPpBJbRQms3RMSEg">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o "134.
          </fw>
          <p xml:id="i-DoH8PNS5yL6suAiyTvJkQv">
            från Haparanda till Ystad, bör allt göras för att bringa folket
            den fulla öfvertygelsen, att anstaltens framtida bestånd är betryggande.
            Man har för närvarande icke ringaste anledning att betvifla all
            trygghet i detta afseende, men mig synes, som en kontrollerande
            åtgärd från statens sida bör ega rum, och på grund af hvad jag
            sålunda anfört vågar jag vördsamt föreslå: att Riksdagen måtte
            uppdraga åt sina Revisorer att årligen, på: sätt lämpligt: kan-anses,inhemta
            kännedom om ränte- och kapitalförsäkringsanstaltens i Stockholm
            för- valtning, och om den "säkerhet, 'mot- hvilken denna anstalt
            har sina kapitaler placerade; -gamt 'att i sin: revisionsberättelse
            till Riksdagen derom afgifva särskildt yttrande.
          </p>
          <p xml:id="i-8hxx1MwHq4H1FQ19bViN1z">
            Om remiss till: vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-DdxH2orU7pmJLE5uaN85MX" type="date">
            Stockholm den 29 Januari 1876.
          </p>
          <div xml:id="i-YTgVPYMZMss9htQxrpfwf5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-7fjzH99YDisbfrL7vfvCfP" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" type="signature">
              J. G. Granlund
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MRUKs9eZXSBzmcLg6fXoN8">
            Häruti instämma: Carl Mejenqvist. C.J. Larsson. Magnus 'Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-QyfAK2tgDjutrmzh4rjAVv">
            från Jönköpings län.
          </p>
          <p xml:id="i-5Vys6PRR8GDkr7KkwkGVaY">
            Carl Ekman. S. Johnson. J.: Erickzon
          </p>
          <p xml:id="i-WeWkeWV3mFYZB62ysr6Drb">
            från Jönköpings län.
          </p>
          <p xml:id="i-AZwJ2nDh1Sm57hMkHnkkpZ">
            N:o 134.
          </p>
          <p xml:id="i-6GssiSdTYrs8BnurJ4Qv8Q">
            Af Herrar J. G. Granlund och J. P. Nilsson: Om understöd för
            anläggning af Jernväg från Norrköping öfver Söder- köping till
            Waldemarsvik.
          </p>
          <p xml:id="i-DKrf4WfLr9ELXTfuXWRYmy">
            Förslag har 'länge varit i' fråga om en smalspårig jernväg från
            Norrköping öfver Söderköping till Waldemarsvik med vidare utsträckning
            till Gamleby. Kommunerna, hvilka komma "att beröras af denna-jernväg,
            hvari-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
