<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1876--ak--00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__30/mot_1876__ak__30-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RrJwN7PgooePA2WcmR7mJT">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 30. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-2ARFMK884GkGDbCpY485Zz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YASmv8spxnyw8fhQNBxesN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KUHLBwUegVhURTQE4RU5Xg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7GCDxxNtzB2D8RzjFqZY4X" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Kiidj4JdQtaJSDRr2gQEJ">
          <p xml:id="i-XHjkvEU55HJc1xSgBxzUi8">
            då säkerligen Riksdagens ledamöter känna flera dylika förhållanden,
            kunde ifråg: komna anslag minst behöfva ökas till 20,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-X5n9Wk9E7MGDtPpbMB4HXJ">
            I sammanhang härmed ville jag tillika föreslå: att en bestämd,
            billig arfvodestaxa upprättades för herrar läkare i likhet med
            hvad skett för andra tjenstemän.
          </p>
          <p xml:id="i-XtoYNsLQLeDjCu6Whpe69h">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-SFHuhSe3F2HXvGtkLibseG" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1876.
          </p>
          <div xml:id="i-ABKXT1d2bpVvsan8P1CsiN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QcFTNZuN72fbt1RciXPDt1">
              <item xml:id="i-9rWGkCihyFV3bmhcxf8LxX" who="i-7g9Kh6qPpSFyyYgrWimtEm" type="signature">
                F. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YGTBtj352qm2MvHirzgq1H">
            från Skaraborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-S32CcDb2b35e8jLg4BZtuQ">
            1:00 30.
          </p>
          <p xml:id="i-TaoDPVc8YvExNaR93q5aNS">
            Af Herr F. Andersson: Om anställande af polis a lundet samt om
            1 fjerdingsmannabestyrets öfverflyttande på sådana polis-
          </p>
          <p xml:id="i-141aj9KEpFjxsJsRBXkECa">
            män.
          </p>
          <p xml:id="i-7uaXSzNh1vHCsSy3n6tUvS">
            Ehuru nästan samma sak varit under Riksdagens behandling för
            nästlidna år och ej syntes vinna framgång, anser jag mig likväl
            af be- hofvet uppmanad att å nyo väcka denna fråga; och torde
            det tillåtas mig i korthet utveckla skälen för en sådan anordning.
            in hvar torde hafva observerat, hurusom husbondeanseendet under
            senare åren sjunkit samt olydnad och sjelfsvåld hos så väl vuxna
            barn som tjenare i samma mån betänkligt tilltagit; kommer så härtill
            det stora antal arbetssökande ungdom, som å landet finnes, hvilken
            saknar husbönder och anser sig ingen behöfva lyda. Att i följd
            häraf, i syn- nerhet å sön- och högtidsdagar samt vid auktionstillfällen
            och dylikt, synnerligast i byalag, genom samlade ungdomshopar
            vägfrid och nattro ofta till spillo gifvas, torde ock många hafva
            sig bekant. Kyrko- och kommunalmyndigheterna skulle väl hafva
            i sin makt att inom samhällena upprätthålla ordning och skick;
            men hvilken är tjenste-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__30/mot_1876__ak__30-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YDpB4cZvpJZDQb8nx7Fq3i">
            6 Motioner 7 Andra Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p xml:id="i-9uDojJpFm1hyato2Qby3ub">
            pligtig att framstå såsom åklagare? Huru månget gröfre brott
            får ej onäpst passera i brist på åklagare, då den gamla : satsen
            praktiseras, »att man ej behöfver göra sig ondt af det, hvaraf
            man ej har något godt?» Beträffande åter fjerdingsmannabesty ret,
            torde det äfven vara "kändt huru å ena sidan detta onus, fastän
            sådan tjenst skall gå i tur, aldrig blifver jemnt fördeladt på
            de skattdragande, och å andra sidan huru samma tjenst, som årligen
            skall tillkomma ny och ovan person, blifver illa skött. Exempel
            gifves att fjerdingsman blifvit uppdragen kalla en vän och nära
            granne till ansvar för brott. Fjerdingsmannen, icke hafvande långt
            qvar af sin tjenstetid, vill lemna detta obehagliga göromål åt
            efterträ- daren och låter i hemlighet den brottslige veta om saken,
            att denne må kunna hålla sig undan vid fjerdingsmannens ankomst,
            hvarefter den rapporten gifves, att den sökte ej 1 orten finnes.
            Brottet är tillika kanske af den beskaffenhet, att anklagelsen
            under tiden blifver för gam- mal och den brottslige går fri. Och
            i öfrigt, huru svårt är det icke ofta för kronofogdar och läns-
            män att få utsända ordres rätt fullgjorda af ovane och okunnige
            fjer- dingsmän, som ganska ofta sakna förmåga att ens kunna teckna
            sina namn. I anledning af dessa skäl och faktiska förhållanden
            ville jag ödmjuk- ligen göra den framställning, att Riksdagen
            måtte genom lag stadga, det i hvarje kommun med särskild "kommunalstyrelse
            skulle tillsättas en kommunalpolis, fjerdingsman eller lägre kronobetjent,
            hvad en dylik än borde kallas.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ekdz7egAF4HeoRXtZhvcF">
            Enär en persons hela tid ej till sådan syssla behöfde tagas i
            an- språk, kunde dertill å kommunalstämma väljas någon inom kommunen
            bosatt, i skrifning och räkning kunnig och skicklig person, som
            tillika hade något annat näringsfång. Af samma skäl tor de sädara
            personers löner ej behöfva anslås högre än till 100, 150, 200
            eller 250 kronor, allt efter kommunernas storlek, och hvilka afiöningar
            borde bestridas till hälften af kommunerna och till hälften af
            staten. Dessa tjenstemän skulle vara statens eller kronans edsvurne
            be- tjente och stå under kronofogdarnes och länsmännens befallningar
            samt af de förre eller Kongl. Maj:ts Befallningshafvande å tjensten
            erhålla fullmakt. De skulle ej allenast hafva allmän åklagarerätt,
            utan tillike polisskyldigheter att upptaga och anmäla alla förseelser
            mot lag och samhällsordning, som komme till deras kännedom, och
            sålunda ega göra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__30/mot_1876__ak__30-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HpLKxJqhsjwf9nxpXWLrK7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 30. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BFLNbrjDcYNPXbpASg3MtT">
            beslag å förverkadt gods samt ega behörighet att lemna berättigande
            till ransakning efter stulet gods m. m. För att bereda dessa krono-
            betjente några extra inkomster kunde de tillika af häradsrätterna
            upp- dragas utfärda och delgifva stämningar, hvilket skulle medföra
            den för- delen, att man inom hvarje kommun visste hvem man hade
            att vända sig till, om en stämning behöfde utverkas, hvilket nu
            ofta är fallet. Slutligen borde dessa tjenstemän ega exekutiv
            makt, hvar inom sin kommun, att vid medlens indrifning tillhandagå
            såväl kommunalmyndig- heten som ortens kronofogde. Dessa tjenstemäns
            göromål synas således blifva många och lönerna derföre kanske
            ringa tilltagna, men då, efter hvad som redan kommit i fråga,
            förslag blifvit väckt om indragning af länsmanstjensterna, hvartill
            detta kraftigt bidrager, samt att fjerdingsmannabefattningen äfvenledes
            derigenom försvinner, torde nu föreslagna tjenstemäns löner kunna
            något förbättras. Den sålunda föreslagna lön, som skulle utgå
            hälften af kommunerna och andra hälften af staten, kunde sålunda
            bestimmas efter kommu- nens storlek, med t. ex. 2 öre per fyrk,
            och ett lika belopp såsom löne- bidrag åt dessa tjenstemän genom
            kronofogdarnes försorg af statskassan reqvireras. Till detta statens
            lönebidrag kunde användas de vid sista riksdagen för nästan samma
            ändamål anslagna 20,000 kronor, som framdeles, i fall förslaget
            vinner framgång, kunde ökas efter behof.
          </p>
          <p xml:id="i-73mrgAL8ZEo45NGnJvGDyc">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-SYEk3H6ZcvPoyJSkrDpZpP" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1876.
          </p>
          <div xml:id="i-EZpfe6wsuhqF9XT1x7Er5t" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-78bQNeah9bj8mv56FYkacL">
              <item xml:id="i-5niuV74gcchtfE2tdaEKZs" who="unknown" type="signature">
                FF. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5nk18LpuXeGSGovAafevUx">
            från Skaraborgs län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
