<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__109/mot_1876__ak__109-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9fm81cZumrSCqa2A7TD7cX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J4NWCxTjUZX9PftAAanocm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SKgrapNYcn5DBJ35Ujqpak"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BCCibzXgzHB8UyQj8wd37F">
        <div xml:id="i-RAXtCyd1U6JhQwzQGD5LjC">
          <p xml:id="i-DoDfoHcJ1uc32AQtoa9PKD">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 109. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Fos6KVBv2roz5Q47S9g6DB">
            N:o 109.
          </p>
          <p xml:id="i-CsQ17J7QWwU2ZsdztKCkbZ">
            Af Herr N. Vosser: Om anvisande af statslån för byggande af jernvägar
            dels mellan Norsholms station och sjön Risten
          </p>
          <p xml:id="i-4iBCEAArc2ZNVwdtMn4GPw">
            och dels mellan Norrköping och Gamleby.
          </p>
          <p xml:id="i-YQBdsqbhmKYXH9m3FqgpnG">
            Att goda kommunikationer utgöra ett oeftergifligt vilkor för
            tillgodogörandet af många naturtillgångar, som för närvarande
            inom Sverige ligga obegagnade samt för utvecklingen af en industri,
            som derifrån hemtar näring, erkännes i samma mån allmännare som
            verkningarne af de under senare åren öppnade kommunika- tionsanstalter
            blifva synliga. Ej underligt då att i de flesta delar af landet
            som sakna goda kommunikationer, stora ansträngningar göras för
            att söka åstadkomma sådana. De bemödanden, som i denna riktning
            göras, torde i allmänhet äfven få anses vara så mycket mera berättigade,
            som erfarenheten ådagalagt, att på de flesta ställen, der nya
            kommunikationsvägar blifvit anlagda med beräkning att endast motsvara
            den trafik för hvilken de varit afsedda och med undvikande af
            onödiga påkostnader, fördelen af deras begagnande så värderats,
            att frakttaxorna kunnat sättas tillräckligt höga för att lemna
            nöjaktig afkastning på det i anlägg- ningen använda kapital. Men
            orternas förmåga att för dylika företag anskaffa medel inskränka
            sig i allmänhet till en aktieteckning motsvarande '/; af anlägg-
            ningskapitalet, åtminstone när fråga är om jernvägsanläggningar.
            Hittills har det varit möjligt att för väl beräknade jernvägsbyggnader
            inom landet upplåna åter- stoden mot obligationer, men erfarenheten
            visar nu att kapitalbildningen icke är tillräckligt stor för att
            kunna så väl lemna förlag till näringarne som lån till fort- satta
            jernvägsbyggnader. Det återstår då för de orter, som ej ännu fått
            den förbättring i kommunikationen hvaraf de äro i behof, att antingen
            vänta för en obestämd tid eller söka få utländska entreprenörer
            att med utländskt kapital åstadkomma byggnaderna, eller ock att
            vända sig till staten med anhållan om låneunderstöd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__109/mot_1876__ak__109-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WDEc6ZfGhNwPZpHGZp4bAZ">
            6 - Motioner i Andra Kammaren, N:o 109.
          </p>
          <p xml:id="i-83RJrcoz7qSoEWDykrstef">
            Hvad beträffar utförandet af jernvägsbyggnader genom utländska
            entrepre- nörer, så har den hittills vunna erfarenheten icke verkat
            att stadga en mening om fördelen deraf. Att åter afstanna med
            enskilda jernvägsbyggnader lärer ej heller kunna anses fördelaktigt,
            då den stock af ingeniörer och arbetare som nu äro inöfvade till
            sådana arbeten skulle blifva skingrad och när jernvägsbyggna-
            derna åter skulle påbörjas endast med svårighet kunde sammanbringas.
            Deremot torde det icke böra anses oriktigt utan tvärtom i högsta
            grad gagneligt att staten under närvarande förhållanden, med begagnande
            af den större kredit staten eger framför den enskilde, ökar sin
            egen upplåning för fortsättningen af statens jern- vägsbyggnader
            med det belopp, hvarmed det kan anses lämpligt att understödja
            enskilda jernvägsföretag. Under antagande att dessa allmänna åsigter
            skola vinna godkännande, an- ser jag mig böra framhålla behofvet
            för de delar af Östergötland som äro belägna söder och öster om
            Östra stambanan att erhålla låneunderstöd för utförande af derstädes
            påtänkta jernvägsanläggningar. En vidt omfattande plan finnes
            upp- gjord för anläggning af en jernväg utgående från Norrköping
            till Söderköping, Waldemarsvik och i Gamleby sammanträffande med
            den jernväg som från Wester- vik är afsedd att öfver Öfverum och
            Åtvidaberg möta en från Norsholm utgående jernväg, och utsigt
            saknas icke att denna sistnämnda jernväg från Norsholm kan komma
            att fortsättas till någon station på Pålsboda—Finspongs jernväg.
            När härtill lägges att en jernvägsanläggning är starkt påtänkt
            mellan Westervik och Hultsfred samt att alla dessa vägar skola
            byggas af 3 fots spårvidd, så är här frågan om ett jernvägssystem
            af omkring 40 mil uti orter der en tillräcklig trafik bör kunna
            påräknas för att tillförsäkra jernvägarne en nöjaktig inkomst.
            Det torde icke behöfva sägas något vidare för att ådagalägga vigten
            för landet af dessa jernvägar och billigheten deraf att de af
            staten erhålla låneunderstöd i fall, såsom jag antager, Riksdagen
            kommer att besluta att, vare sig anvisa visst lånebelopp för enskilda
            jernvägar, eller ställa till Regeringens disposition ett större
            belopp att dermed i låneväg understödja sådana enskilda Jjernvägar,
            som befordra landets utveckling och af lån äro i behof. På grund
            af det anförda vågar jag vördsamt föreslå att Riksdagen måtte
            besluta: 1:0). att det bolag, som bildat sig under benämning Nors-
            holm—Ristens kommunikations-aktiebolag och som har för ändamål
            att anlägga jernväg mellan Norsholms station på Östra stambanan
            och sjön Risten, må, på de vilkor Riksdagen kan finna lämpligt
            närmare be- stämma och derest bolaget anlägger en 3 fots jernväg
            från Norsholm till Bersbo, en bana från Westervik till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__109/mot_1876__ak__109-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NTHvtrQPt3G194WZTqAWFw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 109. 7
          </p>
          <p xml:id="i-JEjox4GoGdVwGNVPx3xNjU">
            mötes, erhålla ett lån motsvarande ”/; af anläggnings- kostnaden,
            eller 800,000 kronor; samt 2:0). att det bolag, som bildar sig
            för att till en början på sträckningen mellan Norrköping och Gamleby
            an- lägga jernväg med 3 fots spårvidd mellan Norrköping och Waldemarsvik,
            må, på de vilkor Riksdagen kan finna lämpligt närmare bestämma,
            erhålla ett lån mot- svarande 7/5; af anläggningskostnaden, eller
            2,300,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9Rrn22ZzTtfGMujFezBdrT">
            Om remiss af denna motion till Stats-Utskottet anhålles, och
            skall jag dit aflemna kartor och öfriga handlingar rörande nu
            ifrågavarande jernvägsan- läggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-HXRA9LnsqS1wQTERj2RBQc">
            Stockholm den 28 Januari 1876.
          </p>
          <p xml:id="i-Ugp6ZXjAMVty6x6UqjkbLv">
            N. Fosser.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
