<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__14/mot_1876__ak__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UP5ytf9CAbBdHpAx6g1hen">
        10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 14.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MHZ99WkAjPXYtGt4q6b66P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-23kuCXNexpqmaRRCQ3zBJz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-McxbgVp8SqG8SwNPHxbe1L"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BduHzuU28zez7gHwhBWcLW">
        <div xml:id="i-G7tg4XRE6JnRTouLq85rhN">
          <p xml:id="i-A5MeRW8YLFn35AFa7vKsHT">
            N:o 14.
          </p>
          <p xml:id="i-Fu6r5Z99QLYqUoiCxqJUuq">
            Af Herr Nils Petersson i Runtorp: Om förklaring af gällande stadgande
            rörande jäf emot domare.
          </p>
          <p xml:id="i-QxQ7ikAajdWwTzGQW6fKx">
            Då det ej sällan inträffar att domare på landet förklarar sig
            och häradets nämnd jäfviga att handlägga allmänna ekonomi- och
            hushåll- ningsmål, och ehuru dervid ofta endast förekommer afgifvande
            af utlåtande, såsom till exempel i väg- och brofrågor, så och
            då 13 kap. 1$ Rättegångsbal- ken väl kan gifva stöd för en dylik
            uppfattning om jäf, tyckes mig dock att ett strängt iakttagande
            häraf är både öfverflödigt och skadligt, eme- dan från annan ort
            tillkallade domare och nämnd ej äro i tillfälle att så noga känna
            sakförhållandena som de inom orten boende, samt medför en onödig
            och ofta ganska dryg kostnad. Största olägenheten består dock
            i den onödiga tidsutdrägt, som häraf blir en följd och verkar
            för- lamande på den fria utveckling, ett samhälle bör ega, för
            att sjelf rätt kunna sköta sina egna angelägenheter; och då det
            ej lärer kunna visas; att Kongl. Maj:ts Befallningshafvande, som
            jemlikt Kongl. Instruktionen för landshöfdingarne eger att ojäfvigt
            handlägga dylika mål, så tror jag ej någon våda skall ligga uti
            att lemna domstol på landet samma förmån, helst, som sagdt är,
            i många fall endast utlåtande i saken påfordras. På grund häraf
            vågar jag vördsamt föreslå, det Riksdagen ville för sin del besluta
            den förklaring, att det i 13 kap. 1 $ Rättegångsbalken omförmälda
            jäf emot domare ej må ega tillämpning i hushållnings- eller ekonomimål
            af allmän beskaffenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FFvkbA8dY49W4LLzbrV1Jb" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1876.
          </p>
          <p xml:id="i-U7KfqrUNff6ZMGr3sEX5Qu">
            Nils Petersson,
          </p>
          <p xml:id="i-AhMx372zg78JGJ2HwkcYBX">
            från Kalmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
