<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1876--fk--00034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__34/mot_1876__fk__34-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6PFvxxt5boHmcDSZ5ANtDd">
        8 Motioner i Första Kammaren, N:o 34.
      </fw>
      <div xml:id="i-EKPf4SSFDUgu9xSfXZmzi1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WmVBqDJCbZM2YDtkotscsK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BU5ph22H2VVHZGBSL55Dct" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Kdcom8dgN6ACQjVtuJSFhS" type="motBody">
        <div xml:id="i-JTbedMuKS6JexH97YFJ2xN">
          <p xml:id="i-ToZjEiFEBnvmMuzaTJmy1t">
            Z :O 24.
          </p>
          <p xml:id="i-Hzz38kw4jQwgYSBUykHbUR">
            Af Herr von Koch: Om ändring af gällande stadganden rö- rande
            skyldigheten att bygga och underhålla kyrka med flera byggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-AiDJfHF8gVhrH9DtZyycx9">
            Så länge man lyckades att förena likgiltighetens, oförmågans,
            ultra radikalismens och ultra konservatismens representanter «derom
            att, uti svårlösta och ömtåliga frågor, i synnerhet angående fördelning
            af all- männa pålagor, endast uttala ett »non possumus» och anhålla,
            att Kongl. Maj:t täcktes komma med ett förslag 1 ämnet, bygdt
            på billiga grunder, så afsände man underdåniga skrifvelser, om
            hvilka Justitie-ombudsman- nen år efter år förmälde, att Kongl.
            Maj:ts nådiga beslut afvaktas. Angående skyldigheten att bygga
            och underhålla kyrka och andra allmänna hus afgats, den 20 Juni
            1866, en underdånig skrifvelse med anhållan om nådigt förslag
            i ämnet derefter nästkommande riksdag. Då ett sådant förslag år
            1867 icke ankom, hafva mångfaldiga mo- tioner i ämnet, under påföljande
            riksdagar, blifvit väckta. Ett af mig och ett i Andra Kammaren
            väckt förslag afvisades i Lag-Utskottets be- tänkande N:o 31 af
            den 1 Maj 1873 dermed, att Kongl. Maj:ts nådiga beslut snart torde
            vara att förvänta. Vid sista riksdagen afvisades 8 mo- tioner
            af 10 motionärer, i samma ämne, dermed att, enligt Justitie” ombudsmannens
            berättelse, Kongl. Maj:ts naädiga beslut afvaktas. Enahanda upplysning
            återfinnes uti Justitie-ombudsmannens berät- telse till den i
            år församlade Riksdag. Emellertid, och då jag är öfvertygad derom,
            att Kongl. Maj:t icke onådigt skall upptaga, om Riksdagen, i stället
            för de dunkla uttrycken uti den gamla representationens nu snart
            10 år gamla skrifvelse, genom att sjelf besluta, uttalar en bestämd
            mening, innan Kongl. Maj:t uttalar sin, i denna fråga, vågar jag
            härmed förnya den motion jag afgaf i Jar nuari 1873 och deraf
            från det tryckta bihanget uti protokollet ett aftryck torde kunna
            ske i bihanget till protokollet för innevarande riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-GCtTAf7V2s9VAG7gQ7youn">
            N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-RsQ71MNCH1EhD7eU1nJEsQ">
            (Bilaga.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__34/mot_1876__fk__34-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P2S7yaSKtt5qWE58VJQEE3">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 34. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3zEV3QzLuDX72SW1ncHuxh">
            (Bilaga till motionen N:o 34.)
          </p>
          <p xml:id="i-DaSDQ5ER2EsHY8rqi2yACz">
            »N:0 30.
          </p>
          <p xml:id="i-WjMeMWVxhE1N6A7d4pE1Eo">
            Af Herr von Koch: Om ändring af gällande stadganden rö- rande
            skyldigheten att bygga och uppehålla kyrka med flera dertill hörande
            byggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-G2vRK3S8Ly687JVuKR7XAq">
            Frågan om den af inträdda nya förhållanden påkallade ändringen
            uti lagstiftning, angående deltagandet i byggnad och underhåll
            af alla allmänna hus inom landskommunerna, har länge stått på
            dagordningen. Representationen har dock icke kunnat öfverenskomma
            om huru den borde besvaras, men hänskjutit densamma till Regeringen,
            som under sådana förhållanden, enligt min tanke, sannolikt gjort
            klokast, att icke taga initiativet. De obilliga och otydliga nuvarande
            stadgandena förorsaka emeller- tid, dels split inom kommunerna,
            dels ofta beklagligt och skadligt uppskof med uppförande af behöfliga
            byggnader, bland annat, nya skolhus. Detta föranleder mig nu försöka
            att göra slut på ett så otillfreds- ställande tillstånd, och vågar
            jag härmedelst vördsamt föreslå Riksdagen för sin del besluta:
            att, med ändring af 26:te kapitlet 1 $ Byggninga- balken och de
            författningar, som innefatta tillägg eller förklaring af detta
            lagrum, stadgas: »Alla som i socknen bo skola kyrka bygga och
            uppehålla, med hvad dertill hörer, såsom klockstapel, kyrkomur,
            sockenstuga, fattighus och skolhusbyggnad»; »För underhall af
            dessa byggnader tillskjutes år- ligen ett belopp svarande emot
            en procent utaf husens brandförsäkringsvärde». »Vid nybyggnad
            fördelas den kostnad, som dertill åtgår och hvartill uti de särskilda
            kassorna befintliga behållningar icke förslå, eller anses ej böra
            användas, sålunda att det årliga belopp, som vid nybyggnadens
            beslutande skulle åtgå till ränta och amortering under Bih. till
            Rilksd. Prot. 1876. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 5 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__34/mot_1876__fk__34-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kr4X17QpTb19pvhZgn4v1V">
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 34.
          </fw>
          <p xml:id="i-DDDARmAoGoEVmFcRs1ExNw">
            40 år på ett för byggnaden erforderligt lån, uttaxeras under
            nämnda tid, eller 40 år, i socken». »Kyrkostämma eger besluta
            upptagande af amor- teringslån för nybyggnad af dylikt hus eller
            för be- talande af för uppförande af sådan byggnad iråkad skuld,
            med vilkor att detsamma inom 40 år betalas». »De årliga tillskott,
            hvilka sålunda af kyrkostämma beslutas, uttaxeras efter fyrktalsberäkning».
          </p>
          <p xml:id="i-8yQDs1eeJ76sTPjWbPAcjq">
            Stockholm i Januari 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-3tZRBzydi85gAcZNyNgeDR">
            N. ss. von Koch.»
          </p>
          <p xml:id="i-L4Xz5Le7f4UK7BkdY1XB9">
            N:0 35.
          </p>
          <p xml:id="i-JT7EV1MGAGoRAi4xuQfvwC">
            Af Herr Weern, Carl Fredrik: I fråga om löneförhöjningar at Intendenten
            vid det Naturhistoriska Riksmuseet samt Föreståndaren och Amanuensen
            vid Statens Meteoro- logiska Centralanstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-12aYRrebLbBWJTNz2Jtbc7">
            I underdånig skrifvelse den 12 November 1873 anmälde Vetenskaps-
            akademien behofvet af löneförbättringar för tjenstemännen vid
            natur- historiska riksmuseum under uttalande af den mening, att
            dessa tjenste- män med hänsyn ej mindre till de anspråk på hög
            vetenskaplig bildning och förvärfvadt vetenskapligt anseende,
            som på dem måste ställas, än ock till arten och vigten af deras
            befattningar borde i afseende på löner inkomster vara likstälda
            med professorer vid rikets universitet, helst musei-intendenterne,
            bosatte i hufvudstaden, hade att vidkännas högre lefnadskostnader.
            I anledning af Kongl. Maj:ts derefter till Riksdagen gjorda frum-
            ställningar hafva dyrtidstillägg blifvit genom anslag på extra
            stat be- viljade musei-intendenter för åren 1875 och 1876. Vid
            sistförflutna riksdag väcktes af enskild motionär samma förslag
            om musei-intendenternes likställighet med universitetens professorer
            och
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
