<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__32/mot_1876__fk__32-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 32. 1
          </p>
          <p>
            N:o 32.
          </p>
          <p>
            Af Herr Frisk: Om ställande af ett anslag ä 15 millioner kro-
            nor till Kongl. Maj:ts disposition för enskilda jernvägs- anläggningars
            understödjande.
          </p>
          <p>
            Vid 1871 års riksdag stäldes, enligt Riksdagens underdåniga skrif-
            velse af den 17 Maj nämnda år, till Kongl. Maj:ts disposition,
            till under- stöd för enskilda jernvägsanläggningar, ett extra
            anslag af 10 millioner riksdaler att utgå under 5 år med 2 millioner
            årligen under åren 1872— 1876, och enär ej blott samma giltiga
            skäl, som då talade för bifall till ett dylikt anslags beviljande,
            ännu förefinnas, utan anledningen att un- derstödja de enskilda
            jernvägsbyggnaderna snarare äro nu större; då jernvägsanläggningar,
            der de behöfvas och bära sig, i hög grad bidraga. till landets
            utveckling och förkofran i ekonomiskt och in- dustrielt hänseende
            och då ett upphörande med att lemna understöd och uppmuntran åt
            enskilda jernvägsföretag vore detsamma som att staten skulle upphöra
            med att söka främja landets naturliga utveckling i socialt och
            ekonomiskt hänseende, sådant, enligt hvad man nu är allmänt öfver-
            ens om, icke kan ske utan att tidsenliga kommunikationsmedel finnas;
            då staten så mycket hellre bör komma den enskilda företagsamheten
            till hjelp, som i motsatt fall sannolikt flera allmänt gagnande
            jernvägsföretag icke torde kunna komma till stånd; då flera af
            de enskilda jernbanorna, som äro ifrågasatta eller kunna komma
            att ifrågasättas till utförande, i verkligheten utgöra nödvändiga
            bihang till statsbanorna, hvilka de tillföra en ökad trafik och
            inkomst; då staten icke allenast icke förlorar på försträcknin-
            garne till de enskilda jernvägsbolagen, utan i stället eger, förutom
            nyss omtalade direkta vinst, indirekta fördelar i flera hänseenden,
            som växa i bredd med landets utveckling; samt då, slutligen, det
            ur mera än en Syn-
          </p>
          <p>
            3
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1876. 1 Swml. 2 Afd. 1 Band. 5 Häft. dl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__32/mot_1876__fk__32-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 32.
          </p>
          <p>
            punkt torde vara önskligast, att icke Riksdagen direkte beviljar
            låne- understöd åt de enskilda jernvägsbolagen, utan åt Kongl.
            Maj:ts öfver de enskilda intressena stående lugna och ansvarsfulla
            pröfning öfverlemnar att bestämma så väl fördelningen af jernvägsanslagen
            som ordningen för
          </p>
          <p>
            understöd, så får
          </p>
          <p>
            jag, i öfrigt åberopande de i ofvannämnda Riksdagens
          </p>
          <p>
            underdåniga skrifvelse af den 17 Maj 1871 upptagna skäl, vördsamt
          </p>
          <p>
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen behagade ställa till Kongl. Maj:ts dispo- sition,
            till understöd för enskilda jernvägsanläggningar, ett extra anslag
            af femton millioner kronor, att utgå under 5 år med 3 millioner
            årligen under åren 1877— 1881 och på enahanda vilkor, som vid
            1871 års riks- dag bestämdes, eller 1:0) att kostnadsförslag och
            arbetsplaner fastställis af Kongl. Maj:t, som ock närmare bestämmer
            de stäl- len, hvilka jernvägen skall beröra; 2:0) att låneunderstödet
            må utgöra högst tvåtredje- delar af anläggningskostnaden efter
            det faststälda kost- nadsförslaget samt lyftas i mån af arbetets
            fortgång, på sätt och å tider Kongl. Maj:t bestämmer; 3:0) att
            i afseende på ifrågavarande försträckningar skall iakttagas: a)
            att annuiteten skall beräknas efter sex procent å ursprungliga
            försträckningsbeloppet, af hvilken annuitet först godtgöres ränta
            efter fem för hundra å oguldet kapitalbelopp och återstoden utgör
            afbetalning derå; b) att räntefrihet må beviljas för högst tre
            år, dock icke utöfver ett år från den dag då, enligt Kongl. Maj:ts
            bestämmande, jernväg senast skall vara färdig och för trafik öppnad;
            och c) att kapitalafbetalning skall vidtaga 3 år efter sist- nämnda
            dag; . 4:0) att jernvägsanläggnvingen med alla dertill hö- rande
            byggnader och materiel skall utgöra en under- pant för den af
            staten lemnade försträckning; 5:0) att Kongl. Maj:t skall insätta
            en ledamot i direk- tionen för hvarje jernvägsbolag, som undfått
            låne- understöd, och utse en revisor att deltaga uti gransknin-
            gen af bolagets förvaltning och räkenskaper, samt att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__fk__32/mot_1876__fk__32-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 32. 3
          </p>
          <p>
            arfvode till sålunda utsedd direktör och revisor skall bekostas
            af bolaget; 6:0) att hvarje jernvägsbolag, som erhållit stats-
            understöd, i öfrigt skall underkastas alla de vilkor och kontroller,
            som af Kongl. Maj:t pröfvas lämpliga och nödiga; samt 7:0) att
            hvarje sådant bolag, som nyss är nämndt, må, då Kongl. Maj:t så
            pröfvar lämpligt, dels utan kostnad eller årlig ersättning undfå
            upplåtelse af den för jernvägsanläggningen erforderliga, kronan
            tillhöriga mark, som står under dess omedelbara disposition, hvaremot,
            när fråga är om boställsjord eller annan åt enskild person med
            åborätt eller annorledes upplåten kronojord, ersättning derför
            af bolaget bör lemnas i enlighet med gällande expropriationslag
            -— dels ock kostnadsfritt begagna sådana å kronans egor belägna
            kalk- och stenbrott, som kunna vara disponibla.
          </p>
          <p>
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles vördsamt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1876..
          </p>
          <p>
            Edvard Frisk.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
