<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1876--ak--00084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__84/mot_1876__ak__84-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9DtdrkJYy7uQgXL9UQsRW5">
        10 Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;S4.
      </fw>
      <div xml:id="i-7qapaF2kNDHjn3rSmtQ5G7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7D75VwiKpLi2fUM4q6EaXu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MEN582VAubJmq6TfwPg1zH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C6Ny6AGhy49K63MNmL91Zi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Yb1VbDD58YvXrqShcVcCjY">
          <p xml:id="i-YHCAQXsSeJGYXp1PvY4b7H">
            gärt framställning till Riksdagen om det treklassiga läroverkets
            utvidgande till femklassigt, hvilken begäran blifvit af Domkapitlet
            i Kalmar allvarligen förordad, föreslår jag, att Riksdagen måtte
            lemna en sådan förhöjning i anslaget till lärarelöner vid lägre
            elementarläroverket i Oskarshamn, att detta kan till femklassigt
            utvidgas.
          </p>
          <p xml:id="i-79jCUysVXyRPdJNkyTSUGR">
            Stockholm i Januari 1876. C. J. Svensén. Häri instämma: Gustaf
            Mechel. Gustaf Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-QfmHKFoq1VrCjk3eUs5CRg">
            N:o SÅ.
          </p>
          <p xml:id="i-RWSM2X55Fcbsz5EwhWesm3" type="titleString">
            Af Herr O. J,. Svensén: Om ändringar i stadgandena rörande den
            kommunala rösträtten.
          </p>
          <p xml:id="i-HtCoR1rL2mF9MsNRRSpSb5">
            Vid stiftandet af våra kommunalförfattningar gjorde sig den grundsats
            gäl- lande, att den rösträtt, som tillkomme medlemmar af kommun,
            bör bero af hvars och ens skatt till kommunen. Först vid tillämpningen
            häraf kunde skilda meningar yppa sig, i det somliga mena, att
            den, som skattar mera, bör i mån deraf ega flera röster än den
            som skattar mindre, medan andra vidhålla, att alla böra rösta
            lika, då ju alla egentligen skatta lika, eftersom bevillningen,
            hvilken ligger till grund för kom- munalskatten, med det mindre
            väsentliga och antagligen snart bortfallande undan- taget i fråga
            om jordbruksfastighet, utgör lika stor del af allas förmögenhet
            eller in- komst. Den förra tolkningen blef den rådande i våra
            kommunallagar; men man tyckes redan vid deras stiftande hafva
            satt dess rigtighet i fråga, i det lagstiftarne ej ens då vågat
            följdrigtigt genomföra den, utan stadgat, att i stad eller valkrets
            deraf ingen finge utöfva rösträtt för mer än tjugondedelen af
            stadens eller valkretsens röstsumma. Härmed var man emellertid
            inkommen på ett sluttande plan, utför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__84/mot_1876__ak__84-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ura9sqNq74o4MSt9g899gY">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 54. 1
          </fw>
          <p xml:id="i-44P3SAYZjvWwzLPVrSGPZd">
            hvilket vägen leder till allt flera och större eftergifter, under
            det orättvisan i den en gång frånträdda grundsatsen stundligen
            blifver tydligare. Den lika rösträtten skall helt visst i sinom
            tid med sunda förnuftets rätt tillkämpa sig segern. Men en genom
            fleråriga strider förvärfvad erfarenhet gifver vid handen, att
            den lika rösträtten för närvarande ej har utsigt till framgång.
            Då således full rättvisa ännu icke står att vinna, men det hittills
            varande tillståndet af oefterrättlighet omöjligen längre kan fortfara,
            så återstår det att finna en lämplig medelväg, på hvilken motsatserna
            möjligen kunde till en tid förenas. I denna afsigt hafva talrika
            förslag framkommit, vittnande till förmån för den gamla satsen:
            "så många hufvuden, så många sinnen". Och torde det vara skäl
            att här i korthet granska en del af dem. Det som står den lika
            rösträtten närmast går derpå ut, att vid kommunala val bör röstas
            efter hufvudtal, men i alla andra fall efter skattebelopp. Men
            då i sjelfva verket ingen skilnad förefinnes mellan de kommunala
            ärenden, som skola af- göras omedelbart af de röstägande eller
            af valda ombud, så vill det blifva särdeles svårt att uppleta
            giltiga skäl till en sådan förändring. Mot denna talar ock dess
            inskränkta tillämplighet, i det den blott komme landsting och
            städer med fullmäk- tige till godo, medan i landtkommuner och
            småstäder allt blefve vid det gamla. Samma skäl talar äfven mot
            en annan idé, som i öfrigt icke illa motsvarar ansprå- ken på
            ett medelvägsförslag, nemligen att låta kommunernas ombud väljas
            till halfva antalet efter hvardera röstgrunden. Flertalet af de
            förslag, som vid Riksdagen blifvit framstälda, utgå antingen på
            att införa en graderad skala med ett visst antal röster, eller
            ock på att ned- sätta röstmaximum. En graderad röstskala — "en
            graderad orättvisa", sade ju August Blanche — kan skifta i oändlighet
            efter framställarnes enskilda böjelser, fotad som den alltid måste
            blifva på helt och hållet godtyckliga grunder, och har för den
            skull icke framtiden för sig. Återstår då nedsättandet af röstmaximum.
            Den sårbara punkt, som redan vid kommunalförfattningarnes upphöjande
            till lag blot- tades, i och med det förut nämnda tjugondedelsmaximum,
            har allt sedan varit före- mål för de flesta och ihärdigaste angreppen.
            Riksdagen 1869 beslöt också ganska rigtigt en ytterligare nedflyttning
            af detta maximum till en femtiondedel af hela röstsumman, dock
            så att ingen fick högre röstetal än som motsvarade 10,000 kr.
            årlig inkomst. Kongl. Maj:t stadfäste äfven detta beslut, som
            dock blott och bart afsåg städerna. Härmed var alltså intet vunnet
            för landsbygden, oaktadt missförhållandena der framträda i en
            vida svårare form, och det ända derhän, att inom ett stort an-
            tal kommuner en enda röstegande kan öfverrösta alla de öfriga,
            medan i ett ännu större antal samma resultat kan a&amp;f två eller
            tre röstegande åstadkommas. Menin- gen tyckes nu vara att för
            landet åstadkomma ett röstmaximum, motsvarande det för städerna
            införda. Men hvarje sådant maximum blir ju endast ett slags efter-
            gift åt de mindre förmögne, strängt taget klandervärd i samma
            mån den afviker
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__84/mot_1876__ak__84-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WQE436vH761k2HxCTQjC1s">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;S4.
          </fw>
          <p xml:id="i-ANvh4rB8To8CXcDVTz5SHZ">
            från den gällande grundsatsen, helst den ock innebär en orättvisa
            mot de förmög- nare, enär den ofvan ett visst streck hindrar den
            som har 100,000 kr. i årlig in- komst att göra sitt inflytande
            mer gällande än den som har 10,000 kr. De som vore under strecket
            skulle lika litet dermed åtnöjas, så länge dem ej beviljades full-
            ständig rösträtt. Och då ett sådant streck alltid måste vara af
            godtycklig natur, och följaktligen med lätthet kan sänkas, när
            påtryckningen nedifrån blifver för stark, samt vidare erfarenheten
            redan visat detta vara fallet med det nu för handen varande maximum,
            så lärer detta med visshet komma att oupphörligen nedskrufvas
            — till hvad fromma för stadgan i en lagstiftning, som står i ett
            nära samband med våra grundlagar, må lemnas derhän. Om en utväg
            sökes att medla mellan stridiga åsigter, så är klart, att den
            kan finnas antingen på oändligt många sätt, om man går godtyckligt
            till väga, eller ock blott på ett enda, om den i verkligheten
            skall göra skäl för namnet af en medelväg. Och om, såsom här,
            en reform skall genomföras, som får ett märkligt inflytande på
            vigtiga delar af landets grundlag, så bör den rimligtvis fotas
            på så vidt möjligt allmängiltiga grunder och ej efter godtycke
            tillskapas, Någon med saken sjelf sammanhängande grundsats, på
            hvilken ett medlingsförslag kunde byggas, står visserligen ej
            att finna, ty utom bevillnings- och hufvudtalsgrundsatserna gifves
            intet tredje. Men då en medling i sjelfva verket visat sig oundgängligen
            nödvändig, så bör en aritmetisk grundsats uppsökas, sådan att
            den allt igenom kan följdriktigt genomföras och på samma gång
            håller sig alldeles midt emellan båda motsatserna, lemnande just
            lika stort utrymme åt hvardera. Härtill äro skälen så mycket större,
            som alla hittills framstälda förslag i detta syfte endast hvilat
            på en — visserligen mer eller mindre godtycklig aritmetisk grund.
            För den som utgår från det nyss gjorda antagandet blifver den
            enda nog- granna medelvägen mellan grundsatserna i fråga, att
            gifva hvar och en så stort röstetal, som närmast möjligt motsvarar
            det verkliga medeltalet mellan hans nu varande röstetal — maximum
            oberäknadt —- och talet 1, den lika rösträttens tal. Eller med
            andra ord: att hvars och ens röstetal skulle angifvas af den siffra
            som, multiplicerad med sig sjelf, utvisar hans resp. bevillning
            eller fyrktal. Härigenom finge hvar och en ett röstetal, i det
            närmaste lika mycket mindre än det han skulle ega i förhållande
            till bevillningens summa, som det är större än det han erhölle
            efter hufvudtalsgrund. Om detta förhållande skall en blick på
            följande tabell lätteligen öfvertyga. Personlighet och förmögenhet
            skulle så lika som möjligt motväga hvarandra, den örras billiga
            anspråk såges öfver allt till godo, utan att den senare på någon
            punkt blefve så tillbakasatt, som t. o. m. nu är fallet genom
            det röstmaximum, som det oaktadt, under de sex år det redan tillämpats,
            i fråga om de åsyftade resultaten visat sig lika med noll. Ett
            företräde hos detta system är dess stora enkelhet och lättfattlighet,
            som vid en närmare granskning genast faller i ögonen. I siffror
            visar sig dock dess
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__84/mot_1876__ak__84-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PQ48tEguQUZPvyGhGW2pQ2">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-ULzX6NzwzR7XtCY3AkM9tb">
            lämplighet vida bättre än i ord. Att finna de respektive röstetalen
            är lätt. De obrutna talen 1, 2, 3, 4 o. s. v. multipliceras i
            erforderlig mängd med sig sjelfva,
          </p>
          <p xml:id="i-32MABrYpGLx32wRjkz2qsM">
            hvarefter — då det iakttages att mellanliggande brutna röstetal,
            för undvikande af bråk, upphöjas till närmaste hela tal — med
            hjelp af det förut sagda ej blir svårt
          </p>
          <p xml:id="i-2ULoPXbnDhDCqdVBkD1NSn">
            att se, inom hvilken röstklass en hvar röstegande kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-FCTK7D7oMBddCTBC6Ecbwg">
            Röstetalet betingas sålunda i följande mån af bevillning eller
            fyrk:
          </p>
          <p xml:id="i-V1MDiUkWvJMqUEx4ahNRu6">
            röster. Bev. krona. (Fyrk). l..oo.osco.o... till och med 1. 2
            a från 1 » 4. 3. » 4 sj 9. 4. äj 9 »” 16. D $ 16 » 25. 6 . » 20
            55 36. 7. 5 36 » 49. 3. » 49 5 64. 9. äj 64 5 81. 10: 5 81 » 100.
            20 . » 361 55 400. 30... öö 841 7 900. 40 sr » 1,521 » 1,600.
            30 .... » 2,401 äv 2,500. 60... 5 d,481 » 3,600. 70 » 4,761 ör
            4,900. 80... » 6,241 5; 6,400. 90 ra » 7,921 » 8,100. 100... »
            9,801 ög 10,000. Oc SÅ Vi
          </p>
          <p xml:id="i-XxQ13RwP2YUHFvJkA1Vrt7">
            En annan fördel hos detta system är dess vidsträckta användbarhet,
            enär det lika väl låter sig tillämpas i stad och på land, vid
            valförrättningar eller andra om- röstningar, äfvensom att det
            kan fullkomligt följdrigtigt genomföras utan minsta af- vikelse
            från den en gång faststälda grundtanken. Tydligt är att de skäl,
            som kunde anses tala för ett röstmaximum, här voro svagare än
            någonsin. Det högsta nu möj- liga röstetal i stad, 100, motsvarande
            100 kr. bevillning och 10,000 kr. årlig in- komst, skulle enligt
            den föreslagna bevillningsgrunden nedsättas till 10, såsom af
            föregående tabell synes. Men under det nu ytterligare ökad inkomst
            icke medför ökadt röstetal, kunde sådant då utan olägenhet medgifvas,
            enär t. ex. ett röstetal af 100 först skulle motsvaras af nära
            en million i årlig inkomst. Det högsta hittills på en hand förekommande
            antal röster i stad har i allmänhet vexlat mellan 4 och 5 tusen,
            och skulle således här motsvaras af 60 till 70 röster. Å landet,
            der högsta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1876/mot_1876__ak__84/mot_1876__ak__84-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BzXJi8CsVRJ4a84HC8mqmW">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-UMJjJvT2TprWzBxVVNDZM9">
            röstmängden ofta blifver större, emedan bevillningskronan motsvaras
            af 10 till 20 fyrkar, komme den äfven efter detta förslag att
            emellanåt öfverstiga 100, ja någon gång närma sig dubbla beloppet,
            då man har hört talas om ända till 36,000 fyrkar på en hand. Likväl
            torde med trygghet kunna påstås, att sådana orimligheter, som
            att en enda eller ett par röstande kunde enväldigt beherska en
            hel kommun, vore otänkbara enligt den här föreslagna röstgrunden.
            Naturligtvis är det ej meningen, att frågan om den kommunala rösträtten
            ge- nom antagandet af den här framstälda grundsatsen vore att
            anse såsom en gång för alla och slutgiltigt afgjord. Ty i längden
            vill det svårligen lyckas att fasthålla vid någon som helst "gyllene
            medelväg" mellan menniskovärde och penningevärde, mellan vara
            och hafva, mellan Gudi och mammon. Men då en reform i detta hänseende
            nu mera näppeligen torde kunna utan hvarjehanda svåra olägenheter
            längre undanskjutas, så vill det synas, att ifrågavarande förslag
            åtminstone för den närmaste framtiden borde tillfredsställa alla
            billiga fordringar. Och då utsigterna till en reform nu torde
            vara något ljusare än de under åtskilliga år varit, och tiden
            således är inne att åter upptaga ämnet, tvekar jag ej att föreslå,
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådana ändringar i kommunallagarne,
            att för röstegande inom kommunen röstvärdet må beräknas efter
            den siffra som, multiplicerad med sig sjelf, (på landet) angifver
            det honom åsatta fyrktal; (i stad) i riksdaler (kronor), med ören
            såsom bråk, angifver den honom enligt art. 2 bevillningsförordningen
            senast åsatta bevillning; skolande sagda siffra, om den innehåller
            bråk, höjas till när- maste hela tal.
          </p>
          <p xml:id="i-64BftMC9ggDWqyThsEMvnJ">
            Stockholm i Januari 1876. C. J. Svensén.
          </p>
          <p xml:id="i-AgzWXzyDvwFvC5Z6JJDX4o">
            Häruti instämmer S. Johnson | från Jönköpings län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
