<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__390/mot_1966__ak__390-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 390 år 1966
          </p>
          <p>
            Nr 390
          </p>
          <p>
            Av fru Lindberg och fru Svensson, angående villkoren för utlän-
            nings rätt till förmåner enligt lagen om allmän för- säkring.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 322 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Den stora tillströmningen av utländsk arbetskraft skapar problem
            av skilda slag. För de utländska medborgare som erhåller arbets-
            och uppe- hållstillstånd är det väl ordnat då det gäller trygghet
            om de råkar ut för sjukdom eller skada förorsakad av eller i arbetet.
            I yrkesskadeförsäkrings- lagens allmänna bestämmelser sägs i 3
            8: Varje arbetstagare i allmän eller enskild tjänst är, såvida
            ej annat föranledes av vad i 4 eller 5 $ sägs, för- säkrad för
            yrkesskada. Kostnaden för försäkringen bestrides med bidrag av
            statsmedel till om- kostnaderna och genom försäkringsavgifter
            som erlägges av arbetsgivaren. I 11 8 samma lag anges i tredje
            stycket följande: Är den, som drabbas av yrkesskada, under samordningstiden
            eller del därav ej omfattad av sjukförsäkringen enligt lagen om
            allmän försäkring, skall för sådan tid till honom utgivas ersättning
            enligt denna lag med be- lopp som han skulle hava ägt uppbära,
            därest 2 och 3 kap. lagen om all- män försäkring varit tillämpliga
            å honom. Blir utlänning sjuk på annat sätt föreligger ingen trygghet,
            såvida han ej tillhör de nationer med vilka vårt land har trygghetsavtal
            enligt ILO el- ler Europakonventionen eller annan överenskommelse.
            För dem vilkas hem- land står utanför dessa överenskommelser finns
            ej möjlighet bli inskriven i försäkringskassan förrän genom mantalsskrivning.
            För utländsk medborgare, som kommer till vårt land i november
            sedan mantalsskrivningen är avslutad, kan mantalsskrivning ej
            äga rum förrän följande år i november för det därpå följande året.
            Det kan alltså i sådant fall gå 14 månader innan inskrivning i
            försäkringskassa i samband med mantalsskrivning kan äga rum. Detta
            förhållande kan anses högst otill- fredsställande ur trygghetssynpunkt.
            Enda möjligheten att erhålla försäk- ringsskydd är genom hänvändelse
            till något privat försäkringsföretag. Enligt vår uppfattning synes
            det finnas starka skäl som talar för en änd- ring av nu gällande
            bestämmelser om mantalsskrivning som villkor för in- skrivning
            i allmän försäkringskassa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__390/mot_1966__ak__390-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 390 år 1966 11
          </p>
          <p>
            Vi får därför hemställa, att riksdagen måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t anhålla om sådan ändring i lagen om allmän försäkring
            att kravet på mantalsskrivning för utlännings rätt till tillhörighet
            i försäkringen ändras till krav om kyrkoskrivning. Stockholm den
            26 januari 1966
          </p>
          <p>
            Marta Lindberg Rosa Svensson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
