<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__810/mot_1966__ak__810-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Fo1uLbiKWBa56SrALWrK5P">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 810 år 1966
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XtzVY7owndZMkk22U4whhw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H6m4Zukb6cHvf2M8supLzN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AcW5PVVryruvNTM27gg9Va"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8CeDBt4LP69sPwniFnBwse">
        <div xml:id="i-PgFPfYofFjeMPYuVGGs8Qh">
          <p xml:id="i-VwFNRoPyjWt7sf5NNiaCpa">
            Nr 810
          </p>
          <p xml:id="i-2ELmmMQG9n79rEYgES7c8Y">
            Av herr Lundberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            46, angående avveckling av nuvarande rättsförhållanden beträffande
            gruvskogarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3EQJCBt9PmfnYt7yq7zTww">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 46 angående avveckling av nuvarande
            rättsförhållanden beträffande gruvskogarna föreslås att riksdagen
            godkän- ner en mellan domänstyrelsen och nyttjanderättshavarna
            till gruvskogar- na träffad principöverenskommelse om avveckling
            av nuvarande rättsför- hållande för gruvskogarna. Denna överenkommelse
            innebär att gruvskog- arna uppdelas mellan staten och nyttjanderättshavarna
            så att 40 260 av den totala skogsproduktionen tillfaller staten
            och 60 96 nyttjanderättshavarna.
          </p>
          <p xml:id="i-NffMgmmmegPz8inyvsVmoR">
            Den skogsareal som staten föreslås skänka bort är betydande.
            Förfaran- det är märkligt och torde ha sin förebild i drottning
            Kristinas historiska och omdiskuterade bortskänkningspolitik på
            1600-talet, då herremännen fick statliga gåvor utan kontroll.
            Att år 1966 bortskänka 60 96 av värdet av en skogsareal omfattande
            7 516 ha produktiv skogsmark och 990 ha impedi- ment med ett taxeringsvärde
            av 7 570 800 kr, vartill skall läggas 47 ha in- ägor, ca 400 ha
            utmålsareal på gruvskogarna samt ca 50 ha löst mark utom utmål,
            kan knappast vara försvarbart. Att överlåta åt jurister och tjänste-
            män att ordna så viktiga principiella och ekonomiska avgörande
            kan icke accepteras, även om det formella avgörandet kan synas
            vara lagt på propo- sitionsavlämnaren.
          </p>
          <p xml:id="i-DtDw5AqnMjy14zTUcqpAnE">
            Det bör uppmärksammas att gruv- och bruksägarna aldrig har ägt
            dessa skogsområden. Under 1600- och 1700-talen uppläts dessa skogar
            ofta utan vederlag till att nyttjas för kolfångst eller tillmatningsbränsle
            vid gruvorna. Då dessa förfaringsmetoder upphörde eller bruks-
            och gruvdriften nedlades skulle skogarna självklart återgå till
            ägaren, d.v.s. staten. Tyvärr har an- svariga myndigheter underlåtit
            att ta vara på statens egendomar och rät- tigheter. Eftersom det
            juridiska tänkandet oftast bygger på att staten icke skall äga
            har även vissa rättstillämpningar kommit att bli intresse- eller
            po- litiskt betonade.
          </p>
          <p xml:id="i-3HLgQtNcUonVviZ83zEu83">
            Jag vill erinra om den lantmäteriförrättning, som enligt Kungl.
            Maj:ts beslut den 24 maj 1693 gavs som befallning till direktören
            för landtmäteriet Carl Gripenhjelm och som utfördes av landtmätaren
            Jacob Braun. Den 13 juni samma år tillerkändes denne lantmätare
            av Kungl. Maj:t skydd mot övervåld från de självtagna brukarna.
            Denne lantmätare påpekar i ett me- morial den 11 januari 1694
            ”huru allmänningarne i Uppland, som på åtskil-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__810/mot_1966__ak__810-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L8g6njZ6CkHBv7nYrYExM4">
            Motioner i Andra kammaren, nr 810 år 1966 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9YiUScUX2x4AzCascJy1SK">
            liga tijder, emot Lag och billigheten kommit i privatorum händer
            kunna till Kongl. Maj:t och kronan redresseras och återsökas”.
            Det bör även erinras om att en del häradsrätter icke fick deltaga
            i rätts- prövningen i slutet på 1600-talet, då de direkt hade
            varit engagerade i över- förandet av kronans jord till enskilda.
            På grund av bristande både juridisk, ekonomisk och praktisk handlägg-
            ning år 1950 i fråga om lag om gräns mot vatten och fiskerättslagen,
            har staten åsamkats flera tio-tal miljoner kronor i utgifter.
            Även om något tio- tal miljoner kan anses vara mindre betydelsefulla
            eftersom staten betalar kostnaderna, torde det i dagens läge både
            ur rätts- såväl som ekonomisk syn- punkt vara oförsvarbart att
            staten till gruvägarna utöver de värden som staten — i stort kostnadsfritt
            — gett åt gruvägarna under århundraden nu skulle ytterligare utökas.
            De misstag som bristande insikt och juridisk ut- redning åsamkade
            staten 1950 och senare bör inte upprepas. Med hänvisning till
            ovan och i andra sammanhang anförda rätts- och andra synpunkter,
            som gällt skövlandet av samhällets egendom, får jag hemställa,
            att riksdagen måtte besluta, att avslå Kungl. Maj:ts proposition
            nr 46 angående av- veckling av nuvarande rättsförhållanden beträffande
            gruv- skogarna, samt uppdraga åt Kungl. Maj:t att vidtaga åtgärder
            för att återställa skogsdomänerna till staten, ägaren, utan kostnad
            och ersättning till de s. k. nyttjanderättshavarna.
          </p>
          <p xml:id="i-EE5skewGJMW1sdC2VnKtNg" type="date">
            Stockholm den 21 mars 1966
          </p>
          <p xml:id="i-6ReG7ag1ASQ8runDb73MmG">
            John Lundberg (ss)
          </p>
          <p xml:id="i-14hMdmASgKnFNHJBhLC38J">
            Alfa Boktryckeri AB, Sthlm 1966
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
