<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__207/mot_1966__ak__207-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GHyeaVKq1hCnF1QFgdCjea">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HhC7Mty5JENWhJj5EP1TaY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CPKRChHzZdxM3cRhze1yxU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WDih2ixqykfxFWFK7Hjry9">
        <div xml:id="i-Y1kZeJf85zBGAmCjQQuTN6">
          <p xml:id="i-2qHim54LSasocDa8AmLdoi">
            NA
          </p>
          <p xml:id="i-LweT2P7EVandd44JUikxu2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 207 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-6azoWtSPV5Ue8Ju4W2dr71">
            Nr 207
          </p>
          <p xml:id="i-E7KZ4A4RrCrRiAhGNFvCxv">
            Av herr Hermansson m. fl., angående de svenska insatserna för
            internationell biståndsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HV5MghLdmzzaSuCmNsyxKH">
            (Lika lydande med motion nr 158 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9DRHmPQLoL9uNcobnebqNY">
            I sitt föredrag inför FAO:s konferens i Rom hösten 1965 framhöll
            pro- fessor Gunnar Myrdal att vissa fakta om de underutvecklade
            ländernas pro- blem numera är kända för de flesta människor i
            de rika länderna med nor- malt intresse för samhällsfrågor. Dessa
            är bl. a.: att massfattigdomen i de underutvecklade länderna är
            nästan ofattbar; att det finns sjukdomar och analfabetism; att
            inkomstklyftan mellan ut- vecklade och underutvecklade länder
            inte bara är mycket vid, utan ständigt vidgas; att utvecklingstakten
            i de underutvecklade länderna under senare år faktiskt tenderar
            att minska i stället för att öka; att livsmedelsproduktio- nen
            per invånare i de underutvecklade områdena är lägre än den var
            före kriget; att närmare två tredjedelar av befolkningen i de
            underutvecklade länderna lider av hunger och/eller undernäring;
            att livsmedelsproduktionen inte har hållit jämna steg med befolkningsökningen
            i Sydamerika, Asien och Afrika under senare år; att oavsett vilka
            framsteg som görs för att sprida kunskapen om födelsekontroll
            kommer världens befolkning i alla fall att fördubblas eller mer
            till i slutet av detta århundrade och denna befolknings- ökning
            förekommer huvudsakligen i de underutvecklade länderna; att följ-
            aktligen deras livsmedelstillgångar måste mycket mer än fördubblas
            bara för att upprätthålla deras nuvarande, mycket otillfredsställande
            näringsstan- dard; att den nuvarande livsmedelsmängden redan 1980,
            bara femton år från nu, måste fördubblas för att föda den växande
            befolkningen och åstad- komma en mycket blygsam förbättring av
            deras näringsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-Tb6tUuvDWSEEAwTJWWj6Cc">
            Samtidigt understrykes det allt oftare av det offentliga livets
            män, sär- skilt av politikerna, att de sociala rättviseidealen
            gör det till en bindande plikt för oss att komma de underutvecklade
            länderna till hjälp i deras svåra situation. Det är emellertid
            i stor utsträckning fråga om en »söndagsreli- gion», som i regel
            inte påverkar handlingarna, särskilt inte om de skulle innebära
            verkliga uppoffringar. »Ingenstans i de rika länderna behandlar
            man hjälpen till de underutvecklade länderna som en stor social
            och ekono- misk fråga. Man betraktar den inte utifrån andra utgångspunkter
            än å ena sidan relativt obetydlig välgörenhet och å andra sidan
            nationella intressen. I det senare fallet handlar man antingen
            utifrån ett politiskt intresse för att påverka de underutvecklade
            ländernas utrikes- eller inrikespolitik i den ena eller andra
            riktningen eller utifrån ett kommersiellt intresse för att få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__207/mot_1966__ak__207-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LGSNeBFLPjv8EgA9zpCWtw">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 207 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-8PYHMEKdU8Ny8J3Pzjn7mK">
            sin andel av den handel som uppstår genom hjälpverksamheten.&gt;
            Gunnar Myrdal fortsätter:
          </p>
          <p xml:id="i-GtDUpGc8MaUjB2RDWBgNsZ">
            Ingen av de rika nationerna bidrar till utvecklingen av de underutveck-
            lade länderna med någonting ens i närheten av det som de är villiga
            att ge ut för viktigare nationella ändamål. Man kan jämföra med
            militärutgifterna. De måste nu för hela världen uppgå till betydligt
            över 200 miljarder dollar eller över 1 000 miljarder kr., om,
            vilket ur ekonomisk synvinkel är på sin plats, vi inräknar vad
            ekonomerna kallar potentialkostnaderna, d.v.s. in- komstbortfallet
            för de inkallade, för att inte tala om vilken nationalekono- misk
            förlust det innebär att en så stor del av den vetenskapliga och
            tek- niska arbetskraften är bunden i improduktiva sysselsättningar.
            Tyvärr an- vänder också flertalet av de underutvecklade länderna
            en alltför stor del av sina knappa resurser till militära ändamål.
            Men huvudparten av nämnda summa förbrukas av de rika länderna;
            deras militärutgifter är större än den sammanlagda nationalinkomsten
            i alla icke-kommunistiska underut- vecklade länder tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-KhqiBnDEeSBN4HHigKZgvo">
            Det är tyvärr ett faktum att kapitalutflödet från de utvecklade
            till de un- derutvecklade länderna under de senaste åren inte
            ökat, utan takten har saktats av. Även i statsverkspropositionerna
            1965 och 1966 (bilaga 9) har det stagnerande tillflödet av finansiella
            resurser till u-länderna och dessa länders växande skuldbörda
            uppmärksammats och det har framhållits att det inger oro. Finansministern
            skriver i detta års anmälan av utgifterna:
          </p>
          <p xml:id="i-SaMP78xsYFyfm4GwF9PJfh">
            Visserligen tycks tillförseln av privat kapital vara i färd med
            att åter- hämtas något efter en tidigare nedgång. Men det betydligt
            större offentliga biståndet har under åren 1961—1964 snarast varit
            något fallande. Tar man hänsyn till prisutvecklingen och givarländernas
            stigande nationalinkomst, visar den internationella biståndsgivningen
            en klart nedåtgående tendens. Samtidigt ökar u-ländernas återbetalningar
            i form av räntor, utdelningar och vinster kraftigt. År 1964 gick
            dessa återbetalningar sålunda upp till mer än 40 Z av det totala
            nettokapitaltillflödet. Trots denna ogynnsamma ut- veckling på
            biståndsområdet har produktionsökningen i u-länderna de se- naste
            åren varit nästan lika snabb som i industriländerna. Den tycks
            emel- lertid vara i avtagande. Till följd av den hastiga befolkningstillväxten
            i u-länderna är dessutom produktionsökningen per capita där väsentligt
            myc- ket lägre än i industriländerna. I hälften av u-länderna
            är den inte högre än 192 per år. Klyftan mellan u-ländernas levnadsstandard
            och industri- ländernas vidgas alltså fortfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-Py6Lthbie2UCHxCgyEcq2M">
            Efter dessa konstateranden skulle man väntat förslag om en kraftig
            ök- ning av de svenska biståndsinsatserna. Detta skulle varit
            desto mera moti- verat som 1. våra biståndsinsatser ökat mycket
            långsamt i förhållande till den upp- ställda målsättningen och
            nästa budgetår kommer att uppgå inte till mer än 0,3 procent av
            bruttonationalprodukten, 2. under flera anslagspunkter i statsverkspropositionen
            beskrives avse- värt större omedelbara behov av biståndsinsatser
            än de anmälda utgifterna för budgetåret 1966/67 täcker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__207/mot_1966__ak__207-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7JBGc1y1ajQER12RfeYJc1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 207 år 1966 9
          </p>
          <p xml:id="i-WYc36TmcUiu2BqXLuVKTNS">
            För att inom rimlig tid förverkliga målsättningen 1 procent av
            brutto- nationalprodukten i svenska biståndsinsatser anser vi
            det lämpligt att riks- dagen fastställer en tidsplan. Som ett
            minimikrav måste ställas att denna målsättning uppnås under 1960-talet.
            Detta skulle kräva en höjning av biståndet med ca 0,2 procent
            av brutto- nationalprodukten per år. Hänsyn måste givetvis tas
            till det samhälls- ekonomiska läget, varvid särskild betydelse
            måste tillmätas bytesbalansens utveckling. Med anledning av de
            aktuella problemen för vår betalnings- balans kan en höjning till
            ca 0,4 procent av bruttonationalprodukten eller med i runt tal
            100 miljoner kr. utöver regeringens förslag accepteras för budgetåret
            1966/67. En så ringa ökning måste emellertid betraktas som en
            engångsföreteelse och som ett första steg till att föra upp ökningstakten
            till det nödvändiga tempot. Det bör tillfogas att enligt vår mening
            bör de svenska biståndsinsatserna under 1970-talet ökas i mycket
            snabbare takt. Det är meningslöst att tala om prioritering av
            vår internationella bistånds- verksamhet om denna icke ökas i
            en takt som inom rimlig tid för oss fram till den uppställda målsättningen,
            vilken ändå endast kan betraktas som ett etappmål. Ingen kan rimligen
            bestrida att besparingar kan göras på andra områden, varigenom
            utrymme skapas för ökad biståndsverksamhet. För enskilda riksdagsledamöter
            är det mycket svårt att med säkerhet av- göra hur en anslagsökning
            bör fördelas under ett visst budgetår för att ge största möjliga
            effekt. Härför fordras noggranna uppgifter om olika inter- nationella
            organs planer och behov o.s.v. Samtidigt som vi förordar en uppräkning
            av anslagen till internationell biståndsverksamhet budgetåret
            1966/67 vädjar vi därför till utskottet att ingående undersöka
            den bästa fördelningen av detta tillskott. Med hänvisning till
            det ovan anförda hemställes dels att riksdagen måtte uttala sig
            för att målsättningen 1 procent av bruttonationalprodukten till
            internationell bi- ståndsverksamhet bör uppnås allra senast vid
            slutet av 1960-talet, dels att riksdagen måtte höja de å riksstaten
            för budget- året 1966/67 under tredje och sjunde huvudtitlarna
            uppförda anslagen till internationell biståndsverksamhet med 50
            mil- joner kronor för vardera huvudtiteln, samt dels att vederbörande
            utskott måtte fördela de nämnda beloppen på de särskilda anslagen
            under respektive huvud- titel på det sätt utskottet anser ge största
            möjliga effekt. Stockholm i januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-CGZqiM4TDQEn7WryEstPkj">
            C.-H. Hermansson Sven Hector Henning Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-KMcnCW6BQvsPwE7rBfkMnt">
            Gunvor Ryding Gustav Lorentzon Axel Jansson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
