<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__982/mot_1966_höst_ak__982-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 982 år 1966
          </p>
          <p>
            Nr 982
          </p>
          <p>
            Av herrar Johansson i Öckerö och Levin, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 145, med förslag till lag om änd- ring i
            sjölagen m. m.
          </p>
          <p>
            Kungl. Maj:ts proposition nr 145 år 1966 med förslag till lag
            om änd- ring i sjölagen m. m. innehåller i sjölagsförslagets 70
            och 301 $$ nya be- de sjöolyckor m. m. Beträffande de båda nämnda
            paragrafernas punkt 5, som gäller sam- manstötning och grundstötning,
            har departementschefen bl. a. gjort mo- tivuttalande av innebörd,
            att till grundstötningsfallen inte bör räknas så- dana händelser
            som i vissa sammanhang utgör en normal och ofarlig före- teelse
            i samband med fartygs drift. Som exempel har anförts sådan grund-
            känning som kan förutses komma att inträffa för ankrat eller förtöjt
            far- tyg till följd av förändring av vattenståndet eller för fartyg
            som måste forcera dybankar eller sandbankar i flod eller hamninlopp.
            Om grundkän- ningen medför skada av någon betydanhet, blir emellertid
            enligt samma uttalande punkt 7 tillämplig. Vi vill framhålla,
            att ett motsvarande betraktelsesätt bör anläggas för vissa fall
            av sammanstötning. Exempelvis när lots bordar fartyg under gång
            (jfr 10 $ lotsförordningen) eller under hamnbogsering eller vid
            fiske med s. k. partrål utgör lätta sammanstötningar helt beräkneliga
            och nor- mala inslag i verksamheten. Vi anser det vara självfallet,
            att sådana hän- delser inte skall falla in under punkt 5. Däremot
            blir, liksom i de anförda grundkänningsfallen, punkt 7 tillämplig,
            ifall skada av betydenhet inträf- fat. Med hänvisning till vad
            ovan anförts hemställer vi, att riksdagen vid antagandet av Kungl.
            Maj:ts förslag till lag om ändring i sjölagen såsom ytterligare
            motivering måtte godkänna vad som uttalats i denna motion om sjö-
            förklaring och rapportskyldighet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 december 1966
          </p>
          <p>
            Olof Johansson (fp) Hans Levin (s)
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1966. 4 saml. Nr 982
          </p>
          <p>
            Alfa Boktryckeri AB, Sthlm 1966
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
