<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__147/mot_1966__ak__147-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7SwyjhvEZVHTWkogMoZLE8">
        Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1966 3
      </fw>
      <div xml:id="i-TpQAZB16z8gKaL7pwvdoMP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TYBs6zEEBUqxzqtFnUBXcw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DGHVHSfKMZqRqPnsk9Cq5Z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2SUFwoCW96S6Ao3VXSHji1" type="motBody">
        <div xml:id="i-LwJ7VKVjEJoACPr5niuehG">
          <p xml:id="i-2py2ew3V5V3jJDeWRmMRQ6">
            Nr 147 Av herr Ohlin m. fl., angående de ensamståendes problem.
            (Lika lydande med motion nr 104 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-P338FuXoiaTyeC4hJ5Y2fb">
            Det finns en stor grupp i vårt samhälle — så stor att den knappast
            kan kallas för en minoritet — vars medlemmar i olika sammanhang
            på grund av sitt civilstånd behandlas styvmoderligt av samhället.
            Vi avser den stora gruppen ensamstående: ogifta, frånskilda och
            änkor/änklingar. Av någon anledning har man från statsmakternas
            sida i väsentliga avseenden för- summat denna grupp. Vi påpekade
            detta från folkpartiets sida redan i en motion till förra årets
            riksdag, där vi utförligt exemplifierade de svårig- heter som
            i olika avseenden möter den ensamstående. Vi framhöll att man
            vid bedrivande av en aktiv reformpolitik får akta sig för att
            skapa mot- sättningar mellan olika grupper i samhället eller gentemot
            samhället som sådant. De ensamstående har ett väsentligt högre
            skattetryck jämfört med gifta utan barn. Vi kritiserade de ensamståendes
            diskriminerade position i bostadssammanhang: den ensamstående
            ställs alltid »sist i kön» och får nöja sig med sämre lägenhetsstandard
            än andra. Vi anförde också andra exempel på de ensamståendes besvärliga
            situation. De ensamstående utgör en stor och heterogen grupp.
            De representerar alla åldrar och yrken. Om man räknar ihop ogifta,
            frånskilda och änkor/änk- lingar utgör det totala antalet över
            21 år närmare 1 1/2 miljon. Om man däri- från räknar bort de ensamstående
            folkpensionärerna finner man att antalet ensamstående i arbetsför
            ålder ligger på omkring en miljon. Vi skall i det följande peka
            på några av de mest kännbara problem som drabbar de ensamstående.
          </p>
          <p xml:id="i-Ragoer7Z2xCjAvecz9wSCS">
            Skattetrycket
          </p>
          <p xml:id="i-BiGxSYgV3jra1HPyceg5UB">
            De särskilda, högre skatterna för ogifta, »ungkarlsskatten&gt;,
            uppfattas av många ensamstående som en orättvisa, framför allt
            i jämförelse med gifta personer utan barn. Att familjer med barn
            får en gynnsammare behandling i skattehänseende — framför allt
            genom barnbidrag, vilka kan betraktas som en skattereduktion —
            är naturligt i ett skattesystem som bygger på den s. k. skatteförmågeprincipen.
            Som motivering för den högre skatten anföres ofta att de ensamstående
            blott har sig själva att sörja för. Många som enligt skattereglerna
            betraktas som ensamstående har emellertid icke så sällan en ganska
            stor försörjnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__147/mot_1966__ak__147-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5HxMtWwi4yXKMcoEtZf9N4">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-UgA88VuYLpx8313hFGXvsv">
            börda gentemot anhöriga. Skattereglerna bör därför inte utformas
            utifrån förutsättningen att de ensamstående endast har sig själva
            alt sörja för. Ett exempel på de ensamståendes ogynnsamma behandling
            i skatte- avseende är de nya skatteskalor som på regeringens förslag
            antogs av 1965 års riksdag. Marginalskatten skärptes i vissa fall
            avsevärt för ensamstående. Den skatteskala som folkpartiet i det
            sammanhanget presenterade innebar i förhållande till regeringens
            förslag något större marginalskattesänkning för ogifta än för
            gifta utan barn, i syfte att närma de två skalorna till varandra.
            Det är angeläget att frågan om en rättvisare behandling i skattehänseende
            av ogifta jämfört med gifta utan barn utredes, antingen i den
            samlade ut- redning om de ensamståendes problem, som vi nedan
            föreslår, eller i sam- band med en översyn av familjebeskattningens
            framtida utformning. Beträffande de många ensamstående som försörjer
            och vårdar sjuka och gamla anhöriga bör utredas om det inte finns
            möjligheter att i större ut- sträckning än vad nuvarande skattepraxis
            tillåter ta hänsyn till denna för- sörjningsbörda vid beskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KcmLNmS5DGf2ofKYrRiSd3">
            Bostadsfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-HpnRV4atiR1AU9dYgCtJNb">
            De ensamstående drabbas i särskilt hög grad av den svåra bostadssitua-
            tionen i vårt land. En ensamstående ställs i bostadssammanhang
            regel- mässigt »sist i kön» och får således vänta betydligt längre
            på bostad än andra kategorier bostadssökande. I Stockholm t. ex.
            får en ogift bostads- sökande vänta 10—12 år på en bostad. När
            han äntligen erbjuds en bostad genom bostadsförmedlingen håller
            den ofta mycket låg utrymmesstandard, i regel inte större än ett
            rum och kokvrå. Den ensamstående hänvisas ofta till att vara inneboende,
            med allt vad detta för med sig i form av extra kostnader, otrivsel,
            inskränkningar i möjligheten att ta emot goda vänner på besök
            0. s. v. Inte minst för att förbättra de ensamståendes bostadssituation
            är det ange- läget att kraftfulla åtgärder vidtages för att öka
            bostadsbyggandet och skapa en fungerande bostadsmarknad. Folkpartiet
            har i olika sammanhang fram- hållit att bostadsbyggandet fått
            vidkännas alltför stora påfrestningar vid de åtstramningar som
            vidtagits i samband med överkonjunkturer. Ett ökat bostadsbyggande
            skulle ha varit möjligt med en mer framsynt planering, och om
            bostadssparandet stimulerats och utbildningen av byggnadsarbetare
            forcerats. När bostadsbyggnadsprogrammen upprättas är det nödvändigt
            att även de ensamståendes behov av tillfredsställande bostäder
            beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-D5DkvDqxbqzjiohNbEny8E">
            Vårdfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-3Mj5nw3My8sfGHQzCTwssW">
            Ensamstående gamla eller sjuka — både vid långvarig sjukdom och
            vid akuta sjukdomsfall — har ett alldeles särskilt behov av hjälp
            och vård i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__147/mot_1966__ak__147-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7kahiRm7yXg2rquEH2Npvu">
            Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1966 5
          </fw>
          <p xml:id="i-HtHEJLnVHZYXFNBsTcYWPy">
            hemmet. Icke sällan läser man i pressen om gamla ensamma personer
            som avlidit och legat oupptäckta i sina hem dagar och veckor i
            sträck. Detta är givetvis en skamfläck i ett välfärdssamhälle.
            Det är alltså viktigt att sam- hället bedriver även en uppsökande
            verksamhet. De otillräckliga resurserna för hemvård skapar avsevärda
            problem just för de ensamstående. Kraftiga åtgärder måste vidtagas
            för att skapa ökade möjligheter till hemvård. Detta kan ske bl.
            a. därigenom att kommunerna stimuleras till att kraftigt bygga
            ut sin hemhjälpsverksamhet. 1964 års riksdag fattade beslut om
            statsbidrag med 35 9/0 av kommunernas nettokostnad för hemvårdarinnor,
            hemsamari- ter och annan jämförlig personal, som har till huvudsaklig
            uppgift att i en- skilt hem hjälpa åldringar, handikappade och
            barnfamiljer. I den mån det visar sig att detta bidrag inte utgör
            tillräcklig stimulans till en ordentlig utbyggnad av hemvården
            bör man överväga om inte procentsatsen bör höjas. Vi vill i detta
            sammanhang understryka att icke blott åldringar, handikappade
            och barnfamiljer är i behov av hemvård. Även yngre ensam- stående
            är vid akuta sjukdomsfall ofta i behov av hemvård, kanske i vissa
            fall t. o. m. i större utsträckning än barnfamiljer. Hänsyn bör
            tas härtill. Vi vill även erinra om att vi tidigare föreslagit
            att statsbidrag även skall kunna utgå till telefoninstallationer
            hos åldriga ensamstående. Ytterligare åtgärder på detta område
            har tidigare föreslagits från vår sida, så t. ex. inrättandet
            av särskilda dag- och fritidshem för pensionärer. Även dessa förslag
            förtjänar att i detta sammanhang uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-2gYanuC2zDPDFnnQEXJxMb">
            Hemmavarande ensamstående kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-A1G5bdcE8Hv7YzcYLWWXTH">
            Problemet för den grupp ensamstående kvinnor, de s. k. hemmadöttrarna,
            som vid föräldrarnas bortgång står i en brydsam ekonomisk situation
            och som ofta har svårt att försörja sig själva, har varit föremål
            för uppmärk- samhet i skilda sammanhang, bl. a. inom socialpolitiska
            kommittén. Pro- blemen har enligt vår mening ännu inte fått en
            tillfredsställande lösning. Många av dessa kvinnor kan — eventuellt
            efter omskolning — gå ut på arbetsmarknaden. Denna lösning är
            givetvis i flertalet fall att föredra. Det i Stockholms stad sedan
            en tid tillbaka införda systemet med »hemvårdsbi- träden», kommunalt
            anställda kvinnor, som stannar i hemmet och vårdar sjuka föräldrar,
            är ett uppslag som förtjänar uppmärksamhet och synes böra införas
            även på andra håll. För en stor grupp ensamstående kvinnor står
            emellertid möjligheter att gå ut på arbetsmarknaden av olika skäl
            inte till buds. I de fall, då den bristande försörjningsförmågan
            inte beror på medicinska skäl, står inte möjligheterna till förtidspension
            öppna. Från vårt håll har krävts generösare möjligheter till pension
            för dessa kvinnor liksom även för äldre frånskilda kvinnor. Enligt
            vår mening skulle man i detta sammanhang kunna inhämta värdefulla
            uppslag av det för något år sedan i Norge antagna systemet. I
            »Lov om enke- og morstrygd» inlemmas så-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__147/mot_1966__ak__147-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sa2Hn6MUe6Vd4KYXnJyk11">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-T8zzTY4LU9fMbK23FtHngv">
            väl frånskilda kvinnor som de s. k. »familieenkjene&gt;, d. v.
            s. vad vi benämner »hemmadöttrar». Beträffande denna sistnämnda
            kategori gäller enligt det norska systemet att de kan få rimligt
            stöd efter en samlad värdering av den situation vederbörande befinner
            sig i. Ett liknande system finns för när- varande i Danmark. Vi
            vill i detta sammanhang erinra om att Stockholms stad verkställt
            en utredning om ensamstående kvinnor i åldrarna 50—66 år. Av de
            intervju- personer som saknade förvärvsarbete uttryckte drygt
            en fjärdedel önskemål om att erhålla sådant. Det är angeläget
            att man vidtar åtgärder för att i görligaste mån skapa möjligheter
            för kategorien ensamstående hemmavaran- de kvinnor att gå ut i
            förvärvsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-4utAdoMj1JRvWoG4avu36t">
            Ensamstående med barn
          </p>
          <p xml:id="i-AyGgRaGpQAvgiDtddxbGxc">
            I vårt samhälle finns en stor kategori ensamstående med ett eller
            flera barn att draga försorg om. För att dessa medborgare skall
            kunna göra en insats i förvärvslivet krävs olika former av serviceanordningar,
            bl. a. för att ta hand om barnen. I första hand är det angeläget
            att det tillskapas ett er- forderligt antal daghem och familjedaghem.
            Till 1964 års riksdag motione- rades från folkpartiets sida i
            denna fråga, och riksdagen hänvisade då till familjeberedningens
            arbete. Beredningen har nu framlagt sitt betänkande (stencil Socialdep.
            1965: 3). Beredningen konstaterar att enligt dess mening en ytterligare
            förbättring borde ske. Vi hälsar med tillfredsställelse, att re-
            geringen avser att till årets riksdag i särskild proposition lägga
            fram förslag om förbättring av bidragen till anordnande och drift
            av barnstugor. Däremot aviseras inte något statligt stöd till
            kommunerna även för familjedaghems- verksamheten. Vi vill erinra
            om att socialstyrelsen i sina petita för det kom- mande budgetåret
            föreslagit statsbidrag till familjedaghemsverksamheten, och vi
            vill understryka betydelsen av att sådant bidrag införs. Även
            frågan om byggande av särskilda servicehus och om serviceinriktad
            planering av nybebyggelse — även detta saker som tidigare aktualiserats
            av folkpartiet — är av fundamental betydelse för att underlätta
            livet för ensamstående med barn. Ensamheten är sällan självvald.
            Den uppleves av många som bitter och trist. Många ensamstående,
            i synnerhet de äldre, saknar helt anhöriga och kanske också vänner.
            Bristen på mänskliga kontakter kan hos dem accen- tuera en känsla
            av att samhället negligerar dem och deras problem. Detta kan sägas
            vara den allmänmänskliga sidan av problemkomplexet. Från samhällets
            sida kan måhända inte så mycket göras för att hjälpa upp detta
            allmänmänskliga problem. Något kan dock göras. Förenings- och
            kursverk- samhet kan på olika sätt stimuleras. För pensionärernas
            del kan klubb- lokaler inrättas, såsom skett bl. a. i England.
            Mot denna bakgrund framstår det emellertid som så mycket viktigare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__147/mot_1966__ak__147-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NDHPHpL1bRN4jodHhti1MX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1966 7
          </fw>
          <p xml:id="i-AFhVu7yWQkdT1oSuPzmCwS">
            att samhället verkligen gör allt som står i dess makt för att
            bistå de ensam- stående på de områden där samhällsinsatser kan
            komma till stånd. I vår motion har angivits exempel på en del
            av de svårigheter och problem som de ensamstående konfronteras
            med. Förslag till positiva samhälleliga insatser har anförts.
            Vår motion gör inte anspråk på att vara uttömmande vare sig vad
            gäller redovisningen av de ensamståendes problem eller vad gäller
            an- givandet av möjligheter att komma till rätta med problemen.
            En fullständig och allsidig samlad översyn av hela det komplex
            av pro- blem som möter den ensamstående i vårt samhälle är därför
            enligt vår mening nödvändig. En utredning framstår som önskvärd,
            icke minst mot bakgrund av att det under det senaste året i olika
            tidningsartiklar gjorts gällande att statsmakterna negligerar
            den stora gruppen ensamstående. Denna översyn, som bör komma till
            stånd omgående och bedrivas med den största skyndsamhet, bör syfta
            till att så fullständigt som möjligt söka kart- lägga alla olika
            sidor av problemkomplexet och lämna förslag till effektiva lösningar.
            De ensamstående måste känna att samhället är intresserat av dem
            — inte blott som skatteobjekt. Med hänvisning till vad i motionen
            anförts får vi hemställa, att riksdagen hos Kungl. Maj:t måtte
            hemställa om en skyndsam, allsidig och samlad översyn av de problem
            och svårigheter, som möter olika kategorier ensamstående i samhället,
            samt framlägga förslag till effektiva åtgärder för att avhjälpa
            och undanröja dessa problem och svårig- heter.
          </p>
          <p xml:id="i-3dhQVptad7bg7fXm2TPzJV" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-TSSPhhefvHiJmEggUGjnpU">
            Bertil Ohlin Brita Elmén Henning Gustafsson i Skellefteå Ingemar
            Mundebo John R. Anderson Manne Ståhl Daniel Wiklund Bertil von
            Friesen Sven Gustafson
          </p>
          <p xml:id="i-Sw57SdnhnMpQv7kqq5qLyK">
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
