<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__400/mot_1966__ak__400-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LSgWqVzAQ8o954aHYMuH6h">
        Nr 400—407 Motioner i Andra kammaren, nr 400 år 1966 1
      </fw>
      <div xml:id="i-5nFBReedkKs212R3tSa2nF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V9XUzjjDvZ5Y7dmtdRgoVL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GJx79gQkzxJ4S5bF993A3Z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-qQp4Q1mB452E221NpVFkT" type="motBody">
        <div xml:id="i-URJRT3KYahH3rN536gnGaT">
          <p xml:id="i-EFoRAhqoCcm4k69ECcwZhd">
            Nr 400
          </p>
          <p xml:id="i-2YFjmr15eEX8G8nWgrTSwd">
            Av herr Trana m. fl., angående formerna för beslut om jaktvårds-
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-ArYDKSrpGhJHocaEjHYkiE">
            (Lika lydande med motion nr 328 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XMc3Ljn5Tk4K2Y5RGF4DAu">
            Det är inte möjligt att redan nu överblicka vidden av den katastrof
            som genom innevarande stränga vinter drabbar vårt lands vildnad.
            Alla djur li- der svårt av näringsbekymmer, och särskilt svårt
            drabbas vår rådjursstam. Redan nu torde dock kunna förutsägas
            att tusentals av dessa vackra och graciösa djur går svältdöden
            till mötes eller att många, många i sitt ut- märglade tillstånd
            rivs ihjäl och uppätes av rävar. Fullständigt utmattade rådjur
            plockas upp efter våra vägar av vänliga människor, som genom nä-
            ringstillförsel försöker rädda dem till livet, vilket ofta misslyckas
            på grund av att djurens matsmältningsorganism upphört att fungera.
            I tidigare rå- djursrika marker kan man i dag på många håll knappast
            finna ett rådjurs- spår, men rävspåren är legio. De relaterade
            förhållandena gäller icke, eller är betydligt mindre i om- fattning,
            där en organiserad och ansvarsmedveten viltvård utgör en normal
            företeelse. Där inrättar man redan på hösten foderplatser, vilka
            så småning- om ingår i djurens näringssöksmedvetande. Där så sker
            torde det icke upp- stå några problem för viltet, även om vintern
            blir mycket lång och snörik. Katastrofer av detta slag drabbar
            alltså i första hand viltet i marker i vilka det icke bedrives
            viltvård. Men det är inte bara de nu relaterade sakerna som talar
            för behovet av en ansvarsmedveten och snabbt utvidgad viltvård.
            Samhällets pågående omda- ningsprocess på fritidsområdet kommer
            att medföra hämmande biverk- ningar för vildnadens naturliga livsbetingelser
            såvida icke samtidigt gynn- sammare förutsättningar för en organiserad
            viltvård framskapas. Måste det då vara på detta sätt? Måste det
            alltid inträffa en katastrof eller svåra missförhållanden och
            felbedömningar innan samhället griper in? Måste samhällsingripandena
            alltid komma först sedan stor skada skett, även i frågor som i
            och för sig icke är av kostnadskrävande art för sam- hället? Måste
            samhällets beslutande representanter för det mesta tänka konservativt
            i stället för konstruktivt? Måste det alltfort vara ett större
            in- tresse för riksdagen att se till att hundar och kattor, som
            ändå leva under personlig mänsklig omvårdnad, icke utsättes för
            djurplågeri än att söka förebygga det djurplågeri till döds under
            olika former för massor av vår vildnad, som under innevarande
            vinter pågår ute i markerna till stor del beroende på en föråldrad
            och urkonservativ lagstiftning?
          </p>
          <p xml:id="i-WU9M1Vu7tkGKbBU1zYZtBP">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1966. 4 saml. Nr 400—407
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__400/mot_1966__ak__400-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kz8bk9sgixrmMYHAKVu3Po">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 400 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-XMaL1bk4qCA4xdHotU1ocZ">
            Alla sakkunniga vet att jaktvårdsområdena, där sådana kunnat
            genom- föras, har en utomordentlig betydelse för viltvården. Alla
            sakkunniga vet också att bildandet av jaktvårdsområden — på grund
            av det enskilda jord- ägarintresset — fortfarande kringgärdas
            med ålderdomliga och helt odemo- kratiska rösträttsbestämmelser,
            som på ett synnerligen effektivt sätt för- svårar tillkomsten
            av nya jaktvårdsområden. Frågan om en radikal demokratisering
            av rösträttsbestämmelserna för bildandet av jaktvårdsområden togs
            upp i motionerna I: 329 och II: 399 vid 1965 års riksdag med begäran
            om utredning och förslag till demokrati- sering av gällande bestämmelser.
            Tredje lagutskottet, vilket behandlade motionen, ansåg, med hänvisning
            till att nu gällande lagstiftning varit i kraft endast från den
            1 januari 1964 samt att denna innebar en mildring av tidigare
            gällande majoritetskrav och då tillräckliga erfarenheter av den
            mildrade majoritetslagstiftningens verkningar icke kunnat inhämtas,
            att skäl till en förnyad utredning vid den tidpunkten ej kunde
            anses föreligga. Utskottet hemställde därför att motionerna ej
            måtte föranleda någon riks- dagens åtgärd, vilket också blev riksdagens
            beslut. I dagens samhälle tvingas vi att undan för undan revidera
            våra upp- fattningar på skilda områden. Ibland får vi gå ifrån
            tidigare hävdvunna föreställningar om vad som ansetts rätt och
            riktigt helt enkelt därför att dessa föreställningar saknar verklighetsfäste
            i ett dynamiskt samhälle, eller därför att ett vidhållande av
            vad som tidigare gällt förhindrar en för sam- hället som sådant
            och människornas flertal berikande utveckling. Vi tror att det
            ur många synpunkter är önskvärt att vår vilda fauna be- varas.
            Vi anser att samhället därvidlag har ett stort ansvar och bör
            aktivt understödja att så sker. Åtgärderna bör insättas med skyndsamhet,
            därom vittnar främst i blickfånget de djurtragedier som under
            vintern 1965/66 dagligen och nattligen utspelats i markerna. Vi
            vet erfarenhetsmässigt vilken betydelse förekomsten av organiserade
            jaktvårdsområden har som motverkande faktor mot viltdöd under
            för vild- naden svåra förhållanden, men vi vet också att de nuvarande
            bestämmel- serna för bildandet av jaktvårdsområden icke befrämjar
            tillkomsten av så- dana. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller
            om skyndsam utredning avseende förslag om vad som bör åtgöras
            för att infoga bestämmelserna för beslut om bildan- de och bibehållande
            av jaktvårdsområde i samklang med vad som i övrigt gäller vid
            besluts fattande i allmänna ange- lägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WQ5GSicKDM8V3232jko3ih" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-NBzqbAmAihyCwv2XD5Ey85">
            Folke Trana Erland Carbell Harry Berg V. Wikner Viola Sandell
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
