<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00845">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__845/mot_1966__ak__845-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8uDZnpsgXcYJSWre19j2X9">
        Nr 845—0851 Motioner i-Andra kammaren, .nr: 845 år 1966 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FQD2MS6VVeJYekMSi3RSpV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RbE8mdW6tvVs8bWMFDdTmP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VMayKs9u6hpPxCfXFn6QHt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JBoTmqT1gQqcKoQVAB6y4j" type="motBody">
        <div xml:id="i-AFN16QGRM7mnBp8J9BLuVD">
          <p xml:id="i-F4TfSSBKhkPe7SUWcZMUS">
            Nr 845
          </p>
          <p xml:id="i-LZNcoAgJwf4JCz2F2f1kRk">
            Av herrar Björkman och Löfgren, i anledning av Kungl. Maj:ts
            skrivelse nr 39, med överlämnande av redogörelse från Nordiska
            rådets svenska delegation.
          </p>
          <p xml:id="i-GqeZEiJt7k9Vg6MetrRScq">
            I redogörelsen för Nordiska rådets fjortonde session, som överlämnats
            med Kungl. Maj:ts skrivelse nr 39, behandlas en rekommendation
            (nr 20) till regeringarna att gemensamt utreda förutsättningarna
            om formerna för statligt stöd åt såväl till Norden som till de
            nordiska ländernas främsta exportmarknader i utlandet förlagda
            strävanden att bibehålla och ytter- ligare befästa de nordiska
            ländernas starka ställning på formgivningens om- råde. Avsikten
            med det medlemsförslag som föranledde denna rekommenda- tion var
            i första hand att åstadkomma ekonomiskt stöd för den utvidgade
            aktivitet som planerades av de nordiska brukskonst- och turistorganisatio-
            nerna inom ramen för deras gemensamma verksamhetsform Scandinavian
            Design Cavaleade, genom vilken nordisk design redan under ett
            tiotal år i Norden presenterats för utlänningar. Enligt planerna
            skulle verksamhe- ten årligen i oktober månad kulminera i en i
            de nordiska länderna i tur och ordning anordnad utställning av
            nordisk formgivning som ett kulturellt och prestigebetonat evenemang.
            Denna skulle sedan följas upp av produ- centerna och handeln med
            mer kommersiellt upplagda arrangemang. Det synes angeläget att
            en avsevärt intensifierad informationsverksam- het inom ramen
            för Scandinavian Design Cavalcade kommer till stånd och erhåller
            de nordiska regeringarnas stöd. Det är också en riktig tanke,
            som kommit till uttryck i rekommendationen, att basen för den
            utåtriktade in- formationen bör kunna breddas särskilt genom att
            förlägga en del av verk- samheten till de nordiska ländernas främsta
            exportmarknader och genom att presentera ett vidare urval av formgivningsprodukter.
            Som ett första steg skulle en samnordisk utredning igångsättas
            om förutsättningarna och formerna för statligt stöd för att ytterligare
            befästa de nordiska ländernas starka ställning på formgivningens
            område. En sådan undersökning bör genomföras med snabbhet för
            att de planerade åtgärderna skall kunna för- verkligas så snart
            som möjligt. Att detta är önskvärt framgår av bl.a. en promemoria
            från Scandinavian Design Cavalcade om samarbete på form- givningens
            område, daterad i juni 1965. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-2Ed2p9FC8GZvToxEAdWhbY">
            Bihang till riksdagens protokoll 1966. 4 saml. Nr 845—0851
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__845/mot_1966__ak__845-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DzbzBZ4drXng7PqdAXbQk3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 845 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-LvQjine2KJyw45kBtNEchi">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer att åtgärder
            vidtages på svensk sida så att den i rekommenda- tionen begärda
            utredningen om stöd åt samnordiska åtgär- der på formgivningens
            område, särskilt till Scandinavian Design Cavalcade, snarast kommer
            till stånd. Stockholm den 13 april 1966
          </p>
          <p xml:id="i-HU5A5rsD57u61Bo8VJme7y">
            Folke Björkman (h) Sigfrid Löfgren (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
