<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__472/mot_1966__ak__472-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9qTR9deeLpSN6p4uqTBuG1">
        Motioner i Andra kammaren, nr 472 år 1966 5
      </fw>
      <div xml:id="i-RfMsTqiAHAUsKLQT4ouxmR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Se4DcgRjybD5AhhAnUqJrL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NJvJ989MBA3R2wL2xpdY9k" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-dNUgF4Tqgq8i3SpUbb4je" type="motBody">
        <div xml:id="i-pWEsxQPm5q59ew1kZwYwZ">
          <p xml:id="i-BNRnBBJVin7Kc6mbxYbniV">
            Nr 472
          </p>
          <p xml:id="i-Y2zccQZYrDHXtSHF6zHy6o">
            Av herr Gustafsson i Stenkyrka m. fl., om underlättande för marinens
            personal att erhålla kompetens som befäl å handelsfartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Fp5QGTABgudnjAMfm7SdBG">
            Sedan lång tid tillbaka råder stor brist på kompetent befäl vid
            svenska handels- flottan. Ett stort antal befälstjänster tillsätts
            med dispens från sjöfartsstyrelsen. Föreskrifter för befäl på
            svenska handelsfartyg är lämnade i Kungl. Maj:ts kungörelse nr
            487 den 3 juni 1960, den s. k. sjöbefälskungörelsen. I denna för-
            ordnas bland annat om behörighetsfordringar (2 kap.) och behörighetsbevis
            (3 kap.). I 3 kap. föreskrivs vissa formella kvalifikationer för
            erhållande av behörighets- bevis. Dessa är t. ex. för erhållande
            av skepparbrev att a) ha tjänstgjort till sjöss på däck å fartyg
            om minst 20 ton dräktighet i fart å Vänern eller Vättern eller
            i stor kustfart eller vidsträcktare fart sammanlagt minst 36 månader,
            därav minst 12 månader å handelsfartyg om minst 30 ton dräktighet;
            samt b) ha avlagt skepparexamen. För erhållande av skepparbrev
            av I :a klass är motsvarande krav på total tjäns- tetid till sjöss
            42 månader, därav minst 24 i stor kustfart eller vidsträcktare
            fart. Minst 12 månader skall ha fullgjorts på handelsfartyg. Betyg
            över fullständig skepparutbildning av 1 :a klass skall ha erhållits.
          </p>
          <p xml:id="i-N2U5aLiY7WGdonK3RRdAAy">
            Styrmansbrev förutsätter på samma sätt, förutom betyg över fullständig
            styr- mansutbildning, tjänstgöring till sjöss i stor kustfart
            eller vidsträcktare fart under minst 48 månader, därav på handelsfartyg
            i nordsjöfart eller vidsträcktare fart under minst 18 månader.
            Av intresse i förevarande sammanhang synes i särskilt hög grad
            vara möjlig- heterna att tillvarataga den kvalificerade befälspersonal,
            som avgår ur tjänst vid marinen. Såväl inom flottan som kustartilleriet
            förekommer nämligen en mycket omfattande teoretisk och praktisk
            utbildning av befäl ombord, vilket i förening med praktisk tjänstgöring
            till sjöss ger dem mycket stor erfarenhet av sjötjänst. Det är
            också konstaterat, att personal, som under tidigare år gått över
            från ma- rinen till handelsflottan, gjort god tjänst där. Att
            intresse för övergång föreligger, framför allt i samband med pensionsavgång,
            är också bestyrkt. Det allmänna ut- bildningsväsendet syftar ju
            också numera till att göra det möjligt för vuxna att med utnyttjande
            av olika slag av praktik kompletterad med en skolmässig på- byggnad
            söka sig nya utkomstmöjligheter. Den under 60-talet tilltagande
            bristen på arbetskraft utgör ytterligare ett skäl till varför
            samhället bör söka tillgodogöra sig den arbetskraft som här kan
            finnas tillgänglig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__472/mot_1966__ak__472-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nghb7YF5L44vnJ9gyeZhNL">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 472 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-HESqed5UCcwXoeeu6BVCCC">
            Det har emellertid visat sig, att det föreligger påtagliga administrativa
            svårig- heter när personal ur marinen önskar erhålla behörighet
            för tjänst vid handels- flottan eller kvalificera sig för erhållande
            av sådan behörighet. Detta samman- hänger främst med föreskriften
            i 3 kap. om tjänst på handelsfartyg. Följande exempel kan nämnas.
            Nyligen önskade en flaggfurir vid kustartilleriet som för- beredelse
            till civil sjötjänst avlägga skepparexamen av 1. klass. Han hade
            över 19 års befälstjänst ombord på bogserbåt, hjälpvedettbåt,
            minutläggare och transportbåt, alltsammans i östersjöfart, därav
            84 månader som självständig chef. För att få avlägga examen måste
            han genomgå 16 veckors kurs vid naviga- tionsskola. Vid den aktuella
            navigationsskolan (i Kalmar) ansåg man sig emel- lertid av formella
            skäl inte kunna anta honom som elev, eftersom hans sjötjänst inte
            var fullgjord vid handelsflottan utan vid marinen. Rektorn vid
            navigations- skolan stödde detta på yttrande från sjöfartsstyrelsen
            och skolöverstyrelsen. Det erfordrades dispensansökan till Konungen,
            vilken f. ö. avstyrktes av skol- överstyrelsen, för att vederbörande
            genom Kungl. Maj:ts beslut skulle erhålla medgivande att inträda
            i skolan. Tolkningen av och ett formalistiskt fasthållande vid
            begreppet handelsfartyg synes ha dominerat skolans, sjöfartsstyrelsens
            och skolöverstyrelsens ställningsta- gande. I det aktuella fallet
            syns detta ha varit helt onödigt. Med handelsfartyg förstås nämligen
            enligt sjöbefälskungörelsen (1 kap. 3 $) ”fartyg som nyttjas för
            handelsjöfart eller resandens fortskaffande eller till annat ändamål,
            som med han- delsjöfarten äger gemenskap, såsom bogsering, isbrytning,
            bärgning eller dyk- ning”. Materiel- och personaltransporter,
            bogsering, isbrytning och bärgning var just sådana uppgifter de
            aktuella fartygen vid kustartilleriet använts för. Principiellt
            syns även tjänst på andra av marinens fartyg böra vara kvalifice-
            rande och jämställbar med tjänst på handelsfartyg. Den erfarenhet,
            som skapas vid tjänst på handelsflottan och vid marinen, syns
            icke rimligen kunna motivera en skiljelinje. Visserligen förekommer
            lastning och lossning som däckstjänst på ett annat sätt vid handelsflottan
            än inom marinen. Men inte heller inom handels- flottan är dessa
            verksamheter på något sätt likartade olika fartygstyper emellan.
            Bilfärjor, järnvägsfärjor, fruktfartyg, malmfartyg, tankfartyg
            torde alla uppvisa egenheter som sinsemellan skiljer dem åt när
            det gäller just lastning och lossning. Skiljaktigheterna torde
            ofta vara större än mellan många av marinens fartyg och handelsfartygen.
            Modern teknik torde dock medföra att skillnaderna vid lastning
            och lossning alltmera utjämnas mellan samtliga fartygstyper. Vi
            anser därför att: 1) Tjänstgöring till sjöss på marinens fartyg
            syns böra tillgodoräknas på sam- ma sätt som på handelsfartyg.
            Den möjlighet som sjöbefälskungörelsen ger sjö- fartsstyrelsen
            att bestämma att så sker (3 kap. 16 $) syns böra tillämpas generellt.
            Även på andra områden syns det möjligt att tillvarata den utbildning,
            som lämnas befäl vid marinen. Exempel härpå är: 2) Tillgodoräknande
            av examen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__472/mot_1966__ak__472-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SSvxKd5r61WSzxW5c6UMw4">
            Motioner i Andra kammaren, nr 472 år 1966 7
          </fw>
          <p xml:id="i-TnFr4rWdoHY4YxJVFLbNzM">
            Avlagd sjöofficersexamen bör jämställas med sjökaptensexamen,
            avlagd exa- men på styrmanslinje vid marinens uoffskola jämställas
            med styrmansexamen, avlagd examen vid marinens uoffskola för reservunderofficerare
            på flottans däckslinjer och underofficersexamen på kustartilleriets
            minlinje liksom officers- examen vid kustartilleriet bör jämställas
            med skepparexamen av 1. klass, furirskola vid flottans däcksavd.
            liksom vid kustartilleriets minavd., furir- skola och vpl uoffskola
            (mötsv.) bör tillgodoräknas som skepparexamen. De anförda förslagen
            är exempel. Marinens myndigheter torde kunna komplet- tera med
            andra jämförbara kompetensförhållanden, t. ex. i fråga om maskin-
            befäl. 3) Rätt att avlägga examen Den personal ur marinen, som
            har sjötjänst till civil motsvarighet, i förekom- mande fall i
            befälstjänst motsvarande vad sjöbefälskungörelsen förutsätter,
            bör kunna få avlägga examen (tentera) direkt utan att genomgå
            sjöbefälsskola även till högre behörighet än han enligt förslaget
            under 2) skulle vara berättigad till.
          </p>
          <p xml:id="i-Jeoc77T3k27EUJ9ZVEpeih">
            4) Tillträde till navigationsskola Sådan skall föreligga för
            personal ur marinen med styrkt sjötjänstgöring vid marinen. Med
            åberopande av vad ovan anförts hemställer vi, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om åtgärder för att
            på föreslagna vägar underlätta för marinens personal att erhålla
            kompetens som befäl å handelsfartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Qd8TfnHwFzSWysw4ra3HuE" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1966
          </p>
          <div xml:id="i-WxLg1zu14M9QmkAabkuJTg" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SEKPDo7k77RuYJzwUznJ2o" who="unknown" type="signature">
              Torsten Gustafsson Bengt Arweson Nils Franzén i Stenkyrka
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
