<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__209/mot_1966__fk__209-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Första kammaren, nr. 209 år 1966
          </p>
          <p>
            Nr 209
          </p>
          <p>
            Av herr Larsson, Thorsten, och herr Wikberg, om rätt till avdrag
            vid beskattningen för vissa driftlån inom jordbruket.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 269 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Det moderna jordbruket kräver numera stora investeringskostnader.
            Knappast någon annan näringsgren har så höga kapitalinsatser i
            propor- tion till den årliga omsättningen. För att underlätta
            denna kapitalanskaffning har staten beviljat en sär- skild form
            av kreditgaranti åt jordbrukare för förvärv och övertagande av
            jordbruksföretag. Staten har emellertid speciellt ansett att jordbrukare
            när de börjar med ett jordbruk behöver ytterligare en igångsättningskre-
            dit. Ett garantilån, driftlån, kan således erhållas, för närvarande
            i regel 40 000 kr. Dessa lån amorteras efter viss tidplan, i regel
            10 till 15 år. Driftkapitalåtgången vid ett vanligt familjejordbruk
            är emellertid för närvarande mycket större än vad man kan få i
            driftlån. För nystartade jordbrukare kan amorteringarna vara mycket
            betungande de första åren. Därtill kommer beskattningen av amorteringen.
            Ett visst antal år efter starten kan givetvis ett i gång varande
            företag lät- tare klara av sina driftutgifter genom att utbytesmaskiner
            kan skaffas och mellanskillnaden då är en driftutgift, som är
            avdragsgill vid inkomsttaxe- ringen. Så kan i regel inte bli fallet
            för den nystartade jordbrukaren. Vi anser därför att amorteringen
            på driftlånet mera bör betraktas som en drift- utgift, och som
            sådan bör den motivera den lättnaden för nystartade jord- brukare
            att den blir avdragsgill vid inkomstbeskattningen. Med stöd av
            vad sålunda anförts får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om prövning och förslag beträffande
            möjligheterna att med- ge nystartade jordbrukare under visst antal
            år rätt till av- drag vid inkomsttaxeringen för amortering å driftlån,
            som lämnats mot statlig kreditgaranti. Stockholm den 25 januari
            1966
          </p>
          <p>
            Thorsten Larsson Axel Wikberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
