<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00752">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__752/mot_1966__ak__752-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X5FM5Myde528g2T8my44to">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 732 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-Rrqn16LoXKi4no1orKdx8h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MsBgER2SxEUsNvNyGV4cqu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8Qx3sjr1Hq9yaFkTTiHFaa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DGCzAEXC9BAiF9YqP79zyK" type="motBody">
        <div xml:id="i-2Z7gGLxceW2HPL2aTvxJGM">
          <p xml:id="i-PJbBnB1aUHzd6M53Zje7Rr">
            Nr 752
          </p>
          <p xml:id="i-2tV9sYeMWvmhNiDfuqDcjc">
            Av herr Hedin m. fl., om utbildning av mjölkningslärare. (Lika
            lydande med motion nr 610 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-FtjXRmQevCRuywmozwkpr4">
            Yrkesutbildningen är numera på alla områden erkänd som en nödvändig
            för- utsättning för att på bästa sätt kunna tillvarataga den mänskliga
            arbetskraften och därigenom nå förbättrade ekonomiska resultat.
            Inte minst på jordbrukets område har yrkesutbildningen kommit
            att innebära en effektivisering med ökade produktionsmöjligheter
            som resultat. Inom denna speciella gren av näringslivet finns
            emellertid ett område, där yrkesutbildningen icke nått den effektivitet
            som skulle vara önskvärd. Trots att mjölken är en av jordbrukets
            viktigaste produk- tionsgrenar råder i vårt land fortfarande brist
            på utbildningsvägar, då det gäller att erhålla goda maskinmjölkare.
            Verkningarna av denna bristande undervisning framgår med all önskvärd
            tydlighet av en av jordbrukets forskningsråd utförd undersökning
            angående juverinflammationerna i vårt land. Undersökningen, som
            redovisades 1960, visar att förlusterna på grund av juverinflammation
            upp- går till omkring 130 miljoner kronor per år. Det torde därför
            vara av största angelägenhetsgrad att den personal som inom jordbruket
            handhar skötseln av nötboskapen samt utför mjölkningen är väl
            medveten om anledningarna till denna djursjukdom. Huvuddelen av
            juverinflammation (mastit) förorsakas nämligen av bristande kunskaper
            om rätt mjölkning och om den rätta juvervården. Endast en ringa
            del av nötboskapen i vårt land är ansluten till juverhälsokontrollen.
            Trots det ringa antalet, och trots att det kanske i första hand
            är de bättre besättningarna som deltager i juverhälsokontrollen,
            utvisar denna att 16,5 Zo var angripna av mastit. Anledningen
            till denna utveckling är inte att finna i ett minskat intresse
            från djurskötarnas sida. Maskinmjölkningen är emellertid ett arbetsmoment
            där en felaktig teknik på mycket kort tid kan åstadkomma stora
            skador. En undervisning på detta område under ledning av specialutbildade
            lärare framstår därför som en angelägenhet av stor betydelse.
            Genom en riktig, allsidig och utbredd under- visning på detta
            område skulle väsentliga förbättringar kunna erhållas hos de svenska
            djurstammarna. Men det är inte endast djurhälsan som på detta
            sätt skulle kunna förbättras avsevärt. En förbättrad mjölkningsteknik
            skulle dessutom ge en större mjölkavkastning utan att detta skulle
            behöva medföra ökade arbets- insatser. Det förtjänar anföras i
            detta sammanhang vad 1954 års mjölkkommitté sagt i sitt betänkande,
            Statens offentliga utredningar 1960: 20, där det bl. a. heter:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__752/mot_1966__ak__752-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DAFKoPavhL6coAdesLMdRf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 732 år 1966 11
          </fw>
          <p xml:id="i-VSoCRgKtRsZ2PiBYryTvoL">
            Juverinflammation medför minskad mjölkmängd, försämrad mjölkkvalitet
            och för tidig nedslaktning av angripna djur på grund av höggradiga
            juverskador. De predisponerande faktorerna är vanligen att söka
            i ladugårdshygienen, oriktig maskinmjölkning, utfodring och dylikt.
            I ju större omfattning djuren behandlas med antibiotika, desto
            mindre benägen har man även blivit att förbättra hygie- nen på
            produktionsplatsen. Användning av sådana preparat ger således
            ingen lösning på mastitproblemet. Dessutom anses de sänka högmjölkande
            kors pro- duktion, och i vissa fall gör de mjölken otjänlig till
            människoföda och olämplig för vissa mejeriändamål. Målsättningen
            bör därvid vara att inom största antal djurbesättningar minska
            mastitförekomsten, så att konsumenternas krav på en god komjölk
            uppfylles och samtidigt även mjölkproduktionen når ökad lönsam-
            het. Kommittén vill, att skolorna skall intresseras för att revidera
            kursplanerna och härvid giva mjölkproduktionens kvalitetsproblem
            större utrymme. Kom- mittén anser, att bristerna i denna undervisning
            är stora. Man saknar enhetliga kursplaner, moderna läroböcker
            1 mjölkproduktion och inom detta specialom- råde erfarna lärare
            i såväl den teoretiska som i den praktnska delen av ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-RqzEhRujvceHgt5J2zkb7q">
            Undervisningen vid våra lantbruks- och lanthushållsskolor fyller
            för närvaran- de ej det föreliggande behovet. Det är önskvärt
            att undervisningen måtte sättas in på större bredd om den skall
            fylla sin uppgift. Hemmasöner, hemmadöttrar och lantarbetare bör
            få tillgång till en för dem överkomlig utbildning. Vid våra lantbruksskolor
            finns som regel tekniska resurser för en dylik undervisning. Det
            råder emellertid brist på specialutbildade lärare då vårt land
            saknar nå- gon skola för utbildning av mjölkningslärare. I Danmark
            däremot finns flera skolor för sådan utbildning. Vi anser det
            vara angeläget att utbildningen av mjölkningspersonalen blir så
            effektiv som möjligt och får större omfattning än nu. Därför bör
            också i vårt land skapas möjligheter för utbildning av mjölknings-
            lärare. Förslagsvis bör intresserade lantmästare med god praktik
            kunna ifråga- komma för specialutbildning till mjölkningslärare.
            Med stöd av ovan anförda får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa om utredning och förslag avseende
            utbildning av mjölkningslärare.
          </p>
          <p xml:id="i-JssXuDYG5HKUCJ6ntMbNMH" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1966
          </p>
          <div xml:id="i-Wu13hE2JFNcSYDj3wqGbEH" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KCjdZZYddhAKqKzdzgP9kB">
              <item xml:id="i-QUQF2NS8TD5t3g9Spbzj7z" who="unknown" type="signature">
                Carl Eric Hedin Arvid Nilsson Anders Dahlgren i Lönsboda Henry
                Berndtsson Einar Gustafsson Rolf Eliasson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TmL6YPFeH8UeY4KaAijM9c">
            i Kårby i Moholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
