<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__121/mot_1966__ak__121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TG3CpDRzL3aMHmnZ6CicA2">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 121 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-S1Pf8UHiX5N8dTUeq9QFhr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EKeTQvxqzix9DEgGV6DiNv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LesLmPy4D8rTrdPpHpWWyb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Gv8c1fxkREU5KbdN5EUGc" type="motBody">
        <div xml:id="i-SNdHFGnqtj4PCAKKW2i6Ao">
          <p xml:id="i-K7XxY2LPMruQb5EHcQCTeR">
            Nr 121
          </p>
          <p xml:id="i-BLbsSqw8goMWufQFYfdswJ">
            Av herr Keijer m. fl., om inrättande av en lånecentral för biblio-
          </p>
          <p xml:id="i-9thdARJv2uqzzEC3e7bA8v">
            teken i mellersta Sverige. (Lika lydande med motion nr 82 i Första
            kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-ATmJuuttxyqUbsNTvVK8Fi">
            Enligt den plan för utbyggnaden av lånecentralsverksamheten,
            som redo- visas i prop. 1965:50, skall landet indelas i tre regioner
            med vardera en lånecentral för utlån till bibliotek och enskilda
            av sådan litteratur, som läns- och landsbiblioteken i allmänhet
            inte kan ställa till förfogande. För när- varande är två av lånecentralerna
            upprättade, en i Malmö för södra Sverige och en i Umeå för Norrland.
            Den av skolöverstyrelsen tillsatta arbetsgrup- pen för folkbiblioteksfrågor
            har föreslagit, att den återstående lånecentra- len upprättas
            fr.o.m. 1/1 1967 och förläggs till Stockholms stadsbibliotek.
            Från olika håll har framhållits, att lånecentralen för mellersta
            Sverige snarast bör komma till stånd. Enligt den räjongindelning,
            som gäller för kungl. bibliotekets och universitetsbibliotekens
            interurbana utlåning, skall kungl. biblioteket i första hand svara
            för utlåningen inom det område, som är tänkt som verksamhetsområde
            för en lånecentral vid Stockholms stads- bibliotek. De restriktiva
            bestämmelser, som kungl. biblioteket tvingas till- lämpa för denna
            utlåning, har försatt biblioteken i Mellansverige i en speciellt
            ogynnsam situation. Vid arbetsgruppens kontakt med biblioteks-
            nämnden i Stockholm har denna ställt sig positiv till förslaget
            och hos stadsfullmäktige hemställt om bemyndigande för biblioteket
            att åta sig den nya uppgiften under förutsättning att statsmakterna
            ställer erforderliga medel till förfogande. Kostnaden för halvt
            budgetår uppgår till 40 000 kronor. Överstyrelsen har anslutit
            sig till arbetsgruppens förslag. Överstyrelsens förslag har dock
            inte upptagits bland departementets äs- kanden. Stockholms stadsfullmäktige
            har den 15 oktober 1965 beslutat i princip godkänna att stadsbiblioteket
            skall fungera som lånecentral för mellersta Sverige fr. o. m.
            den 1 januari 1967. En förutsättning är emellertid att stats-
            bidrag beviljas. Det område, som lånecentralen vid Stockholms
            stadsbibliotek anses skola betjäna, omfattar Stockholms stad samt
            Stockholms, Uppsala, Söderman- lands, Östergötlands, Gotlands,
            Värmlands, Örebro, Västmanlands och Kop- parbergs län. Det gäller
            alltså ett område med en betydande del av landets befolkning och
            utbildningsanstalter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__121/mot_1966__ak__121-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BdXZKGBfev8R1MRA36EFUR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 121 år 1966 7
          </fw>
          <p xml:id="i-GNvNYGAHKdS1g21dT5GxcT">
            Under hänvisning till det sålunda klart dokumenterade behovet
            av den- na lånecentral för mellersta Sverige hemställes, att riksdagen
            måtte besluta att fr. o. m. den 1 januari 1967 inrätta en lånecentral
            förlagd till Stockholms stadsbibliotek och i anledning därav uppräkna
            reservationsanslaget Bidrag till folkbibliotek med 40 000 kronor.
          </p>
          <p type="date" id="i-GUfrNRPj23jtYAzazwYire">
            Stockholm den 20 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-94XxtpKGKNjpC9M4KSPab4" type="signatureBlock">
            Augustinus Keijer Tage Sundkvist Blenda Ljungberg Ingemar Mundebo
            Cecilia Nettelbrandt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
