<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00888">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__888/mot_1966__ak__888-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Cw1NjQcL5mPUCuP6dJAptM">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-MFybsM8g7u1ATuw82ce7zH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CG4YR8mvm1RDkM9R4w5z3X" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QMPxoHFqeQimCs17w41EHS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L3HkW9dvYMKb1N2AM5fGUq" type="motBody">
        <div xml:id="i-HngFa88Pqur4bWKAkV9R31">
          <p xml:id="i-PpkF3oinH5eHpjoFkWj7Tu">
            Nr 888
          </p>
          <p xml:id="i-NPS6S62GypjDfdtDtxACaD" type="titleString">
            Av herr Hedin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 96, med förslag till lag om ändrad lydelse av 6 kap. 3 $ och
            15 kap. 14 $ föräldrabalken m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7GbRcRcMrd2rnSwj2A8LwU">
            (Lika lydande med motion nr 723 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-F4rT3bQ7EGvT7EhSAAjRxy">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 96 berörs bl. a. frågan om åtgärder
            som kan bidraga till att minska fall av barnmisshandel. Förslag
            framlägges om änd- rad lydelse av 6 kap. 3 $ föräldrabalken och
            93 $ barnavårdslagen. I propositionen påpekas att Kungl. Maj:t
            lämnat medicinalstyrelsen i uppdrag att i anledning av riksdagens
            beslut 1965 göra en undersökning be- träffande barnmisshandel.
            Det är vår förhoppning att denna utredning snabbt skall kunna
            dels kart- lägga förekomsten av barnmisshandel och orsakerna därtill,
            dels framlägga förslag till åtgärder som kan vara ägnade att minska
            förekomsten av barn- misshandel. De fall av barnmisshandel som
            uppdagats under senare år har väckt stor uppmärksamhet och med
            rätta upprört allmänheten. Det är angeläget att vidtaga åtgärder
            från samhällets sida som kan bidraga till skydd för barnen. I
            den allmänna debatten har enligt vår mening emellertid en sammankopp-
            ling av barnmisshandel och aga gjorts som varit olycklig. Man
            har ofta kategoriskt utdömt aga som ett under alla förhållanden
            olämpligt korrek- tionsmedel. Man kommer härvidlag in på föräldraauktoriteten
            och föräld- rarnas självklara befogenheter att i skiftande situationer
            välja de vägar och medel för uppfostran som gagnar barnet på bästa
            sätt. Korrektionsmedlet aga behöver sällan tillgripas, men beträffande
            de flesta barn uppstår dock någon gång disciplinsituationer som
            enligt föräldrarnas bedömanden inte kan bemästras med annat än
            möjlighet att använda aga. Möjlighet till lind- rig aga — som
            självfallet inte på minsta sätt har något att göra med barn- misshandel
            — bör därför vara ett tillåtligt medel i en fast, konsekvent och
            kärleksfull fostran. Mycket sträng uppfostran med anlitande av
            aga i relativt stor utsträck- ning är självfallet ur alla synpunkter
            olämplig. En sådan fostran kan leda till missanpassning. Vi vill
            emellertid framhålla att den stränga fostrans motsats — alltför
            slapp fostran eller ingen fostran alls — också kan leda till missanpassning,
            vilket medför att barnet får svårigheter att underordna sig de
            regler för mänsklig samlevnad som måste finnas i ett demokratiskt
            sam- hälle.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__888/mot_1966__ak__888-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VdtBXFVXSDSMhFNvc2YjRw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1966 T
          </fw>
          <p xml:id="i-X3TxjfAj9dbTxrBQPb3SBt">
            Att förbjuda aga skulle vara olämpligt dels därför att det enligt
            vad vi tidigare framhållit är ett ibland nödvändigt korrektionsmedel,
            dels därför att förbudet sannolikt inte skulle komma att följas
            och omöjligen skulle kun- na kontrolleras och dels slutligen att
            familjens integritet skulle trädas för när. Justitieministern
            ansluter sig till uppfattningen att aga principiellt är olämplig
            men anser dock att aga i vissa situationer kan vara nödvändig
            och förordar sålunda att varje form av kroppslig tillrättavisning
            inte bör vara förbjuden i lag. Ehuru vi anser att den förändring
            som departementschefen föreslår av 3 $ föräldrabalken är onödig
            och knappast bättre än nuvarande lydelse skyddar mot barnmisshandel,
            vill vi dock inte motsätta oss den före- slagna ändringen. Inför
            den föreslagna ändringen av 93 $ barnavårdslagen har remissin-
            stanserna visat tveksamhet. Justitiekanslern anser sålunda att
            viss risk kan uppstå för anmälningar i oträngt mål. Stadsförbundet
            samt barnavårds- nämnderna i Stockholm och Malmö hyser ingen tilltro
            till att paragrafen skall ha åsyftad verkan på grund av att bestämmelsen
            inte är kategorisk och straffsanktionerad. Socialstyrelsen vänder
            sig emot den valda formulering- en ”erhållit kännedom om” — en
            formulering som i det slutliga lagförslaget ändrats till ”får
            kännedom om”, vilket dock har exakt samma innebörd. So- cialstyrelsen
            anser att texten här bör lyda ”ha välgrundad anled- ning antaga”
            och anger som motiv att både allmänheten och barnavårds- nämnderna
            därigenom bättre påminns om det nödvändiga i vaksamhet när det
            gäller otillräckligt underbyggda misstankar. Härigenom vinnes
            också att motiv för anmälan otvivelaktigt får anses föreligga,
            om någon visserli- gen inte har fullständig kännedom om vad som
            förekommit men omständig- heterna ger vederbörande grundad anledning
            att misstänka sådana förhål- landen som bör föranleda anmälan
            till barnavårdsnämnd. Vi ansluter oss till denna uppfattning.
            Den av socialstyrelsen föreslagna formuleringen har både en klarare
            och sakligt sett riktigare innebörd än den ipropositionen val-
            da. Att ”få kännedom om” något kan uppfattas mycket olika av olika
            män- niskor. Det kan betyda allt från obekräftade hörsägner till
            verklig vetskap. Eftersom 93 $ skall ge vägledning för den enskilde
            hur han skall handla i en given situation, måste lagtexten vara
            så enkel och entydig som möjligt. Med stöd av vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen vid behandlingen av proposition nr 96
            måtte antaga följande Förslag till Lag om ändrad lydelse av 93
            $ barnavårdslagen den 29 april 1960 (nr 97). Härigenom förordnas,
            att 93 $ barnavårdslagen den 29 april 1960 skall erhålla ändrad
            lydelse på sätt nedan angives.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__888/mot_1966__ak__888-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R9UXEd4c9wRQXpbWbCuTmv">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1966 Myndigheter vilkas
            — — — nämndens ingripande. Den som har välgrundad anledning antaga
            att någon, som ej fyllt aderton år, misshandlas i hemmet eller
            eljest där behandlas på sådant sätt att hans kroppsliga eller
            själsliga hälsa utsättes för fara bör anmäla detta till barna-
            vårdsnämnd. Denna lag träder i kraft den 1 juli 1966. Stockholm
            den 19 april 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-Kguz13dFwtFa3kDLcY1GiM">
            Carl Eric Hedin (h) Erik Magnusson (h) Mårten Werner (h) 1 Tumhult
          </p>
          <p xml:id="i-CGLRjmotbwB1MGRBUN8w3J">
            Gunnar Oskarson (h) Allan Åkerlind (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
