<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__394/mot_1966__fk__394-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TW9ZKqNUynFDKLFWsUPHGS">
        Motioner i Första kammaren, nr 394 år 1966 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KhipFn9aRgNbUYYMzdBhLu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Fkydne5hbd94NpmetTGidm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VtLintx2NUuuLSwULnY4Uz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-sUwLCpr2WbeTQPMbD8fkx">
        <div xml:id="i-5EC3tGd1b3xwRTMZK1Tfza">
          <p xml:id="i-B8mERzMS1gqG3UgnKDMiNW">
            Nr 394
          </p>
          <p xml:id="i-QFnPu6jxXbJpikyPWitC7v">
            Av fru Hultell m. fl., om upprustning av den reumatologiska un-
          </p>
          <p xml:id="i-WrMpEwCPsUsKhLtRXBrn7t">
            dervisningen och forskningen. (Lika lydande med motion nr 496
            i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-NheHVu9APrWvwtrRN4Rp6H">
            Av landets befolkning räknar man med att cirka 3 procent eller
            närmare 225 000 personer lider av någon form av ledgångsreumatism.
            Årligen för- loras 10 till 15 miljoner arbetsdagar på grund av
            reumatisk sjukdom. En- bart i direkta ekonomiska bidrag och produktionsbortfall
            kostar denna sjuk- dom samhället 0,5 miljard kronor årligen. Ledgångsreumatismen
            är också orsak till att inte mindre än 20 000 till 25 000 människor
            under 67 år är totalt invalidiserade. Uppskattningsvis 90000 reumatikersjuka
            besöker årligen läkare. Av dessa patienter är cirka 30 000 i behov
            av vård på sjukhus. Mot detta vård- behov svarar i dag 1 200 vårdplatser
            på specialavdelningar för de reumatiskt sjuka. För en stad av
            Stockholms storlek finns endast cirka 100 vårdplatser av denna
            art. I nu aktuella regionsjukhusplaner ingår dock specialavdel-
            ningar i reumatologi som ett viktigt led. Utbyggnaden av vårdresurserna
            på specialavdelningar för reumatologi bör emellertid prioriteras.
            Erfarenheten visar att det går att rehabilitera en stor procent
            av de patien- ter som lider av kroniska artriter. Med hänsyn till
            sjukdomens tendens att leda till invaliditet är den ett av våra
            största socialmedicinska problem. Den fordrar en sjukvårdsorganisation
            som utnyttjar möjligheterna att bromsa sjukdomens framåtskridande
            och förhindra invaliditetens inträdande. Många fall kräver fortlöpande
            rehabiliteringsarbete för alt funktionsförmågan inte på kort tid
            skall nedsättas avsevärt. Ofta kräver detta arbete ett samarbete
            av ett helt lag specialister, reumatolog, ortoped-handkirurg,
            sjukgymnast, arbetsterapeut, kurator och arbetsvårdstjänsteman.
            Den s. k. primärkroniska ledgångsreumatismen är en till sin innersta
            na- tur ännu ej uppklarad sjukdom. Den viktigaste insatsen i kampen
            mot sjuk- domen är därför alltjämt forskning. Någon klinisk professur
            i reumatologi finns icke inrättad vid någon av de medicinska fakulteterna.
            En viktig uppgift för att i möjligaste mån gynna forskningen och
            upprusta dess möjligheter är sålunda att inrätta kliniska professurer
            i reumatologi vid våra medicinska fakulteter. Därmed gynnas också
            undervisningen i reumatologi. En långvarig sjukdom som ledgångsreumatism
            innebär förutom rent kroppsligt lidande ofta social isolering,
            sänkt levnadsstandard och person-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__394/mot_1966__fk__394-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SXA1kSs3quiAqvfSaBvzBp">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 394 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-TfHTB82KKVCYsxxe9s51C1">
            liga tragedier för patienten. Man kan peka på att t. ex. reumatikerna
            har i genomsnitt sämre bostäder än andra. Reumatikerpatienternas
            ekonomi för- svagas ofta på grund av de dyrbara mediciner och
            den fysiska träning vederbörande är beroende av för att kunna
            hålla sig rörlig och arbetsför. Klimatet i vårt land är särskilt
            vissa årstider icke gynnsamt för de reu- matiskt sjuka. Många
            av dem söker sig därför till orter med för reumatikern hälsosammare
            klimat än vårt, och vederbörande kan också där få tillgång till
            viss medicinsk behandling. Dessa s. k. hälsoresors rent medicinska
            bety- delse är visserligen mycket omdiskuterad, ofta försvinner
            det subjektiva väl- befinnandet redan inom en relativt kort tid
            efter återkomsten till Sverige. Som en mer eller mindre långvarig
            period av subjektiv förbättring och som en allmän rekreation utgör
            de emellertid ett värdefullt komplement till den vård som meddelas
            i Sverige och de får också stöd av vissa landsting. Denna verksamhet
            bör bli föremål för ökat stöd. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            alt riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa att
            den centrala universitetsmyndigheten ges i uppdrag att taga initiativ
            för att påskynda upprustningen av den reuma- tologiska undervisningen
            och forskningen i landet, i främsta rummet genom inrättande av
            kliniska professurer i ämnet vid de medicinska fakulteterna.
          </p>
          <p xml:id="i-TMQMmsQnp1ZFuguZMgYLu6" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-RPj3Au7NAUnYiQvkqNZwJL">
            Mary Hultell Gunvor Stenberg H. Bertil Lidgard
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
