<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__315/mot_1966__ak__315-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GANeeLEXbgfqppG6ErJTon">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 314—315 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-JpFszjMBFGc2VC5CkX9jcb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H8PkLrfKMgff14ubMmEXMG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F9nFi3f4SySvrtqfyB2HtE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SfnMgCaqoCnfKgVLA9HPhc" type="motBody">
        <div xml:id="i-VFsN7Xa3SMFVQtYH36VBqo">
          <p xml:id="i-G7BnCYRVVYYJ3rJxtghYFV">
            Det är angeläget att åstadkomma en samplanering vid den fortsatta
            ut- byggnaden såväl av den slutna som av den öppna åldringsvården
            och åld- ringssjukvården. Efterfrågan på platser inom den slutna
            åldringsvården står i relation till tillgången på för åldringar
            lämpliga bostäder, en väl utbyggd hemsjukvård och en tillfredsställande
            hemservice för åldringar. Under hänvisning till det ovan anförda
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om utredning beträffande samordning mellan landstingens
            sjukvårdande verksamhet och den primärkommunala åld- ringsvården.
          </p>
          <p xml:id="i-QgDz2ziZM3mzrJgkj25rvv" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1966
          </p>
          <div xml:id="i-DUFFy5uLJwP5yvPytypuvV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RT6HxmDY1k5nqvC4MEnKbZ">
              <item xml:id="i-QGmYQYjLr4H9pTWPHDaqfA" who="unknown" type="signature">
                Erik Larsson i Öskeviksby
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GVoKpTiu3xWnoiMprfQrki">
            Gustaf Svensson Anders Dahlgren Claes Elmstedt i Vä Einar Larsson
            Karl Gust. H. Boo Sven Vigelsbo i Borrby Nr 315
          </p>
          <p xml:id="i-VuAFwpPqm1ygbiho1fgdnH" type="titleString">
            Av fru Nettelbrandt m. fl., om trafikproblemen i större tätorter.
            (Lika lydande med motion nr 243 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XQ3GzNTpUTpYUB7KXNNHaR">
            Trafikproblemen i landets större tätorter, framför allt i storstäderna,
            har på senare tid blivit alltmer accentuerade. Planeringen har
            uppenbarligen icke tagit hänsyn till bilismens våldsamma expansion.
            Alla tecken tyder på att bilismen även i fortsättningen kommer
            att växa kraftigt. Med hän- syn därtill är snabba och effektiva
            åtgärder nödvändiga för att man inte skall behöva riskera att
            nackdelarna i den motoriserade världen blir så sto- ra att de
            uppväger eller rentav överstiger fördelarna. På många håll i landet
            är — särskilt under vissa tider på dagen — storstadstrafiken direkt
            orationell. Framkomligheten är stundom så dålig, att det kan vara
            snabbare att gå än att använda de flesta slag av kommu- nikationsmedel.
            En del av dagens timmar sitter tusentals människor i bilköer.
            Omräknat i produktiva arbetstimmar finns där ett väldigt dolt
            arbetskapital. En sådan ordning är särskilt otillfredsställande
            i ett land där ett av de största framtidsproblemen är en snabb
            ökning av arbetskrafts- resurserna. Även om den i bilköerna använda
            tiden inte skulle ha dispone- rats för arbete, är det en stor
            nackdel, att fritid ej kan användas till nyttig och nödvändig
            rekreation. Att ett stort antal människor i ökande takt förspiller
            allt flera timmar i bilköer är en utveckling i klar strid mot
            landets samlade ekonomiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__315/mot_1966__ak__315-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-55tWQsjfRhAvhX61Rqc6r3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 315 år 1966 15
          </fw>
          <p xml:id="i-KXhnSyWHdM6DsR8dbfqjuR">
            intressen. Att väntetider i bilköer icke är produktiva — vare
            sig direkt för arbete eller indirekt för rekreation — är illa
            nog. Härtill kommer emeller- tid deras direkt negativa verkan.
            Dels är de ägnade att öka de stresska- pande faktorerna genom
            jäkt, otålighet och irritation, dels skadar buller och luftföroreningar
            de mänskliga funktionerna i en utsträckning som inte ännu är vetenskapligt
            klarlagd men som med stor sannolikhet kan antas vara av betydande
            grad. Alldeles för liten uppmärksamhet har hit- tills ägnats åt
            dessa typer av trängselkostnader. Vidare bör det pekas på de problem
            som drabbar människor som måste komma fram snabbt inom ett visst
            område. Transportnäringarna får dess- utom vidkännas ekonomiska
            avbräck förorsakade av den otillräckliga fram- komligheten. Drosktrafiken
            kan ingalunda fungera tillfredsställande, och det är naturligt,
            att taxibilar söker sig från de mest utsatta trängselområ- dena,
            varvid allmänhetens service där blir eftersatt. De taxibilar som
            tra- fikerar. markanta trängselområden får en omotiverad inkomstförsämring.
            Här endast antydningsvis nämnda problem har hittills blivit starkt
            för- bisedda. Ansatser till radikala okonventionella grepp för
            att komma till rätta med missförhållandena har saknats. även om
            frågorna ur vissa syn- punkter sett kan sägas vara kommunala angelägenheter,
            har kommunerna i varje fall uppenbarligen icke känt det som sin
            uppgift att gripa sig an med frågorna. Måhända har inte heller
            kommunerna de utredningsresurser som är nödvändiga för en fullständig
            genomlysning av hela problematiken. Dessutom vore det mycket olyckligt,
            om ett system skulle genomföras i en stad och ett helt annat i
            en annan stad. Den förvirring som därmed skulle skapas för bilisterna
            vid färder genom olika städer måste vara helt onödig. I vårt land
            borde det vara möjligt att finna en enhetlig lösning. En intensifierad
            forskning kring dessa frågor är starkt motiverad. Genom parkeringsavgifter
            har man sökt att skapa en differentierad prissättning på »lån»&gt;
            av gatumark. Avgifternas differentiering har tyd- ligen inte varit
            tillräcklig för att skapa balans mellan tillgång och efter- frågan
            på gatumarken. En samordning måste också finnas mellan parke-
            ringsavgifterna och kollektivtrafikens behov. Att exempelvis avgiftsbelägga
            tidigare fria parkeringsplatser i anslutning till tunnelbaneslutpunkter
            i stället för att utvidga de fria platserna och höja avgifterna
            i innerområdet bidrar till att ytterligare skärpa trycket på innerstaden.
            Över huvud taget spelar utformningen och omfattningen av infartsparkeringar
            en stor roll för trafikframkomligheten i innerområdena. Det synes
            ofta som om det bakom bestämmande av parkeringsavgifterna ligger
            tanken att fixera ett självkostnadspris. Man kunde lika väl överväga
            att använda parkerings- avgifterna som instrument att reglera
            trafikmängden. Som sådant instru- ment torde emellertid parkeringsavgifterna
            aldrig ensamma kunna vara till fyllest. Man kommer därmed aldrig
            åt t. ex. genomfartstrafiken. Vare sig det är fråga om direkt
            genomfart eller fråga om ett förande fram och tillbaka för att
            leta parkeringsplats eller »&gt;ragga flickor» eller liknande,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__315/mot_1966__ak__315-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W4vmbZYzxpZFNLiiaL2v2q">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 315 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-F4daw6n4Ut7CUBVJGBH8MB">
            konkurrerar man om gatumarken utan att någon som helst prisreglerande
            faktor kommer med i bilden. Betalning för tillfällig eller mer
            eller mindre stadigvarande disposition av gatumark och differentiering
            härav med hänsyn till gatumarkens värde är inte mer anmärkningsvärt
            än att mark i fastighetssammanhang alltid åsättes skilda priser.
            I trafiksammanhang finns dessutom särskilda moti- veringar för
            att detta värde bör ligga på den nivå där tillgång och efter-
            frågan stämmer överens. Anpassning av kollektivtrafiken till ett
            program för den enskilda trafiken är nödvändig. Detta gäller såväl
            i fråga om ut- byggnadstakt som i fråga om taxesättning. För att
            komma till rätta med trafikmängden i storstäderna kan man tänka
            sig skilda system. En differentierad parkeringsavgift eller parke-
            ringsskatt kan fylla en viss funktion men kan knappast vara en
            tillräcklig åtgärd. Man kan även tänka sig en uppdelning i skilda
            zoner med en be- stämd prisskillnad för trafikanterna inom de
            olika zonerna. Dessa torde knappast kunna göras så stora, att
            en differentiering av bensinpriset kan vara möjlig. Särskilda
            avgifter vid vissa zongränser kan däremot tänkas, likaså licensgivning
            med eller utan avgift för transporter inom vissa zoner. Med automatikens
            hjälp torde det vara möjligt att finna lösningar för markeringar
            av betalningsskyldighet utan förbrukande av stora personal- resurser.
            Vilka åtgärder som kan passa vårt land bäst behöver utredas, och
            vi har självfallet inte tagit ställning till vilka metoder som
            kan visa sig framkomliga. Klart är emellertid, att det icke är
            omöjligt att finna lämpliga åtgärder. Att som exempelvis i år
            föreslagits i statsverkspropositionen att öka ben- sinskatt och
            bilaccis utan att samtidigt söka finna konstruktiva vägar för
            användande av skatterna som trafikpolitiska instrument är enligt
            vårt för- menande ett kraftlöst och planlöst grepp över hela frågan.
            Slutligen vill vi framhålla, att självfallet åtgärder av det slag
            som här skisserats aldrig får tänkas ersätta de välmotiverade
            kraven på utbyggnad av våra gator och vägar. I ett ofulländat
            vägnät är de emellertid nödvän- diga komplement för att kunna
            göra bilismen och transportväsendet till i alla avseenden goda
            hjälpmedel. Under hänvisning till det anförda hemställer vi, att
            riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära
            utredning av i motionen berörda trafikpo- litiska spörsmål för
            större tätorter.
          </p>
          <p xml:id="i-6a4j9rxzs5WrdrJPiF7agG" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1966
          </p>
          <div xml:id="i-YVzZ2qn9hsqFPkSHoKKekr" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WgrKFTWyakttdaCC6w441n">
              <item xml:id="i-DMRaPmyXp5PeGTxsaeXqNe" who="unknown" type="signature">
                Cecilia Nettelbrandt Augustinus Keijer Einar Rimmerfors Folke
                Nihlfors Ingrid Gärde Widemar Ingemar Mundebo Daniel Wiklund Ola
                Ullsten
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5LYq2SY8mMHwutbYdu4hHJ">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1966 660024
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
