<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__315/mot_1966__fk__315-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2LFENSd3EqdAJmR8VjRw3f">
        Motioner i Första kammaren, nr 315 år 1966 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KKq7Za8QLyPXEeULGVgTxD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BRfhCHZrLFEjn9YZmPJH5b"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FhWnao9aAfPr6mNpYuQHzP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PG7QukAWdyCtsDsrncsd4q">
        <div xml:id="i-V7u2GTw6j1qAhWB7dAZ49Y">
          <p xml:id="i-3ZVaSqPc7qviWU32rfRCAm">
            Nr 315
          </p>
          <p xml:id="i-GXg5gQq5yX3nCfPNwJwrhq">
            Av herr Svanström, om jämställande för lokaliseringsstöd av Kalmar
            län och Gotlands län med norra stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-EoZ6QddKtqRdi68zJYcgH">
            I olika sammanhang har med stöd av tillgängliga statistiska uppgifter
            den olyckliga utvecklingen av näringslivet och därmed också den
            faktiska och framför allt den relativa befolkningsminskningen
            i sydöstra Sverige, däribland inte minst Kalmar län och Gotland,
            påtalats. När beslutet om statligt lokaliseringsstöd fattades
            i riksdagen, så anfördes såväl i utskottsutlåtande som i debatten
            många skäl för att låta jämväl syd- östra delen av Sverige ingå
            i stödområdet. Av olika skäl avvisades slutligen denna tanke,
            men däremot framhölls möjligheten att ge lokaliseringsstöd åt
            företag utanför stödområdet i särskilda fall. Vad gäller Kalmar
            län och Gotland, så torde det fortfarande framstå som önskvärt,
            att statligt stöd i någon form ges åt företag, som vill lokalisera
            sin verksamhet till dessa län. Det torde ankomma på Kungl. Maj:t
            efter hörande av de lokala planeringsråden och i samförstånd med
            näringslivets företrädare att pröva i vilka former lokaliseringsstimulans
            lämpligen skall ske. Med anledning av det sålunda anförda föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-7ZgmB9VgRHNnNFLeh6qMGJ">
            att riksdagen måtte besluta att i anslutning till behandling
            av frågan om fortsatt lokaliseringsstöd uttala att Kalmar län
            och Gotlands län i görligaste mån jämställes med det norra stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-RhMy3TTd2WDuWxrvmXWRJL" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1966 Ivan Svanström
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
