<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__268/mot_1966__ak__268-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5nhFGk35mYXo5gSKfw3m31">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 268 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-DcW4aBHQasunYyp9drZdeJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QpCPJh2GEYCWWzDem7sGE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SNrQJwAmj3KVSkRmQiy627" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4gD9q7Yaet657bWXn8mZc8" type="motBody">
        <div xml:id="i-YA8kWS7XUxhLPwLGaJ9U3r">
          <p xml:id="i-Hbz6pymDkM8swqewtvgrkm">
            Nr 268
          </p>
          <p xml:id="i-Q3qebT9RQaJ6ZPdBHasZp4">
            Av herr Johansson i Trollhättan m.fl., om åtgärder för att för-
            hindra kvarstående skatt för pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-7xjNnVvqSPwXmyvsnyhdya">
            Det förekommer att pensionärer får restskatt, som medför stora
            svårig- heter för dem. Ibland blir dessa restskatter mycket stora
            i förhållande till inkomsterna. Då pensionerna stiger och pensionärerna
            torde erhålla större möjligheter till andra inkomster än pensioner
            ökar troligen riskerna för restskatter, om man inte söker förebygga
            detta. En metod är att låta i en vidgad statlig upplysningsverksamhet
            ingå en speciell upplysning till pensionärerna med uppmaning till
            dem att betala in B-skatt, om deras sammanlagda inkomster uppgår
            till vissa angivna sum- mor, och sedan låta häradsskrivarkontoren
            hjälpa dem med ytterligare upp- lysningar och med begäran om sådan
            B-skatt. Självfallet är det också av be- tydelse att pensionärerna
            behandlas på ett generöst sätt av taxeringsnämn- derna, vilket
            torde vara lämpligt även med hänsyn till pensionärernas villig-
            het att åtaga sig arbeten, något som i sin tur är en fördel under
            den nuva- rande och väntade arbetsmarknadssituationen. Frågan
            om möjligheterna att förebygga restskatt för pensionärerna är
            så betydelsefull att den behöver bli föremål för Kungl. Maj:ts
            prövning. Här- vid bör givetvis olika möjligheter undersökas,
            och de tidigare antydda får endast uppfattas som exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-J1LUd9MLs4JRV7UUApuK4p">
            Med hänvisning till ovanstående hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-GW8z7ExWgyCo57ApHSexAR">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            en utredning av möjligheterna att förebygga att pensionärer erhåller
            restskatt och om lämpliga åtgärder med anledning härav.
          </p>
          <p xml:id="i-2UYtTBphNHf2Fm3zwr6Thk" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-BtdGSpsj4ds4KX86UP43A9" type="signatureBlock">
            Hilding Johansson Sven Andersson Ruth Anderson
          </p>
          <p xml:id="i-KSHEwqcuHM7hn3iJX2ygUZ">
            i Lerum
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
