<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__388/mot_1966__fk__388-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GW7DmkvTbzri7jQ39iz2Md">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8cBTpMUDiKBke1EkLhov45"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9jPUbFmgLU5fNyBAAtMsKj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Snw6J9fEBRUM65HT55PPZP">
        <div xml:id="i-Wj5umg2SFFBUDQTG9UtYM4">
          <p xml:id="i-JnYiPMd6ewoaNcszmssnuG">
            Motioner i Första kammaren, nr 388 år 1966 3
          </p>
          <p xml:id="i-3th1fFTrGewq8ryrcr6N1q">
            Nr 388
          </p>
          <p xml:id="i-BZjtgEzYULKTLJq2Wdqoip">
            Av herr Dahlén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om
            inrättande av en professur i geriatrik.
          </p>
          <p xml:id="i-X1SjQFwkNxWdzNtb9Wqg3n">
            Sedan riksdagen 1964 bifallit en motion om inrättande av en professur
            i geriatrik uppdrog regeringen åt universitetskanslersämbetet
            att utreda frågan om professurens ämnesinriktning och kliniska
            anknytning samt om dess placering. Utredningen överlämnades till
            en särskild kommitté representerande bl. a. hög medicinsk sakkunskap.
            Kommitténs förslag blev att professuren skulle inrättas vid karolinska
            institutet och inriktas på klinisk-metabolisk geriatrik. Medicinalstyrelsen
            och statens medicinska forskningsråd tillstyrkte ut- redningens
            förslag. Fakultetsberedningen för medicin, odontologi och farmaci
            yttrade sig därefter över kommittéförslaget. Beredningens majoritet
            framhöll att den geriatriska forskningen ej på ett tillfredsställande
            sätt kunde byggas upp genom en enda forskningsprofessur. Beträffande
            den nu aktuella professu- ren tillstyrkte beredningen att denna
            skulle inrättas vid karolinska institu- tet och kliniskt anknytas
            till karolinska sjukhuset. ämnesinriktningen bor- de dock ej begränsas
            enbart till klinisk-metabolisk forskning utan breddas till »geriatrik,
            särskilt åldrandets biokemi och fysiologi&gt;. En reservant i beredningen
            önskade professuren inriktad på klinisk geriatrik, socialmedi-
            cinsk geriatrik, psykiatrisk geriatrik eller näringslärans betydelse
            inom geriatriken. Universitetskanslersämbetet följde i sitt förslag
            till regeringen fakultets- beredningens förslag. Ecklesiastikministern
            har därefter föreslagit att professuren i första hand skall förläggas
            till Uppsala, icke ges den av fakultetsberedningen och kans- lersämbetet
            förordade ämnesinriktningen utan benämnas professur i geria- trik
            och förenas med en befattning som överläkare vid en klinik med
            geri- atriskt patientunderlag. Ecklesiastikministern har alltså
            gått direkt emot universitetskanslers- ämbetet, en enhällig utredning
            och en så gott som enhällig fakultetsbered- ning inte bara i en
            förläggningsfråga utan även när det gäller en medicinsk fackfråga.
            Skälen härför har icke närmare utvecklats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__388/mot_1966__fk__388-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JKMXHXudncCFq4btaZte54">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 388—389 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-GZLAyUYHtf2xhTh1vetc6Q">
            Då det måste betraktas som mindre välbetänkt att i en fråga av
            denna art avvika från samtliga sakkunniga instansers råd hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att professuren i geriatrik skall
            inrättas i enlighet med universitetskanslersämbetets förslag från
            och med budgetåret 1966/67 och att anvisa härför erforderliga
            medel.
          </p>
          <p xml:id="i-6CV1cKdv4gyjDWPa9i7Y66">
            Stockholm den 26 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-NZh5fVypqLsAb5NdXwTfka">
            Olle Dahlén Mary Hultell Birger Lundström
          </p>
          <p xml:id="i-J1wBf3H98XpjVBHuykBha3">
            Nr 389
          </p>
          <p xml:id="i-Ej5WkKo1RpLv7HJut3s9KV">
            Av herr Ernulf, angående föreståndarbefattningarna för läns-
            skolenämndernas -hjälpmedelscentraler.
          </p>
          <p xml:id="i-EbAVU1hRVKZc1kZEtBwYWy">
            (Lika lydande med motion nr 489 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8KrSDkz4uSzP3huw2HzPfU">
            Stockholm den 26 januari 1966 Gudmund Ernulf
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
