<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966-höst-ak--00940">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9HvSr1SknU4PUimTA2nqBX">
        Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966 T
      </fw>
      <div xml:id="i-HcpXiyukkztCTGe9mAtgkz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QBZhjm9EJV58h2qXCDhdSa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3sB2F4NbkTKfNqCMSNqw1N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3iZ1hP3icekXh7jpEGtg6b" type="motBody">
        <div xml:id="i-99JAn5a7Tgcdy9Wky2wci7">
          <p xml:id="i-YPuN4PusLXLiNdmANPnqFU">
            Nr 940
          </p>
          <p xml:id="i-W2tfoecV3eiN1V1e11vkxy" type="titleString">
            Av herr Tobé m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 128, med förslag till lag om vissa gemensamhetsanlägg- ningar
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Crj7BZh2mt7nbyx7YttiZP">
            (Lika lydande med motion nr 766 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-54yowm9JkSNth5ivSuEdH2">
            I proposition nr 123 framlägges förslag till lag om gemensamhetsanlägg-
            ningar. Samhällsutvecklingen har medfört ett ökat behov av sådana
            för flera fastigheter gemensamma anläggningar som avses med den
            nya lagen. Genom denna lag underlättas anordnandet av sådana anläggningar
            i hög grad. Visserligen medför lagförslaget att vissa nya åtgärder
            med tvångs- moment kan komma att tillgripas mot enskilda fastighetsägare.
            Dessa tvångsmoment måste dock enligt vår uppfattning accepteras
            mot bakgrund av förslagets allmänna samhällsnytta. Vi vill alltså
            i princip tillstyrka att det nu framlagda förslaget läggs till
            grund för lagstiftning. Vi vill dock understryka att risk kan
            föreligga att denna lag på sina håll kan komma att medföra viss
            övervältring av ansvaret för anläggningar av allmänt intresse
            från kommunerna till enskilda rättssubjekt. Det är givet att kommunerna
            även i fortsättningen måste ha ett vittgående ansvar för sådana
            anläggningar som t. ex. trafikleder och parkeringsanordningar.
            Vi vill därför förorda att den nya lagens verkningar härvidlag
            följes med upp- märksamhet. Även om vi sålunda i stort sett kan
            acceptera lagförslaget, har vi dock vissa erinringar på några
            enskilda punkter. Enligt lagförslaget skall lagen icke vara tillämplig
            på anläggning för vattenförsörjning och avlopp. Detta anser vi
            vara mindre tillfredsställan- de. Ett stort antal vatten- och
            avloppsanläggningar står utanför tillämp- ningsområdet för 1955
            års VA-lag. Det torde icke sällan uppstå situationer — särskilt
            i samband med exploatering av markområden för fritidsbebyg- gelse
            — där det vore önskvärt att lagen kunde tillämpas för vattenförsörj-
            nings- och avloppsändamål. Sådana ändamål torde för närvarande
            huvud- sakligen tillfredsställas genom att kommunen i samband
            med fastställande av byggnadsplan ålägger markexploatören att
            ordna vattenförsörjning och avlopp. Frivilliga avtal med fastighetsägare
            förekommer också. Anlägg- ningarna kan sedan överlåtas på tomtplatsägarna
            eller av dem bildad in- tresseförening. Servitutsvägen kan de
            olika fastigheterna rätt tillgodoses. Emellertid ger nuvarande
            lagstiftning inte någon möjlighet att till de olika fastigheterna
            binda en skyldighet att i fortsättningen bidra till drift, un-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XiXFkiDDsmRAeGgcCjqDAE">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-Hji5hqxRLNp4C1u4MsAygM">
            derhåll och förnyelse av vatten- och avloppsanläggningarna. Inte
            heller går det nu att tvångsvis ansluta fastigheter till en sådan
            samfällighet. Det vore en klar fördel om lagen kunde göras tillämplig
            även på anläggningar av ifrågavarande slag. Det förtjänar att
            understrykas att även departementschefen varit med- veten om detta
            behov men låtit frågan falla med hänvisning till att enligt hans
            mening ytterligare erfarenheter och överväganden är nödvändiga
            in- nan denna fråga löses genom lagstiftning. Vi kan för vårdelinte
            dela depar- tementschefens uppfattning härvidlag, utan anser att
            en rättslig reglering av vattenförsörjnings- och avloppsfrågorna
            bör ske i samband med den nya lagen om gemensamhetsanläggningar.
            Det bör understrykas att sedan den- na fråga diskuterades i samband
            med tillkomsten av 1955 årslag om vatten- och avloppsanläggningar
            — varvid de av oss åsyftade mindre vatten- och avloppsanläggningarna
            undantogs från lagens tillämpningsområde — har nya synpunkter
            framkommit som motiverar en rättslig reglering också av detta
            slag av gemensamhetsanläggningar. Vi syftar härvid främst på den
            under senare år alltmer tilltagande fritidsbebyggelsen — ibland
            omfattande hundratals tomtplatser. Även fastighetsbildningskommittén
            har uttryckt att det är önskvärt att ifrågavarande anläggningar
            blir föremål för rätts- lig reglering men undantar dem i alla
            fall från att omfattas av lagförslaget med i stort sett samma
            motivering som departementschefen. Enligt vår mening löses spörsmålet
            enklast på så vis att orden ”anlägg- ning för vattenförsörjning
            eller avlopp och ej heller” i sista meningen i1 8 första stycket
            utgår. Den medverkan och det inflytande som byggnadsnämnden enligt
            propo- sitionen skall ha i samband med bildandet av gemensamhetsanläggningar
            har enligt vår mening inte fått en tillfredsställande utformning.
            Enligt 17 $ i lagförslaget skall förrättningsmannen i regel innan
            saken slutligen prövas hänskjuta ärendet till byggnadsnämndens
            prövning. Byggnads- nämnden har att taga ställning till om anläggningens
            inrättande står i strid mot fastställd plan eller bestämmelser
            för markens bebyggande eller för- svårar ändamålsenlig bebyggelse
            eller lämplig planläggning. Byggnads- nämnden sättes härigenom
            in som en mellankommande instans, vars beslut vid besvär kan överprövas
            i särskild ordning. Förfarandet skiljer sig från vad som gäller
            enligt fastighetsbildningslagstiftningen där också intim kontakt
            måste hållas med byggnadsnämnden. Nämnden får där ett avgö- rande
            inflytande genom att den får tillfälle att bevaka varje förrättning
            där planintresse föreligger. Denna anordning har visat sig fungera
            till- fredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-TgU5sTELwc65rV3dMbGJgH">
            Den föreslagna konstruktionen medför svårigheter i samordningen
            mel- lan den judiciella prövningen — som i första instans verkställes
            av förrätt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K8MtxjverSE85V18LqTKLe">
            Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4ncQVhPoPjpvNaAPhr2uFj">
            ningsmannen — och den planpolitiska — som görs av byggnadsnämnden
            i första instans. Såsom lagrådet har anmärkt blir det svårt att
            dra upp klara skiljelinjer mellan förrättningsmannens och byggnadsnämndens
            kompetens. Lagrådet har lämnat ett belysande exempel på detta.
            Vidare finns risker för stor omgång och tidsutdräkt. Förrättningen
            kan icke fullföljas innan lagakraftvunnet beslut föreligger. Byggnadsnämndens
            beslut överklagas i administrativ ordning hos länsstyrelse och
            Kungl. Maj:t. I fall av sådant överklagande måste förrättningen
            vila. Särskilt för en fastighetsägare som motsätter sig en föreslagen
            gemensamhetsan- läggning kan det vara frestande att på detta sätt
            förhala ärendet. Förrätt- ningsmannens beslut däremot överklagas
            hos ägodelningsrätt, hovrätt och högsta domstolen. Även vid överprövningen
            kan kompetenskonflikter uppstå. Lagrådet har sagt sig icke kunna
            tillstyrka ett förslag som innebär en sådan processuell oformlighet.
            Lagrådet går i stället på den lösning som föreslagits av lantmäteristy-
            relsen och ett flertal andra remissinstanser. Denna väg innebär
            att man — efter mönster från jorddelningslagstiftningen — lägger
            planprövning- en på de organ som har att pröva själva anläggningens
            inrättande. Därvid har förrättningsmannen att inhämta byggnadsnämndens
            yttrande. Det kan förutsättas att byggnadsnämnden får rätt att
            överklaga beslut om in- rättande av gemensamhetsanläggning. Ett
            stadgande om planpolitisk prövning skulle införas i lagen. Detta
            förfarande stämmer i princip väl med vad som gäller enligt 19
            kap. 13 $ jorddelningslagen och motsvarande regler i fastighetsbildnings-
            lagen för stad. Departementschefen anser själv att någon avgörande
            materiell olikhet inte föreligger mellan hans förslag och det
            förfarande som gäller enligt jorddelningslagen 19 kap. 13 $. Man
            kan då enligt vår mening fråga sig varför ett nytt förfarande
            skall behöva införas i stället för att tillämpa det förfarande
            som ligger närmast till hands och som dessutom medför mindre omgång
            och tidsutdräkt. Vi vill därför förorda att lagen på denna punkt
            utformas så som lagrå- det föreslagit. Enligt lagförslaget, 19
            $, skall förrättningskostnaderna, om anlägg- ningsbeslut meddelas,
            bäras av ägarna till de anslutna fastigheterna efter varje fastighets
            andelstal. Varje sakägare skall bära sin utredningskost- nad.
            En sakägare är alltså icke berättigad till ersättning för kostnader
            för egen utredning eller eget arbete med talans väckande och utförande.
            Inte ens en sakägare som representerar fastighet på vars område
            an- läggningen inrymmes och som icke är ansluten till densamma
            har rätt till ersättning för de utredningskostnader han kan ha
            haft. Upplåtelse av ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WZ6cuUwsCYYmLCnyK7wVPU">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-LeSRqnBFhfV6efDCC4HkG2">
            rymme för gemensamhetsanläggning har karaktär av expropriation.
            Det hade därför enligt vår mening varit rimligt om sakägare —
            i överensstäm- melse med expropriationslagen — hade fått ersättning
            för sina utred- ningskostnader. Kommittén var också inne på dessa
            tankegångar men avvisade dem med hänsyn till att det enligt kommitténs
            mening skulle bli besvärligt att i kostnadshänseende göra skillnad
            mellan frågan om upplå- telsen och andra frågor i samband med
            förrättningen för vilka kostnader uppstår också för övriga sakägare.
            Ett antal remissinstanser — däribland Svea hovrätt och hovrätten
            över Skåne och Blekinge samt lagberedningen — har ansett att ersättning
            bör utgå till sakägare som tvingas upplåta mark för gemensamhetsanläggning.
            Svea hovrätt finner att de argument som kommittén anfört mot en
            sådan ordning inte bör överskattas eller icke är bärande. Bl.
            a. hovrätten över Skåne och Blekinge samt lagbered- ningen föreslår
            att ersättning skall utgå enligt en regel motsvarande 67 $ expropriationslagen.
            Även lagrådet är av liknande mening. Lagrådet anser att den föreslagna
            tvångsregeln för tillgodoseende av gemensamhetsanläggningens behov
            av utrymme är snarlik rätten till ianspråktagande enligt expropriationslag-
            stiftningen. Tillräcklig anledning att låta den mot vilken tvångsrätten
            rik- tas i kostnadshänseende intaga en helt annan ställning än
            expropriat tor- de ej föreligga. Lagrådet utvecklar ytterligare
            sin argumentation samt föreslår en regel av innebörd, att sakägare
            mot vilken riktas anspråk på upplåtelse av utrymme för anläggning
            är — i den mån ej annat föranle- des av stadgandena i rättegångsbalken
            18 kap. 6 och 8 $$ — berättigad till ersättning för sina kostnader
            i anledning härav. Vi kan i allt väsentligt dela de åsikter som
            härvidlag framförts av bl. a. lagrådet och förordar att regeln
            utformas enligt lagrådets och ej enligt propositionens förslag.
            I 3 $ tredje stycket har intagits en bestämmelse om medgivande
            från in- nehavare av särskild rätt i den mån hans rätt berörs
            av gemensamhets- anläggning. Departementschefen grundar sitt förslag
            i denna del på vad lagrådet föreslagit. Den utformning som tredje
            stycket nu fått kan emel- lertid föranleda den tolkningen att
            medgivande av innehavare av sådan särskild rätt skulle erfordras
            även om han icke åsamkades någon olägen- het. Enligt vår mening
            borde medgivande av särskild rättsinnehavare er- fordras blott
            när denne åsamkas olägenhet. Departementschefen uttalar på s.
            170 i propositionen, som rör förrätt- ningsförfarandet, att det
            väl kan tänkas att man parallellt handlägger för- rättningar för
            olika gemensamhetsanläggningar som har beröring med varandra,
            men att det inte skulle vara medgivet att i en förrättning med-
            dela beslut för mer än en anläggning. I praktiken kan det mycket
            väl tän- kas att förrättningen börjar på grund av en framställning,
            som har en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6PaYb5gxKf9DJNq63S4CoE">
            Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KEN7A7hAN8WG2d6ZmhGqgE">
            vidsträckt omfattning, men att man under handläggningen finner
            det lämpligt och möjligt att uppdela anläggningen i flera. Det
            borde då en- ligt vår uppfattning finnas möjlighet att uppdela
            förrättningen i flera utan att behöva börja om från början igen.
            I 36 $ andra stycket stadgas att nedsättning för fördelning mellan
            ford- ringsägare skall ske av ersättning som utgår till fastighet
            på vilken an- läggning skall inrättas. Det förefaller egendomligt
            att inte jämväl ersätt- ning till annan fastighet, exempelvis
            för förlorad eller inskränkt servi- tutsrätt och motsvarande,
            skall nedsättas. Då en anläggning skall göras på en främmande
            fastighet kan mycket väl sådana situationer uppkomma som i expropriationslagen
            regleras i 12 $, d.v.s. ömsesidig utvidgning av expropriation.
            Det kan enligt vår me- ning vara behov av att sådana regler även
            kunnat tillämpas i en lagstift- ning om gemensamhetsanläggningar.
            Vad vi i det föregående anfört om verkan och tolkning av 3 $ tredje
            stycket, förrättningsförfarandet, 36 $ andra stycket och behovet
            av regler om utvidgning av inlösen föranleder ej nu några direkta
            ändringsförslag. Vi har blott önskat påvisa att denna lagstiftning,
            trots det osedvanligt grundliga förberedelsearbetet, säkert kan
            behöva överses sedan den fått verka en tid. Slutligen vill vi
            tillfoga att den nya lagstiftningen ställer stora krav på förrättningsmännens
            kompetens och utbildning. Vi vill understryka att det är väsentligt
            att kurser o. d. anordnas för förrättningsmännen. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi, I. att riksdagen måtte i anledning
            av proposition nr 128 för sin del besluta A. att 1 $ första stycket
            andra punkten i lagförslaget skall erhålla lydelsen ”Lagen gäller
            dock ej anläggning, vars inrättande gemensamt för två eller flera
            fastigheter kan enligt särskilda bestämmelser prövas av domstol
            eller annan myndighet”, B. att 17 $ i lagförslaget utformas i
            enlighet med 17 $ i lagrådets förslag samt att i följd härav även
            bestämmel- serna i 21 $ om byggnadsnämndens talerätt utformas
            i en- lighet med lagrådets förslag till 21 $, samt C. att i 19
            $ intages en bestämmelse i enlighet med 19 $ andra stycket i lagrådets
            förslag om rätt till kostnadser- sättning för sakägare mot vilken
            riktas anspråk om upp- låtelse av utrymme för anläggning; I. att
            vederbörande utskott måtte utarbeta erforder- lig författningstext,
            däribland erforderlig redaktionell jus- tering i 18 $ och eventuellt
            även andra lagrum; samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966_höst_ak__940/mot_1966_höst_ak__940-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WDxBDAkcx8MSPjcn9bcmsn">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 940 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-7nbie8SzzWy1iF5yaBa2o3">
            HI. att riksdagen måtte understryka behovet av kom- petent och
            välutbildad förrättningspersonal samt uttala att en snar översyn
            av lagen är önskvärd.
          </p>
          <p xml:id="i-5eX9iitmb96Rc4uSBSkewM" type="date">
            Stockholm den 15 november 1966
          </p>
          <div xml:id="i-63z8akxmAZB1cU1JeuHECA" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VimvCK5PTyuhkbRgxjMkE9">
              <item xml:id="i-BX2ZAgmKNxRMc1WiAJ3xwF" who="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV" type="signature">
                Erik Tobé (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GvDTvwEHZZSqpHo8pepKPe">
            Ingrid Gärde Widemar (fp) Olaus Nyberg ( fp) Mac P. Hamrin (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
