<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__122/mot_1966__ak__122-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MDC28AxYBVq6GgtwHi6Nxq">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 122 år 1966
      </fw>
      <div xml:id="i-5tKYy2noxVHJMAWtQCX97H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-97S68PES1JbgszHkzo5DeQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gmj3pcYJW87DhodmmVeGXE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A6AQA3JMGktGb7FC4YKZsf" type="motBody">
        <div xml:id="i-S1Ckp61j1paVZbeP1PnnXr">
          <p xml:id="i-Mm2pbzRTB4m1kS5pcqKJce">
            Nr 122
          </p>
          <p xml:id="i-DRYcKjyAFuLYx7UpUwTyAF">
            Av herr Fridolfsson i Stockholm m. fl., om undantag från allmän
            varuskatt för begravningsutensilier.
          </p>
          <p xml:id="i-WuMpYNepNLz8Gq5Gf8xZQ9">
            (Lika lydande med motion nr 86 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Wmwzbb1VwUwoiWqkpZixcH">
            Enligt nu gällande lydelse av varuskatteförordningen den 1 december
            1959, 10 8, har från skatteplikt icke undantagits ett varuslag
            som kom- mer i fråga allenast en gång i varje medborgares tillvaro.
            Vi menar allt som innefattas i de skäliga kostnader som alltid
            uppkommer på grund av en persons frånfälle och som vid bouppteckning
            får avdragas från tillgångarna vid fastställelse av kvarlåtenskapens
            storlek. Ett varuskattepålägg på begravningskostnaderna — med
            undantag för arvoden och eventuella annonser i anslutning till
            frånfället — kommer nästan alltid för de efterlevande som en överraskning,
            dubbelt obehaglig därför att den kommer i en situation som är
            både känslig och ekonomiskt pressande. För många är det stötande,
            att det allmänna på detta sätt skall taga en extra och sista tribut
            från en medborgare. Det synes oss skäligt och riktigt, att det
            allmänna gör den ekonomiska börda lättare, som så ofta drabbar
            de efterlevande, genom att från skatte- plikt undantaga de varor
            som här berörts. Under hänvisning till vad ovan anförts hemställer
            vi, att riksdagen måtte besluta att de begravningsutensilier som
            vid en persons frånfälle vid bouppteckning får avdragas från tillgångarna
            vid fast- ställelse av kvarlåtenskapens storlek skall undantagas
            från varuskatt, samt att åt vederbörande utskott uppdrages att
            utarbeta förslag till härför erforderliga författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ya38apWx9EFvUp9nqZ7gsB" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1966
          </p>
          <div xml:id="i-7DvzBg9oXVFzpd2eQ9UQd3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-X7WuzihJzsHX1gYzpyvamz">
              <item xml:id="i-Y7LuSu6itJogTyPyb534Uc" who="unknown" type="signature">
                Filip W Fridolfsson B
              </item>
              <item xml:id="i-Hkc6RG5ro4QTQRihYBmHhf" who="unknown" type="signature">
                -O. Thylén Anders Jonsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5HoGCJ47cddoFXHwxdSgyF">
            Mårten Werner Bengt Sjönell
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
