<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__87/mot_1966__ak__87-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 87 år 1966
          </p>
          <p>
            Nr 87
          </p>
          <p>
            Av herr Vigelsbo m. fl., angående folkomröstning i frågan om
            stats- skicket.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 51 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Författningsutredningen prövade icke frågan om vårt land skall
            vara monarki eller republik. Anledningen härtill får antagas vara,
            att frågan icke bedömdes ha någon större praktiskt aktualitet.
            På sistone har emellertid frågan ägnats viss uppmärksamhet. Det
            torde kunna konstateras, att frågan om monarki eller republik
            icke är i vanlig mening partiskiljande. Inom samtliga demokratiska
            partier torde finnas såväl sådana som vill bibehålla vårt nuvarande
            monarkistiska system som sådana som föredrar ett republikanskt
            statsskick. Såsom redan framhållits har bedömningen i regel varit
            att frågan om över- gång till republik saknar praktisk aktualitet.
            Monarkien i vårt land har successivt blivit helt anpassad till
            den parlamentariska demokratiens förutsättningar och villkor.
            Det kan utan vidare förutses, att monarkens befogenheter i en
            ny grund- lag kommer att vara begränsade till rent representativa
            och därmed jämställda uppgifter. Det är möjligt att en presidentmakt
            skulle tilldelas något längre gående befogenheter. Den största
            avvikelsen från monarkien skulle väl dock ligga i själva presidentvalen
            och de därmed sannolika presidentvalkampanjerna. Då de båda systemen
            i stort sett kan bedömas som praktiskt likvärdiga för vår demokrati,
            kan det även från en utgångspunkt, som i princip innebär förord
            för republiken, an- ses lämpligast, att någon ändring inte aktualiseras
            under de nu rådande förhål- landena. Skall en gång övergång ske
            till republik, måste frågan naturligtvis vara grund- ligt utredd.
            Vi vill emellertid inte förorda en sådan utredning. Frågan om
            en författningsreform i mer eller mindre nära anslutning till
            författningsutredning- ens förslag befinner sig i ett avgörande
            skede. En utredning av frågan om mo- narki eller republik skulle
            kunna leda till att den aktuella författningsreformen fördröjes
            ytterligare. En sådan konsekvens måste givetvis undvikas. För
            den fortsatta debatten skulle det dock enligt vår mening vara
            av stort vär- de att få klarlagt vad det svenska folket vill.
            Då denna fråga såsom framhållits icke är i vanlig mening partiskiljande,
            bör detta ske genom en folkomröstning enligt RF 40 $ 2 mom. och
            RO 1 $ 2 mom.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__87/mot_1966__ak__87-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 87—89 år 1966 11
          </p>
          <p>
            Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa, att kravet på
            republik icke upptages till utredning innan fol- ket först sagt
            sin mening i principfrågan genom folkomröstning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1966 Sven Vigelsbo John Eriksson Anders
            Dahlgren
          </p>
          <p>
            i Bäckmora
          </p>
          <p>
            Arne Persson Bengt Börjesson Tage Sundkvist i Heden i Falköping
            Nr 88
          </p>
          <p>
            Av herr Jonasson, om fria resor för värnpliktiga till hemorten.
            (Lika lydande med motion nr 52 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1966
          </p>
          <p>
            Bertil Jonasson
          </p>
          <p>
            Nr 89
          </p>
          <p>
            Av herr Jönsson i Arlöv m. fl., om inrättande vid Lunds universitet
            av en professur i anestesiologi.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 54 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1966
          </p>
          <p>
            Hans Jönsson Eric Nelander C.-G. Regnéll i Arlöv Nils G. Hansson
            Mary Holmqvist Villiam Björk
          </p>
          <p>
            i Skegrie
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
