<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1966--ak--00242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__242/mot_1966__ak__242-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2dTteQi653HA2R6ChvcEzg">
        Motioner i Andra kammaren, nr 242 år 1966 17
      </fw>
      <div xml:id="i-8479m9kmNiEZoQexqDdgdN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SKWqj7RdLHCLrNbf2wwFfz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K4Leuz2gR1t3ewjyWyuWGJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HebgbKBAmyhnCvRas5CYQv" type="motBody">
        <div xml:id="i-CMp1CcADwkXP6VWhry5QPd">
          <p xml:id="i-KkFojKHZ54yB8JiDZcePYf">
            Nr 242
          </p>
          <p xml:id="i-Pjv8f6Ncf3X3kKdnyMu4RF">
            Av herr Andersson i Örebro m. fl., om höjt anslag till företagare-
            föreningarnas administrationskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-GwJzd3DDrvnf4GL8yQ4X63">
            (Lika lydande med motion nr 194 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AJ2Q7PxHZd2kR2VTXYRBKr">
            Under en följd av år har reservationsanslaget Bidrag till företagareför-
            eningar m. fl. av riksdagen anvisats med ett belopp som i huvudsak
            varit lika år från år. Under denna tid har företagareföreningarna
            i landet utveck- lats väsentligt. Behoven inom de mindre och medelstora
            företagen på service i olika hänseenden har stegrats i takt med
            den tekniska utvecklingen. I dag är före- tagsproblemen så pass
            komplicerade, att det erfordras speciella experter på de ekonomiska,
            tekniska och kommersiella områdena. Företagareförening- arnas
            arbetsområden har vidgats bl.a. på grund av tillskapandet av läns-
            planeringsråden, där chefstjänstemannen i föreningen ingår. Den
            ökade om- fattningen av utredningar för statliga industrigarantilån
            och den statliga lokaliseringspolitiken på länsplanet medför att
            större personalresurser be- hövs. Därmed har också personalstyrkan
            vuxit med nära nog 50 2, medan under samma tid de statliga administrationsbidragen
            har varit praktiskt taget stillastående. Kommerskollegium har
            beräknat administrationsposten, enligt vad som angives i statsverkspropositionen
            s. 33, bil. 12, Handelsdepartementet, till 1,7 milj. kr., varav
            1,6 milj. kr. som bidrag till föreningarna och vissa andra sammanslutningar
            samt 0,1 milj. kr. som ett särskilt bidrag till företagare- föreningen
            i Norrbottens län som stöd åt företagsamheten i Tornedalen. Företagareföreningarnas
            förbund har räknat med ett administrationsbidrag, som ligger 0,5
            milj. kr. högre än kommerskollegii förslag. Förbundets be- räkningar
            innebär en prutning av de äskanden, som via förbundet har gjorts
            beträffande administrationsbidragen. Det torde vara realistiskt
            att såsom förbundet har gjort beräkna kostnaderna till 2,1 milj.
            kr. såsom administra- tionsbidrag jämte 0,1 milj. kr. såsom särskilt
            bidrag till Norrbottens före- tagareförening. Inberäknat de av
            departementschefen föreslagna 400 000 kr. till subventionsmedel
            bör anslaget till företagareföreningarnas administra- tionskostnader
            höjas till sammanlagt 2,6 milj. kr. Med anledning av det sålunda
            anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte anhålla om sådan
            ändring av Kungl. Maj:ts förslag att för budgetåret 1966/67 under
            anslaget
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__242/mot_1966__ak__242-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4sKpigXkVDD37TTZXFbR9V">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 242 år 1966
          </fw>
          <p xml:id="i-SyBqktngoQvjJf9udQ7Kd6">
            Bidrag till företagareföreningar m. fl. anvisas ett reserva-
            tionsanslag av 2,6 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-7UpvMvr7A1EhfTWckDiyxh" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1966
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Aaa7TcNmMaMHuKXLTuLxGL">
            <p who="unknown" type="signature">
              Sven G Andersson Bengt Sjönell Hans Nordgren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Su7adm8WZEZCErHTfQ2WRC">
            Anders Jonsson M. Berglund
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
