<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__88/mot_1966__fk__88-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ntGhy3MUMWBWugTbiUxRt">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 88 år 1966
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3TUCLdHZqBu4ebWLdRgyGE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XBdewAYRZL3YHDpoXE7AAV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EpQUDbtnBLVyT6YxwK2rty"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LTjGLoGAaycaUNwNGqbeVn">
        <div xml:id="i-cPTdud51zzt9uNqPxGGHf">
          <p xml:id="i-KEzbLDvNAztwb2grJkoD9N">
            Nr 88
          </p>
          <p xml:id="i-GKDkPDE6Yu2vaqW3jkhVjF">
            Av herr Hjorth m.fl., om angivande å motion av motionärs par-
            titillhörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9DscscByfGy5KLUm847VoZ">
            (Lika lydande med motion nr 125 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-LMXAepPoU61dWKpm9zQetv">
            Under höstsessionen antog riksdagen vissa förslag rörande effektivise-
            ringen av riksdagsarbetet efter utredning av riksdagens organisationsutred-
            ning. Riksdagsledamöternas arbetsrumsfråga har även utretts och
            behand- lats av riksdagen. Vissa mindre förbättringar av praktisk
            natur har även under hand införts som syftar till ett underlättande
            av riksdagsledamöter- nas arbetsförhållanden. I detta sammanhang
            vill vi ta upp en visserligen liten men praktisk detalj, som vi
            tror skulle vara till nytta för riksdagens ledamöter och andra
            intres- serade. Varje år avlämnas över 1000-talet motioner. Särskilt
            under den allmänna motionstiden i början av året blir anhopningen
            avsevärd. Många motioner är s.k. partimotioner, men flera är av
            mera allmän art och under- skrivna av ledamöter ur olika partier.
            Då inte motionärernas partitillhörig- het brukar utsättas, är
            det många gånger svårt att veta, särskilt för de nya ledamöterna,
            var motionärerna hör hemma i politiskt avseende. Detta gäller
            då främst medkammarens ledamöter som man inte känner så bra. Visserligen
            finns möjligheter att i riksdagskatalogerna se efter detta, men
            det är rätt tidsödande. Mera praktiskt vore att, i likhet med
            vad som till- lämpas i protokollen från kammardebatterna, utsätta
            partitillhörigheten. Vi tror att det vore en fördel om vederbörande
            motionärs namn komplettera- des med uppgift om parti.
          </p>
          <p xml:id="i-4Nj4jzhK5NaqaGTa9qFJog">
            Med stöd av ovanstående föreslår vi,
          </p>
          <p xml:id="i-8H9NQrecWLCjf7MyxsrKVQ">
            att riksdagen måtte besluta att motioner till riksdagen kom-
            pletteras med utsättande i riksdagstrycket av respektive mo- tionärs
            partitillhörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-QcuM1eJ6CWmB6rhvfhdyQZ">
            Stockholm den 19 januari 1966
          </p>
          <p xml:id="i-DVvaXi5FkG3rN8cwx4jzCu">
            Nils Hjorth Nils-Eric Gustafsson Gunnar Häbinette
          </p>
          <p xml:id="i-R37tbU5eKZLwKjCtR79Gmx">
            Per Hilding Lars Werner
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
