<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__695/mot_1966__fk__695-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EV9KSGyhyGM65fVmoeAqGT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8vpeYToBVUR7hxJ4c3ty9F"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Bj9budxN2t5UpgKGT3Nd7W"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ke4tUUXc3rJNet6EYwN37V">
        <div xml:id="i-Ukmbfp8fjVwRAk6QszUx1W">
          <p xml:id="i-Eg2zebi7SQDVhp7xFu3B1F">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 695 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-RtR3Jx8sCWEQmDNm58JjuG">
            Nr 695
          </p>
          <p xml:id="i-Pgp6yzY9nD65cSvZ1dJWND">
            Av herrar Kaijser och Blomquist, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 53, med förslag till lag om beredande av sluten
            psykiatrisk vård i vissa fall, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-USjMwCZt9b2Xjq8KYEZoyB">
            (Lika lydande med motion nr 856 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EasKFFgrKsJsK2bjnAewK9">
            Under de senaste decennierna har utvecklingen inom den psykiatriska
            sjukvården varit genomgripande. Särskilt tack vare nya läkemedel
            har be- handlingsresultat nåtts, som på ett helt annat sätt än
            tidigare, vanligen efter en vida kortare vårdtid, möjliggjort
            en återanpassning till det normala samhällslivet av dem som vårdats
            inom den psykiatriska sjukvårdens olika vårdformer. Samtidigt
            har en modernisering och utbyggnad av de till denna vård hörande
            anstalterna ägt rum — mentalsjukhus har upprustats och psy- kiatriska
            kliniker vid lasaretten har inrättats. Hela denna utveckling har
            lett därhän, att det nu ter sig naturligt och önskvärt att jämställa
            den psykiat- riska vården med kroppssjukvården såväl i fråga om
            de resurser med vilka den är utrustad som i fråga om de föreskrifter
            enligt vilka den regleras. Här- igenom kan också möjliggöras att
            de båda vårdformerna anknytes till sam- ma sjukhusenheter, något
            som ytterligare bidrager till att avlägsna den sär- ställning
            som den psykiatriska vården alltjämt i viss mån har i det allmän-
            na medvetandet. Den grundtanke som ligger bakom Kungl. Maj:ts
            proposition nr 53 över- ensstämmer med dessa allmänna riktlinjer.
            Att vård vid en psykiatrisk vård- avdelning i princip skall kunna
            sökas under samma former som vid andra specialiteter är en grundläggande
            idé. Vi delar denna uppfattning och an- ser sålunda att det är
            riktigt att den psykiatriska vården väsentligen regle- ras genom
            föreskrifterna i sjukvårdslagen. Helt är detta dock icke möjligt.
            Ibland får den sjuke genom sin sjukdom förmågan till adekvat självständigt
            handlande inskränkt eller upphävd, och det kan i samband därmed
            av olika anledningar bli nödvändigt att mot hans vilja ta hand
            om honom för sluten vård. Den vården syftar i första hand till
            att i möjligaste mån återställa den sjukes handlingsförmåga. Den
            avser ock- så att skydda honom mot följder och skador som han
            kan ådraga sig på grund av sin sjukdom. Men den innebär också
            ett frihetsberövande. Det är därför ur rättssäkerhetssynpunkt
            en angelägen uppgift att med noggranna föreskrifter reglera denna
            form av den psykiatriska sjukvården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__695/mot_1966__fk__695-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SCWf5Rs6ZPVUQMHQKSBwbz">
            Motioner i Första kammaren, nr 695 år 1966 13
          </p>
          <p xml:id="i-ETAgjU8g6EG3VCjgbpB3zh">
            Ytterligare en principiell synpunkt bör emellertid i detta sammanhang
            beaktas. Det är en angelägen uppgift att samordna den öppna och
            den slutna sjukvården. Så sker inom andra specialiteter, där det
            är en given fördel om samma läkare kan i den öppna vården bedöma
            behovet av vård å sjukhus, kan leda vården av den å sjukhuset
            intagne och slutligen därefter också kan följa hans eftervård.
            Så bör det också vara inom den psykiatriska speciali- teten. Redan
            nu äger en icke obetydlig öppen vård rum vid de psykiatriska klinikerna,
            och även vid mentalsjukhusen förekommer sådan vård. Såsom sinnessjukvårdslagstiftningskommittén
            och alldeles särskilt ledamoten Åmark i sitt särskilda yttrande
            framhållit kommer öppen vård i framtiden att i stor omfattning
            bedrivas vid mentalsjukhusen (enligt nuvarande no- menklatur).
            Att skilja mellan i öppen och i sluten vård verksamma läkare vid
            de psykiatriska sjukvårdsanstalterna blir då formalistiskt och
            orealis- tiskt. Det synes vara en riktigare princip att hjälpverksamhetsöverläkaren
            i sin nuvarande form får försvinna och att alla de inom den psykiatriska
            vår- den vid sjukhusen verksamma läkarna skall sköta sina patienter,
            vare sig de vårdas intagna å sjukhuset eller i öppen vård. Endast
            så kan man konse- kvent handla i enlighet med principen om kontinuitet
            i vården, vilken är av mycket stor betydelse vid behandlingen
            av psykiskt sjuka. Det är uppenbarligen en svår uppgift att i
            en lagstiftning kombinera det som krävs för tillgodoseende av
            erforderlig rättssäkerhet gentemot obefogat frihetsberövande med
            det som ger största möjlighet till ändamålsenlig vård och att
            därvid samtidigt beakta önskemålet att i så ringa grad som möjligt
            införa sådana föreskrifter som kommer att skilja denna del av
            den psykiat- riska vården från sjukvården i allmänhet. Det torde
            vara berättigat att anse att de principer som ligger till grund
            för propositionen och de lagförslag som är fogade till densamma
            i stort sett på ett lyckligt sätt löser denna uppgift. På några
            punkter har vi dock en av- vikande uppfattning. 1) Kravet att
            vårdintyg under inga förhållanden skall få skrivas av läkare anställd
            inom den slutna vården vid den klinik, på vilken den sjuke skall
            intagas, är en visserligen ur rättssäkerhetssynpunkt beaktansvärd
            princip, men den kan ur praktisk synpunkt vara ett besvärande
            hinder. Principen blir i själva verket ofta meningslös och illusorisk,
            då t.ex. hjälpverksam- hetsöverläkaren anlitas för att mer eller
            mindre formellt utfärda vårdintyg för en patient som han kanske
            känner mycket sämre än den psykiater gör som ej har rätt att utfärda
            inlyget. Man siktar numera till att göra små sjukhusenheter inom
            den psykiatriska vården. Sådana små enheter, som ofta torde förläggas
            lill mindre orter, kan komma att bestå av endast en psykiatrisk
            klinik. Det måste innebära en betydande och besvärande om- gång
            om man vill från den öppna vården ta in en patient på s.k. specialin-
            dikation på ett sådant sjukhus, då vårdintyget skall utfärdas
            av en läkare med specialistkompetens i psykiatri. Man måste helt
            säkert mången gång
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__695/mot_1966__fk__695-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LzBoDNb97qKUsDgxbhMbpq">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 695 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-CbTQxfUQCmjQaSqnpYzjij">
            vara nödsakad att sända den sjuke till en läkare på annan ort
            för att denne skall ta ställning till frågan om den sjuke kan
            förbättras genom behandling på nyssnämnda sjukhus. 2) Enligt departementschefens
            mening är det för förtroendet för den fria intagningen väsentligt
            att denna icke under några förhållanden får övergå till vård med
            kvarhållningsrätt. Departementschefen har emellertid också klart
            för sig att en sjuk som intagits enligt den fria intagningsformen
            kan försämras och komma i den situationen att han behöver vård
            trots att han under inflytande av sjukliga föreställningar kräver
            att bli omedelbart ut- skriven. Så länge den sjuke är kvar å sjukhuset,
            kan någon åtgärd ej vid- tagas, utan den sjuke måste tillåtas
            lämna sjukhuset. Så fort han lämnat sjukhuset kan han emellertid
            omhändertagas och så fort en annan läkare, som är betydligt mindre
            förtrogen med hans sjukdom tillkallats och utfär- dat ett vårdintyg,
            kan han återföras till sjukhuset. Det tillvägagångssättet förefaller
            vara oformligt, och det har av en författare satts på sin spets
            i följande formulering:
          </p>
          <p xml:id="i-44Cjvh7B15BB8X3tpzVSDr">
            Varje svensk medborgare kan räkna med att mot sin vilja bli omhänder-
            tagen för vård om hans psykiska tillstånd ovillkorligen kräver
            det, oberoen- de av var han befinner sig i vårt land — med ett
            enda undantag: om han råkar befinna sig just där han måste vara,
            nämligen på den psykiatriska vårdavdelning där han kan få erforderlig
            vård. (Schlaug)
          </p>
          <p xml:id="i-DfyeFjeipxsZjhS4prBBaT">
            Båda de under 1) och 2) anförda fallen skulle kunna lösas genom
            att lä- karen vid sjukhuset, sedan han försäkrat sig om samtycke
            från person som är behörig att föranstalta om vård, kunde fatta
            preliminärt beslut om att patienten skall kvarstanna. Regeln att
            två av varandra oberoende läkare skall vara inkopplade i intagningsförfarandet
            kunde i lagtexten komplette- ras med förslagsvis den bestämmelsen
            att ett intagningsbeslut av en ansva- rig läkare inom en mycket
            kort period (förslagsvis 48 eller 72 timmar) mås- te prövas, dvs.
            bekräftas eller underkännas, av utskrivningsnämnden, i vil- ken
            en från den slutna vården vid sjukhuset fristående läkare ingår.
            I sista hand kan frågan också prövas av den psykiatriska nämnden.
            3) Som ovan framhållits är ett av syftena med vården av den sjuke
            att skydda honom från följder, som är orsakade av hans sjukdomstillstånd.
            Som departementschefen påpekar, kan brev som en patient skriver
            under vissa faser av sin sjukdom komma att medföra betydande olägenhet
            för honom när han skrivs ut från sjukhuset och återvänder hem.
            Departementschefen anser emellertid, i motsats till sinnessjuklagstiftningskommittén,
            att den omständigheten att ett brev enbart är oredigt till sitt
            innehåll, icke bör ut- göra skäl till kvarhållande av brevet.
            Även ett till sitt innehåll oredigt brev kan, särskilt om det
            bevaras av mottagaren, för framtiden erinra denne om brevskrivarens
            under sjukdomen rubbade omdöme. Detta måste innebära en olägenhet
            för den sjuke, och ett sådant brev bör alltså kunna kvarhållas.
            En sådan tillämpning borde vara möjlig att genomföra utan ändring
            av den i propositionen föreslagna lagtexten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__695/mot_1966__fk__695-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-R7nYkKbiXWzfooszZ5vqni">
            Motioner i Första kammaren, nr 695 år 1966 15
          </p>
          <p xml:id="i-U1rsAByPkUaQrYN21anGAo">
            4) Tystnadsplikt för alla som på olika sätt är anknutna till
            den psykiat- riska sjukvården är mycket väsentlig. I sjukvårdslagen
            finns visserligen vissa generella bestämmelser angående tystnadsplikt
            för ledamöter och suppleanter i sjukvårdsstyrelse och direktion
            för sjukhus liksom för dem som är anställda i sjukvårdande verksamhet.
            Enligt departementschefen är någon ytterligare föreskrift härom
            icke erforderlig i denna lag. Särskilt i de fall då vederbörande
            intagits å sjukhus efter förordnande av domstol kan de vid sjukhuset
            förda journalerna emellertid innehålla uppgifter av sådan art
            att det är väsentligt att den krets som har kännedom därom är
            så liten som möjligt. I lagen om beredande av sluten psykiatrisk
            vård i vissa fall bör därför införas en bestämmelse liknande den
            som finnes t. ex. i lagen av den 20 juni 1918 angående åtgärder
            mot utbredande av könssjukdomar, vilken föreskriver att protokoll
            och handlingar i sådant ärende skall så förvaras att de icke kan
            av obehöriga åtkommas. Sammanfattningsvis innebär våra ändringsförslag
            1. att villkoret att vårdintyg icke får utfärdas av läkare vid
            den slutna psykiatriska vården vid det sjukhus där den sjuke skall
            vårdas icke skall gälla om det skulle innebära avsevärda olägenheter
            för den sjuke att an- skaffa ett sådant intyg av annan kompetent
            läkare, 2. att, om särskilda skäl är därtill, den som intages
            under den fria intag- ningsformen kan överföras till vård med
            kvarhållningsrätt efter prelimi- närt beslut av den för vården
            ansvarige läkaren, under förutsättning att denne försäkrat sig
            om samtycke från person som är behörig att föranstalta om vård
            och att hans beslut prövas av utskrivningsnämnden inom 72 tim-
            mar efter beslutet, 3. att särskild bestämmelse om tystnadsplikt
            införes i lagen, innefattande bland annat föreskrift att handlingar
            rörande sådana vårdade som intagits jämlikt denna lag skall förvaras
            så att de icke av obehöriga kan åtkommas. Med stöd av vad som
            sålunda anförts hemställer vi, att riksdagen måtte antaga det
            till proposition nr 53 foga- de förslaget till lag om beredande
            om sluten psykiatrisk vård i vissa fall, m. m., med de ändringar
            att 6 och 10 88 erhåller nedanstående lydelse, att efter 36 $
            intages en ny 37 $ av nedanstående lydelse samt att 37 och 38
            88 enligt förslaget erhåller beteckningen 38 och 39 88.
          </p>
          <p xml:id="i-KGB85RRaRp9hQWizzVHtyY">
            6 8. Behörig att - - — detta slag. Vårdintyg får — — —— sådan
            undersökning.
          </p>
          <p xml:id="i-FeAsQm9nK6fcDczpSe5y69">
            Vårdintyg utfärdat av läkare, som tjänstgör inom den slutna psykiatriska
            vården, får icke godtagas för intagning på det sjukhus där läkaren
            är verksam. Om betydande olä- genhet skulle uppstå genom anlitande
            av annan läkare, får dock vårdintyg utfärdat av läkare vid sjukhuset
            godtagas. Vårdintyg får — — — om intagning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__fk__695/mot_1966__fk__695-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BKyPdvc9rcvZSsKRbRvix">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 695—696 år 1966
          </p>
          <p xml:id="i-8AtWKUc7vEFEHd9d3j9CQU">
            10 8. Beslut enligt 8 eller 9 $$ får icke meddelas av läkare
            som utfärdat vårdintyget; dock att överläkare, där denne jäm-
            likt 6 $ tredje stycket andra meningen utfärdat vårdintyg för
            intagning på klinik, där han är verksam, må fatta pre- liminärt
            beslut att patient skall vara intagen på sjukhuset. Sådant preliminärt
            beslut skall inom 72 timmar prövas av utskrivningsnämnden. 37
            8. Beträffande tystnadsplikt för personer, verksamma i den vård
            som regleras genom denna lag, gäller vad i detta hän- seende är
            stadgat i sjukvårdslagen. Handlingar rörande patienter, som vårdas
            enligt denna lag, skola förvaras så att de äro oåtkomliga för
            obehöriga. Stockholm den 13 april 1966
          </p>
          <p xml:id="i-FftYKtKZRSQPvEKHNwsLKu">
            Rolf Kaijser (h) Per Blomquist (h)
          </p>
          <p xml:id="i-63pRK5gM95Yx7347ShxKLH">
            Nr 696
          </p>
          <p xml:id="i-7CpJpVCw2JDNq96HhjTmqv">
            Av herr Pettersson, Harald, och herr Carlsson, Eric, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 53, med förslag till lag om beredande
            av sluten psykiatrisk vård i vissa fall, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Vg1M5PTyBiLv2hgo9XEnN1">
            (Lika lydande med motion nr 855 i Andra kammaren) Stockholm den
            13 april 1966
          </p>
          <p xml:id="i-7xnXVLvZ9XYVN7ddPxbeV5">
            Harald Pettersson (cp) Eric Carlsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-HexRCygejjFRYNRFxb5Xct">
            ESSELTE AB, STHLM 66
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
