<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1966/mot_1966__ak__1/mot_1966__ak__1-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 1—7 Motioner i Andra kammaren, nr 1—2 år 1966 1
          </p>
          <p>
            Nr 1
          </p>
          <p>
            Av herrar Adamsson och Lindahl, om viss utredning angående dagspressen.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 2 i Första kammaren) Stockholm den
            12 januari 1966
          </p>
          <p>
            Erik Adamsson Essen Lindahl
          </p>
          <p>
            Nr 2
          </p>
          <p>
            Av fru Eriksson i Stockholm m. fl... angående statschefens ställ-
            ning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 1 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Författningsutredningen har frambragt ett stort, värdefullt material
            för ställningstagandet till en framtida författning. Av allt att
            döma torde dock åtskilliga komplex inom författningen kräva ytterligare
            utredningar och överväganden, innan statsmakterna kan taga definitiv
            ställning till frågan om en helt ny svensk konstitution. Ett av
            de mest ålderdomliga inslagen i den nuvarande författningen är
            otvivelaktigt den ärftliga monarkien. Att utreda frågan om statsskicket,
            om monarki eller republik, ingick emellertid enligt direktiven
            icke i författ- ningsutredningens uppgift. Konstitutionsutskottet
            utgick dock i sitt utlå- tande nr A 14 1958 (motionerna I: 79
            och II: 49) från att utredningen hade som uppdrag »att i viktiga
            delar ompröva jämväl statschefens ställning i en modern parlamentarisk
            demokrati». Med hänsyn härtill avstyrkte ut- skottet den i motionerna
            begärda skrivelsen till Kungl. Maj:t om ett särskilt uppdrag till
            författningsutredningen. De begränsade delar av författningsutredningens
            förslag som berört stats- chefens ställning har utsatts för stark
            kritik vid remissbehandlingen och i den allmänna debatten, då
            förslagen inneburit att betydande maktbefogen- heter i viktiga
            avseenden avsetts skola tillkomma konungen personligen i en
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1966. 4 saml. Nr 1—7
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
