<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00954">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående utvidgningen av Remmene skjutfält.</title>
        <author>av herr Korpås m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående utvidgningen av Remmene skjutfält.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02954</idno>
          <rs type="number">954</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02954/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02954</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02954</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8</idno>
            <name>STURE KORPÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5</idno>
            <name>ROBERT DOCKERED</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6sbVRZAYRDNeiVS9WQSU1e</idno>
            <name>RUTH ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AhqGCK6PiyJovXtMxm6y2q" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AhqGCK6PiyJovXtMxm6y2q">
          <note type="signatory" corresp="i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6sbVRZAYRDNeiVS9WQSU1e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__954/mot_1972__954-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XcYBMAczoHkGLYLLZ7w4Rx">
        Mot. 1972: 954 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Bv3nvAExjqbhnRdBKQb3Gm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4uix6KFJbU8wh8PEBwckqU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E8JA3FCRnV4fb4UCQkaoss"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-STm4Rztv3WjfwaaJxTebWc">
        <div xml:id="i-Q5x4erZpsSfLcTy4thADg">
          <p xml:id="i-WPrL6pJx3ZaY7gazkPdHtZ">
            Motioner nr 954—959 år 1972 Mot. 1972 954—959
          </p>
          <p xml:id="i-78jFZPRtALuvhQ3UnuvQCX">
            Nr 954
          </p>
          <p xml:id="i-J74zmuspKWZ9cTbipRpzak">
            av herr Korpås m. fl. angående utvidgningen av Remmene skjutfält.
          </p>
          <p xml:id="i-77qh4K3XgY8YzsCDKQV1DZ">
            Den 12 maj 1971 beslöt riksdagen med bifall till försvarsutskottets
            hemställan (FöU 1971:9), att Remmene skjutfält i Gäsene, Herrljunga
            och Vårgårda kommuner i Älvsborgs län skulle utvidgas från nuvarande
            ca 800 till ca 1 800 ha. Som grund för utskottets betänkande låg
            prop. 1971: 110 samt motionerna 1971: 1237 och 1971: 1274. Vid
            riksdagens beslut ej kända eller beaktade omständigheter motiverar,
            att frågan får en ny belysning och att det fattas kompletterande
            beslut. I prop. 1971: 110 noterar departementschefen det starka
            motståndet från såväl kommuner som markägare. Motståndet före
            riksdagens be- slut synes efteråt ha utvecklats till förtvivlan.
            Till detta synes ha bi- dragit, att man anser, att riksdagens
            beslut grundats på otillräckliga eller felaktiga informationer.
            Vidare synes man anse sig ställd åt sidan av olika myndigheter,
            såväl före som efter riksdagens beslut. Under alla omständigheter
            finns i bygden ett kompakt motstånd mot varje upp- görelse, och
            expropriationen får genomföras under sämsta tänkbara förhållanden.
            Folket i bygden har inte bett om den behandling det blivit utsatt
            för. Skulden till den olyckliga situationen ligger hos sam- hället
            och ytterst hos riksdagen. Riksdagen måste nu fatta vissa komplet-
            terande beslut, för att inte bygden och den sak bygden skall lida
            för till- fogas större skada än nödvändigt.
          </p>
          <p xml:id="i-JWG7qYscQBfPvK8MNyxyKj">
            Full klarhet i om fältet är nödvändigt
          </p>
          <p xml:id="i-FG4xc9eG5dqDyqAkSNhD7e">
            Skjutfältet är i första hand avsett för I 15 i Borås. Då det
            i pågående diskussion efter försvarsutredningens betänkande inte
            finns klarhet om utbildningsförbandens framtida placering i Västsverige,
            bör man vänta med för befolkningen så allvarliga ingrepp, som
            utvidgningen av Rem- mene skjutfält innebär, tills full klarhet
            vunnits.
          </p>
          <p xml:id="i-7uABZHteztU7cpJnDsvFEf">
            Klarhet om framtida flygleder
          </p>
          <p xml:id="i-GovF3RSgaVrxPkMsAAt7cT">
            En annan faktor som motiverar försiktighet är att skjutfältet
            rikskerar att ligga inom terminalområde och flygsträckning för
            det nya väst- svenska storflygfältet. Klarhet måste vinnas här,
            innan för bygden oåterkalleliga åtgärder vidtages.
          </p>
          <p xml:id="i-H46EN7aMRj9XXan1Gv6HxV">
            1 Riksdagen 1972.3 saml. Nr 954—959
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__954/mot_1972__954-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HHjjGhZznvydEDUz6nvP8b">
            Oklar kostnadsbedömning
          </p>
          <p xml:id="i-VmS1nAeQ5NJLx63TQu1Z67">
            Vid utredningen synes man inte ha tagit hänsyn till alla kostnads-
            faktorer. Bl. a. har länsstyrelsen nyligen givit tillstånd till
            kommersiell grustäkt vid Grytåsen i Hjälmryd inom utvidgningsområdet.
            Det torde bli fråga om inlösen av mycket stora mängder grus av
            god kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-63Ydk6ETVyfU6FLaAWMSAn">
            Rikedom på fornminnen
          </p>
          <p xml:id="i-KwYpRoHBS9yNUxsAdfCARK">
            Området har i gångna tider som nu varit kulturellt rikt. Fornminnena
            är många och av stort intresse. Dessa måste rimligen grävas ut
            på statens bekostnad, och det kan vara fråga om års arbete. Erfarenheterna
            från det nuvarande fältet visar, att det inte går att bevara dem.
            Befolk- ningen i bygden berättar om att många fornlämningar tagits
            bort eller skadats inom det nuvarande området.
          </p>
          <p xml:id="i-8aC4x8nWZumYgJ4rqHAwPm">
            Vägfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-6xShuSRxwVMYVsri2WMsbN">
            Då det nuvarande fältet genom beslut av riksdagen 1898 expropriera-
            des inom Jällby, Kvinnestads och Remmene socknar, ställdes krav
            från jordägare på ersättning för mistning av en väg, som från
            trakten av Jällby kyrka ledde genom det exproprierade området
            till Vårgårda järnvägsstation. Kronan förklarade sig då beredd
            att som ersättning anlägga en väg utmed skjutfältets östra gräns
            till järnvägsstationen i Remmene, vilken väg skulle få begagnas
            av ortens befolkning. Denna väg har trots återkommande påstötningar
            inte kommit till stånd. Det område, där vägen skulle ha dragits,
            faller nu inom det utvidgade fäl- tet, men skyldigheten från kronans
            sida står rimligen kvar. Den finns inte redovisad i underlaget
            för riksdagens beslut 1971. Utökningen av fältet förstärker behovet
            av nya förbindelseleder mellan bygder, som av ålder varit en enhet
            men nu stympas och delas.
          </p>
          <p xml:id="i-Npwv1a4j8fpBzhoGbNxKdb">
            De sociala konsekvenserna
          </p>
          <p xml:id="i-HqXYHpiB2F44spkVmiHCni">
            Länsstyrelsen i Älvsborgs län har förklarat ”att det från allmänna
            planeringssynpunkter inte finns något att erinra mot en utvidgning
            av Remmenefältet även om vissa sociala synpunkter (kurs. av motionä-
            rerna) kan åberopas mot en utvidgning”. Departementschefen skriver,
            att antalet direkt berörda personer är ca 25. Antalet 25 är de
            som bor inom det område, som skall bli skjutfält. Antalet som
            är direkt berörda genom att de förlorar sin försörjning eller
            sin trygghet av annat slag, är omkring 300. Indirekt drabbas en
            hel bygd. När den centrala läns- myndigheten kallar detta för
            vissa sociala konsekvenser, som man inte tillmäter större betydelse,
            förstår man, om bygdens folk anser, att män- niskorna tappats
            bort vid handläggningen av detta ärende. Depar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__954/mot_1972__954-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QzHRpertB1gugTg9Dnp3Pe">
            Mot. 1972: 954 3
          </fw>
          <p xml:id="i-7DXKnHmDHzJT1U2ov2Q4mc">
            tementschefen skriver också, att han tar hänsyn vid sitt bedömande
            till att länsstyrelsen i Älvsborgs län inte har något att erinra
            mot utvidg- ning av Remmenefältet. Länsstyrelsen i Skaraborgs
            län hade samtidigt avstyrkt en alternativ placering där. Man frågar
            sig, om det är rim- ligt, att bygders öden skall få avgöras av
            vem som för tillfället är den beslutande i en länsstyrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-B5Gag8jZYAbqwUs5QQc8aM">
            Ytterligare utvidgning
          </p>
          <p xml:id="i-LSjpa7xFJCQxSSZvEjhsNM">
            Chefen för armén begärde, att utvidgningen skulle omfatta 1500
            ha. Kraven var från början ännu långt högre. ”Med hänsyn till
            det starka motståndet från berörda kommuner och markägare” (departementsche-
            fen) utgick försvarets fastighetsnämnd från den mindre utvidgningen
            1 000 ha. Inskränkningen torde emellertid lika mycket belysa det
            omöj- liga i att lägga in ett modernt skjutfält i detta trånga
            område. Ingen punkt på det utvidgade fältet ligger mer än 5 km
            från västra stam- banan. Som närmast går fältet fram till 300
            m från banan vid Remmene kyrka. Avståndet till själva samhällsbebyggelsen
            i Herrljunga är ca 2000 m. Överskjutningar har varit vanliga vid
            användningen av det nuvarande fältet. Hur kommer bygden att se
            ut, om man tar ytterligare områden? Tryggheten mot en sådan utveckling
            skulle ligga i departementschefens ord, att han ”inte räknar med
            att något beslut under överskådlig tid skall fattas om ytterligare
            utvidgning av fältet genom tvångsförvärv. De militära myndigheterna
            måste vara beredda att godta de inskränk- ningar i fältets användbarhet
            som föranleds av den nu förordade be- gränsningen av utvidgningen.”
            Detta departementschefens uttalande tycks ha varit huvudmotiveringen
            för försvarsutskottets tillstyrkande. För folket i bygden ger
            det inte trygghet. Försvarsmakten har begärt ett av- sevärt större
            fält, och de militära behoven minskar rimligen inte med vapenteknikens
            utveckling. Så kommer som avgörande departementschefens ord: ”Jag
            anser dock i likhet med fastighetsnämnden att staten bör förvärva
            mark även utan- för det nu aktuella utvidgningsområdet när sådan
            mark frivilligt bjuds ut till salu. Härigenom kan övningsförhållandena
            på sikt ytterligare förbättras samtidigt som det måste innebära
            en klar fördel för mark- ägarna att veta att staten är beredd
            att köpa deras gårdar, om de önskar sälja.” Folket upplever, att
            man först förstör bygden genom utvidg- ningen och därefter erbjuder
            dem som anser, att de måste flytta, att ”frivilligt” sälja sin
            mark för ytterligare utvidgning av skjutfältet. Då blir det ytterligare
            vantrivsel och ytterligare frivillig försäljning. Varje för skjutfältet
            meningsfull utvidgning måste komma att ta själva kyrk- byarna
            med kyrkor i Jällby och Landa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__954/mot_1972__954-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N6KDPQBjDZyS5xywv2Kfkd">
            Mot. 1972: 954 4
          </fw>
          <p xml:id="i-RwYq2gWLeiJbdnBFNuei5p">
            Olycklig handläggning även efter riksdagsbeslutet
          </p>
          <p xml:id="i-7igzuUipGuPCjkujk2pSby">
            Känslan av otrygghet inför framtiden har förstärkts av handläggning-
            en efter riksdagens beslut. Den av regeringen utsedda skjutfältsdelega-
            tionen har låtit värderingsmän av för folket oklar status gå runt
            och mäta och bedöma fastigheter långt utanför det utvidgade skjutfältet,
            även långt på andra sidan om västra stambanan, utan att föranmäla
            sig och utan att ta hänsyn till om det finns någon hemma eller
            inte. Det är betecknande för stämningen i bygden men också för
            myndigheter- nas handläggning av denna oerhört ömtåliga fråga,
            att 129 berörda markägare i en av alla undertecknad skrivelse
            till departementschefen begärt, att en av de tre i den utan kontakt
            med bygden utsedda skjut- fältsdelegationen skall bytas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-3Tcs2argg33S5vvC1ba52j">
            Konsekvenserna för hela bygden
          </p>
          <p xml:id="i-URj6sX8gNVWDYcRAd2kJpy">
            Departementschefen antyder svårigheterna för de tre berörda kom-
            munerna Gäsene, Herrljunga och Vårgårda genom skjutfältets utvidg-
            ning. Problemen av social och ekonomisk natur torde bli så stora,
            att det inte räcker med propositionens antydan om ersättningsbostäder
            och hjälp att skaffa nya jordbruk. Samhället måste göra en totalbedömning
            av hur skadorna skall mildras och av hur de militära aktiviteterna
            på sikt skall kunna uppfattas som en del av bygdens nya liv. För
            det krävs insatser av en helt annan omfattning än de som tagits
            upp i omkost- naderna för själva skjutfältets utvidgning.
          </p>
          <p xml:id="i-5nfahaeNgUA4ABu2HiAtvB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MiMXwqCjHVmURc7kSo8KUx">
            Vi hemställer 1. att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär en bedömning
            av huru- vida nya förhållanden inträtt på försvarsorganisationens
            eller andra samhällslivets områden, som kan motivera en ompröv-
            ning av riksdagens beslut den 12 maj 1971 beträffande utvidg-
            ning av Remmene skjutfält, 2. att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär
            en ny anslagsberäkning med alla de kostnader inräknade, som måste
            åvila samhället i samband med utvidgningen, 3. att riksdagen begär,
            att Kungl. Maj:t låter utarbeta sådana anvisningar för genomförandet
            av riksdagens beslut beträf- fande Remmene skjutfält, att exproprieringen
            kan genomföras i samförstånd med bygdens befolkning och vara en
            modell för framtida åtgärder i liknande fall, samt 4. att riksdagen
            i avvaktan på Kungl. Maj:ts förslag enligt punk- terna 1—2 ovan
            beslutar uppskjuta förverkligandet av sitt be- slut beträffande
            Remmene skjutfält av den 12 maj 1971.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__954/mot_1972__954-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Yhbnxggb89Gq1tg4QaWbZ">
            Mot. 1972: 954 Stockholm den 26 januari 1972
          </fw>
          <p xml:id="i-Pi7A3fproSvTdUCxHeW9U5">
            STURE KORPAS (c) ARNE ANDERSSON (m) i Ljung OLLE ERIKSSON (c)
            i Ulfsbyn ROBERT DOCKERED (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CSabyN841iWFmLwGmeriqj">
            RUTH ANDERSSON (s) i Lerum
          </p>
          <p xml:id="i-RRbUJYur5P9Ha8D1CoMeKa">
            ELVER JONSSON (fp) i Alingsås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
