<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01789">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr lil angående regional utveckling och hushållning med mark och vatten.</title>
        <author>av herr Hugosson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr lil angående regional utveckling och hushållning med mark och vatten.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021789</idno>
          <rs type="number">1789</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021789/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021789</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021789</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>JAN BERGQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MeXvsK7yXnvLwkvhiu6BrW</idno>
            <name>KAJ BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>EVERT SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj</idno>
            <name>ERIK ADAMSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs</idno>
            <name>ERIC JÖNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DvBHsEyohWBknp7Yk6WKb</idno>
            <name>ALF PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr</idno>
            <name>DORIS HÅVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-J7ngP4zgBMaLcPuvhc9R4N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-J7ngP4zgBMaLcPuvhc9R4N">
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MeXvsK7yXnvLwkvhiu6BrW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DvBHsEyohWBknp7Yk6WKb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1789/mot_1972__1789-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2JLviYFcZs2jz834d6YEyX">
        Mot. 1972:1789 7
      </fw>
      <div xml:id="i-19zCANpxs6xVLX4Ty3SjS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8M3dp7QyyFNtWt6tTm7yEH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UHXcXSvSfgB47hofFVfJR1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Kk5WVUsr9vjF3nMkqqvshm" type="motBody">
        <div xml:id="i-WWkMuFQH2wMcYyESnfdDEb">
          <p xml:id="i-Lhr3q7XzeHEQCZsec7rHsQ">
            Nr 1789
          </p>
          <p xml:id="i-W6T2SSaxHFCy4bKonu3LRW">
            av herr Hugosson m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 111 angående regional utveckling och hushållning med mark och
            vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-Dy7ZmLfGkUHzZK4e7TrgQh">
            I bilaga 1 ”Regionalpolitiskt handlingsprogram m. m.” till Kungl.
            Maj:ts proposition 1972:111 ges på s. 477—479 en beskrivning av
            utvecklingen i de tre storstadsområdena. Förvisso är den redovisning
            av utvecklingen som där givits riktig och rättvisande om man betänker
            den snabba expansion som förekom under 1950-talet och 1960-talets
            första hälft. Från mitten av 1960-talet kan man förmärka en klar
            tendens till dämpning av storstadstillväxten, och under innevarande
            år präglas de tre storstadsområdena av en befolkningsmässig och
            sysselsättningsmässig tillbakagång. Även om de siffror som nedan
            lämnas som beskrivning av den aktuella situationen till viss del
            påverkats av den dämpning av konjunkturen som präglat 1971 och
            1972, torde det otvivelaktigt vara så, att de tre storstadsområdena
            som en följd av näringsstrukturen i framtiden icke kommer att
            karakteriseras av någon kraftig befoiknings- ökning i likhet med
            vad som var fallet under 1950- och 1960-talen. Under innevarande
            år har Stockholms kommun t. o. m. september månad haft en befolkningsminskning
            på över 18 000 invånare. Det innebär för huvudstadens del en flyttningsförlust
            på över 20 000 människor. För hela år 1972 kan man vänta sig att
            befolkningsminsk- ningen i Stockholms kommun kommer att vara minst
            20 000. För Stockholms län har befolkningstalet i stort sett varit
            oförändrat under året. Detta innebär en kraftig utflyttning, då
            födelseöverskottet under senare år legat mellan 7 000 och 7 500.
            För Göteborgs kommun har den hittillsvarande utvecklingen under
            år 1972 inneburit en folkminskning på 7 600 personer, och för
            hela år 1972 kan man räkna med en befolkningsreduktion på mellan
            8 500 och 9 000 människor. För hela. Storgöteborgsområdet gäller
            samma situation som i Stockholms län, dvs. oförändrade befolkningstal,
            vilket alltså med tanke på födelseöverskottet innebär en flyttningsförlust
            på mellan 4 500 och 5 000 människor detta år. När det slutligen
            gäller det minsta av våra storstadsområden kan man för Malmö-Lundregionen
            notera att Malmö kommun under de tre första kvartalen i år förlorat
            3 700 invånare, och totalt för året tyder prognoserna på en befolkningsminskning
            på 4 600 personer, vilket alltså innebär en flyttningsförlust
            på bortemot 6 000 människor. Stagnation kännetecknar för övrigt
            hela Malmö-Lundregio- nen, som under år 1972 torde notera en folkökning
            som helt svarar mot ett beräknat födelseöverskott på omkring 2
            000 personer. Nuvarande situation är alltså den att någon tillväxttakt
            som bör dämpas i storstadsområdena icke föreligger. Vi motionärer
            vill starkt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1789/mot_1972__1789-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HMaqeMapZUme3eAuiPkfJx">
            Mot. 1972:1789 8
          </fw>
          <p xml:id="i-WKD9zfo9xkQ7AHgNp5twD4">
            understryka departementschefens uttalande: ”Däremot är det enligt
            min mening inte realistiskt att räkna med en uppbromsning av expansionen
            i så hög grad att en fortsatt befolkningsökning i dessa områden
            skulle helt förhindras.” Utvecklingen under 1971 och 1972 har
            — inte minst i centralorterna i de tre storstadsområdena — skapat
            synnerligen svåra kommunalekonomiska problem, och de köproblem
            som fortfarande föreligger från den period då tillväxttakten var
            för expansiv blir mycket svåra att lösa vid en dylik utveckling.
            Det som i dag emellertid inger en viss oro inför framtiden är
            sysselsättningen inom tillverkningsindustrin, som sedan flera
            år tillbaka minskar. När det gäller Stockholmsområdet säger departementschefen
            ”att den fortsatta utvecklingen måste ägnas särskild uppmärksamhet”,
            medan det för Göteborgsregionen uttalas ”att tillväxten begränsas
            framför allt inom den tunga industrin”. Enligt departementschefen
            är expansionstendenserna i Malmöregionen av så allmän karaktär
            att dämpningsåtgärderna där bör ha mera generell inriktning. För
            Göteborgsregionen har sysselsättningen i den privata sektorn inte
            ökat under 1960-talets senare del. Orsaken härtill är som sagt
            framför allt minskad sysselsättning inom tillverkningsindustrin.
            Denna minskning har emellertid fram till 1971 kompenserats av
            ett ökande arbetskraftsbehov inom handel och privata tjänster.
            Behovet har dock inte varit tillräckligt för att kompensera nedgången
            inom jordbruk m. m. Sysselsättningsökningen i regionen under senare
            hälften av 1960-talet har framför allt burits upp av den snabbt
            expanderande offentliga sektorn. I relativa tal svarar den kommunala
            och landstingskommunala verksamheten för drygt 75 procent av den
            samlade regionala sysselsätt- ningsökningen under perioden. Under
            perioden 1960—1965 ökade antalet sysselsatta inom industrin i
            Göteborgsområdet med 14 000 personer, men under senare hälften
            av 1960-talet minskade antalet sysselsatta inom industrin med
            2400 personer. Bortsett från den tunga verkstadsindustrin har
            samtliga industrigrenar under senare hälften av 1960-talet minskat
            sitt behov av arbetskraft. Göteborgsområdet har fått ett relativt
            ensidigt sammansatt näringsliv, där bortemot 65 procent av verkstadsindustrin
            endast omfat- tar fyra företag, nämligen Volvo, SKF, Götaverken
            och Eriksberg. Av samtliga industrisysselsatta i Storgöteborg
            återfinns inte mindre än 35 procent inom dessa fyra företag. Detta
            innebär enligt oss motionärer en fara på sikt för Göteborgsområdet
            och har därtill lett till att sysselsätt- ningsminskningen under
            de senaste fem till sju åren koncentrerats till branscher med
            hög andel kvinnlig personal. Av minskningen av antalet arbetstillfällen
            inom industrin under 1966—1970 svarade sålunda kvin- norna för
            närmare 60 procent — eller i absoluta tal 1 400 personer — detta
            trots att kvinnorna endast utgjorde 20 procent av samtliga anställda
            inom industrin. Vi anser att man i den regionalpolitiska planeringen
            såväl för Göteborgsregionen som för Malmö-Lundregionen bör ägna
            särskild uppmärksamhet åt nedgången i industrisysselsättningen
            på samma sätt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1789/mot_1972__1789-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JC9sdCqh69LVyoKZag6yAb">
            Mot. 1972:1789 9
          </fw>
          <p xml:id="i-V25BJB4n1nBv8JG9Ka6tb">
            som aviseras för Stockholmsområdet. För Göteborgsregionen inger
            den koncentration som ägt rum till ett fåtal större företag oro
            inför framtiden. Vad kommer att hända med sysselsättningen i Göteborgsom-
            rådet och Malmö-Lundregionen om vi får en besvärlig varvskonjunktur?
            Eller om bilindustrin i Göteborg i en framtid skulle få problem?
            Åtgärder måste vidtas så att ensidigheten inom näringslivet inte
            blir för stor. En ökad lokalisering av lätt industri till dessa
            områden torde inte innebära någon fortsättning av den expansion
            som kännetecknade 1950-talet och 1960-talets första hälft. Vi
            vill därför understryka att de synpunkter beträffande industrisys-
            selsättningen i storstadsregionerna och behovet av kompletterande
            industri till dessa regioner blir beaktade i den framtida regionalpolitiska
            planeringen. Vi får därför hemställa att riksdagen måtte beakta
            vad i motionen anförts beträffande industrisysselsättningen i
            storstadsregionerna — främst i vad avser Göteborgs- och Malmö-Lundregionerna
            — vid beslut om regionalpolitikens utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-VdyM9Fmdz1p4Efx5irtWPS" type="date">
            Stockholm den 16 november 1972
          </p>
          <div xml:id="i-B7zaRi4kVKbaoirsteWHTh" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CSD7gNfK8Vk42UfDUuxu51" who="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe" type="signature">
              KURT HUGOSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-F5643rGT5TQ8S2NSep1Zia" who="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr" type="signature">
              DORIS HÅVIK (s)
            </p>
            <p xml:id="i-AtywCyWJBxgX9arC9k8zgE" who="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b" type="signature">
              JAN BERGQVIST (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Ts53hJXnicXqY5Zi6oEtRj" who="unknown" type="signature">
              LENNART PETTERSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-9FPQ6bh6qVYqSx1gLSLgg9" who="i-MeXvsK7yXnvLwkvhiu6BrW" type="signature">
              KAJ BJÖRK (s)
            </p>
            <p xml:id="i-AecBtL1LPCbmjFWfdXQxJW" who="unknown" type="signature">
              i Lund
            </p>
            <p xml:id="i-N3cDcupw2YUdbqpPS7pVDG" who="unknown" type="signature">
              i Göteborg ALF PETTERSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-4u9yXC3ZYzV8a3MU1cr2yt" who="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH" type="signature">
              EVERT SVENSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-SMjuPNuXANBEkQd3o6kcf3" who="unknown" type="signature">
              i Malmö
            </p>
            <p xml:id="i-REm4YnXYwx1dRtDZXfA1yJ" who="unknown" type="signature">
              i Kungälv LISA MATTSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-qsd5CY4GmkykvyHtLfg34" who="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj" type="signature">
              ERIK ADAMSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-XYWf5Xa5pEJHjs73iSRsxF" who="i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs" type="signature">
              ERIC JÖNSSON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3gZfZCX871aQMxNaVko6cA">
            i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
