<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 64 angående statligt stöd för &#13;
tidsbegränsad fortsatt drift vid nedläggningshotade företag.</title>
        <author>av herrar Nordgren och Oskarson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 64 angående statligt stöd för &#13;
tidsbegränsad fortsatt drift vid nedläggningshotade företag.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021622</idno>
          <rs type="number">1622</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021622/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021622</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021622</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6WuiY9xZm6eYyryr3X7DT2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6WuiY9xZm6eYyryr3X7DT2">
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1622/mot_1972__1622-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CUB29dHE3ZDh325jmTjLA1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-V6V1NZpMeNZjRfAzhsL1bj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QtFpHWn8EBqviiBgjbYy9T"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6xPTCnDR1MfVSqMVGhdHPa">
        <div xml:id="i-TsoNenoqGJLuzdQ6CJT1T9">
          <p xml:id="i-NF5utyFofaESorbPZGmaWW">
            Mot. 1972:1622 14
          </p>
          <p xml:id="i-5Mn6KKeCpVDePatNZ7dzF1">
            Nr 1622
          </p>
          <p xml:id="i-FpFTvaRYLLgzkCbDTssFdP">
            av herrar Nordgren och Oskarson i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 64 angående statligt stöd för tidsbegränsad fortsatt
            drift vid nedläggningshotade företag.
          </p>
          <p xml:id="i-NrfPGKtTmYysmCDd5W68Ff">
            Den svaga konjunkturen har ökat svårigheterna för många företag.
            En starkt bidragande orsak till svårigheterna utgör avsaknaden
            av en positiv näringspolitik, som skulle syfta till att skapa
            sådana förutsättningar för näringslivet att t. ex. arbetslösheten
            kunde inskränkas betydligt. Ett av de tydliga tecknen på att det
            föreligger stort behov av en mera ”näringsvän- lig” politik utgör
            det starkt stigande antalet konkurser. Åten 1969—1971 var antalet
            konkurser ca 2 800 respektive ca 3 700 och ca 4 200. Ökningen
            har fortsatt under de första månaderna innevarande år. Att samhället
            skall kunna vidtaga åtgärder för att skapa ökat rådrum för de
            anställda vid konkurshotade företag och därigenom förbättra möjligheterna
            till en smidig omplacering av dessa är önskvärt. Det i propositionen
            1972:64 framlagda förslaget om stöd för tidsbegränsad fortsatt
            drift vid nedläggningshotade företag måste emellertid sägas vara
            svårbedömt. Utan tvekan skulle ett realiserande av riktlinjerna
            bakom propositionen vara förenat med både risker och svårigheter.
            Ett grundläggande krav på ett system som gör det möjligt att uppehålla
            driften vid nedläggningshotade företag måste vara att ett sådant
            inte rubbar konkurrensförhållandena inom branschen. Denna risk
            blir större ju längre stödperioden blir. Driftbidrag bör därför
            endast kunna utgå under 6 månader. Ett annat grundläggande krav
            är att det nedläggningshotade företagets borgenärer inte får sin
            ställning försämrad genom en fortsättning av driften. Detta bör
            garanteras i det avtal mellan konkursförvaltningen och AMS som
            bör vara en förutsättning för bidraget. Man kan heller inte bortse
            från risken att en konstruktion av den i propositionen föreslagna
            typen kan tänkas medföra att vissa företagare underlåter att varsla
            i tid, då de räknar med att kunna avveckla sina skyldigheter mot
            de anställda med hjälp av statliga driftbidrag. Den föreslagna
            begränsningen beträffande antalet anställda bör utgå, och driftbidrag
            bör kunna användas som stöd till företag oavsett storleksordning.
            Som motivering till detta vill vi erinra om att den pågående strukturomvandlingen
            i stor utsträckning går ut över mindre och medelstora företag.
            De anställda i dessa företag drabbas minst lika hårt som anställda
            vid större företag, och vi har svårt att finna någon acceptabel
            motivering varför anställda vid mindre företag skulle behand-
            las sämre än anställda vid ett storföretag. Sammanfattningsvis
            måste alltså principen att i vissa fall bereda ökat rådrum för
            omplacering av anställda vid nedläggningshotade företag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1622/mot_1972__1622-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VgntKXZ1X83J8DntUeELSv">
            Mot. 1972:1622 15
          </p>
          <p xml:id="i-SwCWeuuTWo3TLKrDy5v7zW">
            genom statligt stöd för att upprätthålla driften sägas ha åtskilliga
            fördelar. Särskilt gäller detta i situationer då de anställda
            inom överskådlig framtid kan förväntas kunna beredas ny anställning
            i liknande yrke och i närheten av sin bostadsort och där sålunda
            inte omskolning och omflyttning framstår som ofrånkomliga. I de
            senare fallen däremot torde det knappast finnas anledning att
            uppskjuta nödvändiga omskol- ningsåtgärder. Mot denna bakgrund
            bör i avvaktan på bl.a. en ny produktionsbefrämjande politik en
            försöksverksamhet med statsbidrag för fortsatt drift vara motiverad.
            Det måste emellertid understrykas att det är fråga om försöksverksamhet
            och att vunna erfarenheter skall noggrant prövas då försökstiden
            gått till ända. Begränsningen av försöksverksamheten till i första
            hand ett budgetår är riktig. En förutsättning för att en förlängning
            av denna verksamhet senare bör komma till stånd måste vara, förutom
            att ovan nämnda krav på verksamheten kan infrias, att upprätthållandet
            av driften vid de typer av nedläggningshotade företag som kommer
            i fråga inte ställer sig kostsam- mare än andra typer av arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Med anledning av det anförda hemställes att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte ge till känna vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-6cydML4i6bn7eYKRyscbfv">
            Stockholm den 7 april 1972 HANS NORDGREN (m) GUNNAR OSKARSON
            (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1622/mot_1972__1622-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MxmrRsNVgNLk7VYiQki6a8">
            Göteborgs Offsettryckeri AB 72 1292 S — Stockholm 1972
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
