<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om information angående skatternas användning.</title>
        <author>av herrar Gadd och Ekström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om information angående skatternas användning.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02105</idno>
          <rs type="number">105</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u</idno>
            <name>ARNE GADD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GUKPcJTTQcDu1zKDGhNWJP</idno>
            <name>SVEN EKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5UY4AJY8Nmcxu9xJbAkSd1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5UY4AJY8Nmcxu9xJbAkSd1">
          <note type="signatory" corresp="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GUKPcJTTQcDu1zKDGhNWJP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__105/mot_1972__105-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X8iLZFD4KYx6tsYf4HmtC3">
        Mot. 1972:105 15
      </fw>
      <div xml:id="i-6gcWg5xBPfQzBe9VWdDKkr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DMyYf2ctCt1yKYqoDxzAhR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2RutEgjurirgn2vC5yfVpD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-US7S2YpGWX4k4UmjUKpX8e" type="motBody">
        <div xml:id="i-AY4pTmSJQCjzVMYSLEGieE">
          <p xml:id="i-SqMS6jpmCAwYyHYwqUP3jD">
            Nr 105
          </p>
          <p xml:id="i-XNhsAogV9vfK6JvHRu5iEC">
            av herrar Gadd och Ekström om information angående skatternas
            användning.
          </p>
          <p xml:id="i-VPAkLAP5kLpWtjCRN7iARq">
            Årets statsverksproposition omsluter nära sextio miljarder kronor.
            Beloppets storlek är så överväldigande att de flesta har svårt
            att bedöma dess innebörd. Tillsammans med kommunalskatter och
            främst vissa socialförsäkrings- avgifter balanserar den statliga
            skatten för budgetåret 1972/73 över titeln ”Skatt på inkomst och
            förmögenhet” på mer än femtiosju miljar- der. Brorsparten av detta
            tas från fysiska personer och främst lön- tagare. Helt naturligt
            frågar sig många skattebetalare om dessa sam- hällets resurser
            kommer till en riktig användning. Krafter med ambition att försvaga
            samhället genom att underminera dess ekonomiska resurser använder
            ofta just den ekonomiska omslutningen av den offentliga sek- torns
            verksamhet för att misstänkliggöra att slöserier förekommer. Ett
            sätt att förhindra framgångar för reaktionära strömningar i poli-
            tiken är kanske att alla skattebetalare får en riktig och väl
            avvägd upp- lysning om faktiska förhållanden. För att sprida sådan
            upplysning spelar självfallet de politiska par- tierna en viktig
            roll. Sedan lång tid tillbaka förekommer det att stats- budgeten
            presenteras vid möten arrangerade av olika politiska menings-
            riktningar landet över. Massmediernas nyhetsförmedling är självfallet
            av mycket stor betydelse i sammanhanget. Trots allt har dock den
            upplysningsverksamhet som nu förekommer vissa svagheter. Främst
            ger den skattebetalarna fakta av generell natur. Upplysningarna
            gäller helheten men i den här speciella frågan knappast någonting
            som direkt gäller den enskilde individen. Sannolikt är det så
            att flertalet skattebetalare frågar sig vilken skattemässig konsekvens
            olika samhällsåtaganden får för just honom eller henne. Vissa
            misstänker kanske att orsaken till den egna skattens höjd lig-
            ger i våra höga försvarskostnader. Andra åter vill se förklaringen
            i de sociala utgifternas stegring. Ett sätt att skapa en individuellt
            inriktad information, som vore effektiv, vore att lämna den på
            debetsedeln för slutlig skatt. Debetsedeln läser människorna ordentligt,
            den har som det heter ett högt läsvärde. Givetvis går det inte
            att på debetsedeln ge en uttömmande informa- tion om skatterna
            och deras användning. Endast en information av begränsad omfattning
            kan av utrymmesskäl komma i fråga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__105/mot_1972__105-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NTgBvEBuQ8T3QvQR5KpNDH">
            Mot. 1972:105 16
          </fw>
          <p xml:id="i-EwrwonvyptTaz3V7DnVsYV">
            Ett sätt — och det finns rimligen ett otal andra — vore att specificera
            ett begränsat antal ändamål, säg tre statliga och tre kommunala.
            Vid sidan av debetsedelns belopp för skatt till stat resp. kommun
            skulle då också anges hur mycket av dessa belopp som proportionellt
            sett har använts till de namngivna ändamålen. Allteftersom den
            politiska debat- ten inriktas på olika områden kunde redovisningen
            varieras över åren. Tekniska resurser för att genomföra denna
            information borde finnas i dag. Inom den statliga sektorn pågår
            ett intensivt arbete med en ny budgetteknik för myndigheterna.
            Till riksskatteverkets förfogande står i dag en imponerande uppsättning
            datorer. Dessa är säkert så avance- rade att de förmår multiplicera
            sex stycken relativa tal med redan uträknade skattebelopp. Om
            så är fallet kan de kanske också skriva ut resultaten på debetsedeln.
            Vill man utvidga en informationsverksamhet av det här slaget utöver
            vad som kan komma i fråga på debetsedeln, bör även en sådan ske
            i samband med distribuerandet av debetsedlarna. En mer detaljerad
            in- formation skulle då kunna meddelas den enskilde skattebetalaren
            i en folder eller annat lämpligt tryck. Uppbyggandet av denna
            informationsverksamhet bör ske så snabbt som möjligt och informationens
            årliga innehåll bestämmas så att olika intres- seriktningars synpunkter
            respekteras. Formerna för detta bör regeringen utarbeta. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär
            att en informationsverk- samhet av ovan skisserat innehåll kommer
            till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-QotefB6szBKi5NBBhqE9xL" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1972
          </p>
          <div xml:id="i-DgQZrwobWuUXPYZa33XwP4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3hBC6b92qaMMws5p75Ti6h" who="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u" type="signature">
              ARNE GADD (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Y98YokVKkAPeuJgJXnPwAs" who="i-GUKPcJTTQcDu1zKDGhNWJP" type="signature">
              SVEN EKSTRÖM (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Q8yLEPQYenSV2HSZBiL3N6">
            Victor Pettersons Bokindustri AB, Stockholm 1972
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
