<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om omvandling av Osby internatläroverk till riksinternatskola, m. m.</title>
        <author>av herr Engkvist m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om omvandling av Osby internatläroverk till riksinternatskola, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02685</idno>
          <rs type="number">685</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGewsaYuRmtBByFFwA97fB</idno>
            <name>GUNNAR ENGKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8</idno>
            <name>N. YNGVE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb</idno>
            <name>MARTIN HENMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fgesu2cj1Ub5D7stoi6hAK</idno>
            <name>EGON ANDREASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa</idno>
            <name>GUSTI GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANN A-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MnFCE6h3jQguA1UDb4oGGK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MnFCE6h3jQguA1UDb4oGGK">
          <note type="signatory" corresp="i-HGewsaYuRmtBByFFwA97fB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fgesu2cj1Ub5D7stoi6hAK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__685/mot_1972__685-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-54qHMeqqBst9RLz7LgmZjQ">
        Mot. 1972: 685 2
      </fw>
      <div xml:id="i-FcCzNUdS2xz9FCcBJij8hV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4xiu4bzgwe9aN3VCDxQuL7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FaAvBuS87J6ViBDLcH1EGH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5qjaSMXLrB56DiQ83bTYby" type="motBody">
        <div xml:id="i-Rc994ZSXiCpcgFMUywW5X7">
          <p xml:id="i-RzNUZCwqm8pJEovd89t32a">
            Motioner nr 685—4692 år 1972
          </p>
          <p xml:id="i-GcZB4654i9U1bK6c3QptXW">
            Nr 685
          </p>
          <p xml:id="i-569vMfvFjYBJcDF8W8ZWrw">
            av herr Engkvist m. fl. om omvandling av Osby internatläroverk
            till riksinternatskola, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-9H8wsenQaHhbtCQEGPm2hT">
            Enligt årets statsverksproposition, bil. 10 s. 244, beräknar
            utbildnings- ministern ej medel för inrättande av rikselevhem
            1972/73 med hänvis- ning till yttrande av organisationskommittén
            för riksinternatskolor. Anledningen till att frågan skjutes på
            framtiden uppges vara att riksin- ternatskolorna ej har tillfredsställande
            rekrytering och att en av skolorna, Viggbyholmsskolan, av denna
            orsak läggs ned fr. o. m. nästa läsår. Det finns emellertid anledning
            förmoda att den svaga rekryteringen inte är ett mått på behovet
            av internatplatser. Rekryteringen torde starkt begränsas av de
            höga elevavgifterna som inte väsentligt sänkts genom de ökade
            statsbidragen. För Viggbyholmsskolans del torde läget intill,
            snart mitt i, ett växande storstadsområde vara en väsentlig orsaksfaktor.
            Många föräldrar torde anse närheten till storstadsmiljön innebära
            ett alltför stort riskmoment med dagens ungdomsproblem. Av detta
            skäl synes det väl motiverat att frågan om byggande av elev- hem
            i eller intill storstäder tills vidare uppskjutes. En bättre lösning
            tor- de vara att placera elevhem med riksrekrytering på mindre
            orter som från miljösynpunkt utan tvekan måste föredras framför
            storstäder. En lämplig sådan ort bör Osby vara. F.d. Osby samskola,
            numera Osby internatläroverk, har för sin in- ternatverksamhet
            ett antal elevhem som de senaste tre åren upprustats till god
            standard och är väl lämpade att fungera som rikselevhem utan några
            större investeringar. Skolan, som startades 1906 och drivit internatverksamhet
            sedan 1916, har alltid hållit elevavgifterna (mycket) låga för
            att ekonomin inte skulle utgöra något hinder för elever som varit
            i behov av inackordering. Internatet har alltid tagit emot både
            flickor och pojkar, och skolan har i alla avseenden haft en klart
            demokratisk inriktning. Nuvarande internatgymnasium tar emot såväl
            elever vid internatet som externatelever från orten, dvs. verksamheten
            fungerar i detta av- seende på samma sätt som vid planerade rikselevhem.
            Som bl. a. konstaterades i (dåvarande) departementschefens motive-
            ring till förslag 1962 om statsbidrag till internatgymnasium har
            Osby samskola utgjort en väl fungerande internatskolenhet som
            borde be- varas. Det bör självfallet också vara angeläget tillvarataga
            de möjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-4qLqHW4xEFLkaLrGHiqMze">
            Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 685—692
          </p>
          <p xml:id="i-N84FYRw7wsExnJXP6Y4n8t">
            Mot. 1972 685—692
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__685/mot_1972__685-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PtFAbNaeTxUjaARPr3vAgP">
            till minskat investeringsbehov som de i dag gott utrustade elevhemmen
            i Osby erbjuder. Ett rikselevhem i Osby skulle genom sitt läge
            medföra en lämplig geografisk spridning av elevhemmen med riksrekrytering.
            Eleverna bör ha god kontakt med familj eller andra anförvanter,
            inte minst gäller detta utlandssvenska elever för vilka kontakten
            med släktingar i Sverige är väsentlig. De bör nå respektive hemorter
            utan alltför långa resor. Skåne, Blekinge, Halland och vissa delar
            av Småland och Västergötland utgör ett naturligt upptagningsområde
            för rikselevhem i Osby med stora befolkningscentra inom ca 10
            mils radie, bl. a. Malmö—Lund, Helsing- borg, Halmstad, Växjö,
            Karlskrona och Kristianstad. Osby kommun driver för närvarande
            gymnasiet, till vilket internatet är knutet, helt utan statsbidrag.
            Riksdagen beslöt som bekant 1962 att bemyndiga Kungl. Maj:t att
            bevilja dåvarande Osby samskola statsbidrag till internatgymnasium,
            vilket bemyndigande Kungl. Maj:t enligt beslut och meddelande
            till riksdagen 1968 ej utnyttjade på grund av vissa svå- righeter
            i den regionala planeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-UZiu5shMBvVJyEstZK3oYt">
            I årets statsverksproposition säger föredraganden bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-K83UcSvERvgQ4N3LEeTVXi">
            Genom beslut den 30 juni 1971 gav Kungl. Maj:t skolöverstyrelsen
            i uppdrag att vid den fortsatta planeringen av gymnasieskolan
            pröva vissa särskilda planeringsfrågor. Den fortsatta planeringen
            borde allt- jämt utgå från de huvudprinciper som låg i riksdagsbesluten
            år 1964 och 1968. Det borde emellertid vara möjligt att redan
            nu, när gymnasie- skolans struktur var fastlagd, pröva frågan
            om den utökning av antalet orter med treåriga gymnasieskollinjer
            (s. k. g-orter) som enligt 1964 års beslut förutsatts kunna komma
            till stånd (prop. 1964:171, s. 115). Vi- dare borde skolöverstyrelsen
            pröva frågan om inte gymnasieskolans linjer inom en och samma
            g-region kunde fördelas på två skilda orter. En viktig utgångspunkt
            skulle därvid vara att ett allsidigt val av studie- vägar skulle
            kunna erbjudas ungdomarna på båda orterna. Om en så- dan uppdelning
            kom till stånd fick den ej ske efter gränser som mot- svarade
            de gamla skolformsgränserna (prop. 1964:171 s. 111 och prop. 1968:140
            s. 142). I uppdraget till skolöverstyrelsen ingick slutligen att
            göra en mer samlad bedömning av i vilka former de särskilda anordning-
            arna i glesbygd i fortsättningen borde organiseras. Därvid kunde
            även komma i fråga att gå över till gängse utbildningsformer.
            I beslutet ut- talades att överstyrelsen skulle bedriva utredningsarbetet
            med största skyndsamhet. Strävan skulle vara att få fram ett sådant
            utredningsma- terial att Kungl. Maj:t skulle kunna besluta om
            eventuella ändringar i organisationen av gymnasieskolan redan
            fr. o. m. den 1 juli 1972.
          </p>
          <p xml:id="i-HoJHtknwDuGsCdiJowfu1c">
            Det bör ses som ett positivt intresse för skolfrågan att Osby
            kom- mun inte uppgivit sin strävan att få behålla gymnasieskolan
            utan tvärt- om satsat på en upprustning av såväl skola som elevhem.
            De problem som sammanhänger med den regionala planeringen sy-
            nes fullt möjliga att lösa i samförstånd mellan berörda kommuner
            och länsskolnämnder. Därvid skulle också elevunderlaget med det
            redan kritiska och i framtiden än svårare läget beträffande regionens
            elev-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__685/mot_1972__685-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4ffiwZNAPUyDbA6Ht2Rxus">
            Mot. 1972: 685 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XiZRG6scqFDUFwmGjGprae">
            underlag kunna få en lösning, som dessutom bör ge genomsnittligt
            mins- kade reslängder för eleverna. Vi anser det önskvärt att
            SÖ i sitt utredningsarbete särskilt beaktar möjligheterna att
            i Osby-Älmhults gymnasieområde planera verksamhet enligt nämnda
            direktiv. De erfarenheter vi nu har talar för att små enheter
            har fördelar från skolkurativa synpunkter, inte minst torde detta
            ha gällt internatskolor- na. Med hänvisning till det anförda hemställes
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t hemställer 1. att organisationskommittén
            för riksinternatskolor vid sitt fort- satta utredningsarbete beaktar
            möjligheten att utnyttja redan existerande resurser vid Osby internatläroverk,
            f. d. Osby sam- skola, med lämplig anknytning till regionens kommunala
            gym- nasieskola och också möjligheten att förvandla Osby internat-
            läroverk till riksinternatskola, 2. att skolöverstyrelsen i sitt
            utredningsarbete angående den fortsatta planeringen av gymnasieskolan
            särskilt beaktar möj- ligheten att i Osby-Älmhults gymnasieområde
            fördela gym- nasieskolans linjer enligt i direktiven uppdragna
            riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-6YAE7piyzYPrCQ6RAp6Lde" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Jw2P5AMaX7pXzkydzooH4s">
            GUNNAR ENGKVIST (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Me7aEwMffUHXY6hKe9mTP5">
            N. YNGVE NILSSON (m) MARTIN HENMARK (fp) i Trobro
          </p>
          <p xml:id="i-VWHPjPURDSmTz2N63mWzX5">
            CECILIA NETTELBRANDT (fp. INGRID SUNDBERG (m)
          </p>
          <p xml:id="i-ADvUCucopGa2oAZBSbuGWL">
            EGON ANDREASSON (c) GUSTI GUSTAVSSON (s) i Ängelholm
          </p>
          <p xml:id="i-WBbTBRcbq8BUirA8RBybVA">
            ANNA-LISA NILSSON (c) i Kristianstad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
