<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en utbyggnad av Göta kanals västgötadel.</title>
        <author>av herr Stålhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en utbyggnad av Göta kanals västgötadel.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02259</idno>
          <rs type="number">259</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f</idno>
            <name>BERT STÅLHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cgjpze7tVXfB3avYEk3Fuj</idno>
            <name>SIGVARD RIMÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4</idno>
            <name>GUNNAR RICHARDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GUNNAR ERICSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4</idno>
            <name>ÅKE POLSTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIK LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe</idno>
            <name>SVEN G. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FRxB8oznSTCKcmDJnb8HAC</idno>
            <name>GUNNAR HYLTANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RjgqDp56PhuotgtqBnF1X6</idno>
            <name>ERIK GLIMNÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GEORG PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD</idno>
            <name>HARALD PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-32A1hxE95GHtmiuj3EX7gC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-32A1hxE95GHtmiuj3EX7gC">
          <note type="signatory" corresp="i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cgjpze7tVXfB3avYEk3Fuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FRxB8oznSTCKcmDJnb8HAC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RjgqDp56PhuotgtqBnF1X6"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__259/mot_1972__259-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5tdVnF3DXQHFpEaUmfU864">
        Mot. 1972: 259 5
      </fw>
      <div xml:id="i-9o38oADveN18qPcyjwhYG6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XiSmNuY71rBNXqZYHuV812" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EjrJvxJSrhQE9Y1NeoTj4w" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HcVsHPKFMQ46wYUd1BraU6" type="motBody">
        <div xml:id="i-KxNakkvJsrjxTPtM7PDBku">
          <p xml:id="i-C9eAi4RsaYoxX1G8EHVmWT">
            Nr 259
          </p>
          <p xml:id="i-UHYcWikCDjFShGnizXnnkN">
            av herr Stålhammar m. fl. om en utbyggnad av Göta kanals västgötadel.
          </p>
          <p xml:id="i-63xkyjVDa5U1AMYvxwCBDi">
            År 1961 tillsattes kanaltrafikutredningen med uppgift att genomföra
            en trafikekonomisk utredning om godstransporterna mellan Väner-
            och Vätterområdena samt Västerhavet. Utredningen avlämnade i maj
            1967 betänkandet Vänerns och Vätterns förbindelse med Västerhavet.
            Vänern och Vättern står i förbindelse med Östersjön och Västerhavet
            genom Göta kanal och Trollhätte kanal. Göta kanal består av en
            del genom Östergötland som förbinder Vättern med Östersjön och
            en del genom Västergötland som förbinder Vättern med Vänern. Utredningens
            upp- drag avsåg endast Göta kanals västgötadel, Trollhätteleden,
            samt en tänkt led mellan Vänersborg och Uddevalla. Beträffande
            Göta kanals västgötadel utgick utredningen i sina beräk- ningar
            från att denna efter en eventuell utbyggnad kommer att integre-
            ras med Trollhätte kanal. Utredningen beräknade bl.a. den totala
            år- liga trafikvinsten vid en utbyggnad för s.k. paragrafbåtar,
            dvs. fartyg med 1200 DW lastförmåga. En sådan utbyggnad skulle,
            räknat i 1963 års priser, kosta cirka 50 milj. kr. I beräkningarna
            utgick man emellertid från att investeringarna skulle avskrivas
            på endast 25 år mot 40 år för de föreslagna investeringarna i
            Trollhätteleden. Till kostnaden för ut- byggnaden av kanalen skulle
            komma investeringar för att anpassa ham- narna vid Vättern till
            större fartyg. I utredningens beräkningar utgick man ifrån att
            dessa investeringar skulle uppgå till 15—20 milj. kronor. Kalkylen
            utvisade därvid att de totala årliga kapitalkostnaderna skulle
            uppgå till 4 milj. kronor, medan trafikvinsten endast skulle bli
            2,4—2,5 milj. kr. per år. Även vid ett så relativt begränsat utbyggnadsalternativ
            skulle den företagsekonomiska räntabiliteten enligt utredningens
            upp- fattning bli mycket otillfredsställande. Riksdagen förelades
            på hösten 1969 en proposition i ärendet och i denna anslöt sig
            föredragande departementschef i princip till utredning- ens slutsatser,
            även om han förordade att vissa frågor borde bli före- mål för
            närmare utredningar. Där ingick bl. a. frågan om eventuellt för-
            ändrad räntabilitet för kanalen vid en överföring till rörledning
            av olje- transporter. Flertalet av de remissinstanser som yttrat
            sig över eventuell utbyggnad av Göta kanals västgötadel delade
            uppfattningen att utbyggnaden inte skulle bli lönsam. Några, däribland
            statens vattenfallsverk, anförde viss
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__259/mot_1972__259-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ABM5Qhx12PNVMiQ6Hh18Ln">
            Mot. 1972: 259 6
          </fw>
          <p xml:id="i-UdTZsgtGRrAri9CvNSA9Kp">
            kritik mot beräkningarna och förordade vissa kompletterande utred-
            ningar. En grupp slutligen, bestående av institutioner och föreningar
            med nära anknytning till kanalen, ansåg att utredningens kalkyler
            var ofullständiga och missvisande och framhöll att motiv förelåg
            för en ut- byggnad av kanalen. Föredragande departementschef framhöll
            för sin del att han inte ansåg att det förelåg tillräckliga skäl
            för att av det av utredningen redovisade materialet dra någon
            annan slutsats än utred- ningen gjort. I stället koncentrerade
            han sig på en annan fråga som utredningen behandlat, nämligen
            frilufts- och rekreationssynpunkter på Göta kanal. Om kanalen
            läggs ned som transportled för den kommer- siella sjöfarten skulle
            ändå vissa investeringar på mellan 3 och 4 milj. kronor erfordras
            för att man skulle kunna hålla kanalen öppen för turist- och nöjesbåtstrafik.
            Utredningen gjorde ingen egen bedömning av lönsamheten av en så-
            dan investering men Göta kanalbolag framhöll i sitt remissyttrande
            att dessa kostnader inte skulle kunna bäras enbart av den ifrågakommande
            trafiken. Mot bakgrund av att Göta kanal har ett betydande värde
            från frilufts- och rekreationssynpunkt fann föredragande departementschef
            det naturligt att frågan prövades i samband med statens övriga
            engage- mang för ett aktivt stöd till olika friluftsintressen.
            Departementschefen förklarade sig därför inte beredd att i detta
            sammanhang lägga fram något förslag till åtgärder beträffande
            Göta kanals västgötadel. Statsutskottet som behandlade propositionen
            om kanalutbyggnaden ansåg i sitt utlåtande nr 178 att ytterligare
            material hade framkommit som gjorde det befogat att en ytterligare
            prövning av utbyggnaden av Göta kanals västgötadel gjordes. Kungl.
            Maj:t uppdrog den 20 mars 1970 åt statens vattenfallsverk att
            i samråd med sjöfartsverket se över lönsamhetskalkylerna för Troll-
            hätte kanal och Göta kanal. Beträffande Trollhätte kanal har beslut
            redan fattats om en upprustning av denna led. Under hösten 1971
            har sjöfartsverket till kommunikationsdepartementet överlämnat
            sitt yttran- de angående möjligheterna för en utbyggnad och upprustning
            av Göta kanal. Sedan kanaltrafikutredningen framlade sitt betänkande
            har således nya uppgifter framkommit som klart visar på behovet
            av en utbyggnad av Göta kanals västgötadel. I den av Vätterdelegationen
            utgivna skriften Därför måste Göta kanal byggas ut anförs bl.
            a. följande skäl: 1. En utbyggnad bör komma till stånd av lokaliseringspolitiska
            skäl. 2. Förekomsten av ett kanalalternativ vid transporter verkar
            taxe- sänkande. 3. Internationellt ökar kanaltrafiken: ökning
            130 9, mot 46 9, för järnvägar. 4. Kanalleder har tre gånger så
            stor transportkapacitet som en järn- väg och 35—40 gånger den
            för landsvägen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__259/mot_1972__259-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fd5jSpGKLyiUYp3Bhs36na">
            Mot. 1972: 259 7
          </fw>
          <p xml:id="i-DGWj9VUFBm8oVdEAiiGRNa">
            5. Internationella erfarenheter visar att modernisering av kanaler
            all- tid leder till ökade lokaliseringar i anslutning till trafikleden.
            6. Vägkostnadsutredningen utreder frågan om lastbilstrafikens
            väg- slitage. Beräkningar hittills visar att så gott som hela
            slitaget av en väg- bana förorsakas av tyngre trafik. 7. Framtida
            sjöfart kommer att till stor utsträckning bygga på mindre fartyg
            till större hamnar där omlastning till större fartyg sker. Det
            är alltså klart konstaterat att en utbyggnad av Göta kanal skulle
            få positiva effekter på industrilokaliseringen i det område som
            berörs av kanalen. Dessutom skulle den medföra att de industrier
            som redan använde kanalen som transportled skulle kunna ytterligare
            rationalisera sina transporter och därmed sänka transportkostnaderna,
            en åtgärd som direkt påverkar konkurrensförmågan. Om inte kanalen
            byggs ut kommer dessa industrier att vara tvingade att till största
            delen använda landsvägsnätet för sina transporter. Ett exempel
            visar vad som då blir följden: En båt på ca 1000 ton ersätter
            ca 50 långtradare å 20 ton. Perspektivet med långtradartåg bestående
            av 50 långtradare på en sträcka av 4 km på det vägnät som finns
            runt norra Vättern är knappast alltför lockande. Genom de prutningar
            på vägansla- gen och frångåendet av Vägplan 70 som gjorts finns
            heller inga möjlig- heter att under de närmaste åren radikalt
            förbättra detta vägnät, och om det skulle vara möjligt medför
            det betydligt högre kostnader än en kanalutbyggnad. I det yttrande
            över möjligheten till en utbyggnad av Göta kanal som sjöfartsverket
            överlämnat till kommunikationsdepartementet hösten 1971 föreslås
            endast en upprustning av kanalen för att den skall kunna bibe-
            hållas som turistled för en beräknad kostnad av ca 20 milj. kronor.
            En kapitalinvestering på sammanlagt 90 milj. kronor, vilken skulle
            vara nödvändig för att göra kanalen avpassad för trafik med paragrafbåtar,
            anses av sjöfartsverket inte vara företagsekonomiskt lönsam. Kommu-
            nikationsdepartementet har ännu inte tagit ställning till sjöfartsverkets
            synpunkter och följaktligen inte heller förelagt riksdagen något
            förslag. I årets statsverksproposition anvisas däremot medel för
            Mälarledens fördjupning, bl.a. med den motiveringen att det samhällsekonomiskt
            sett är av betydelse att kanaltrafiklederna fungerar eftersom
            de är både trafiksäkra, miljövänliga och har en stor transportkapacitet.
            Vi anser att samma argument i högsta grad är tillämpliga på en
            ut- byggnad av Göta kanal. Ovan har vi visat på kanalens transportkapa-
            citet i jämförelse med landsvägstrafik med lastbil. Vi finner
            det därför mycket märkligt att sjöfartsverket inte har kunnat
            se på en utbyggnad av Göta kanal utifrån ett samhällsekonomiskt
            perspektiv där man också tar hänsyn till miljö- och trafiksäkerhetssynpunkter.
            Den minskade luft- förorening som en övergång till kanaltrafik
            medför måste i dagens hårt ansträngda miljövårdssituation ha stor
            betydelse. En båt som lastar lika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__259/mot_1972__259-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gi8iXpngNTCipNFyHof4Ep">
            Mot. 1972: 259
          </fw>
          <p xml:id="i-WYVjJj84TZPwSbVNf6Fd8B">
            stor godsvolym som 50 långtradare fordrar inte mer än en motor
            obe- tydligt större än den som sitter i en lastbil. På samma sätt
            måste en ka- nalutbyggnad vägas in som en åtgärd i ett program
            som kan leda till ökad trafiksäkerhet. En båt på kanalen måste
            vara trafiksäkrare än 50
          </p>
          <p xml:id="i-SkY2nMx1NzHqPTz92QaayK">
            långtradare på landsväg.
          </p>
          <p xml:id="i-TykPtAKsDqhqen9FhWwpBQ">
            Med hänvisning till det anförda får vi därför hemställa att riksdagen
            beslutar att uppdraga åt Kungl. Maj:t att till riks- dagen inkomma
            med förslag angående en utbyggnad av Göta kanals västgötadel för
            trafik med större båtar.
          </p>
          <p xml:id="i-D7keiNaMZnZ5ADer5VnQMN" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-FadqSKWBLZssHyAHv43XT2" type="signatureBlock">
            BERT STALHAMMAR (fp) BENGT BÖRJESSON (c) i Falköping SIGVARD
            RIMAS (fp) GUNNAR RICHARDSON (fp) PER-OLOF STRINDBERG (m)
          </p>
          <p xml:id="i-UdtodfESz6g2h8GNmiozTD">
            GUNNAR ERICSSON (fp) i Åtvidaberg
          </p>
          <p xml:id="i-Pmdc9Y7EeZgbbdbN8ShWqh">
            ÅKE POLSTAM (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Qdev4hhBpqeWKjDLs2Jkt5">
            ERIK LARSSON (c) i Öskevik
          </p>
          <p xml:id="i-FwmZzChGA4QD1Rq8pFrkbg">
            BERTIL JONASSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5EmpVEWU22BE8uqy5otKZK">
            SVEN G. ANDERSSON (fp) i Örebro
          </p>
          <p xml:id="i-RWZ8zVu4WauppcNCC6xGvu">
            PER-ERIC RINGABY (m) GUNNAR HYLTANDER (fp) ERIK GLIMNÉR (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HdC9GwcVzJAh3knTrDJbNW">
            GEORG PETTERSSON (c) i Örebro
          </p>
          <p xml:id="i-Wax5L3PCLQa7mckPbReBuh">
            PER ISRAELSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-PJuBrXGD8z5Ww8fEVtHFp7">
            HARALD PETTERSSON (c) i Kvänum
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
