<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01614">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition nr 75 angående försvarets &#13;
fortsatta inriktning m. m.</title>
        <author>av herr Turesson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition nr 75 angående försvarets &#13;
fortsatta inriktning m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021614</idno>
          <rs type="number">1614</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021614/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021614</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021614</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GD92DRfcKrxjDmzFK64DFJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GD92DRfcKrxjDmzFK64DFJ">
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1614/mot_1972__1614-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VHXKY5fS8edEz4QhKm4oga">
        Mot. 1972:1614 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2Qdd8St3vJdXGgjSTBaPFZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-V9jLSHMbVAVWru9HTxvtw1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CGsspZSrmSM2vpLV2pzG8n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-W5xFz6UdetDen7xhKhgDsU">
        <div xml:id="i-B8dQxg1NG6mT91f95gHH4g">
          <p xml:id="i-8ifUw3MYdb6dJDnSYUhcbZ">
            Nr 1614
          </p>
          <p xml:id="i-U14Lzbn63ftvuNUgypj5Zh">
            av herr Turesson i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            75 angående försvarets fortsatta inriktning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Do8jtvG11YR2f46DWJmfj7">
            Vårt land är i flera avseenden märkligt. Det är ett av jordens
            rikaste länder. Levnadsstandarden är genomsnittligt mycket hög.
            Utformningen och omfattningen av den sociala omvårdnaden anses
            ligga på toppnivå och vara ett eftersträvansvärt föredöme. I vissa
            avseenden är den personliga friheten på gott och ont större än
            någon annanstans i världen. Det nationella oberoendet, som i vårt
            land är mera utpräglat än i de flesta andra små länder, har bidragit
            till att göra allt detta möjligt liksom den långvariga period
            av frihet från krig, som det svenska folkets tidigare ådagalagda
            försvarsvilja garanterat. Natur, omväxlande klimat och låg befolkningstäthet
            ger i Sverige idealiska betingelser för mänskligt liv. Det är
            märkligt att det svenska folket synes ha svårt att numera inse
            att allt detta är värt att värna och att det behöver försvaras.
            Än mera märkligt är att de demokratiska politiska partierna tycks
            skygga för den självklara uppgiften att upplysa allmänheten om
            försvarets betydelse och nödvändighet och för att därigenom bidraga
            till att stärka försvarsviljan. Det borde vara självklart att
            ett förslag om genomgripande föränd- ringar av det svenska försvaret
            föreläggs riksdagen på ett sådant sätt att klarhet kan vinnas
            om målsättning och konsekvenser. Propositionen 1972:75 uppfyller
            trots sina 362 sidor text inte rimliga anspråk i dessa avseenden.
            Den präglas i ställer i många väsentliga stycken av diffusa
          </p>
          <p xml:id="i-QmYgHE63E7eKJwybfvhRNf">
            formuleringar och brist på precisa besked. Den säkerhetspolitiska
            bakgrunden synes tecknad i alltför ljusa färger. Propositionen
            saknar en klar målsättning för försvaret. Läsaren får till exempel
            inte veta om målet är att varje del av vårt land skall kunna försvaras
            eller inte. Det framgår inte heller vilka mål ett försvar, som
            nedbantats så hårt som propositionen föreslår, kan uppfylla. Några
            sakliga skäl har inte förebragts för att vidtaga den betydande
            sänkning av det svenska försvarets effekt i förhållande till nuläget
            som föreslås i propositionen. Likaså saknas en konkret beskrivning
            av förslagets följder beträffande indragning av förband och andra
            militära enheter. Riksdagen föreslås också acceptera att beslut
            inte skall fattas om en bestämd utgiftsram för det militära försvaret
            för flera år. Utgiftsramarna
          </p>
          <p xml:id="i-7uWR5Lecv4gFmrN5wC4nVr">
            föreslås i stället böra prövas årligen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1614/mot_1972__1614-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B5jXTyVgtuS2sKXAGYLe8t">
            Mot. 1972:1614 14
          </fw>
          <p xml:id="i-Rh5Bdr18Q1Xhw3C76uPf8A">
            Enligt vad riksdagen varit praktiskt taget enig om under de senaste
            tio åren måste frånvaron av långsiktig planering innebära sämre
            möjligheter att på ekonomiskt bästa sätt planera materielanskaffningen.
            Det nya systemet har dock den fördelen att det ger riksdagen möjlighet
            att redan nästa år bromsa den nedrustning som nu föreslås. Det
            är ett rimligt krav att riksdagen i nästa års försvarsproposition
            erhåller precisa, konkreta och detaljerade uppgifter rörande bakgrunden
            till och konsekvenserna av nu framlagt förslag till försvarsordning.
            Med stöd av det anförda hemställes att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            måtte begära att Kungl. Maj:t måtte förelägga 1973 års riksdag
            en fullständig redovisning av bakgrund till och konsekvenser av
            de förslag rörande för- svarets utformning och organisation som
            då framlägges för riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-SfxwQxmV1nubZGqpiJEs1q" type="date">
            Stockholm den 6 april 1972 BO TURESSON (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1614/mot_1972__1614-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1614/mot_1972__1614-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GrPRwAcHL8h4kBJhGy5fbi">
            Göteborgs Offsettryckeri AB 72 1291 S — Stockholm 1972
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
