<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00786">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändrad valkretsindelning i Malmöhus län.</title>
        <author>av fröken Bergström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändrad valkretsindelning i Malmöhus län.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02786</idno>
          <rs type="number">786</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02786/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02786</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02786</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NnnjpbjTFUH5mHJLVXoKZ1</idno>
            <name>BRITTA BERGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW</idno>
            <name>SIGFRID LÖFGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CFBS2gbSMz5TmcsCYMdXG</idno>
            <name>K.-A. LEVIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mddn7YNf71w5fLopHcUT1D" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mddn7YNf71w5fLopHcUT1D">
          <note type="signatory" corresp="i-NnnjpbjTFUH5mHJLVXoKZ1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CFBS2gbSMz5TmcsCYMdXG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__786/mot_1972__786-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8h2EtNqRXs1SEfuRCNjxdX">
        Mot. 1972: 786 3
      </fw>
      <div xml:id="i-TVfaAEXUKoYGVm2mEJcK84" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BVmJK2FNDKwEam3svCdNhK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fn793R7xp95WQNn1QBRMUc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L9qWZgUEKsirT4Jc6hBZfZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-W6QVusVoVMGBKfdu6GBhBp">
          <p xml:id="i-4bCcHFYMPL3LXxVPohqGDg">
            Nr 786
          </p>
          <p xml:id="i-SEXRmEv7gYwYiVV53tjJ3g">
            av fröken Bergström m. fl. om ändrad valkretsindelning i Malmöhus
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-WcvwKMF3T9R1uPgZaka2FK">
            För val till riksdagen är Malmöhus län indelat i två valkretsar,
            fyr- stadskretsen (kommunerna Helsingborg, Landskrona, Lund och
            Malmö) och Malmöhus läns valkrets, bestående av länet i övrigt.
            Den allmänna principen för indelning av landet i valkretsar är
            att en valkrets skall omfatta ett sammanhängande geografiskt område.
            Fyrstadskretsen avviker från denna princip genom att den består
            av fyra kommuner skilda från varandra genom landsbygdsområden
            in- gående i en annan valkrets. Många politiskt aktiva inom fyrstadskretsen
            menar att valkretsen är otymplig som arbetsfält och att arbetet
            där är tungrott. Önskemål om förändring av valkretsindelningen
            till sammanhängande områden ut- talas allt oftare. Detta skulle
            ge de politiska organisationerna ökade möjligheter till kontakt
            med dem som bor i valkretsarna. Genom kommunsammanläggningar har
            fyrstadskretsen expanderat kraftigt både ytmässigt och befolkningsmässigt
            på bekostnad av den andra valkretsen i länet. Kommunsammanläggningarna
            har även med- fört att länsvalkretsen inte längre utgör ett geografiskt
            sammanhängan- de område. Vid den författningsändring, som beslutades
            1969, gjordes ingen ändring i valkretsindelningen utan den tidigare
            indelningen bibehölls. På grund av här relaterade förhållanden
            framstår det som mycket an- geläget att en förändring av valkretsindelningen
            i Malmöhus län kom- mer till stånd snarast. Sådan förändring kan
            göras på olika sätt, men principen om sammanhängande områden måste
            tillgodoses. En möjlig- het är att göra Malmö till en egen valkrets
            och det övriga länet till en valkrets. En annan är en uppdelning
            av länet på två valkretsar med ungefär lika stort befolkningsunderlag.
            Även andra lösningar kan tän- kas. Vid 1971 års riksdag väcktes
            två motioner med förslag om ändring i valkretsindelningen för
            Malmöhus län. Konstitutionsutskottet menade att en eventuell översyn
            av valkretsindelningen bör omfatta samtliga valkretsar och inte
            endast Malmöhus län och avstyrkte bifall. Riks- dagen avslog motionerna.
            Med hänsyn till valförberedelserna är det nu för sent att genomföra
            en ändring före valet 1973. I god tid före det därpå följande
            valet bör dock valkretsindelningen i Malmöhus län ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-Pt9Y5PxdUyVx64DYxaMzC1">
            1t Riksdagen 1972.3 saml. Nr 784—795
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__786/mot_1972__786-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B15Q33nnFHMQKC3ixvgMBf">
            Mot. 1972: 786 4
          </fw>
          <p xml:id="i-SWDBB1JnZwAnKY7Mb3S1QC">
            En allmän översyn av valkretsindelningen bör därför inte avvaktas
            såvida inte denna översyn kan leda till beslut om ändrad indelning,
            att tillämpas vid 1976 års val. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller om utredning
            och för- slag om ändrad valkretsindelning för Malmöhus län i så
            god tid att den nya indelningen kan tillämpas vid 1976 års val.
          </p>
          <p xml:id="i-C9FkQRoG6kn7YjoMLnPBTf" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-45ZBMZ3LDak7vrrCcmCw9U" type="signatureBlock">
            BRITTA BERGSTRÖM (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-JAdp9TYStTmVXd5n5JoCiQ">
            SIGFRID LÖFGREN (fp) K.-A. LEVIN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
