<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående tidpunkten för avlämnande av självdeklaration.</title>
        <author>av herr Henmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående tidpunkten för avlämnande av självdeklaration.</title>
          <idno type="rdwebb">FV029</idno>
          <rs type="number">9</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV029/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV029</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV029</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb</idno>
            <name>MARTIN RENMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VjBEesVbRMAQDLYHHVi6Vp</idno>
            <name>MAGNUS TAUBE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2zD2a6XnBoQ4EGqbGDd857" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2zD2a6XnBoQ4EGqbGDd857">
          <note type="signatory" corresp="i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VjBEesVbRMAQDLYHHVi6Vp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__9/mot_1972__9-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Jx2XCCt9QrHdyuwFVEKCu3">
        Mot. 1972:9 4
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-78Bt65MD3rn9owuDb5GtMS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DwU8A7QNBQAC41uh3rLZJi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LTW67Y3CNuq7We61afaBgx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2uDzwau9W91N8AhQPnV4Ha">
        <div xml:id="i-LHYVij4LYxSSKNszofjUGP">
          <p xml:id="i-82faTi6FjutG5cVibgPTyd">
            Nr 9
          </p>
          <p xml:id="i-87pYgJKnFFk8hyL5BQuqkH">
            av herr Henmark m. fl. angående tidpunkten för avlämnande av
            självdeklaration.
          </p>
          <p xml:id="i-6T828o8v6MpzBZyb53N8Cm">
            Upprepade gånger har tidpunkten för avlämnande av självdeklaration
            varit föremål för överläggning i riksdagen, senast 1966 (bevillningsut-
            skottets betänkande nr 28 år 1966). Senare har 1969 i samma ärende
            framställts en enkel fråga gällande mindre företagare. Bevillningsutskottets
            betänkande nr 28 år 1966 föranleddes av bl. a. tvenne likalydande
            motioner 1:502 och II:627, vari hemställdes att de deklarationsskyldiga
            skulle få något bättre tid på sig att fullgöra sin deklarationsplikt.
            Motionärerna anförde bl. a. att många deklaranter icke själva
            kan skriva sina deklarationer utan anlitar en deklarationsbyrå.
            Dessa är i regel just i de dagarna strängt upptagna, varför det
            är svårt att få deklarationerna färdiga i tid. Detta motiv finns
            alltjämt. Även om deklaranten icke behöver anlita hjälp med deklarationen,
            synes emellertid tiden från erhållande av deklarationsgrundande
            kontroll- uppgifter till dess deklarationen skall vara avlämnad
            vara för kort. Enligt taxeringsförordningen skall kontrolluppgift
            avlämnas senast den 31 januari. Infaller detta datum på en fredag
            och befordras uppgiften till posten först på kvällen är den sannolikt
            deklaranten till handa först med måndagens post. Många som har
            sitt arbete på annan plats än bostadsorten har i regel avrest
            innan posten kommer och kan då knappast påbörja deklarationsarbetet
            förrän följande weekend. Ytterligare nästföl- jande söndag inträffar
            i detta fall just den 15 februari, då deklarationen skall lämnas
            in. Deklaranten har i detta och liknande fall egentligen endast
            en weekend helt disponibel för att förbereda, skriva och kontrollera
            sin deklaration. Detta är för kort tid för att kunna påräkna den
            noggrannhet och samvetsgrannhet man bör kräva av en självdeklara-
            tion. Att begära anstånd är omständligt och torde för övrigt knappast
            kunna påräknas av sådant skäl som ovan anförts. Ytterligare en
            faktor som talar för en utsträckning av deklarations- tiden är
            den rörlighet som kännetecknar medborgarna i nuläget. Befolkningen
            var långt mera statisk vid den tidpunkt då författningarna utarbetades.
            Detta förhållande gör det också svårt för många att kunna passa
            det korta tidsintervall som står till buds för att utarbeta sin
            deklaration. Ett av de väsentligaste skälen som tidigare anförts
            mot utsträckning av deklarationstiden har varit att taxeringsmyndigheterna
            i så fall får svårt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__9/mot_1972__9-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-85tgwtBX7TRTaZmpC9fcga">
            Mot. 1972:9 5
          </fw>
          <p xml:id="i-ArjcBpizcTKsVhG3FW67AS">
            att medhinna sitt arbete. Om tiden utsträcks endast ett fåtal
            dagar, blir emellertid inverkan på granskningsarbetet ganska obetydlig.
            Sannolikt underlättas dessutom granskningsarbetet genom den ökade
            noggrannhet man har anledning att förvänta och genom den ökade
            tid deklaranten disponerar. Om tiden för deklarationens avgivande
            fastställs till den 20 februari, garanteras deklaranten två hela
            lördagar—söndagar jämte några dagar dessutom för kontroll. Samtidigt
            som denna tidsförlängning fastställs, bör kraven på att inlämning
            skall ske i rätt tid skärpas. Med hänvisning till det anförda
            får vi föreslå att riksdagen beslutar att första stycket i 36
            $ 1 mom. i taxeringsförordningen ges följande lydelse: ”Självdeklaration,
            som jämlikt 26 $ 1 mom. skall avgivas utan anmaning, skall såvitt
            ej annat följer av vad här nedan stadgas vara avlämnad senast
            den 20 februari under taxerings- året.”
          </p>
          <p xml:id="i-ANaiAeGs8Hezcu3zuUS16E" type="date">
            Stockholm den 11 februari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-7NdK9EXQSEAFzhmQ4hwy3J">
            MARTIN HENMARK (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-LcKwnPrGiPCLcuSvGRLAo2">
            OLLE WESTBERG (fp) MAGNUS TAUBE (fp) i Ljusdal
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
