<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01813">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr lil angående regional  utveckling och hushållning med mark och vatten.</title>
        <author>av herr Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr lil angående regional  utveckling och hushållning med mark och vatten.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021813</idno>
          <rs type="number">1813</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021813/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021813</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021813</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW</idno>
            <name>GUNNAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR</idno>
            <name>NILS G. HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk</idno>
            <name>ERIK GREBÄCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3rhxp5vWqYPbLAzQbhQpHt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3rhxp5vWqYPbLAzQbhQpHt">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TgQxXY6roHBnqceQDrHwvP">
        Mot. 1972:1813 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PdEv7tc7pZomqQNS6YwF7F">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JNJLJTvNbRE65SpeFF2D5L"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QqUbdB63kR1vXwqvjzp5Qi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CJuYHXTupeehXcjJodmd5t">
        <div xml:id="i-4eqVbtyc9PFr7MYG3PHem7">
          <p xml:id="i-FrPtXcqN4mtxiH33GgdptC">
            Motioner nr 1813—1816 år 1972
          </p>
          <p xml:id="i-RUriHpCfLKkrxYHAUiwULo">
            Nr 1813
          </p>
          <p xml:id="i-3j4xSgnUyDGJUoXQe77BiE">
            av herr Fälldin m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 111 angående regional utveckling och hushållning med mark och
            vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-RrSyvdiFMu7fFamf7bLaJz">
            Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-FeDDmJzH7tKCiE8MLPRDYa">
            Den fysiska riksplaneringen har länge varit starkt eftersatt.
            Det är därför viktigt att vi nu får en översiktligt riksplanering.
            Ett rationellt handhavande av landets resurser och en inriktning
            som ger alla människor en god livsmiljö på både kort och lång
            sikt innebär emellertid att den fysiska planeringen måste vidgas
            och samordnas med annan planering. Tillsammans med den regionalpolitiska
            utvecklingsplaneringen måste de fysiska och ekonomiska riksplaneövervägandena
            samordnas till en harmo- niserande enhet, i vilken också måste
            ingå en social dimension. Först genom en sådan samordning kan
            samhällets reformpolitik få en i alla avseenden rationell inriktning.
            Propositionen 1972:111 bilagorna 2 och 3 bygger i allt väsentligt
            på de förslag som presenterades i ”Hushållning med mark och vatten”
            (SOU 1971:75) och departementspromemorian Lagstiftning om fysisk
            riks- planering (Ds C 1972: 1). Dessa förslag har arbetats fram
            mot bakgrund av att det framstått som alltmer angeläget för samhället
            att resurserna används på ett rationellt sätt också på lång sikt.
            Urbaniseringen och industrialiseringen har inneburit att allt
            större konflikter uppstått när det gällt markens och vattnets
            användande. Alltför ofta har exploatörernas intressen fått gå
            före människornas behov av goda rekreations- och fritidsområden.
            Också andra motstridiga intressen i markanvändandet gör sig alltmer
            gällande, t. ex. tätortsexpansionen på våra mest produktiva jordbruksmarker.
            Den pågående utvecklingen kan inte tillåtas fortsätta. I stor
            utsträck- ning innebär den att vi skjuter över betalningen av
            vår nuvarande materiella välfärd till kommande generationer. De
            ekologiska störningar- na kommer att få genomgripande konsekvenser
            för samhällets möjlig- heter att fungera och utvecklas. Mot bakgrund
            av den integrering som förekommer i naturen synes det alltmer
            uppenbart att utvecklingen måste mötas på så många nivåer som
            möjligt. För att få en kontroll av den yttre miljön och ett underlag
            för den fysiska planeringen är det viktigt att utveckla och systematisera
            informationsflödet om miljödata — ekologiska data. Det är också
            väsentligt att kunna kontrollera förändringarnas omfattning och
            intensi- tet hos såväl miljöbefrämjande som miljöhotande aktiviteter
            och att skapa garantier för att miljön inom vattenvårds- och luftvårdssektorn
            är anpassad till det biologiska livet i naturen och till recipienternas
          </p>
          <p xml:id="i-H95wHvBaEd5VSojR9DAhyW">
            1 Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1813-1816
          </p>
          <p xml:id="i-MQQV6Vx4SJG8FQj623SgLA">
            Mot. 1972 1813—1816
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-74HoELTwqRR2zS8bQLHL9C">
            varierande kapacitet. Den inventering som ligger till grund för
            proposi- tionen 1972: 111 är ett första led i strävandena att
            tillgodose dessa krav. Det måste emellertid poängteras att vi
            ännu bara befinner oss i ett inledande skede av denna inventering.
            Vi måste genom ytterligare forskningsinsatser få större kunskap
            om naturens orsakssammanhang för att i olika situationer kunna
            göra riktiga avvägningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4vk3ViLi2QquHBdQteyFu8">
            Principiella riktlinjer
          </p>
          <p xml:id="i-A2hS1MsgWRxvDGXCig6H86">
            I en fysisk riksplanering måste bevarandesynpunkterna spela en
            framträdande roll. Vi har fortfarande mycket begränsade kunskaper
            om effekterna på lång sikt av de åtgärder som i dag vidtas. Det
            är därför viktigt att i största möjliga utsträckning förhindra
            att åtgärder vidtas som kan innebära försämringar i nu rådande
            miljöförhållanden. De områden som i dag inte varit föremål för
            omfattande miljöstörningar bör därför i största möjliga utsträckning
            bevaras. I andra områden är det viktigt att kraftfulla åtgärder
            sätts in för att begränsa effekterna av dessa. De geografiskt
            anknutna planeringsriktlinjerna i propositionen 1972: 111 behandlar
            främst de konflikter som uppstår i kustområdena. Vi finner det
            naturligt att man i första hand koncentrerat utredningsarbetet
            till dessa områden för att snabbt söka komma till rätta med förhållanden
            där konflikten i fråga om markens och vattnets utnyttjande för
            olika ändamål är störst. Indelningen i bevarandeområden och exploateringsområden
            medför givetvis att en del problem kan uppstå för sysselsättningen
            i bevarande- områdena och för miljön i exploateringsområdena.
            Det finns därför all anledning att understryka departementschefens
            uttalande om att det kan vara nödvändigt att i bevarandeområdena
            göra särskilda regionalpolitiska » insatser för att rädda sysselsättningen
            och att i exploateringsområdena göra stora satsningar på reningsanordningar
            åt ortsbefolkningen m. m. Det är viktigt att miljön i människornas
            närmaste omgivning utformas så att den dagliga situationen i miljöhänseende
            blir bra. Mot bakgrund av det material låginkomstutredningen presenterat
            om låginkomstgrupper- nas möjligheter att tillgodogöra sig avlägsna
            rekreations- och fritidsom- råden framstår denna uppgift som speciellt
            angelägen. Vi vill därför betona att när det gäller att göra insatser
            på miljöpolitikens område måste de största insatserna göras där
            människorna befinner sig. I detta sammanhang finns det skäl att
            påpeka att en kraftig koncentration av den i propositionen omnämnda
            industrin kan utgöra ett hinder för att skapa drägliga miljöförhållanden
            och rekreationsområden i närheten av den direkta boendemiljön.
            Det är angeläget att lokaliseringen av denna industri inte koncentreras
            i större utsträckning än vad bevarandeintressena i den fysiska
            riksplanen förutsätter. I propositionen anges att i första hand
            bör som lokaliseringsalternativ väljas platser som ligger i anslutning
            till orter som utpekats som primära eller regionala centra i den
            regionalpolitiska planeringen. Enligt vår mening bör i princip
            alla kommuner kunna bli föremål för prövning beträffande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6rZZsoxv1HEaZxKPKy8M5e">
            Mot. 1972:1813 3
          </fw>
          <p xml:id="i-VvkoqzQ9k5DF51RZC1peDT">
            lokalisering av sådan industri om det inte strider mot miljökraven.
            Riksdagen bör ge Kungl. Maj:t till känna denna uppfattning. De
            planöverväganden som gjorts i propositionen bygger givetvis på
            nu kända produktionsmetoder och reningsteknik. Det bör emellertid
            noteras att förändringar i produktionsmetoder och reningsteknik
            kan innebära att förutsättningar skapas för helt nya planöverväganden.
            Det är angeläget att metodutvecklingen sker så att vidgade möjligheter
            öppnas för miljöplaneringen. Det framstår därför som viktigt för
            samhället att stimulera forskningen så att nya produktionsmetoder
            och reningsmetoder utvecklas, vilka kan svara mot höga krav i
            miljöhänseende. Vi kan mot bakgrund av det som ovan anförts i
            stort sett ansluta oss till den av departementschefen gjorda avvägningen
            av bevarandeområden. Vissa justeringar kan dock visa sig nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-EifPaLiBWDt8qx8hvQ9zRj">
            Lantbrukets roll för rekreation, friluftsliv och glesbebyggelse
          </p>
          <p xml:id="i-ULyf7ruUnvBJqrWWhQJ87H">
            I det urbaniserade samhället ställs stora krav på rekreations-
            och fritidsområden. Det förevarande lagstiftningsförslaget tar
            i stort sikte på att trygga tillgången på sådana områden, vilket
            måste ses som positivt. Det är en förutsättning för vårt samhälles
            sociala utveckling och en grundförutsättning i de jämlikhetspolitiska
            strävandena att alla män- niskor skall ha tillgång till en god
            miljö i sin närmaste omgivning och kunna tillgodogöra sig de rekreativa
            värden som en ostörd natur utgör. Det måste i det sammanhanget
            poängteras att för att fritidsintressena skall kunna bli tillgodosedda
            är det en förutsättning att landskapet hålls öppet genom att marken
            utnyttjas för jordbruksproduktion och att där finns en bofast
            ortsbefolkning som kan ha en tryggad utkomst. I proposition 1972:111
            har departementschefen accepterat detta för- hållande. Vi kan
            emellertid inte finna att denna utgångspunkt har gjort sig gällande
            när det gällt den konkreta planeringen. Riksdagen bör därför ge
            Kungl. Maj:t till känna att jordbruket måste tillmätas en ökad
            betydelse i det fortsatta planeringsarbetet av fritids- och rekreationsom-
            råden. Det är viktigt att skapa goda naturliga fritidsområden,
            vilka skiljer sig från den miljö storstäderna erbjuder. Propositionens
            resonemang är i för hög grad inriktad på ett fritidsboende i kollektiva
            fritidsbyar. Naturligare vore att fritidsbebyggelsen utvecklades
            så att den utgjorde ett naturligt komplement till den bofasta
            ortsbefolkningens byar. Bl. a. kan genom byggande av fritidshus
            i anslutning till jordbruksbebyggelsen rekreativa värden av större
            betydelse skapas, samtidigt som man därigenom ökar förståelsen
            mellan människor som har sin dagliga verksamhet i olika miljöer.
            Ett sådant inordnande av fritidsbebyggelsen skulle på ett verksamt
            sätt bidra till att minska eventuella motsättningar mellan stad
            och land. Enligt vårt förmenande är det angeläget för samhället
            och människor- na att bebyggelseplaneringen över huvud taget tar
            sikte på att vidgade valmöjligheter skapas. För närvarande är
            tillämpningen av gällande
          </p>
          <p xml:id="i-FhuiodWzLDxXzNzmQd71wd">
            1” Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1813-1816
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WkXuMmxEvyUKRvByt8b65i">
            Mot. 1972:1813 4
          </fw>
          <p xml:id="i-6xiyK1ksmD2TfkymsxA7UE">
            bestämmelser sådan att kompletteringar av bebyggelse i anslutning
            till befintlig jordbruksbebyggelse ofta är nära nog omöjliga.
            Vi finner det vara angeläget att vidgade möjligheter för denna
            typ av bebyggelse ges. Samhället måste bidra till att enkla planeringsmodeller
            utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-M5c5i7F1TV9jzevW4hiZng">
            Lagstiftningsdelen
          </p>
          <p xml:id="i-ERH2JwjpTa4KhhwHXgDUEX">
            Det lagstiftningsförslag som nu har förelagts riksdagen har mycket
            stor räckvidd och medför omfattande förändringar i nu gällande
            lagstiftning. Lagrådet påpekar i sitt yttrande att förslagen upptar
            spörsmål av delvis svårbemästrad natur från rättslig synpunkt
            och att de innehåller omfattande detaljbestämmelser. Lagrådet
            har haft så kort tid till sitt förfogande för granskning av förslaget
            att man särskilt påpekar att granskningen inte har kunnat göras
            så ingående som varit önskvärt. Mot bakgrund av att utredning
            och lagstiftningsförslag inte har haft någon parlamentarisk förankring
            innebär detta att riksdagens möjlighet att tillfredsställande
            pröva förslaget reduceras. Vi finner det vara mycket oroande att
            ett så omfattande lagstiftningsarbete inte kunnat bli föremål
            för ingående prövning i lagrådet. Det är viktigt att den lagstiftning
            som skall hävda riksplaneintentioner- na ges en god förankring
            på det kommunala planet. I allmänhet strider inte riksplaneringen
            mot de bedömningar som görs i kommunerna, varför riskerna för
            konflikter mellan riksintresse och kommunintresse inte bör överdrivas.
            Vi finner det därför vara lämpligt att, som Kungl. Maj:t gjort,
            välja generalplaneinstitutet för att hävda riksintressena. Kommunförbundet
            har i sitt remissvar på promemorians förslag bestämt avvisat att
            Kungl. Maj:t skulle kunna ålägga kommun att upprätta generalplan
            för visst område och med visst innehåll samt att denna plan skulle
            kunna bli föremål för fastställelse. Vi noterar med tillfredsställelse
            att departementschefen har tagit intryck av denna uppfattning
            vid utarbetandet av lagförslaget. Som ovan angivits finns i allmänhet
            en stor överensstämmelse mellan kommunintresset och riks- intresset.
            Vi förutsätter därför att Kungl. Maj:ts föreläggande för kommunerna
            att upprätta generalplan sker med stor restriktivitet. Ett aktivt
            kommunalt engagemang är förutsättningen för ett snabbt genomförande
            av det skisserade planeringsarbetet. Med stöd av redan befintligt
            inventeringsmaterial, hittillsvarande kommunal planering och riksdagens
            beslut angående den fysiska riksplaneringen bör det vara kommunernas
            initiativ att i kommunala beslut förankra sin plan och få den
            fastställd till de delar som anses erforderligt. Propositionens
            skiss till planeringsarbetets genomförande ger länsstyrelserna
            stort inflytande redan på det kommunala programstadiet. Ett sådant
            inflytande bör komma i fråga endast i de säkerligen mycket få
            fall där kommunerna vägrar att i sin planering ta hänsyn till
            riksintresse och regionala intressen. Samråd med länsorgan, som
            företrädare för riks- och regionalintresse, under planeringsarbetet
            bör ge klarhet i vilka speciella intressen som behöver tillgodoses
            i respektive kommuns planering.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VVDasBPd8RVs3PNqQ3rL4s">
            Mot. 1972:1813 5
          </fw>
          <p xml:id="i-EvBgR3qaCE9Jd8iY8osZtb">
            Genom att lägga ansvaret för och initiativet till planeringsarbetet
            på kommunerna har man möjlighet att få till stånd den dialog mellan
            företrädare för kommunintresse och riksintresse som förutsätts
            mynna ut i vad som sammantaget kan kallas en riksplan. Riksdagen
            bör ge Kungl. Maj:t till känna denna mening om kommunernas roll
            i det fortsatta planeringsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-GfXb2794NpnoxZS41waXV7">
            Medel att åstadkomma lämplig glesbebyggelseutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-WVrrWXYxvTVPGjoHefhptT">
            Den föreslagna ändringen i BL $1 innebär att någon generell glesbebyggelserätt
            inte skall finnas. Samhället får i alla situationer en möjlighet
            att pröva lämpligheten av viss bebyggelse. Enligt BL $ 5 skall
            sålunda sådan prövning ske vid planläggningen och i samband med
            prövningen av byggnadslov då planläggning ej erfordras. Generalplanen
            skall enligt BL $ 9 angiva grunddragen för marks användning till
            olika ändamål, såsom till tätbebyggelse, friluftsliv, viktigare
            trafikleder och andra allmänna platser. I detta sammanhang vill
            vi understryka civilutskottets yttrande i betänkande 1971:26.
            Där sägs att det generella plankravet inte får innebära att glesbebyggelse
            som sådan skall motverkas. ”Glesbebyggelse är och kommer att vara
            den enda lämpliga byggandeformen i stora delar av landet. Inte
            heller behöver principen medföra krav på betungande prövning.”
            Mot den bakgrunden vill vi betona att plankraven för område som
            inte är avsett för tätbebyggelse bör vara mycket enkel och översiktlig.
            Det bör ankomma på respektive kommuner att själva bedöma vilken
            omfattning denna planering skall ha. Olika krav kan uppställas
            för olika kommuner beroende på deras geografiska karaktär. När
            det är fråga om komplettering av befintlig bebyggelse eller glesbebyggelse
            kan lokaliseringsfrågan avgöras om vid ansökan fogats en enkel
            situationsplan. Några ytterligare planeringskrav bör inte uppställas.
            Enligt vår mening skall byggnadslagens reglering av bebyggelsen
            i glesbygd vara inriktad på att främja en önskvärd glesbebyggelse
            i enlighet med vad som uttalades i CU 1971: 26. Riksdagen bör
            ge Kungl. Maj:t till känna denna uppfattning. I propositionen
            har pekats på möjligheten att kunna uppföra enstaka ny bebyggelse
            i anslutning till befintlig jordbruksbebyggelse. Enligt vår mening
            bör detta vara en normal bebyggelseutveckling. Denna form av byggande
            är synnerligen angelägen ur samhällets synpunkt. Därigenom skapas
            förutsättningar för ett vidgat serviceunderlag i glesbygderna
            och skapas bättre förutsättningar för en levande bygd. Användandet
            av generalplan eller annan översiktlig plan ökar förut- sättningarna
            för att meddela dispenser från krav på detaljplanerna för enstaka
            byggnad i tätbebyggelseområden, vilka skall omfattas av sådana.
            Dessa dispenser skall t.ex. kunna ges för byggande i anslutning
            till befintlig jordbruksbebyggelse. Denna utveckling finner vi
            vara riktig, men enligt vårt förmenande bör det ankomma på kommunala
            myndigheter, närmast byggnadsnämnden, att pröva dispensärendet.
            Det måste näm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7N93YfbQ2feF4WgXDpPrEm">
            Mot. 1972:1813 6
          </fw>
          <p xml:id="i-LcfpdQKiNkHbN6To5vRQ1r">
            ligen i första hand vara en fråga för kommunala överväganden,
            vilken grad av planering som är erforderlig för att kunna bedöma
            bebyggelse- utvecklingens lämplighet i olika avseenden. Riksdagen
            bör ge Kungl. Maj:t till känna en sådan uppfattning. Den föreslagna
            ordningen om kommunens möjlighet att besluta om undantag från
            detaljplaneringskravet ger kommunerna suveränitet att bedöma markens
            lämplighet för olika ändamål. Detta bör inte innebära några inskränkningar
            i naturvårdslagens nuvarande tillämpningsområde. I detta sammanhang
            kan dock noteras att den utvidgade användningen av generalplaneinstitutet
            och det faktum att allt fler generalplaner kommer att fastställas
            innebär att betydelsen av NVL:s inskränkningar reduceras. Det
            kommer i framtiden att i större utsträckning än för närvarande
            ankomma på kommunerna att via BL bevara värden i de områden som
            i dag skyddas via NVL. Vi finner denna utveckling vara riktig.
            Bebyggelseutvecklingen måste i allt väsentligt grunda sig på kommunala
            överväganden och inte på instruktioner från en statlig myndighet.
            Vi förutsätter därför att inskränkningar i bebyggelserätten i
            fortsättningen endast i undantagsfall skall ske via NVL. Det ovan
            anförda får inte ändra principen att det är staten som skall utge
            ersättning för att skydda riks- och regionalintresse. De nya reglerna
            ställer krav på ytterligare kommunal planering. Den tid det tar
            att göra en sådan planering — enligt propositionen bör den vara
            avslutad 1 juli 1976 — får inte innebära ett temporärt totalstopp
            för glesbebyggelse i stora delar av landet. I propositionen s.
            323 säger departementschefen: ”Om byggnadsnämnd i avsaknad av
            översiktlig plan inte kan avgöra om byggnadsföretag får en från
            allmän synpunkt lämplig belägenhet, kan nämnden med stöd av 29
            $ BS i dess här förordade lydelse vägra byggnadslov innan plan
            upprättas.” Denna formulering kan innebära stora begränsningar
            för glesbebyggelseutvecklingen under de när- maste åren, vilket
            inte kan accepteras. I avvaktan på att kommunerna hin- ner skapa
            översiktliga planer måste möjligheter finnas för visst byggande.
            Även under denna tid bör den samhälleliga prövningen ske i samband
            med byggnadslovsprövningen. Denna tillämpning av bestämmelserna
            under övergångsperioden bör ligga till grund för planverkets instruk-
            tioner, och riksdagen bör ge en sådan mening till känna för Kungl.
            Maj:t.
          </p>
          <p xml:id="i-PkbXkRZb6BjgbRhEcUjau4">
            Ersättningsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-EJ7LaFF9ChaV6j763Up2L5">
            I BL $22 regleras hur ersättningen till markägare skall utgå.
            Den föreslagna principen innebär att ersättning skall utgå om
            den pågående markanvändningen avsevärt försvåras. Uppkommer vid
            användningen av fastighet som marken tillhör synnerligt men är
            kommunen skyldig att lösa fastigheten. Enligt propositionen bör
            uttrycket ”pågående markan- vändning” ges en vid tolkning. De
            föreslagna bestämmelserna i övrigt om samhällets rätt och möjligheter
            att förfoga över marken för vissa ändamål måste sättas i samband
            med ersättningsbestämmelserna. Lantmäteristyrelsen har beräk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WHRhozNnkiuy8nBj8VTbD4">
            Mot. 1972:1813 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9KLdMV7o7mixnx453ijT8o">
            nat att om ersättningar skulle utbetalas enligt nuvarande bestämmelser
            skulle det fram till år 2000 medföra en kostnad för samhället
            om minst 200 miljoner kronor. Det innebär i genomsnitt en överföring
            av ca 8 miljoner kronor per år. Vi finner inte beloppet oöverkomligt
            för samhället, men medger att vissa inskränkningar i gällande
            generella rätt till ersättning vid förlorad glesbebyggelserätt
            kan vara rimligt, särskilt i de fall alternativa lösningar till
            markval står till förfogande. Genom 1971 års beslut om tätbebyggelsebegreppet
            gjordes en inskränkning av markägares möjligheter att använda
            sin fasta egendom. Upprepade förklaringar har getts att beslutet
            bara innebar en precisering av en vacklande praxis med hänsyn
            till samhällsutvecklingen. Det torde likväl vara obestritt att
            beslutet innebar en skärpning som medfört sänkta fastighetsvärden
            på många håll. Också den som ansluter sig till uppfatt- ningen
            att beslutet var nödvändigt för att uppnå syftet med en fysisk
            riksplanering torde kunna göra samma konstaterande. Då förslag
            nu framläggs som för vissa fastighetsägare innebär att även resterna
            av en tidigare accepterad glesbebyggelserätt försvinner för att
            öka samhällets planeringsbefogenheter har Kungl. Maj:t godtagit
            1971 års riksdagsmajoritets inställning att denna enskilda rättsförlust
            övergångsvis bör ersättas med hänsyn till billighetsskäl och till
            allmän rättsuppfatt- ning. Ett godtagande i princip av de värdesänkningar
            som 1971 års beslut innebar bör göra dessa billighetsskäl än mer
            tungt vägande. I angiven avsikt att begränsa ersättningsrätten
            till de fall där glesbyggelserätten har en reell innebörd och
            inte endast utgör ett ovisst förväntningsvärde har som förutsättning
            för inlösen eller ersättning enligt övergångsreglerna uppställts
            krav på att fastighetsägaren vidtagit vissa påtagliga åtgärder
            före den 1 september 1972. Remissyttrandena i lagrådets yttrande
            och departementschefsanförandena ger belägg för svårigheterna
            att praktiskt göra den önskade avgränsningen. Det måste, som påpekats
            av flera remissinstanser, med förordade regler ofta bero på ren
            slump om en fastighetsägare kvalificerat sig för rätt till inlösen
            eller ersättning genom ”påtagliga åtgärder”. Enligt propositionen
            kan markexploatörer, som köpt upp mark, bli tillgodosedda i ersättningshänseende
            i och med att de vidtagit påtaglig åtgärd för markens byggande.
            Det kan förutsättas att markexploatörer gjort detta i kraft av
            sin större ekonomiska styrka i avsevärt större utsträckning än
            småbrukaren som sålt eller kan väntas sälja en eller annan tomt
            för glesbebyggelse. Vi finner det vara orimligt att exempelvis
            småbrukarna ställs utan ersättningsrätt. Det orimliga framstår
            i speciell klarhet i de fall markägaren inte kan ”flytta” sin
            förlorade glesbebyggel- serätt till andra delar av sin fastighet.
            Vi vill i det sammanhanget påpeka att lagrådet i sitt yttrande
            förordat att begreppet ”pågående markanvänd- ning” skulle ändras
            till ”tillåten markanvändning”, vilket skulle ge småbrukaren ökade
            möjligheter. Å andra sidan kan knappast någon invändning riktas
            mot önskemålet som sådant att från ersättningsrätt utesluta fall
            där skadan endast innebär att rent spekulativa förväntningar visat
            sig ha slagit fel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8B9UtGhxtN8YT5kafSmEDJ">
            Mot. 1972:1813 8
          </fw>
          <p xml:id="i-9mTAKC3JxLsCxQkJgCo3Vw">
            En annan väg att lösa gränsdragningsfrågorna i en övergångsregel
            är att knyta frågan om huruvida förväntningsvärdet är faktiskt
            eller ovisst till fastighetstaxeringen. Har samhället ansett sig
            kunna grunda anspråk mot den enskilde på att ett sålunda konstaterat
            marknadsvärde utöver t. ex. jordbruksvärdet föreligger skulle
            det vara stötande för allmän rättsupp- fattning om ett sådant
            konstaterande inte skulle godkännas vid anspråk i motsatt riktning.
            De rena spekulationsintressena skulle kunna avgränsas om ersättnings-
            och inlösenrätt gavs till den som för år 1972 varit mantalsskriven
            på brukningsenheten, till dödsbo efter person som vid frånfället
            varit där mantalsskriven och till successorer och följande innehavare
            av en sådan rätt. Enligt propositionen skall ersättning som nämnts
            endast avse den enligt 1972 års beslut inskränkta glesbebyggelserätten.
            En på här föreslaget sätt till endast ortsboende knuten ersättningsrätt
            behöver inte av samhällsfinansiella skäl så exakt avgränsas från
            förluster av glesbe- byggelserätt enligt tidigare regler. Med
            hänsyn även till att taxeringsvär- det skall understiga det bedömda
            marknadsvärdet borde ersättningsrätten kunna beräknas utifrån
            1972 års taxeringsvärde med avdrag för restvär- det. Däri ingående
            exploateringsvärde som härrör från förväntan om tätbebyggelse
            enligt äldre definition skall givetvis inte ersättas. Denna ersättningsrätts
            mer fördelningspolitiska och sociala inriktning i förening med
            även det bakomliggande önskemålet att främja möjligheten att bo
            kvar i området kan i och för sig väl förenas med en maximering
            av ersättningsbeloppet för varje part till förslagsvis 150 000
            kronor. Vi föreslår därför att till de i propositionen föreslagna
            övergångsregler- na läggs alternativa övergångsregler av här förordad
            typ och att det läggs i den ersättningssökandes hand att avgöra
            vilken regel han önskar åberopa.
          </p>
          <p xml:id="i-EcAmPEntwDixBuHbAx69Ey">
            Koncessionsprövningen
          </p>
          <p xml:id="i-Xpg8CamKx24zuibQEUWNax">
            Den nya paragrafen 136 a i byggnadslagen har varit föremål för
            en intensiv uppmärksamhet och kritik. För vår del vill vi mycket
            kraftigt understryka att prövningen i koncessionsnämnd och hos
            Kungl. Maj:t måste gå snabbt och smidigt, samtidigt som det bör
            poängteras att tillämpningen av denna paragraf inte får ge upphov
            till något administra- tivt godtycke. De prövningar och beslut
            det här är fråga om måste ske i ett intimt samarbete mellan koncessionsnämnd
            och Kungl. Maj:t. Tillämpas paragrafen strikt på det sätt propositionen
            anger och med den objektivitet och snabbhet i samarbetet vi poängterat
            kan vi inte finna någon anledning att förorda någon ändring i
            paragrafen.
          </p>
          <p xml:id="i-HiudSiyouVYfEVbNzD3hre">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KWFmp7NNaUpMykW1Y6CtEL">
            Med hänvisning till det anförda hemställes 1. att riksdagen godkänner
            de riktlinjer för den fysiska plane- ringen som anges i motionen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1813/mot_1972__1813-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4WHXdhVHW84NTkyH7bK8Pu">
            Mot. 1972:1813 9
          </fw>
          <p xml:id="i-8GyviV5PXxJsczs9jQncCh">
            2. att riksdagen i sitt yttrande över av civilministern angivna
            planeringsriktlinjer m. m. som sin mening ger Kungl. Maj:t till
            känna vad som anges i motionen beträffande a. att alla kommuner
            skall kunna bli föremål för prövning vid val av lokaliseringsort
            för den i den fysiska riksplane- ringen behandlade industrin,
            b. vikten av att i det fortsatta planeringsarbetet för fritids-
            och rekreationsområden tillmäta jordbruket större betydelse, c.
            angelägenheten av att lokalisera bebyggelse, såväl i form av fritidsbebyggelse
            som för fast boende, i anslutning till befintlig jordbruksbebyggelse,
            3. att riksdagen för sin del antar förelagda lagförslag och motiveringar
            med de ändringar som angivits i motionen beträffande a. kommunernas
            ökade roll i det fortsatta planeringsarbetet, b. kommunernas rätt
            att själva bedöma vilken omfattning i de olika fallen generalplanen
            eller annan översiktlig plan bör ha för att utgöra tillräcklig
            grund vid lämplighetsbedömning av bebyggelseutvecklingen, c. byggnadsnämndernas
            rätt att bevilja dispens från detalj- planekravet för viss tätbebyggelse,
            d. främjande av bebyggelse under den period som åtgår för kommunerna
            att åstadkomma generalplaner eller andra över- siktliga planer,
            e. beräknande av inlösens- och ersättningsrätt i övergångs- bestämmelserna
            till byggnadslag och naturvårdslag utifrån 1972 års taxeringsvärde
            med avdrag för restvärde i vissa fall, 4. att vederbörande utskott
            ges i uppdrag att utarbeta erforder- lig författningstext.
          </p>
          <p xml:id="i-VN93qgTEoTeadwiwqkptFm">
            Stockholm den 17 november 1972
          </p>
          <p xml:id="i-5RKyV6Tg5BerN2btWxovYQ">
            THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-EmJoBmMrqQfpf7mm1iMF5L">
            JOHANNES ANTONSSON (c) KARIN SÖDER (c) TORSTEN BENGTSON (c) NILS
            G. HANSSON (c) i Jönköping i Skegrie GUNNAR LARSSON (c) FRITZ
            BÖRJESSON (c) i Luttra i Glömminge JOHN ERIKSSON (c) JAN-IVAN
            NILSSON (c) i Bäckmora i Tvärålund ERIC CARLSSON (c) RUNE GUSTAVSSON
            (c) i Vikmanshyttan i Alvesta ELVY OLSSON (c) ERIK GREBÄCK (c)
            i Hölö BENGT SJÖNELL (c)
          </p>
          <p xml:id="i-3ZtQSAC2F127f1xGYqxUbT">
            Kartong: S.9, rad 21, Står: planeverket Rättat till: planekravet
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
