<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 58 med förslag till förordning om skatt på annonser och reklam, m. m.</title>
        <author>av herrar Svensson i Eskilstuna och Möller i Gävle</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 58 med förslag till förordning om skatt på annonser och reklam, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021593</idno>
          <rs type="number">1593</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021593/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021593</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021593</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILSG. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8WZiyAopi726pvDVh3Ji3p" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8WZiyAopi726pvDVh3Ji3p">
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1593/mot_1972__1593-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QdExf4xa8ChhNjDrvRVZ89">
        Mot. 1972:1593
      </fw>
      <div xml:id="i-MB3U1iE5cQ7HJw9dCaPDVJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4Qy15whd6zR1VMZRZFubmc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PtuXZjVUMYkxRtRvJvUuuS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DJVxwq9vRxWzBWFKYiNXGd" type="motBody">
        <div xml:id="i-FZZPJcsLkkSREyjZS1YVFL">
          <p xml:id="i-TLfmeVJpYsgBnQmpHRWDmh">
            Motioner nr 1593—1596 år 1972
          </p>
          <p xml:id="i-8GGAjy8K9bLwh7WRS99S77">
            Nr 1593
          </p>
          <p xml:id="i-68DBhFDEGmvmgJq5UXMdgy">
            av herr Åsling i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 58
            med förslag till förordning om skatt på annonser och reklam, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6VfCWZxdFGApGJadskyh2">
            Förslaget om skatt på annonser och reklam sådant det framlagts
            i Kungl. Maj:ts proposition nr 58 innebär att skatten skall utgå
            med 6 procent för annonser i dagspressen och med 10 procent för
            andra skattepliktiga annonser. Detta innebär att för veckotidningar
            och andra periodiska publikationer skattesatsen blir högre än
            för dagspresstidningar. Med dagspresstidning förstås i förslaget
            till förordning ”publikation av dagspresskaraktär som utkommer
            med minst ett nummer varje vecka”. Gränsdragningen mellan olika
            slag av tidningar torde här vara principiellt svår att göra. I
            praktiken torde dock denna fråga ha funnit sin lösning. En prövningsrätt
            kan dock i vissa fall här vara påkallad. Skattskyldighet föreligger
            vidare icke heller för tidning som är befriad från mervärdeskatt,
            i första hand rörelse- och organisationstidningar av skilda slag.
            Emellertid finns det enstaka tidningar som, ehuru icke momsbefriade,
            ändock är främst att anse såsom medlemstidningar eller språkrör
            för stora folkrörelseorganisationer. Dit hör t.ex. konsumentkooperationens
            tid- ning Vi och lantbrukskooperationens tidning Land. Den senare
            är f. ö. direkt anlitad som medlemsorgan för ca ett hundra ekonomiska
            föreningar som — genom speciella utbytbara lokalsidor i tidningen
            — varje vecka står i direkt förbindelse med sina medlemmar med
            för deras verksamhet betydelsefull information. Det förefaller
            skäligt att, i anslutning till den fjärde paragrafen i förordningen,
            en prövningsmöjlighet införes för de olika slag av publika- tioner
            som kan komma i fråga för att utnyttja en sådan. Prövningsinstans
            bör vara den föreslagna beskattningsmyndigheten, dvs. riksskatteverket.
            Textens lydelse borde kunna vara förslagsvis: ”Därutöver må befrielse
            från skattskyldighet kunna medges sådan periodisk publikation
            som, ehuru icke undantagen från skatteplikt enligt förra stycket,
            ändock kan sägas företräda sammanslutning av facklig, kooperativ,
            politisk eller ideell natur.” Med hänvisning till det anförda
            hemställs 1. att riksdagen måtte uttala att fackpressens särart
            skall betonas och beaktas, speciellt i reklamutredningens fortsatta
            arbete samt i den aviserade, nya pressutred ningen, 2. att riksdagen
            beslutar komplettera förslaget till annonsskatte- förordning så
            att en möjlighet till prövningsrätt om befrielse från erläggande
            av annonsskatt för vissa tid ningar erhålles,
          </p>
          <p xml:id="i-XMYuH7QheWQTMqRKpMoW1M">
            1 Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1593-1596
          </p>
          <p xml:id="i-THf7qv233JGem2SNV3SK9H">
            Mot. 1972 1593-1596
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1593/mot_1972__1593-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6mRS62n1vJDaSx619uGw4Z">
            3. att den skattebelagda fackpressen i övrigt i skattehänseende
            måtte föras samman med dagspressen och därför en skatte- sats
            på 6 procent skall utgå för annonser i denna typ av press,
          </p>
          <p xml:id="i-K5ZTj9rSy41ktSzGd3RZzT">
            4. att vederbörande utskott utarbetar erforderlig författnings-
            text.
          </p>
          <p xml:id="i-RSCbP3x4iMTJ1BRK8yVFC4" type="date">
            Stockholm den 6 april 1972
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-RgBapZ2WrvjUYzAYN73Ny5">
            NILS G. ÅSLING (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
