<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av anslaget till Arbetsinarknadsservice, ni. ni.</title>
        <author>av herr Grebäck ni. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av anslaget till Arbetsinarknadsservice, ni. ni.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02593</idno>
          <rs type="number">593</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02593/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02593</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02593</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk</idno>
            <name>ERIK GREBÄCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo</idno>
            <name>ALVAR ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4DFfTw3ZcYueR6PRxLsMr8</idno>
            <name>SVEN ERIC ÅKERFELDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SucdhoQVdXifmwaMK1XkvL</idno>
            <name>GÖSTA KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-42Vhhg5Lq4YuB6WceUerai" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-42Vhhg5Lq4YuB6WceUerai">
          <note type="signatory" corresp="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4DFfTw3ZcYueR6PRxLsMr8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SucdhoQVdXifmwaMK1XkvL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__593/mot_1972__593-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1972: 593 7
          </p>
          <p>
            Nr 593
          </p>
          <p>
            av herr Grebäck m. fl. om höjning av anslaget till Arbetsmarknadsservice,
            m. m
          </p>
          <p>
            Under budgetåret 1970/71 deltog 106 000 personer i arbetsmarknads-
            utbildning. Verksamheten har under senare år ökat markant, vilket
            klart understryker behovet av den typen av utbildning men också
            visar det försämrade arbetsmarknadsläget. I statsverkspropositionen
            förut- sätts att arbetsmarknadsutbildningen kommer att fortsätta
            att öka i omfattning och under budgetåret 1972/73 omfatta 120
            000 personer. Den omfattande arbetsmarknadsutbildningen är alltså
            bl.a. ett re- sultat av den försämrade arbetsmarknadssituationen.
            Företag har på grund av det kärva läget tvingats friställa människor
            från arbete, vilka sedan sökt sig till arbetsmarknadsutbildningen.
            Många gånger är den händelseutvecklingen olycklig. Det måste vara
            en angelägen uppgift att ge företagen möjligheter att behålla
            sina anställda, inte minst för att öka anställningstryggheten.
            Det nuvarande generella bidraget är begränsat till lokaliseringsutbildning
            samt utbildning av äldre och handi- kappade. Arbetsmarknadsstyrelsen
            anför att det växande utbildnings- behovet bör kunna tillgodoses
            genom ökad företagsutbildning. Man föreslår att 4 kr. per elev
            och närvarotimme skall utgå under en försöksverksamhet fr. o.
            m. budgetåret 1972/73. En sådan form av före- tagsutbildning skulle
            kunna användas som alternativ till andra arbets- marknadspolitiska
            medel vid en konjunkturdämpning. Vi finner det angeläget och välmotiverat
            att åtgärder vidtages för att minska människornas otrygghet i
            anställningen vid lågkonjunkturer. De nuvarande arbetsmarknadspolitiska
            medlen för att skydda den enskil- de i sådana arbetsmarknadspolitiska
            situationer är otillfredsställande, inte minst med tanke på att
            det ofta är grupper såsom kvinnor, invand- rare och äldre outbildad
            arbetskraft som i första hand friställs. Den kraftiga tekniska
            utvecklingen innebär ofta omfattande produk- tionsändringar. Främst
            den outbildade arbetskraften kan därvidlag bli ställd utanför
            produktionsapparaten i företaget och tvingas till om- skolning.
            Detta innebär en stor otrygghetsfaktor för dessa människor och
            vi finner det därför angeläget att den vidareutbildning som är
            nödvändig kan beredas inom företaget. Departementschefen är inte
            beredd att tillstyrka den form av före- tagsutbildning som arbetsmarknadsstyrelsen
            föreslagit, då detta skulle rubba den gällande principen om kostnadsansvar
            mellan företag och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__593/mot_1972__593-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1972: 593 8
          </p>
          <p>
            samhälle för arbetsmarknadsbetingad utbildning. Departementschefen
            hävdar att det är angeläget att tillgängliga utbildningsresurser
            i varje läge tas till vara och anser att detta kan ske genom olika
            former av sam- arbete mellan arbetsmarknadsmyndigheterna och företagen
            med bibe- hållen kostnadsfördelning. Vi finner det angeläget att
            företagen i större utsträckning än för när- varande stimuleras
            till att vidareutbilda sina anställda. De möjligheter till samarbete
            mellan arbetsmarknadsmyndigheterna och företagen som finns är
            därvidlag otillräckliga. Vi förordar därför att den av arbets-
            marknadsstyrelsen föreslagna försöksverksamheten med företagsutbild-
            ning genomföres och att 4 miljoner kr. ställs till förfogande
            för detta ändamål. Med hänvisning till vad som anförts hemställes
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär att försöksverksamheten med
            företagsutbildning i enlighet med arbetsmarknadsstyrel- sens förslag
            införes; att riksdagen till Arbetsmarknadsservice för budgetåret
            1972/73 anvisar ett i förhållande till Kungl. Maj:ts förslag med
            4 milj. kr. förhöjt förslagsanslag av 1037 000 000 kr.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1972
          </p>
          <p>
            ERIK GREBÄCK (c) ANNA-LISA NILSSON (c) ALVAR ANDERSSON (c) i
            Kristianstad i Knäred
          </p>
          <p>
            SVEN ERIC ÅKERFELDT (c) ARNE FRANSSON (c)
          </p>
          <p>
            GÖSTA KARLSSON (c) i Mariefred
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
