<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående diskriminering av viss veckopress.</title>
        <author>av herrar Ahlmark och Molin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående diskriminering av viss veckopress.</title>
          <idno type="rdwebb">FV0297</idno>
          <rs type="number">97</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV0297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV0297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV0297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU</idno>
            <name>BJÖRN MOLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QH2DDhz6ndCtQ2MxnFRu97" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QH2DDhz6ndCtQ2MxnFRu97">
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__97/mot_1972__97-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XG8c7vDcBYSKwk9u4xLRbh">
        Mot. 1972: 97 2
      </fw>
      <div xml:id="i-CrT1m1KFH7a9gMRJ8Cbh7L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J7UekBsK4PfSyXga9Gm3Mn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YWTWPi57VPxHhvoiDZB4BF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JRyJ9Dn4anfngZu4ciPm2j" type="motBody">
        <div xml:id="i-NCkJBSLFBep2DW8iXgGuLz">
          <p xml:id="i-EzVikfwLKtaNtbAcV1oCT9">
            Motioner nr 97—101 år 1972 Mot. 1972 97—101
          </p>
          <p xml:id="i-HavmStevXBa4Tce31RSnkF">
            Nr 97
          </p>
          <p xml:id="i-NEMbXoVTzr4Qu7pExRWVBT">
            av herrar Ahlmark och Molin angående diskriminering av viss veckopress.
          </p>
          <p xml:id="i-hJacMcCSuqvK7rfM2eRRJ">
            Under senare år har statsmakterna mer och mer börjat privilegiera
            vissa veckotidningar och diskriminera andra. På åtminstone fem
            sätt gör man skillnad i fråga om stöd och skatt beträffande periodiska
            skrifter som utkommer en gång per vecka. 1) Vissa veckotidningar
            behöver inte betala moms. Andra vecko- tidningar måste betala
            moms. 2) Vissa veckotidningar betalar 6 procent i annonsskatt
            på reklam- intäkter över 3 miljoner kronor per år; de kommer i
            regel inte upp till detta belopp och behöver således inte betala
            annonsskatt. Andra vecko- tidningar måste betala 10 procent annonsskatt;
            de har ofta reklam- intäkter över 3 miljoner kronor per år och
            drabbas följaktligen av denna nya skatt. 3) Vissa veckotidningar
            har rätt till fördelaktiga lån ur pressens lånefond. Andra veckotidningar
            har inte denna rätt. 4) Vissa veckotidningar får produktionsstöd
            på 200 000 kronor per år. Andra veckotidningar har inte rätt till
            sådant stöd. 5) Vissa veckotidningar kommer att få del av den
            statliga annonse- ringen i form av s. k. samhällsinformation.
            Andra veckotidningar får inte del av sådana annonser. Hur gör
            man då skillnad mellan dessa olika slag av veckotidningar? Tekniken
            är enkel: man hänför vissa veckotidningar till kategorin »dagspress».
            Dit hör sådana veckotidningar som »är allmänna nyhets- tidningar
            av dagspresskaraktär» som en proposition formulerade det förra
            året (prop. 1971: 27). Sådana veckotidningar privilegieras medan
            andra diskrimineras, Det är tvivelaktigt om denna systematiska
            uppdelning mellan olika slag av veckotidningar är förenlig med
            grundlagen. I $ 2 av tryckfrihets- förordningen står: »Ej heller
            vare tillåtet för myndighet eller annat allmänt organ att på grund
            av skrifts innehåll, genom åtgärd som icke äger stöd i denna förordning,
            hindra tryckning eller utgivning av skriften eller dess spridning
            bland allmänheten.» I Malmgrens »Sveriges grund- lagar» sägs i
            en kommentar beträffande uttrycket »hindra»: »Hindret behöver
            ej vara absolut; även åtgärd, som verkar väsentligt försvårande
            eller ekonomiskt förlustbringande, t. ex. tyngande skatt å vissa
            publi- kationer, är förbjuden.» När man säger att vissa veckotidningar
            »är av dagspresskaraktär»,
          </p>
          <p xml:id="i-RPUw7v42dMXw4ZH9ick7X2">
            Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 97—101
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__97/mot_1972__97-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EvPh2CZc7zFLk4bB9urxux">
            andra inte, har man uppenbarligen gjort en allmän bedömning av
            deras »innehåll» i enlighet med $ 2 tryckfrihetsförordningen.
            När man sedan på minst fem sätt diskriminerar andra veckotidningar,
            som inte »är av dagspresskaraktär», blir effekten naturligtvis
            ett »hinder» i den mening som kommentaren i Malmgrens »Sveriges
            grundlagar» talar om. Dessutom är det från allmän synpunkt olämpligt
            att statsmakterna på punkt efter punkt gör skillnad mellan olika
            slag av veckotidningar. Det blir lätt en godtycklig bedömning
            av »värdet» av olika slag av veckotidningar. Det är inte önskvärt
            att regering och riksdag handlar så — som fallet är i dag — att
            man säger, att t.ex. veckotidningen Sjuhäradsbygdens Tidning skall
            ha rätt till alla privilegier medan t. ex. veckotidningen Vi skall
            drabbas av alla diskriminerande bestämmelser. Det är slutligen
            tvivelaktigt om starkt skiljaktiga regler skall gälla för olika
            slag av tryckta publikationer. Veckopress konkurrerar ofta med
            delar av dagspressen, Ett system av skatter och bidrag som avsiktligt
            skall hjälpa vissa typer av publikationer och avsiktligt drabba
            andra kan lätt leda till en orimlig snedvridning av konkurrensen,
            som ligger helt utanför vår strävan att genom presstöd underlätta
            för tidningar att leva vidare, Av en rad skäl, som också berörs
            i annan motion, är det nödvändigt att så snart som möjligt tillsätta
            en utredning för att undersöka, förändra och komplettera det nuvarande
            systemet av presstödjande åtgärder. Det bör bli en viktig uppgift
            för denna utredning att snabbt lägga fram för- slag som minskar
            diskrimineringen av vissa veckotidningar. Mot bakgrund av det
            anförda hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller
            om att en utredning om presstöd m. m, snabbt tillsättes och att
            denna utredning bl.a. får till uppgift att lägga fram förslag
            som begränsar den nuvarande diskrimineringen av vissa veckotidningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ToZ3oeLqo4hK5yVPv7rgiQ" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1972
          </p>
          <div xml:id="i-JuZodtkrZ4Z5ub2hVTAGLy" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Y5L43KpM7Mmjw2hR5rmwMM" who="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB" type="signature">
              PER AHLMARK (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-Y6Br81KfmutvPN4yTdu31k" who="i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU" type="signature">
              BJÖRN MOLIN (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
