<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>litteraturtjänst i Stockholm. I denna framhölls bl. a. att huvudstadens &#13;
bestånd av litteratur inom dessa ämnesområden är sammanlagt betydande,&#13;
men tyvärr splittrade på en rad olika institutioner. De viktigaste &#13;
institutionerna är följande:</title>
        <author>av fröken Eliasson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>litteraturtjänst i Stockholm. I denna framhölls bl. a. att huvudstadens &#13;
bestånd av litteratur inom dessa ämnesområden är sammanlagt betydande,&#13;
men tyvärr splittrade på en rad olika institutioner. De viktigaste &#13;
institutionerna är följande:</title>
          <idno type="rdwebb">FV021095</idno>
          <rs type="number">1095</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EwWj1hhTj77GkxX2Z7SW8V</idno>
            <name>NANCY ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGewsaYuRmtBByFFwA97fB</idno>
            <name>GUNNAR ENGKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH</idno>
            <name>NILS HJORTH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt</idno>
            <name>KARL-GUSTAV ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>SVEN PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VbTSrAHKKao6zKEGy8B7an</idno>
            <name>SVANTE KRISTIANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LUCA83PosZ3UWJrbWWowr5</idno>
            <name>GILLIS AUGUSTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RPgPXzxm4PKM3kSXwj8mdA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RPgPXzxm4PKM3kSXwj8mdA">
          <note type="signatory" corresp="i-EwWj1hhTj77GkxX2Z7SW8V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGewsaYuRmtBByFFwA97fB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VbTSrAHKKao6zKEGy8B7an"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LUCA83PosZ3UWJrbWWowr5"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1095/mot_1972__1095-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WMJbn7GyCEn4LhMCpQmXPj">
        Mot. 1972: 1095 4
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YcKNP7ktZ7svEbLeYKVs1E">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KdZSG4hXLTnC8kPmoapYA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PHY2B2YXSJEwtafqny7TjG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PjKDMX7WJBGft6CngATmTS">
        <div xml:id="i-2nwvXD2xKUxTT8BzVHabJT">
          <p xml:id="i-AqqGR1tZggHSeqhRBWdL1P">
            litteraturtjänst i Stockholm. I denna framhölls bl. a. att huvudstadens
            bestånd av litteratur inom dessa ämnesområden är sammanlagt betydan-
            de, men tyvärr splittrade på en rad olika institutioner. De viktigaste
            institutionerna är följande: 1. Kungl. biblioteket (KB) har ett
            sammanlagt bestånd av ca 200 hyllmeter, dels äldre litteratur
            i form av betydande tidigare donationer, dels modern litteratur
            erhållen genom bokgåvor från folkrepubliken Kina samt Japan, genom
            inköp för stats- och fondmedel samt genom bytesverksamhet med
            nationalbiblioteken i Peking och Tokio. KB har inom sin personalkader
            en tjänsteman med utbildning inom dessa områ- den samt långvarig
            studievistelse i Kina och Japan som dock nu är absorberad av chefskapet
            för en av bibliotekets avdelningar. 2. Östasiatiska museet (ÖM)
            på Skeppsholmen har ett bestånd på ca 600 hyllmeter omfattande
            en representativ samling tidskrifter, en synner- ligen fin samling
            filologiska verk, arbeten i arkeologi och konst samt samlingsverk.
            3. Universitetets institutionsbibliotek (ca 250 hyllmeter) har
            bl. a. en utmärkt fin referenssamling, en snabbt växande samling
            modern kinesisk språkvetenskap samt talspråkslitteraturens utveckling.
            För materialets rätta förvaltning krävs en kombination av vetenskaplig
            och biblioteksteknisk expertis. Ingen av de berörda institutionerna
            kan av ekonomiska skäl ensam hålla dylik befattningshavare. Det
            bör vidare nämnas att i kungl. slottet finns en fin litteratursam-
            ling (ca 120 hyllmeter) i anslutning till Konungens östasiatiska
            musei- samling. Kung Gustaf Adolf har givit uttryck för en positiv
            önskan till samarbete i form av utlåning etc. till forskningens
            främjande. Sköt- seln av boksamlingen är tills vidare anförtrodd
            chefen för ÖM. Universitetsinstitutionen med till denna knuten
            studieorganisation och forskning kommer t. v. att vara delad mellan
            det nya Frescatikomplexet och en filial i innerstaden. Institutionschefen
            har emellertid understrukit att det skulle vara till stöd för
            undervisningen med en koncentration av 1, 2 och delvis 3 till
            Skeppsholmen under sakkunnig ledning, vilken även skulle kunna
            biträda med skötseln av institutionens hos sig kvar- varande boksamling.
            Kungl. biblioteket är berett att under givna förut- sättningar
            deponera sina samlingar till Skeppsholmen, där genom ma- rinens
            fortsatta utflyttning lokaler skulle kunna ordnas i direkt anslut-
            ning till Östasiatiska museet för en mindre läsesal, bokmagasin
            samt tjänsterum och expeditionslokaler. Från Skeppsholmsutredningen
            har erfarits att denna i princip ställer sig positiv. Riksbibliotekarien
            framförde i sina petita för budgetåret 1970/71 vissa personella
            äskanden för det sålunda planerade Östasiatiska central- biblioteket.
            I 1970 års statsverksproposition ställde sig departements- chefen
            positiv till den sålunda framförda rationaliserings- och effektivi-
            seringsplanen i fråga om det östasiatiska litteraturområdet. Där
            anför- des bland annat (bil. 10, s. 306):
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1095/mot_1972__1095-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NV3azAiVfbaXAaXthkscqR">
            Mot. 1972: 1095 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6TYoQFTafofEwR4BMWfBjG">
            Nr 1095
          </p>
          <p xml:id="i-KqJuRfHgEazC1JdBRViYq9">
            av fru Eriksson i Stockholm m. fl. om förbättrad bokservice i
            fråga om kinesisk och japansk litteratur.
          </p>
          <p xml:id="i-5xQ3VrYHmptdJAtwUcB8Ch">
            Den ostasiatiska världen med främst Folkrepubliken Kina samt
            Japan spelar en alltmer framträdande roll inom världspolitiken
            i politiskt och ekonomiskt avseende. Det torde icke vara erforderligt
            att här komma med närmare distinktioner. Folkrepubliken Kinas
            inträde i Förenta nationerna och de båda staternas kraftiga ekonomiska
            och industriella expansion är remarkabla faktorer i dagens internationella
            situation. Även för vårt land föreligger ett stort behov av breddade
            kontakter. Med tillfredsställelse kan man konstatera att studieverksamhet
            liksom också forskning i japanska och kinesiska under senare år
            undergått en kraftig frekvensökning. Studerandestatistiken bär
            tydliga vittnesbörd här- om. I Stockholm och Uppsala bedrivs undervisning
            i såväl japanska som kinesiska — i Göteborg och i Lund kinesiska.
            För denna studieverksamhet är bokservicen av synnerligen väsentlig
            betydelse. I fråga om bokbeståndens omfattning och kvalitet inom
            dessa fack intar Stockholm en ledande ställning. Vid sidan av
            aktuell doku- mentation finns stora samlingar av äldre tryck från
            skilda epoker av de båda ländernas mångtusenåriga kulturutveckling.
            Dessa samlingar kan icke heller anses ha en övervägande museal
            karaktär. I högre grad än som är fallet inom flertalet filologiska
            discipliner bygger studier inom de östasiatiska språken, främst
            skriftspråken, med dess oändliga rikedom på karaktärer på en historisk
            tradition. God kännedom härom är en grundläggande förutsättning
            för moderna språkstudier. I fråga om de västliga språkområdena
            spelar ju talspråket en avgörande roll för de in- ternationella
            relationerna, men i fråga om t. ex. Kina med dess mång- skiftande
            dialekter spelar det enhetliga skriftspråket fortfarande en klart
            markerad roll för den nationella sammanhållningen av det kolossala
            väldet och därmed också för västerlandets språkliga kommunikationer
            och de därpå i icke ringa grad baserade ekonomiska och politiska
            rela- tionerna. Den svenska huvudstadens bestånd av icke blott
            aktuell utan även gammal litteratur har alltså en synnerligen
            viktig uppgift att fylla. Samlingarna är som nämnts mycket omfattande,
            men tyvärr splittrade — till påtaglig skada för undervisning och
            forskning. Av just biblioteks- personalen krävs vidare speciella
            och i dagsläget sällsynta kvalifika- tioner. I mars 1969 ingav
            riksbibliotekarien till utbildningsdepartemen- tet en promemoria
            rörande koncentration av sinologisk-japanologisk
          </p>
          <p xml:id="i-Y5yV5Rj9REExWhpdDn9HN1">
            1" Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1094—1100
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1095/mot_1972__1095-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QLjarzsMLhhkxyZNiCLVTh">
            Mot. 1972: 1095 5
          </fw>
          <p xml:id="i-R14BEyqFdKKrr9uMHbWSAK">
            »Med anledning av vad riksbibliotekarien anfört i bl. a. särskild
            skri- velse i maj 1969 angående viss koncentration av biblioteksresurserna
            i Stockholm inom de sinologiska och japanologiska områdena räknar
            jag med att det inom ramen för det belopp som tagits upp för kungl.
            biblio- teket bör kunna lämnas viss ökad biblioteksservice inom
            dessa ämnes- områden, förutom åt universitetet i Stockholm även
            åt bl. a. Östasiati- ska museet.» Det skulle vara av väsentlig
            betydelse att de sålunda redovisade pla- nerna efter hand kan
            realiseras. Vid förfrågan hos kungl. biblioteket har erfarits
            att för närvarande för detta ändamål kan disponeras en högt kvalificerad
            biblioteksman under en dag per vecka samt vidare delvis med stöd
            av fondmedel en synnerligen sakkunnig biblioteksassi- stent och
            för mera manuellt arbete en arkivarbetare. I sina äskanden för
            budgetåret 1972/73 har riksbibliotekarien åter- kommit till frågan
            och numera — för att bättre avpassa äskanden till det ekonomiska
            läget — föreslagit inrättande av en personlig förste bibliotekarietjänst
            i lönegrad A 30. Väl medvetna om det hårt trängda samhällsekonomiska
            läget anser vi dock att organisationsplanen efter hand bör genomföras.
            För att akti- visera driften föreslås därför inrättandet av en
            förste bibliotekarietjänst med halvtidstjänstgöring fr. o. m.
            budgetåret 1972/73. Genom denna relativt obetydliga utgift skulle
            på ett verksamt sätt östasiatiska central- bibliotekstanken kunna
            föras närmare sitt förverkligande. Vi förutsätter att kungl. biblioteket
            inom sin ordinarie personalstat tills vidare skall kunna åta sig
            det övriga personella ansvaret. Bibliotekets namngivning bör överlåtas
            till de tre berörda institutionscheferna. Det kan här till slut
            framhållas att den proponerade koncentrationen skulle bidra till
            att ge Stockholm den starkaste dokumentationsbasen för Ostasien
            i Nordeuropa, en bas av stor betydelse icke minst med tanke på
            Kinas tilltagande inflytande på världspolitiken. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen måtte besluta att vid
            kungl. biblioteket inrätta en förste bibliotekarietjänst med halvtidstjänstgöring
            fr. o. m. bud- getåret 1972/73 för det ändamål, som framförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QV4z51fbyXUT7KHYzRs6H7" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-2vLPNjgo6x4Scyv74hBYgV">
            NANCY ERIKSSON (s) i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-MiVuWSVGxScLt1DfM5YzwY">
            GUNNAR ENGKVIST (s) NILS HJORTH (s) KARL-GUSTAV ANDERSSON (s)
            SVEN PERSSON (s) i Storfors i Skänninge
          </p>
          <p xml:id="i-RQ1hDuM2BPfJgK79LcxyBN">
            SVANTE KRISTIANSSON (s) GILLIS AUGUSTSSON (s) i Örkelljunga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
