<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00584">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en parlamentarisk kommission för granskning av regeringens  handläggning av ärenden angående förenade fabriksverken.</title>
        <author>av herr Turesson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en parlamentarisk kommission för granskning av regeringens  handläggning av ärenden angående förenade fabriksverken.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02584</idno>
          <rs type="number">584</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02584/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02584</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02584</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AnBTqUG1uVmQpo4zD81zMr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AnBTqUG1uVmQpo4zD81zMr">
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__584/mot_1972__584-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner nr 584—590 år 1972 Mot. 1972 584—590
          </p>
          <p>
            Nr 584
          </p>
          <p>
            av herr Turesson om en parlamentarisk kommission för granskning
            av regeringens handläggning av ärenden angående förenade fabriksverken.
          </p>
          <p>
            Riksrevisionsverket riktade i en den 30 augusti 1971 dagtecknad
            rapport skarp kritik mot handläggningen av en rad ärenden inom
            för- enade fabriksverken under perioden 1968—1971. Det påtalades
            att verket i ett stort antal fall bildat eller förvärvat bolag
            utan att dess- förinnan ha inhämtat tillstånd av Kungl. Maj:t
            och riksdagen; FFV hade vidare lämnat lån, för vilka anslag inte
            lämnats av riksdagen, samt lämnat borgensförbindelser, som ur
            behörighetssynpunkt är att jämställa med lån. Kritik riktades
            vidare mot beslutsfördelningen mellan FFV och dess styrelse, mot
            beslutsunderlaget vid förvärvsärenden m. m. Chefen för industridepartementet
            överlämnade den 31 augusti 1971 RRV ovannämnda rapport till justitiekanslern
            för de åtgärder, som rap- porten kunde föranleda. JK avgav i sin
            tur beslut i anledning av chefens för industrideparte- mentet
            anmälan den 7 december 1971. JK ansåg inte den förklaring FFV
            lämnat avseende sin verksamhet i ett yttrande till JK över RRV:s
            rapport tillfredsställande utan fann tvärtom att yttrandet visade,
            att tillräcklig förvaltningsrättslig sakkunskap saknats i FFV.
            JK konsta- terade sålunda att FFV i olika hänseenden handlat i
            klar strid mot gällande bestämmelser. De fel som verket begått
            ansågs huvudsakligen vara av formell natur, men ”häri ligger emellertid
            inte att felen kan vara av allenast ringa betydelse. Det är tvärtom
            från statsrättslig syn- punkt av stor vikt att statsmakterna inte
            berövas möjlighet att utöva de befogenheter som grundlagsenligt
            tillkommer dem.” JK yttrade vi- dare: ”Vid övervägande av vad
            sålunda anförts finner jag väl att vad verket låtit komma sig
            till last är av allvarlig beskaffenhet.” JK ansåg inte desto mindre
            att några åtgärder mot verksledningen utöver gjorda uttalanden
            inte var aktuella. Detta av två skäl: 1) Enligt JK:s bedöm- ning
            har staten genom FFV:s handlande inte orsakats ekonomiska för-
            luster i vidare mån än som kunnat uppkomma även i sådan affärs-
            verksamhet som verket ägt att driva utan särskilt tillstånd; 2)
            FFV- ledningens handlingssätt har enligt JK ”uppenbarligen förestavats
            av en stark strävan att uppfylla statsmakternas intentioner”.
          </p>
          <p>
            Det finns i detta sammanhang inte anledning att ifrågasätta JK:s
            beslut. Det finns däremot anledning att uppmärksamma det något
            anmärkningsvärda resultatet av FFV:s strävan att uppfylla statsmak-
          </p>
          <p>
            1— Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 584—590
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__584/mot_1972__584-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1972: 584 Zz
          </p>
          <p>
            ternas intentioner, nämligen enligt JK en rad handlingar i klar
            strid mot gällande bestämmelser. FFV:s skrivelse av den 29 oktober
            1971 till JK med anledning av RRV:s rapport visade otvetydigt
            att regeringen, eller åtmistone veder- börande departement, var
            väl informerad om fabriksverkens verksamhet och om åtminstone
            flertalet av de åtgärder, som senare föranlett kritik från RRV
            och JK. JK talar om ”de kontakter som otvivelaktigt ägt rum mellan
            FFV och olika departement”. JK ifrågasätter heller inte FFV:s
            uppgifter att vederbörande departements samtycke i förväg har
            inhämtats innan större transaktioner företagits. Men säger JK:
            ”Även om samtycke under hand lämnats i förväg av någon departements-
            tjänsteman, då närmast statssekreteraren, är det emellertid av
            flera skäl uppenbart att ett sådant besked inte kan ersätta ett
            beslut av Kungl. Maj:t och än mindre ett avgörande av riksdagen.”
            Sammanfattningsvis kan alltså konstateras: 1) FFV har formellt
            handlat i strid mot gällande bestämmelser; 2) Kontakter har förekommit
            mellan vederbörande departement och FFV avseende en rad av de
            åtgärder om vilka kritik riktats mot FFV; 3) Regeringen, eller
            åtminstone vederbörande departement, var infor- merad om dessa
            åtgärder; 4) Vederbörande departement gav under hand sitt samtycke
            till de åt- gärder FFV vidtog.
          </p>
          <p>
            Det kan tilläggas, att om FFV:s dokumentation av fattade beslut
            ur statsrättslig synpunkt varit otillfredsställande — FFV har
            som försvar angivit sekretesskäl — är dokumentationen av vad som
            förevarit mellan regeringen och FFV obefintlig. JK fastslår: ”Några
            handlingar rörande vad som förekommit vid de kontakter som otvivelaktigen
            ägt rum mellan FFV och olika departement synes inte ha upprättats.”
            När JK pekar på vikten av att ansvariga beslutsfattare senare
            kan identifieras, bör den kritiken även riktas mot FFV överordnade
            beslutsfattare. ”Även ledamöter i styrelser för verk och myndigheter
            är nämligen underkas- tade ämbetsansvar. Konsekvenserna av att
            förpliktelserna inte uppfylles framträder i förevarande ärende,
            där det möter stora svårigheter att konstatera vilka som deltagit
            i de påtalade besluten och därigenom blivit ansvariga för dessa.”
          </p>
          <p>
            Det ankommer emellertid inte på RRV att granska Kungl. Maj:ts
            agerande i förhållande till FFV. Regeringens ansvar är politiskt.
            Rege- ringens verksamhet granskas av konstitutionsutskottet och
            riksdagen. För att den bedömningen skall kunna göras i fråga om
            regeringens mellanhavanden med FFV och i vilken mån ett politiskt
            ansvar kan utkrävas bör en parlamentarisk kommission tillsättas
            med uppgift att granska vad som förevarit i fråga om FFV. Med
            anledning av vad som ovan anförts hemställes att riksdagen måtte
            besluta att tillsätta en parlamentarisk kom-
          </p>
          <p>
            FREIRE SE
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__584/mot_1972__584-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1972: 584 3 mission med uppgift att granska regeringens
            mellanhavanden med förenade fabriksverken och regeringens ansvar
            för dess
          </p>
          <p>
            verksamhet 1968—1971.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1972
          </p>
          <p>
            BO TURESSON (m)
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1972.3 saml. Nr 584—590
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
