<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01898">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 133 angående ändrad regional organisation av SJ.</title>
        <author>av herr Larsson i Umeå</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 133 angående ändrad regional organisation av SJ.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021898</idno>
          <rs type="number">1898</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021898/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021898</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021898</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw</idno>
            <name>SIGVARD LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AMbTpJ2D87kQ7A8KA9nY3V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AMbTpJ2D87kQ7A8KA9nY3V">
          <note type="signatory" corresp="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1898/mot_1972__1898-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JQuTXQJAQ4RSYrazvG28XL">
        Mot. 1972:1898 14
      </fw>
      <div xml:id="i-PQWjACXeKkJQ3CzBWVAxUB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B7VE5ULER1nrrjBRFvtmK4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-vdvvh4JaBMLYcRPN1wLzi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6VGDedsvTnNiJ3g2G5sjaT" type="motBody">
        <div xml:id="i-7YqNL4iENDNeVa59bnXwWj">
          <p xml:id="i-N2hCWZTpijJtFSWyhHmyxN">
            Nr 1898
          </p>
          <p xml:id="i-L5vjfsNnd983qXboC7LX5L">
            av herr Larsson i Umeå i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 133 angående ändrad regional organisation av SJ.
          </p>
          <p xml:id="i-7PoFoEF9Tjf7Z69BwhKriF">
            Propositionen 1972:133 avviker endast i ringa mån från propositionen
            1971:147 som riksdagen avslog förra året. Riksdagen begärde då
            ett nytt förslag efter utredning angående regional organisation
            av SJ. Den i år avlämnade propositionen avviker från förra årets
            endast i den delen att departementschefen föreslår ”att man tills
            vidare på de tre angivna hittillsvarande distriktshuvudorterna
            Växjö, Borås och Umeå bibehåller kommersiella distriktsenheter
            sorterande under trafikdistrikts- cheferna i respektive Malmö,
            Göteborg och Luleå”. Vad riksdagen begärde förra året var en utredning
            som visade att behov verkligen förelåg för en kostnadssparande
            rationalisering. Denna riksda- gens klart uttalade mening har
            inte departementschefen tagit någon hänsyn till enligt vad man
            kan finna av den nu förelagda propositionen. Det kan anses tämligen
            märkligt att riksdagen nu förelägges en proposi- tion där endast
            ett tills vidare behållande av en del tjänster är vad som presteras,
            efter det att riksdagen begärt en fylligare utredning som kan
            visa om det är fråga om en rationalisering i kostnadsbesparande
            syfte eller ej. Det framgår på intet sätt att en rationalisering
            som medför besparingar i samma storleksordning som de besparingar
            som förslagen i propositio- nen beräknas ge inom nuvarande organisationsram
            ej kan genomföras. De belopp som åberopas och som förutsättes
            kan inbesparas är en fråga på längre sikt, då personalminskningarna
            endast kan genomföras i den takt som naturlig avgång sker. Det
            åberopas i propositionen, s. 20—21, att sakkunniga skall tillkallas
            för att utreda olika trafikpolitiska frågor, liksom det på s.
            26 åberopas den regionala trafikplaneringen länsvis som Kungl.
            Maj:t uppdragit åt länsstyrelserna att genomföra. Departementschefen
            finner det tydligen inte erforderligt att avvakta någon av dessa
            utredningar eller taga hänsyn till det av riksdagen uttalade önskemålet
            om utredning utan nöjer sig med att återkomma med praktiskt taget
            samma förslag som riksdagen avslog förra året, dock med den lilla
            ändringen att det tills vidare skall få bli kvar några tjänster
            i de distrikt som skall indras. Då något nytt ej har förebragts
            i frågan och då riksdagens tidigare önskemål om utredning ej verkställts
            får jag hemställa attriksdagen beslutar att avslå Kungl. Maj:ts
            proposition 1972: 133
          </p>
          <p xml:id="i-T38EyXANzwdgovnFcSxi7e" type="date">
            Stockholm den 21 november 1972
          </p>
          <div xml:id="i-BSErGNyt2V3KSbFuLZ1Wjr" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EHVeNYRzeNkWPTxZK7CPKG">
              <item xml:id="i-QzgQ2QZyyz3qR2onz7nV2E" who="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw" type="signature">
                SIGVARD LARSSON (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-E7vcCDB5azgErVqX2jYMXU">
                i Umeå)
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1898/mot_1972__1898-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1898/mot_1972__1898-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NeFFhTNpsrsVwoz3KKiZvC">
            Göteborgs Offsettryckeri AB, Sthlm 72.2 356 S
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
