<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om försäljning av aktier i statliga företag.</title>
        <author>av herr Magnusson i Borås m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om försäljning av aktier i statliga företag.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021341</idno>
          <rs type="number">1341</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MTA6YhhXtmnmGGwd2tXXRL</idno>
            <name>YNGVE HOLMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm</idno>
            <name>TAGE ADOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6WrqtpzdS2z2wRr39LrCET" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6WrqtpzdS2z2wRr39LrCET">
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MTA6YhhXtmnmGGwd2tXXRL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1341/mot_1972__1341-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QifqgWKkdkpq8eZ8THb7Ln">
        Mot. 1972:1341 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5wqiziwRPh2zN2EZ2hP4TC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FZAW462u3znskbFBkxvWZr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G9RSUJfGXzd5vfYr8Wf4cS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LgxuXRTKudTMmmVbdfmkJf">
        <div xml:id="i-CCAJg8UusU2mVXDmjktnYr">
          <p xml:id="i-P9SH7xzbKMFwDih91DcNih">
            Motioner nr 1341—1348 år 1972 Mot. 1972 1341—1348
          </p>
          <p xml:id="i-VKmNecXNTxRRhTDpJdkW45">
            Nr 1341
          </p>
          <p xml:id="i-R9XocrWXUguEvKgxYZFrQ5">
            av herr Magnusson i Borås m. fl. om försäljning av aktier i statliga
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-CyRcvbtXJQ7Vw6bsc3UrXM">
            Den enskilde individens trygghet bör kunna förbättras i takt
            med att landets välstånd ökar. Såväl nationalinkomsten som de
            enskilda männi- skornas inkomster har ökat avsevärt under de senaste
            decennierna. En allt större del av landets sammanlagda inkomster
            har emellertid tillförts stat och kommun, vilka administrerat
            ett växande utbud av tjänster och service till allmänheten. Detta
            gäller främst inom det sociala området men även beträffande t.
            ex. utbildning och kommunikationer. För att skapa trygghet åt
            individen krävs även att denne har en betydande valfrihet och
            att han på ett konkret sätt har möjlighet att påverka sin livsmiljö.
            En grundläggande förutsättning för denna trygghet är att det finns
            goda möjligheter till ett direkt personligt ägande. Detta blir
            viktigare allteftersom landets samlade resurser tillväxer. Ges
            ej tillfredsställande möjligheter och former för ett successivt
            ökande personligt ägande innebär detta en allvarlig inskränkning
            av den enskilda människans valfrihet och oberoende. Individen
            kan då uppleva en känsla av maktlöshet, vilken medför otillfredsställelse
            och otrygghet — något som i sin tur kan resultera i ett missnöje
            vilket kan ta sig uttryck i olika former. Ett allt större enskilt
            ägande, som är väl fördelat, krävs även som en motvikt till det
            kollektiva ägandet och statens starka maktställning. En utveckling
            i riktning mot ett ökande enskilt ägande ställer krav på en mängd
            politiska områden. Främst ställs krav på den ekonomiska politiken,
            som vid sidan av sina Övriga uppgifter måste syfta till att utnyttja
            det moderna samhällets möjligheter till en spridning och ökning
            av det personliga ägandet. Det är därvid framför allt nödvändigt
            att skattepolitiken ges en utformning där enskilt sparande på
            olika sätt stimuleras. Hur dessa förändringar skall utformas och
            efter vilka riktlinjer den ekonomiska politiken skall föras har
            behandlats i ett flertal motioner från vårt partis sida. Det är
            vidare önskvärt att staten som ett led i strävandena att förbättra
            medborgarnas sparandemöjligheter och inflytande ger medbor- garna
            möjlighet att personligen äga aktier i statliga företag. Vi vill
            därför föreslå att en icke obetydlig minoritet av aktierna i de
            av Statsföretag AB ägda företagen utbjudes till försäljning till
            allmänhet och anställda vid dessa företag. Genom en sådan åtgärd
            skapas även förutsättningar för en bättre kontakt mellan medborgarna,
            de anställda och de statliga företagen. Ett personligt aktieägande
            avseende statliga företag är särskilt betydel- sefullt, då anställda
            i statliga företag kan placera sparmedel i respektive företag
            och därigenom erhålla insyn och en ytterligare möjlighet att
          </p>
          <p xml:id="i-PgdJbWa8HdthE3EMNarFQK">
            1 Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1341-1348
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1341/mot_1972__1341-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4UwN1d3LJajrPtGVwDTHUT">
            utöva inflytande över företagets skötsel. Dessutom erhåller vederbörande
            del i utdelat rörelseöverskott. De statliga företagen torde själva
            anse det vara en väsentlig fördel om en större del av landets
            medborgare följer deras utveckling, övervakar deras skötsel och
            värderar deras resultat. En värdefull stimulans torde ernås för
            såväl företaget som den enskilde medborgaren, den anställde och
            aktieägaren. Ytterligare ett skäl för försäljning av aktier i
            statliga företag till allmänheten och anställda är förhållandet
            att ett stort antal av de statliga företagen arbetar i uttalat
            vinstsyfte parallellt med privata företag och i den speciella
            privata företagsform som aktiebolagsformen utgör. Det gäller här
            företag såsom LKAB, Sveriges kreditbank, AB Statsgruvor, Svenska
            reproduktionsaktiebolaget m. fl. till skillnad från statliga företag
            som varit motiverade av fiskala eller andra speciella skäl som
            på televäsendets område. Innan en utredning av hithörande frågor
            gjorts vill vi emellertid ej påyrka mera omfattande omedelbara
            åtgärder, men vi hemställer att en parlamentarisk utredning utan
            dröjsmål igångsättes. Utredningen bör särskilt beakta att aktieförsäljningen
            sker så att en bred spridning av aktierna kommer till stånd samt
            att garantier skapas för att de aktier som försäljs i efterhand
            ej övergår till ett fåtal händer. Vidare bör särskilt uppmärksammas
            möjligheterna till att bereda de anställda tillfälle att förvärva
            aktier i de företag de arbetar i. Med stöd av det anförda hemställs
            att riksdagen beslutar att hos Kungl. Maj:t anhålla om en parlamentarisk
            utredning rörande lämpliga former för försälj- ning av aktier
            i de i vinstsyfte drivna statliga företagen, varvid särskilt beaktas
            att sådana former för aktieförsäljning ordnas, som dels särskilt
            beaktar möjligheterna att bereda de anställ- da i respektive statliga
            företag tillfälle att förvärva aktier, dels garanterar en bred
            spridning av aktierna bland allmänheten och som kan vara ägnade
            att främja det långsiktiga sparandet.
          </p>
          <p xml:id="i-ALJaWs1tXJmYY3KK9kSX89">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-LR46HptzbiJN3KchXhrzFT">
            TAGE MAGNUSSON (m) i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-NaV2Ao3cjPv841gWFsmVXB">
            YNGVE HOLMBERG (m) TAGE ADOLFSSON (m) PER-OLOF STRINDBERG (m)
            BO TURESSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
