<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00962">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av den nedre åldersgränsen för vapen- och stridsövningar,&#13;
m. m.</title>
        <author>av fru Theorin och herr Palm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av den nedre åldersgränsen för vapen- och stridsövningar,&#13;
m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02962</idno>
          <rs type="number">962</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02962/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02962</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02962</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAJBRITT THEORIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A299eggckA8HS7jSxqrvbz</idno>
            <name>STURE PALM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6rJuUgLejSD2vzpHVbMhYj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6rJuUgLejSD2vzpHVbMhYj">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A299eggckA8HS7jSxqrvbz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__962/mot_1972__962-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EKatrssqEf81wfzDA1anKk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-mbyVS6LqSSy8517Kpzhnm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HckiN2u5tpc6juP9vnbnQz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YZtueMTTz4eSwfGg82kai8">
        <div xml:id="i-FC3Xnn2ui1weVF6H39nVFC">
          <p xml:id="i-Mkuh2s5eBdjdGa85vuiJQh">
            Mot. 1972: 962 6
          </p>
          <p xml:id="i-ToJh51esY8fkq4ypNiEpLq">
            Nr 962
          </p>
          <p xml:id="i-DdAGu9wTtm64ziM8QfDZQp">
            av fru Theorin och herr Palm om höjning av den nedre åldersgränsen
            för vapen- och stridsöv- ningar, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JepirfPiGDyC6ifVGH1XMA">
            Den allmänna värnpliktsåldern är fastställd till 18 år. Till
            den frivil- liga försvarsorganisationen hemvärnet får ungdomar
            inte antas förrän det år de fyller 18 år och under förutsättning
            att de genomgått viss grundläggande utbildning i hemvärnssoldatskola,
            i vilken utbildning, stridsutbildning, tidigast får förekomma.
            För tillträde till hemvärns- soldatskola krävs genomgången tvåårig
            hemvärnsrekrytskola, till vilken vederbörande inte får rekryteras
            förrän det år han fyller 15 år. I hem- värnsrekrytskolan förekommer
            utbildning om sjukvårdstjänst, militär idrott, grundläggande skjututbildning
            och orienteringar om totalförsva- ret m. m. Kostnadsfria praktikantläger
            för skolungdom om lägst 15 år arrangeras inom de olika vapenslagen
            sommar och vinter i avsikt att informera om och rekrytera till
            militäryrket. Trots riksdagens år 1970 fattade beslut om att stridsutbildning
            inte får förekomma förrän ve- derbörande fyllt 16 år, har det
            visat sig att regelrätt stridsövning före- kommit med 14- och
            15-års barn på sådana praktikantläger. I vår allmänna rättsuppfattning
            vänder vi oss mot barnsoldater. Detta återspeglas också i 1966
            års värnpliktskommittés betänkande, som be- träffande stridsutbildning
            säger: ”Hemvärnsungdomar bör ej placeras i stridande befattning
            i hemvärnsförband. De bör i stället i krig användas som ordonnanser
            e. d. Tidigast det år ungdomarna fyller 18 år bör de få teckna
            kontrakt som hemvärnsmän under förutsättning att de genom- gått
            viss grundläggande utbildning inom ungdomsutbildningen.” Enligt
            vår mening synes skäl tala för en precisering beträffande ål-
            dersgränsen för regelrätta vapen- och stridsövningar till den
            av riksdagen fastställda allmänna värnpliktsåldern 18 år. Det
            kan enligt vår mening anses till fyllest om i den grundläggande
            utbildningen ingår utbildning om sjukvårdstjänst, militär idrott
            och grundläggande skjututbildning. Denna utbildning bör kompletteras
            med utbildning om säkerhetspolitikens alla delar, omfattande utrikespolitik,
            biståndspolitik, handelspolitik, nedrustnings- och fredspolitik
            förutom ut- bildningen om totalförsvaret. Med hänvisning till
            vad som anförts i motionen hemställs att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t anhåller 1. att åldersgränsen för regelrätta vapen- och
            stridsövningar fast- ställs till 18 år,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__962/mot_1972__962-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ace4UnRmy2iFGonQAVZgw8">
            Mot. 1972: 962 7
          </p>
          <p xml:id="i-GE4nbucEoCxZdoqKqzekLx">
            | 2. att i den grundläggande utbildningen inom frivilliga försvars-
            | utbildningen jämväl skall ingå utbildning om säkerhetspoliti-
            kens alla delar som utrikespolitik, biståndspolitik, handelspoli-
            tik, nedrustnings- och fredspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-HfUrHGtLfRxSobiaDdfwEJ">
            Stockholm den 25 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-3yb4fpVcnEFfoQgeu26Vez">
            MAJBRITT THEORIN (s) STURE PALM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
