<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inskränkning av begreppet ”boets gemensamma inkomst” i kommunalskattelagen.</title>
        <author>av herrar Elmstedt och Boo</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inskränkning av begreppet ”boets gemensamma inkomst” i kommunalskattelagen.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02412</idno>
          <rs type="number">412</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL GUST. H. BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7qhyMh3s6o9sg8k59V79UY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7qhyMh3s6o9sg8k59V79UY">
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__412/mot_1972__412-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-wrHiBK2EgvWTihmdktav3">
        Mot. 1972:412 10
      </fw>
      <div xml:id="i-P9Fme2gqLToo2aHmifvxKU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8yYN83U9aFQtr7tjFfZF1J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QNa6Kb46LymoQuTrAKJaje" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GyxfvRj5E854HhbyWWGbgh" type="motBody">
        <div xml:id="i-83728rEqwLBKueesttVKyE">
          <p xml:id="i-UN2w3FuMSm8jQwu7Q8AjiU">
            Nr 412
          </p>
          <p xml:id="i-Do1Cv7Wz59ECuafSJkTj9p" type="titleString">
            av herrar Elmstedt och Boo om inskränkning av begreppet ”boets
            gemensamma inkomst” i kommu- nalskattelagen.
          </p>
          <p xml:id="i-BcgWBR8BQCLyzaemRmfDe6">
            Enligt gällande skatteregler för äkta makar beskattas gemensam
            inkomst alltid hos mannen (kommunalskattelagen 52 $ I mom.). Detta
            innebär bl. a. att mannen alltid är skattskyldig för all inkomst
            från företag, som makarna äger tillsammans, Arbetsinkomster beskattas
            numera i allmänhet hos varje individ för sig. I ett sådant system
            kan den nuvarande bestämmelsen om makars gemensamma inkomst leda
            till betydande orättvisor. Lön och annan ersättning för arbete
            som hustrun har nedlagt i det egna företaget är inte avdragsgill
            i skattehänseende. Om makarna har företag kan därför den inkomst
            som tas upp hos mannen i större eller mindre utsträckning vara
            hänförlig till hustruns arbete. Denna s. k. faktiska sambeskattning,
            som är regel då bägge makarna är verksamma i eget företag, utsträcks
            genom bestämmelserna om taxering av gemensam inkomst till att
            också gälla familjer som har eget företag men där mannen har anställning
            hos annan arbetsgivare, De nackdelar som är förenade med regeln
            om att mannen skall skatta för all gemensam inkomst framstår särskilt
            tydligt, när hustrun själv sköter ett företag som makarna äger
            tillsammans och mannen är anställd hos annan arbetsgivare. Trots
            att det är hustrun som i ett sådant fall svarar för hela företagarinkomsten
            beskattas denna hos mannen. Är arbetsförhållandena omvända, dvs.
            mannen sköter företaget och hustrun har annat förvärvsarbete,
            får däremot var och en betala skatt för sina inkomster. Med nuvarande
            skatteskalor och avdragssystem blir skatten ofta betydligt högre
            i det förstnämnda fallet än i det senare vid en och samma familjeinkomst.
            Regeln om att mannen alltid skall taxeras för gemensam inkomst
            leder sålunda till att särbeskattningsprincipen i vissa fall bryts.
            Hustruns arbetsinkomst blir då i praktiken beskattad på samma
            sätt som kapitalinkomst (B-inkomst), vilket ofta leder till att
            familjens samman- lagda skatt blir väsentligt högre än om makarna
            beskattas var för sig. Skatten blir i sådana fall beroende inte
            bara av inkomstens storlek utan också av familjens arbetsförhållanden.
            För att undanröja de orättvisor som detta leder till bör de nuvarande
            reglerna om beskattning av gemensam inkomst enligt vår mening
            kompletteras med bestämmelser om att jordbruks- och rörelseinkomster
            skall upptas till beskattning hos den av makarna, som har svarat
            för den största arbetsinsatsen i förvärvskällan. Sådana inkomster
            är i de flesta fall direkt jämförbara med andra arbetsinkomster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__412/mot_1972__412-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LYBpv58aAN3KKyTYYZo8js">
            Mot. 1972:412 11
          </fw>
          <p xml:id="i-GCZzV7KqJa5BW5e7cwCqpE">
            Inte minst inom jordbruket är det numera vanligt att mannen har
            industriarbete, skogsarbete eller liknande sysselsättning medan
            hustrun ensam sköter företaget. Också inom handeln, övriga servicenäringar
            och inom den mindre företagsamheten i övrigt förekommer inte sällan
            samma arbetsfördelning. En sådan ändring av bestämmelserna om
            gemensam inkomst som vi här har föreslagit har sålunda — förutom
            att den medverkar till att åstadkomma full likställdhet mellan
            man och kvinna i rättsligt hänseende — stor praktisk betydelse.
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer vi att
            riksdagen beslutar, att 53 $ I mom, kommunalskattelagen skall
            ha följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-97USB3JyypsAhfM6XLLMFU">
            ”524 1 mom. Äkta makar som under beskattningsåret levt tillsammans
            taxeras var och en för sin inkomst samt mannen därjämte för boets
            gemensamma inkomst. Inkomst av jordbruksfastighet och rörelse
            skall dock alltid taxeras hos den av makarna, som har svarat för
            den största arbetsinsatsen i förvärvskällan. Har vid dylik taxering
            ......... tredje styckena medgiva.”
          </p>
          <p xml:id="i-Ugszhz6pHy655n1rJFgJEs" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1972
          </p>
          <div xml:id="i-2Mk2qxLb4xYJbspsN7Q63u" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-R8kRz2m6f9TP2VfiqCy8qG">
              <item xml:id="i-7ARr7CC8n4LetEHKgXb2go" who="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem" type="signature">
                CLAES ELMSTEDT (c)
              </item>
              <item xml:id="i-9ucXP1VMMFmAbnMiyU5t8G" who="unknown" type="signature">
                KARL GUST
              </item>
              <item xml:id="i-KmibPTGZbPttDDYQxVsRYj" who="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1" type="signature">
                H. BOO (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
