<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01663">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 66 med förslag till ändring i regeringsformen, m. m.</title>
        <author>av herr Eriksson i Arvika</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 66 med förslag till ändring i regeringsformen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021663</idno>
          <rs type="number">1663</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021663/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021663</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021663</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KRwcWuTP4iLPa1LvnAPhHX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KRwcWuTP4iLPa1LvnAPhHX">
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1663/mot_1972__1663-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A1SeZrvqd8Ts2mGGQdEyQf">
        Mot. 1972:1663 6
      </fw>
      <div xml:id="i-RasJEJ3yvQxfTP3LhLGKCd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J4Eh8Z8NRG1PqoZxVwE6e4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F8honzjtocmyPZ6b5MqNBQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bjs2QrXyttyCUcGvsTV96q" type="motBody">
        <div xml:id="i-B2avcEtpviaHpEtpxVD88r">
          <p xml:id="i-SDqkoeYK3v4SUEyDXJXGtZ">
            Nr 1663
          </p>
          <p xml:id="i-4eMe2faDjp1S5MWezoDMeZ">
            av herr Eriksson i Arvika i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 66 med förslag till ändring i regeringsformen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4T9aC3MrF5VMhmGrG69kS8">
            I propositionen föreslås ett system med gruppersättare som bygger
            på att ersättare för riksdagsledamot skall utses från samma valkrets
            och från samma listtyp som ledamoten. För ett sådant system talar
            givetvis det förhållandet att ersättaren härigenom kommer att
            företräda samma väljare som den ordinarie ledamoten. Mot det förslagna
            systemet och till förmån för ett system med riksersättare — där
            de riksdagskandidater som, utan att ha blivit valda, fått högsta
            jämförelsetalet i hela landet inom ett visst parti utses till
            ersättare i tur och ordning — talar dock minst fyra starka skäl:
            1. Antalet ersättare kan begränsas om ett system med riksersättare
            införs. Enligt grundlagberedningens betänkande har en vägledande
            synpunkt för beredningen varit att uppdragen att tjänstgöra som
            ersättare bör förbehållas en mindre grupp personer som genom återkommande
            tjänstgöring förvärvar erfarenhet av riksdagsarbetet. Såsom framhålls
            av valtekniska utredningen i dess remissyttrande över beredningens
            förslag kan det ifrågasättas, om den föreslagna metoden, som i
            princip överens- stämmer med den som för närvarande används för
            att utse efterträdare till avgången ledamot och suppleanter för
            landstingsmän och kommun- fullmäktige, tillgodoser den synpunkten.
            I de fall ledamöter väljs in från olika vallistor inom samma parti
            kommer antalet ersättare att bli oproportionerligt stort. Enligt
            valtekniska utredningens beräkningar skulle 526 ersättare ha utsetts
            om de föreslagna reglerna tillämpats vid 1970 års val. Ersättarna
            måste rimligtvis ges någon form av fortlöpande service i form
            av bl. a. riksdagstryck. Det föreslagna ersättarsystemet blir
            således praktiskt svårhanterligt. 2. Ersättarna får betydligt
            större möjligheter att sätta sig in i arbetet om ett begränsat
            antal riksersättare utses. Dessa kan då förses med en mera omfattande
            service i form av riksdagstryck m. m. och de får möjlighet att
            vid flera tillfällen fungera i stället för ordinarie ledamöter.
            En ersättare som bara vid ett enda tillfälle under en mandatperiod
            inkallas för att fungera under t. ex. en månad får av uppenbara
            skäl stora svårigheter att uträtta någonting. 3. Den geografiska
            allsidigheten blir större om ett system med riksersättare införs.
            Ett sådant system ger möjlighet också för partier som inte lyckats
            erhålla något mandat i en valkrets att åtminstone få en ersättare.
            Det system som föreslås i propositionen utesluter däremot denna
            möjlighet även i de fall där kandidaten i fråga har ett högre
            jämförelsetal än ersättare i andra valkretsar. Det är av stort
            värde att de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1663/mot_1972__1663-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MRPuh1PnJwUw84c6H6AJms">
            Mot. 1972:1663 7
          </fw>
          <p xml:id="i-76H75xavWDT3ELVjbNCRcE">
            partier som är representerade i riksdagen har en relativt allsidig
            geografisk representation. Ett system med riksersättare enligt
            valtekniska utred- ningens förslag är här klart att föredra. Det
            förhållandet att, med ett riks- ersättarsystem, en ersättare kan
            få komma att ersätta olika ledamöter spelar i praktiken mindre
            roll. 4. Ett riksersättarsystem tvingar inte partierna att förändra
            sitt valtekniska agerande. Det av Kungl. Maj:t föreslagna systemet
            innebär att ersättare utses från samma lista som den ordinarie
            ledamoten. Om således ett parti går till val med två listor som
            toppas av två huvudkandidater och endast kandidaten på den ena
            listan blir invald kommer den andre huvudkandidaten heller inte
            att bli ersättare. Sådana effekter tvingar partierna att agera
            på ett annat sätt än de egentligen skulle önska, t. ex. så att
            man bara går till val med en lista eller har samma toppnamn på
            olika listor. Det är tveksamt om man bör styra partiernas agerande
            på detta sätt, om partierna av andra skäl, t. ex. för att ge större
            utrymme för personval, vill ha mer än en vallista. Enligt min
            uppfattning har således ett system med riksersättare, som i tur
            och ordning utses bland de kandidater inom ett visst parti som
            utan att ha blivit invalda fått det högsta jämförelsetalet i hela
            landet, klara för- delar jämfört med det av Kungl. Maj:t föreslagna
            ersättarsystemet. Jag vill därför hemställa att ett riksersättarsystem
            införs. Det bör praktiskt kunna få ungefär den utformning som
            förordats av valtekniska utred- ningen, dvs. att ett parti får
            ett antal riksersättare som uppgår till 1/5 av partiets ordinarie
            ledamöter, dock minst fem. Möjlighet att i särskilda fall utse
            s.k. särskild ersättare bör också finnas. Systemet bör således
            kompletteras med regler av innebörden att till ersättare kan utses
            den kandidat som enligt valreglerna skall inträda som efterträdare
            på mandatet. För talman och statsråd bör alltid utses särskild
            ersättare. För att särskild ersättare skall kallas in för annan
            ledamot bör krävas att ett visst antal av partiets ledamöter i
            riksdagen, förslagsvis hälften, begär det. Under hänvisning till
            det anförda hemställer jag 1. att riksdagen beslutar om ett system
            med riksersättare med den utformning som föreslagits i motionen,
            2. att konstitutionsutskottet framlägger förslag till erforderliga
            lagändringar i enlighet härmed.
          </p>
          <p xml:id="i-3dXySRZXeYTeRVQXgQHZXk" type="date">
            Stockholm den 21 april 1972
          </p>
          <div xml:id="i-XMCNyf82P9cfARKYKVns3V" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-U1XEou16fTaHkQt6HS2TYe" who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" type="signature">
              KARL ERIK ERIKSSON (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-2dTTpUWuq9cc2N9XEddtFj" who="unknown" type="signature">
              i Arvika)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
