<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01585">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 58 med förslag till förordning 
om skatt på annonser och reklam, m. m.</title>
        <author>av herrar Clarkson och Hovhammar</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 58 med förslag till förordning 
om skatt på annonser och reklam, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021585</idno>
          <rs type="number">1585</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021585/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021585</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021585</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ko5fSkoR88ZRePhGMJpS6Q" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ko5fSkoR88ZRePhGMJpS6Q">
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1585/mot_1972__1585-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ww4MWDGxHjRi4RtXX6MtoU">
        Mot. 1972:1585 9
      </fw>
      <div xml:id="i-Wjz8mtZJscyPLW791PiYj1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y87MiDR4TSbJatuWTgZXZD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7SusKhXfijvyJhP97bkYiq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HrQjJ8cWGRzGCdngU3zr2c" type="motBody">
        <div xml:id="i-TYvHeqZptr1dMxj3BcD4S8">
          <p xml:id="i-CeCd8XgNTaMmDwdYrWo5J5">
            Nr 1585
          </p>
          <p xml:id="i-D3jHVQ3N2RiVBhsyCYGy7f">
            av herrar Clarkson och Hovhammar i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 58 med förslag till förordning om skatt på annonser
            och reklam, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-C8ZPJ9PmefkCiN91UR5h7J">
            Moderata samlingspartiet har i särskild motion yrkat avslag på
            Kungl. Maj:ts proposition nr 58 år 1972 om beskattning av annonser
            och reklam. Vi har samtidigt i motion med anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag om presstöd (proposition nr 59 år 1972) i avvaktan
            på förslag av en kommande pressutredning tillstyrkt att sådant
            presstöd skall utgå till och med den 31 december 1973. Det belopp
            som härför erfordras är i förhållande till det samlade statliga
            utgiftsbehovet icke av sådan storleksordning att nya inkomstkällor
            i och för sig skulle behöva anvisas. Eftersom emellertid skäl
            talar för att beskattning bör komma i fråga av bingospel, automatspel
            och roulettspel, bör i detta sammanhang denna finansieringskälla
            övervägas. Lotteriutredningen bedömde i sitt betänkande Om lotterier
            (SOU 1970:52) den årliga omsättningen på bingospel till mellan
            300 och 400 miljoner kronor. Den årliga omsättningen på s. k.
            spelautomater beräkna- des överstiga 500 miljoner kronor och i
            fråga om roulettspel angavs siffran till 120 miljoner kronor.
            Sammanlagt skulle alltså enligt lotteriut- redningens beräkningar
            drygt 1 miljard kronor omsättas på dessa speltyper. Inte minst
            med tanke på att andra typer av spel är beskattade — det gäller
            t. ex. i fråga om tippning, totalisatorspel och varulotterier
            — är det rimligt att också de här nämnda speltyperna beskattas.
            En särskild utredning med uppgift att framlägga förslag om skatt
            på dessa spel pågår för närvarande och dess arbete har beräknats
            kunna slutföras under innevarande år. Denna utredning bör alltså
            kunna biträda vid den tekniska utformningen av här föreslagen
            beskattning. En skatt på spel och dobbel kan utformas på olika
            sätt. Som räkneexempel kan man tänka sig en 20-procentig skatt
            på det omsatta beloppet enligt lotteriutredningens beräkningar.
            En sådan skulle sanno- likt inbringa drygt 200 miljoner kronor,
            ett belopp som mer än väl svarar mot det beräknade inkomstbortfallet
            om Kungl. Maj:ts proposition nr 58 om beskattning av annonser
            och reklam avslås.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1585/mot_1972__1585-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UsBssCExmDSSyNxdrcwutH">
            Mot. 1972:1585 10
          </fw>
          <p xml:id="i-XSjYJPK82BBQrgnM7ttBEc">
            Mot bakgrund av vad som ovan anförts hemställes att riksdagen
            vid bifall till moderata samlingspartiets motion om avslag på
            Kungl. Maj:ts proposition nr 58 år 1972 om annons- och reklamskatt
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer att Kungl. Maj:t måtte
            förelägga riksdagen förslag om beskatt- ning av spel och dobbel.
          </p>
          <p xml:id="i-DYDR9YqTuiL6thniMdmV3j">
            Stockholm den 6 april 1972 ROLF CLARKSON (m) ERIK HOVHAMMAR (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
