<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stadgande i grundlag angående enskilds val av politisk partitillhörighet.</title>
        <author>av herr Sjöholm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stadgande i grundlag angående enskilds val av politisk partitillhörighet.</title>
          <idno type="rdwebb">FV023</idno>
          <rs type="number">3</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MJi2EpNpLStR2Rke7Db78j</idno>
            <name>STEN SJÖHOLM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TgZ1JqwG1KgBGPCBWD7FFn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TgZ1JqwG1KgBGPCBWD7FFn">
          <note type="signatory" corresp="i-MJi2EpNpLStR2Rke7Db78j"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__3/mot_1972__3-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1972:3 3
          </p>
          <p>
            Nr 3
          </p>
          <p>
            av herr Sjöholm om stadgande i grundlag angående enskilds val
            av politisk partitillhörig- het.
          </p>
          <p>
            Det ligger i demokratins väsen att den lämnar åt den enskilde
            medborgaren att helt självständigt och suveränt bestämma över
            bl. a. sin politiska partitillhörighet. Demokratin har också varit
            angelägen att skapa garantier för att den enskildes partipolitiska
            sympatier skall, om denne så önskar, förbli vederbörandes ensak.
            Ingendera av dessa båda fundamenta- la förutsättningar för en
            sund demokrati är till finnandes i vårt land. Det är ytterst angeläget
            att skapa dem. Den politiska tvångsanslutningen via fackföreningsrörelsen
            måste bringas att upphöra. Att så göra är inte — som har gjorts
            gällande — att diskriminera den fackliga rörelsen; någon sådan
            åstundan finns inte på något håll och minst av allt i Sveriges
            riksdag. Det är blott och bart att hävda en demokratisk princip
            som vi i demokratins namn är skyldiga att slå vakt om. Grundlagen
            bör tillföras ett stadgande av åsyftad innebörd. Det bör inte
            få formen av ett förbud i negativ anda utan bör komma till uttryck
            i en klar och positiv förklaring att i detta land kan beslut angående
            politisk partitillhörighet fattas endast av den enskilde själv
            genom en personlig viljeyttring. Med åberopande av det anförda
            hemställer jag att riksdagen beslutar att hos Kungl. Maj:t begära
            att grundlag- beredningen ges direktiv att i grundlag införa stadgande
            som garanterar den enskildes suveräna och exklusiva rätt att besluta
            i fråga om politisk partitillhörighet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 10 januari 1972 STEN SJÖHOLM (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
