<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett system för lönsparande i företagen.</title>
        <author>av herr Sjönell m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett system för lönsparande i företagen.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021355</idno>
          <rs type="number">1355</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021355</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbKFhjo9kAo4oaRua8qzJo</idno>
            <name>ARNE PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GBdk2oFi2QgQmzUwHzTcLE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GBdk2oFi2QgQmzUwHzTcLE">
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BbKFhjo9kAo4oaRua8qzJo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1355/mot_1972__1355-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3SZw3h7oKb1zMmoPkJdxFn">
        Mot. 1972:1355 3
      </fw>
      <div xml:id="i-MstPcVPhCVAo7ephNTU9ut" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5GHaMY43BCTacmznb8bXba" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UmreW9pEtKaE4ndpdHhHzy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DVpM7smj9jnkD4yKhiG776" type="motBody">
        <div xml:id="i-4VnnoG9VE8L5FPvZm9bXaa">
          <p xml:id="i-UTJgSbMpkvKzwtdsWspK8Z">
            Motioner nr 1355—1359 år 1972 Mot. 1972 1355-1359
          </p>
          <p xml:id="i-97k9fZSeFKbf6sXnqH1iba">
            Nr 1355
          </p>
          <p xml:id="i-BWGN9Vz3MZEAYyDwX6Amis">
            av herr Sjönell m. fl. om ett system för lönsparande i företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-CVd2f9hzeBAhPPWB8diVpa">
            Finansieringsfrågorna har länge tillhört de mest brännande problemen
            i näringslivet. Orsakerna kan bl.a. sökas i kraven på allt större
            kapitalinsatser i varje enskilt företag, de hårda kreditrestriktionerna
            under senare år och den jämfört med tidigare perioder nu betydligt
            lägre lönsamheten för företagsamheten som helhet. Svårigheterna
            är särskilt stora när det gäller anskaffningen av riskvilligt
            kapital. Lägre lönsamhet ger företagen mindre möjligheter att
            finansiera nyinvesteringar med eget kapital. Det innebär i sin
            tur att många företag får minskade möjligheter att ta risker vid
            investeringar i nya anläggningar och försäljningsåtgärder. Grunden
            för expansion rycks därmed undan. Sådana företag får också sin
            handlingsfrihet gentemot utomstående finansiärer beskuren, något
            som givetvis ger sig speciellt till känna i tider med allmän knapphet
            på krediter. Det är därför angeläget att ta till vara olika möjligheter
            att öka företagssparandet och tillgången på riskvilligt kapital.
            En sådan möjlighet är att försöka stimulera de löneanställda att
            låta en del av sina löneökningar stå kvar i företagen. En sådan
            effekt kan uppnås om de avsatta beloppen inte beskattas så länge
            de hålls kvar som arbetande kapital. Redan på några års sikt bör
            ett sådant system med lönsparande i företagen kunna bidra till
            väsentligt ökad arbetstrygghet och snabbare ökning av anställningsförmånerna.
            Olika tekniska lösningar är givetvis tänkbara. En möjlighet är
            att låta de anställda köpa aktier i företagen, en annan att ge
            möjligheter till avsättningar till särskilda personalfonder och
            en tredje att använda sig av reverser eller andra individuella
            skuldförbindelser. Alla dessa lösningar har sina speciella för-
            och nackdelar. Det är t.ex. inte lyckligt om skatteförmånen blir
            bunden till sparande i enbart det företag där den anställde arbetar.
            En annan negativ faktor är att aktieköp alltid medför en viss
            risk för kursförluster även om man utnyttjar olika former för
            riskspridning. Det bör emellertid gå att komma förbi dessa svårigheter,
            om man låter lönsparandet ske i form av köp av obligationer, som
            i sin tur kan bytas ut mot aktier. Med ett sådant system reducerar
            man det riskmoment som alltid finns vid aktieköp samtidigt som
            den enskilde löntagaren har vissa möjligheter att få del i värdestegringarna
            i företagen. Konvertibla obligationer kan därför ur dessa synpunkter
            betraktas som en mellanform mellan rena lån och aktier. Konvertibla
            obligationer har hittills emitterats i mycket liten utsträck-
            ning i vårt land. Men om en viss begränsad skattefrihet infördes
            för
          </p>
          <p xml:id="i-RoTdVbeaCQtdhkCaJvCWHK">
            1 Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 1355-1359
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1355/mot_1972__1355-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GT2qXQazQ9A7T2c9JDzkZo">
            placeringar i sådana papper skulle förhållandena snabbt ändras.
            Man skulle då också få en regelbunden handel med sådana papper
            och innehavarna skulle därvid komma i ungefär samma fördelaktiga
            situation i likviditetshänseende som innehavare av börsnoterade
            aktier. Till fördelarna med det här beskrivna systemet hör också
            att lönsparandet då inte nödvändigtvis behöver knytas till det
            företag där vederbörande sparare är anställd. Premiereglerna kan
            utformas så att inkomst av tjänst som placeras i konvertibla obligationer
            undantas från beskattning upp till en viss nivå — exempelvis 2
            000 å 3 000 kr. per år — oavsett vilket företag som har gett ut
            obligationerna. Systemet skulle därigenom komma att omfatta inte
            bara anställda i företag i egentlig mening utan också anställda
            i offentlig tjänst, organisationer osv. Den som spar i konvertibla
            obligationer får då också ökade möjligheter till riskfördelning.
            Sannolikt får man då också en ur samhällsekonomisk synpunkt gynnsammare
            fördelning av kapitalet än om sparandet är helt bundet till det
            företag där spararen är anställd. Med hänvisning till vad som
            har anförts i motionen hemställer vi att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t anhåller om utredning beträffan- de ett system för lönsparande
            i företagen som grundar sig på köp av konvertibla obligationer
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UgSiJiE9UGmfx94wCgFyyX">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-WwUPo87J7fzvQrBpsQrvps">
            BENGT SJÖNELL (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AoX1cMKVMMpviS6JiUhPWY">
            ARNE PERSSON (c) OLLE ERIKSSON (c) i Heden i Ulfsbyn
          </p>
          <p xml:id="i-TBaSuyEa2AmCZocMtZ5foV">
            TORSTEN STRIDSMAN (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
