<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 24 angående ändrad 
organisation av verksamheten med hjälpmedel för handikappade m. m.</title>
        <author>av herr Clarkson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 24 angående ändrad 
organisation av verksamheten med hjälpmedel för handikappade m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021516</idno>
          <rs type="number">1516</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3sv1jjE5bE6ZmuKTk6GmVh" type="signed"/>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1516/mot_1972__1516-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CVz51BZr31ZMu8xrxekTuh">
        Mot. 1972:1516 2
      </fw>
      <div xml:id="i-VvBtZnFM6TU5cLBxezzcNg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-47mfnNE1QwNbE2VVFxi7TY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9V11ArRxpG8o3JLSdhy42s" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ArF9ycf5CA4xHfDvcqVKsm" type="motBody">
        <div xml:id="i-4bZhFv46qY3VzzZBz53kAU">
          <p xml:id="i-QM6yQHC2UGh1sqUCEhbuMC">
            Nr 1516
          </p>
          <p xml:id="i-R43eB8ebTobbTQfPuFDK3x">
            av herr Clarkson i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            24 angående ändrad organisation av verksamheten med hjälpmedel
            för handikappade m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BPKAzHyhLi7jf6ZipXY1J3">
            Beträffande det föreslagna hjälpmedelsrådets uppgifter föreslår
            jag att, utöver vad som angivits, rådet även skall åläggas hålla
            kontakt med industri och distribution inom branschen, eftersom
            detta verksamt kommer att främja framtagande och produktion av
            nya och förbättrade hjälpmedel. Uppfattningen att samarbete bör
            eftersträvas mellan UUH (utrust- ningsnämnden för universitet
            och högskolor) och LIC (Landstingens inköpscentral) kan verka
            riktig, men då LIC är tillverkare och distributör av hjälpmedel
            måste man räkna med att UUH:s objektivitet vid upphandlingsärenden
            kan rubbas på grund av detta samarbete. UUH måste därför vara
            helt fristående i förhållande till såväl LIC som övriga från vilka
            UUH har att verkställa upphandling. På orter där distribution
            av förbrukningsartiklar för handikappade redan sker genom enskild
            handel med sakkunnig personal bör Apoteks- bolaget ha möjlighet
            att sluta distributionsavtal med denna etablerade handel, som
            ju redan har både fackutbildad personal och ändamålsenliga lokaler
            för t. ex. utprovning och rådgivning — resurser som många apotek
            i dag helt saknar. Skulle sådana distributionsavtal icke slutas,
            är det risk för att en period av bristande tillgång på förbrukningsartiklar
            uppstår, eftersom det icke är rimligt att begära att handeln in
            i det sista lagerhåller varor som den efter den 1 januari 1973
            icke får avsättning för. Apoteksbolaget bör därför — om distributionsavtal
            icke ingåtts — åläggas att till skäligt pris övertaga den normallagerhållning
            som den befintliga handeln har den 31 december 1972. Under hänvisning
            till ovanstående hemställer jag att riksdagen måtte besluta 1.
            att hjälpmedelsrådet skall åläggas hålla kontakt med vederbö-
            rande industri och distribution inom branschen, 2. att UUH skall
            vara helt fristående, 3. att Apoteksbolaget i första hand skall
            söka träffa avtal med befintlig enskild handel om distribution
            efter den 1 januari 1973 eller i andra hand skall vara skyldigt
            att till skäligt pris övertaga sådant normallager som den enskilda
            handeln har av berörda varor per den 31 december 1972.
          </p>
          <p xml:id="i-FKH7raZym8X3TBVrsqA6vj">
            Stockholm den 4 april 1972 ROLF CLARKSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
