<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>oin ökat förläggande av statsmyndigheternas konferenser till stödområdet.</title>
        <author>av fru Laag m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>oin ökat förläggande av statsmyndigheternas konferenser till stödområdet.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02378</idno>
          <rs type="number">378</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VCt7JqBjs4Ei7vFTuxJF3C</idno>
            <name>ANN-MARI LAAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw</idno>
            <name>SVEN LINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx</idno>
            <name>THURE DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S</idno>
            <name>BENGT WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J9WXMYt9Qw34kHhRNAoiYX</idno>
            <name>OTTO STADLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RHMCCV1jYLX6hbav8GE2vP</idno>
            <name>BIRGER NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG</idno>
            <name>IVAR HÖGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8RUzDYYxkTyjrWJd9Pmbk3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8RUzDYYxkTyjrWJd9Pmbk3">
          <note type="signatory" corresp="i-VCt7JqBjs4Ei7vFTuxJF3C"/>
          <note type="signatory" corresp="i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J9WXMYt9Qw34kHhRNAoiYX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RHMCCV1jYLX6hbav8GE2vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__378/mot_1972__378-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N3NsrzoJQqCsxN3XyMRDn9">
        Mot. 1972: 378 13
      </fw>
      <div xml:id="i-beDjvU7vfvpBsoa15oBzR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KAmbtD1j4CDdQDCWhsxX7F" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NANQfbtXi7eNfeLVQwGN5W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LYBMsu7SuxCUNBLTPvKrzf" type="motBody">
        <div xml:id="i-5YpHL5UtkL51oxKvsty66S">
          <p xml:id="i-TLHLzqnrTsSXZNPk42ec41">
            Nr 378
          </p>
          <p xml:id="i-BuZ3gbagkFj4EBENdtR6Jv">
            av fru Laag m. fl. om ökat förläggande av statsmyndigheternas
            konferenser till stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-qH4CiWdMJGFutajUQY8W6">
            Näringslivet inom stödområdet behöver all den stimulans som är
            möjlig att ge genom åtgärder från såväl statligt som enskilt håll.
            Inom många delområden har turistnäringen blivit den sista möjligheten
            till inkomstbringande verksamhet för befolkningen. I olika sammanhang
            har man från statens sida på senare tid ökat intresset för bistånd
            till utbyggande av anläggningar för turist- och friluftsliv. Som
            exempel kan nämnas turistsakkunnigas betänkanden om Åreprojektet
            och om statligt stöd till turistanläggningar. Turistnäringen brottas
            emellertid med flera svårigheter. Främst beror detta på den starka
            variationen av beläggningen under olika årstider. För att möta
            dessa svårigheter har många anläggningar utrustats med speciell
            apparatur och lokaler för konferensverksamhet. Detta gäller även
            mindre anläggningar av typen pensionat o. d. Konferensmarknaden
            har undergått en snabb expansion och omsätter ett mycket stort
            kapital (ca 350 miljoner kronor/år). Konferenser har blivit en
            vanlig form för spridning av information, fortbildning och överläggningar
            av olika slag. Inom vissa större organisationer har verk- samheten
            fått en sådan omfattning att man låtit uppföra egna konferens-
            anläggningar. Undersökningar gjorda bl.a. vid kulturgeografiska
            institutionen i Uppsala (Trebetygsuppsats 1968 av Håkan Andersson,
            Tomas Svegrell och Jan Thorvald) visar att mer än 50 procent av
            konferenser med riket som upptagningsområde förläggs till storstäderna.
            Under vintertid lokaliseras konferenserna oftare till eller i
            närheten av Stockholm, Som- martid är Västkusten och Gotland typiska
            konferensregioner. Valet av konferensort beror bl.a. på lokaltillgång
            och kommunikationer, men även sådana faktorer som redan etablerade
            hotellkontakter, marknads- föring av orter och län samt stadganden
            om ortval i konferensorganisa- tionerna spelar en viktig roll.
            Månaderna september—november och mars—maj svarar för 65 procent
            av hela årets konferenser. Detta är i stort sett samma tider som
            många turistanläggningar, speciellt i stöd- området, har svårigheter
            att driva sin verksamhet. Det är alldeles uppenbart att det måste
            ligga i det allmännas intresse att försöka finna lämpliga former
            för att sammanföra behovet av spe- ciellt stöd till turistnäringen
            i områden med vikande näringsfång av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__378/mot_1972__378-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UXB1Carigr1JVw3ZFVXYRa">
            Mot. 1972: 378 14
          </fw>
          <p xml:id="i-2vgjhrb8KGGJ56PgBi2iCS">
            andra slag och den ökade konferensverksamheten i landet, Förutom
            den effekt som turistnäringen direkt får av sådana insatser finns
            en rad både mätbara och med gängse metoder omätbara positiva följdverkningar.
            En över året jämnt fördelad ström av resande till konferenser
            m. m. inom sysselsättningssvaga områden ger t. ex. bättre underlag
            för drift av kollektiva kommunikationer, Till de omätbara effekterna
            kan räknas den speciella insikt flera människor kan få genom mera
            direkt kontakt med miljö och människor i de norra delarna av landet.
            Det kan även på- pekas att på konferensplatser utanför storstäderna
            är möjligheterna till rekreation, framför allt genom motion utomhus
            i fri natur, mycket stor. En omfattande konferensverksamhet anordnas
            av olika statliga organ avsedd för ett huvudsakligt deltagande
            från statens sida, Staten kan således direkt bestämma val av förläggningsort
            i de förstnämnda fallen och bör på olika sätt kunna påverka de
            senare, Staten bör även kunna införskaffa information om det totala
            utbudet av konferensmöjligheter inom olika områden i landet. För
            närvarande tycks endast finnas in- formation att tillgå som bygger
            på reklamprinciper från spridda intressen. Denna information blir
            av naturliga skäl inte fullständig. Tillgänglig litteratur visar
            en skrämmande brist på faktaupplysning om konferens- kapaciteten
            i de nordliga länen, Med hänvisning till det anförda hemställes
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller att direktiv till de stat-
            liga organen utfärdas att som förläggningsalternativ för kon-
            ferenser pröva de möjligheter som finns inom stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-5rhQjuWozG7p86QPs6Swzc" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-KwNsAtKE6bhzvHFhSTBiWp" type="signatureBlock">
            ANN-MARI LAAG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-JFesc5aAitfGNi2576CEHV">
            SVEN LINDBERG (s) OTTO STADLING (s) THURE DAHLBERG (s) KARL-ERIK
            HÄLL (s) BENGT WIKLUND (s) BIRGER NILSSON (s) i Härnösand i Östersund
            LILLY HANSSON (s) IVAR HÖGSTRÖM (s)
          </p>
          <p xml:id="i-GAjMUXnpaszRUrbB4Kjk8i">
            STIG OLSSON (s) i Timrå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
