<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00596">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående regionalpolitiken.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående regionalpolitiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02596</idno>
          <rs type="number">596</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02596/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02596</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02596</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx</idno>
            <name>ALF LÖVENBORG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X8g743uUqaxAuZyFizaWmT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X8g743uUqaxAuZyFizaWmT">
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6J8NVSWBSXSgAsEakWSAuD">
        Mot. 1972:596 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KKuwPianyQt6QXMsKLMJZV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Uus1kQL6ty5LJLgE4MUX9R"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7rxunUKrr9LgKxFBKYB51F"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GJWjczRpPavJvrv1s8x7Gf">
        <div xml:id="i-XsCgAXhRCCXTeipHyYTqA3">
          <p xml:id="i-7wX6CULZUufty1s2mdVNxN">
            Motioner nr 596—599 år 1972
          </p>
          <p xml:id="i-QJgaWyDxLmhdrRbWzfVgyp">
            Nr 596
          </p>
          <p xml:id="i-E8H9ZhDyB7AcCnfACeQjJX">
            av herr Hermansson m,. fl. angående regionalpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-K6GG1jXKRmGCbB5x5fdsn8">
            Regionpolitikens framväxt Den nuvarande statliga regionpolitiken
            utgår i sina huvuddrag från lokaliseringspropositionen av 1964
            (nr 185). I denna fastslogs de ideo- logiska grundlinjerna i statsmaktens
            regionpolitiska syn. Någon klart uttalad attityd från staten till
            de regionpolitiska frå- gorna hade dittills knappast förekommit.
            Den regionala aspekten på ekonomisk politik spelade över huvud
            en underordnad roll i diskus- sionen. Huvudpunkten i 1930-talets
            ekonomiska politik var att genom konjunkturstimulans från statens
            sida avvärja krisen och stabilisera det kapitalistiska systemet.
            Detta syfte krävde emellertid en omfattande stödpolitik åt småföretagsamheten
            och en stimulans åt de breda lön- arbetarskiktens köpkraft. Denna
            politik, sådan den bedrevs av den politiska kombinationen socialdemokrater-bönder,
            fick därför snarast ett dämpande inflytande på den kapitalistiska
            koncentrationsprocessen i dess regionala och geografiska aspekt.
            Uppmuntran åt småföretag- samhet och landsbygdsintressen och höjandet
            av köpkraften inte minst ute i de lågt industrialiserade regionerna
            blev det pris storkapitalet måste acceptera för att stabilisera
            systemet som helhet och få hjulen i gång. Det fanns ännu vid denna
            tid också ett visst outnyttjat expansionsut- rymme för storkapitalet
            ute i regionerna. Den geografiska koncentra- tionen av befolkning
            och näringsliv var ännu inte ett dominerande in- tresse för storkapitalisterna.
            Därför var de i stånd att nöja sig med en i viss mån decentralistisk
            ekonomisk politik, som med sina subventioner, sitt stöd åt småbruk
            och nyodling m. m. lånat många drag från den socialkonservativa
            filosofi från 1880-talet vilkens tanke var att hejda Amerikaemigrationen,
            stimulera egnahemsbildningen och åstadkomma en landsbygdens renässans.
            Den ekonomiska politiken på 1930-talet var, kort uttryckt, i sin
            regionalpolitiska aspekt ganska lik den som i dag förespråkas
            av t. ex. centern. Ett helt annat läge följde på 1950-talets ekonomiska
            utveckling. Högkonjunkturen betydde en kraftig förstärkning av
            storföretagen och monopolen. Jordbruk och annan småföretagsamhet
            gick allt snabbare tillbaka. Storkapitalets strävan att värja
            sig mot den historiska tenden- sen till sjunkande profitkvot blev
            nu alltmer sammankopplad med en
          </p>
          <p xml:id="i-6kBYLvjdMHGdynWJULQUuA">
            Riksdagen 1972. 3 saml. Nr 596—3599
          </p>
          <p xml:id="i-SbibJcZDHdJHDmtEUbfNfE">
            Mot. 1972 596—599
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FXxBUkTS4uuSF62Zj3NoXY">
            geografisk koncentration, med storleksutnyttjande, spekulation
            och för- intande av småkapitalet. Huvudintresset för det kapitalistiska
            systemet blev i detta läge att få staten att understödja denna
            koncentration och ”strukturomvandling”. 1964 års lokaliseringsproposition
            är det första allmängiltiga och offi- ciella beviset för hur statsmakten
            aktivt engagerar sig på storkapitalets sida i den regionpolitiska
            aspekten. 1964 års proposition anger klart att den s.k. ”spontana”
            utvecklingen i det ekonomiska livet — dvs. kapitalkoncentrationen
            i alla dess olika aspekter — skall vara vägledan- de för statsmakternas
            regionpolitiska attityd och handlande. Där staten bedriver stödverksamhet
            av lokaliseringspolitisk eller socialpolitisk natur sker detta
            inte för att motverka koncentration och avfolkning som så- dana
            utan för att göra processen smidigare och förhindra politiskt
            farliga katastroftillstånd för olika bygder och deras befolkning.
            Denna koncen- trationsvänliga och storkapitalet helt undergivna
            politik består sedan dess.
          </p>
          <p xml:id="i-RrWAq793F4ZF8bDLYZ8PFR">
            Den regionala krisen I den offentliga diskussionen kunde givetvis
            inte den nya region- politiken presenteras som en politik dikterad
            av och för monopolkapita- let. I stället sökte regeringen leda
            i bevis att koncentrationspolitiken var i de lönarbetandes och
            småfolkets intresse. Man hävdade att kon- centrationen var nödvändig
            för att maximera den totala ekonomiska tillväxten. Man gjorde
            gällande — på fullt allvar — att avfolkningen skulle skapa större
            ekonomisk balans mellan regionerna. Tanken var att befolkningstrycket
            i avfolkningsområdena skulle lätta medan över- efterfrågan på
            arbetskraft i expansionsregionerna skulle dämpas tack vare omflyttningen.
            Detta skulle skapa större lönepolitisk rättvisa mellan regionerna.
            Dessa förutsägelser, avsedda att göra koncentrationstänkandet
            smak- ligt för gemene man, har visat sig alltigenom slå fel. Den
            utveckling som understötts av 1964 års politik har tvärtom lett
            in i en allmän, ständigt fördjupad regional kris. Denna kris har
            fått djupgående verkningar inom en rad samhällsområden. Den har
            drabbat regioner av helt olika typ i skilda delar av landet. Krisen
            har manifesterat sig främst i föl- jande problem och företeelser:
          </p>
          <p xml:id="i-DKLxbeXg9vnoo8soKFEg9Z">
            1. Avfolkning och utglesning Ungefär hälften av alla kommunblock,
            innefattande drygt 30 pro- cent av landets näringsliv och befolkning,
            har utsatts för nettoutflytt- ning och minskad sysselsättningsbas.
            Till dessa områden räknas mer- parten av Norrland. Men de s. k.
            skogslänen innesluter bara ena delen av avfolkningsproblematiken.
            Hälften av utflyttningsblocken är belägna i södra Sverige. T.
            o. m. inom en 10-milsradie från storstadsområdena finner man typiska
            utglesningsdistrikt. Områden med vikande näringsliv
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4DBEiLvDVVLKvkrcHxVrFt">
            Mot. 1972:596 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5kiZFgih599vpo9qWfdKdV">
            och sysselsättning innefattar inte endast den rena glesbygd,
            där för när- varande över 1 miljon människor lever, utan även
            en mängd småorter. Särskilt i skogslänen visar även stora sammanhängande
            regioner netto- förluster i sysselsättning, trots att de innefattar
            stora centralorter och städer och trots att de har ett avsevärt
            sammanlagt befolkningsunder- lag. Detta visar att glesbygdernas
            och småorternas förluster innebär ett försvagat underlag också
            för större centra, som omges av utglesnings- områden. Det sätter
            en obönhörlig gräns för möjligheterna till expan- sion av regioncentra
            i sådana områden. Än mer snävt blir underlaget för expansion i
            sådana centra, när glesbygdens avfolkning nu på allt fler håll
            börjar gå in i sitt slutstadium. Det försvagade underlaget i regioner
            med vikande sysselsättning leder till privata och samhälleliga
            kapitalförluster. Det försvagar den kom- munala ekonomin och försämrar
            servicestandarden. Långtifrån att lätta trycket har avflyttningen
            medverkat till ytterligare inskränkning av marknads- och sysselsättningsunderlaget.
            Följden härav är att avflytt- ningsregionerna förblivit låglöneområden.
            Ett undantag från denna regel är visserligen Norrbotten, där gruvindustrin
            traditionellt inneburit ett relativt högt löneläge. Där har å
            andra sidan under 1960-talet skett en betydande relativ försämring
            av lönenivån i förhållande till övriga lan- det.
          </p>
          <p xml:id="i-4ifNxG8gDYthGhHimhbGBB">
            2. Stockningseffekter i storstäderna Omvänt har tillväxten i
            de stora stadsregionerna medfört en rad eko- nomiska och sociala
            balansrubbningar och stockningseffekter. Ett stän- digt övertryck
            i efterfrågan på mark och andra realvärden har gjort en fördyrande
            spekulation till en konstant belastning av den privata och offentliga
            kostnadskalkylen. Eftersläpning i investeringstakten har fram-
            kallat bristsituationer och provisorier, vilka urholkat servicestandarden
            och accentuerat köproblemen. Tillväxten har genererat en häftig
            ökning av det nödvändiga trans- portarbetet inom dessa regioner.
            Följden har blivit ytterligare kostnads- fördyringar — genom förlängda
            transportavstånd, genom effektivitets- förluster i form av minskade
            genomsnittliga trafikhastigheter samt ge- nom de våldsamt stegrade
            investeringarna i trafikleder och s.k. ”city- sanering”. Allt
            detta har därutöver befordrats av att planeringen i stor- städerna
            styrts av en kommersiell, kapitalistisk ”cityideologi” och en
            medveten prioritering av privatbilismen. Tillväxtområdenas starkt
            uppdrivna investeringsbehov och spekula- tionsfenomen har drivit
            på inflationen. Levnadskostnadsnivån har spe- ciellt pressats
            upp genom hyresstegringarna och den höga hyresnivån i nyproduktionen,
            dit inflyttningsströmmen till stor del kanaliseras. Detta har
            i sin tur fördjupat de socialpolitiska och socialmedicinska problemen.
            Kostnaderna för socialhjälp och andra stödformer har häf-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uf1rsfwNBSxqMWokipPeFH">
            Mot. 1972:596 4
          </fw>
          <p xml:id="i-86ZzwqnwVPdyrHCy9SKkcL">
            tigts stegrats. Dessa kostnader har i praktiken betalats av andra
            låg- inkomsttagare inom samma skikt och samhällsklass som bidragsmotta-
            garna. Detta har blivit en av de vägar varpå storkapitalet kunnat
            tvinga fönarbetarna själva att bestrida koncentrationsprocessens
            följdkostna- der. Det är dessa kostnader som utgjort en av grundorsakerna
            till kom- munernas finansieringsproblem och det våldsamt stegrade
            kommunala skattetrycket.
          </p>
          <p xml:id="i-HdYK17DQrR6UjvP7b1B8Wt">
            3. Segregation — diskriminering Den växande regionala obalansen
            har inte bara fördjupat skillnader- na mellan olika delar av landet.
            Koncentrations- och utglesningspro- cessen har dessutom fått en
            rad ekonomiska och sociala följder, som inneburit att segregering
            och diskrimination på en mängd områden skärpts. Klyftan mellan
            höglöne- och låglöneområden har vidgats. Kontrasten mellan försörjningssvårigheterna
            i avfolkningsdistrikten och de lättfångna vinsterna i spekulationsbetonade
            branscher har skärpts. De extrema glesbygdsområdena har diskriminerats
            i servicehänseende. Besluts- och maktfunktionerna segregeras och
            samlas i ett fåtal tillväxt- regioner. Omflyttningen innefattar
            också en segregering mellan ålders- kategorier: i områden av extremtyp
            bildas befolkningsstrukturer med obalans antingen i form av stark
            överårighet eller i form av ett opro- portionerligt antal barn
            och ungdomar. Inom storstadsområdena har skett en markering av
            den sociala segregationen — betongförstäder med låg miljöstandard
            åt låginkomsttagarna, rymliga villaområden för medelklassgrupperna.
            Särskilt tydlig är t.ex. immigranternas koncen- tration till speciella
            områden av den förstnämnda typen eller till rena saneringsområden.
            Denna segregering har enligt aktuella undersökning- ar också gjort
            sig gällande i fråga om skolorna och undervisningens kvalitet:
            det råder tydliga skillnader mellan skolor i stadsdelar av olika
            social karaktär. Det förekommer också en alltmer cynisk diskrimine-
            ring i både storstads- och glesbygdsmiljön gentemot billösa, åldringar
            eller rörelsehindrade av andra kategorier. Kapitalkoncentrationen
            och dess regionalpolitiska följdverkningar leder till en skärpt
            betoning av klassamhällets alla karaktärsdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-W33LhckzptTvkrgVACYh3W">
            4. Regional utveckling och miljöförsämring Den regionala obalansen
            har också haft miljöpolitiska verkningar av negativ art. Koncentrationen
            av tätbebyggelse och industri till begrän- sade ytor har lett
            till överexploatering, förslitning av landskap och svår förorening
            av vattendrag och kuster. Storstockholm med Mälarområdet samt
            Örestadsregionen är de mest utpräglade exemplen på sådan de- generation
            av miljön. Inom storstädernas tätbebyggelse har bullerni- våerna
            på allt fler håll stigit långt över det medicinskt försvarbara.
            Ett ökande antal gator och fastigheter har drabbats av bullerstörningar.
            Koncentrationen av förorenande ämnen har skapat liknande situationer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T3qfz1jEJTvCmNnKb9cajY">
            Mot. 1972:596 5
          </fw>
          <p xml:id="i-A7mF45gKJBN8BfSRQt9p73">
            då det gäller luften. Koncentration och specialisering har medfört
            att gravt miljöstörande industrier samlats i vissa regioner, så
            t.ex. Väst- kusten. Den ensidiga inriktningen inom skogsdriften
            har gjort stora delar av norra Sverige och Bergslagsområdet till
            monokulturlandskap. I dessa landskap sker genom kalhuggningen
            en omfattande urlakning av näringsämnen och en allmän störning
            av den ekologiska balansen. För- ädlingen av skogsråvaror med
            dess ensidiga inriktning på massatillverk- ning har skapat speciella
            typer av gravt förorenande industrier längs kuster och vattendrag.
            Denna typ av problem kan väntas bli allvarligare när skogsnäringens
            tyngdpunkt alltmer förskjuts söderut, där belastning- en på miljön
            redan i utgångsläget är stark. Totalt sett har den regionala koncentrationen
            och specialiseringen ytterligare försvårat natur- och miljöskyddets
            redan förut rådande underlägsenhetssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-9e9w8HAcaKytaE3QDNUB8Z">
            Regionpolitikens utveckling efter 1964 Utifrån 1964 års beslut
            och väsentligen på en bedömning av kapita- lismens ”spontana”
            tendenser utarbetades inom statsförvaltningen den s.k. Länsplan
            67. I denna fastslås de rådande tendenserna inom närings- livs-
            och befolkningsutveckling som grundvalen för statens planerings-
            politiska inställning och åtgärder gentemot olika orter och regioner.
            Länsplan 67 utgör alltjämt den auktoritativa grundvalen för den
            statliga regionpolitiken. Den har kompletterats med en kvalitativ
            klassi- ficering av kommunblocken. Inför 1972 års riksdag kommer
            ytterligare ett avsnitt av den stat- liga regionplaneringen att
            redovisas, nämligen de s.k. regionalpolitiska handlingsprogrammen.
            Dessa framställs i propagandan ofta felaktigt som ett slags ambitiösa
            rehabiliterings- och expansionsprogram för spe- ciellt de tillbakagående
            länen. I verkligheten kan de betecknas som ett slags allmänna
            önskelistor från länsmyndigheterna, önskelistor vilka ej är avsedda
            att tillgodoses annat än inom den ram den rådande region- politiken
            och näringslivets allmänna tendenser tillåter. Att handlings-
            programmen skulle medföra någon förskjutning av kapital eller
            offent- liga investeringar till avfolkningsdistriktens förmån
            och storstadsområ- denas nackdel är en helt orealistisk förhoppning.
            Handlingsprogrammen är helt baserade på de prognoser för näringsliv
            och befolkning vilka utgör stommen i Länsplan 67. Den stigande
            oppositionen mot den rådande regionpolitiken och dess verkningar
            har i någon mån bidragit till smärre kompletteringar och ytliga
            modifikationer till 1964 års principer. Dit hör främst smärre
            utbyggnader av det regionpolitiska stödets former och dess något
            star- kare koncentration på själva stödområdet. Dit hör också
            beslutade ut- lokaliseringar inom statsförvaltningen. Ingen av
            dessa åtgärder innebär emellertid någon förändring av regionpolitikens
            grundval. Antalet för- lorade sysselsättningstillfällen är så
            mycket större än nytillförseln genom de lokaliseringspolitiska
            åtgärderna att nettoförlusten under alla om-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6FZBa1M6zqf8AhPEA4jS4j">
            Mot. 1972:596 6
          </fw>
          <p xml:id="i-LWeYEZ3DvTGab63gMrc94T">
            ständigheter blir avsevärd. Det är för övrigt signifikativt att
            statsverks- propositionen inte förutser någon komplettering eller
            kvantitativ för- stärkning av de regionpolitiska insatserna i
            stort. Däremot sker en ök- ning av de s.k. flyttningsstimulerande:
            insatserna på arbetsmarknads- sidan. Å andra sidan har en mängd
            statliga och privatkapitalistiska aktivite- ter styrts på ett
            sådant sätt att de verkat förstärkande på koncentrations- processen.
            Dit hör t.ex. hamnutredningen, som förutser och rekom- menderar
            en koncentration av aktiviteten till stora regionhamnar efter
            ensidigt hamnkommersiell bedömning och vars utvecklingsperspektiv
            är en förstärkning av Västkusten som tyngdpunkt för sjöfarten.
            Dit hör även utredningen om statligt stöd till fiskehamnar, som
            förordar indrag- ning av stödet till smärre hamnar och koncentration
            av fiskesjöfarten till storhamnar. Dit hör Vägplan 70, som förespråkar
            en koncentration av väginvesteringarna till de stora tätortsregionerna.
            Dit hör utredning- en om skogsindustri i södra Sverige, vari förebådas
            en förskjutning av den svenska skogsnäringens tyngdpunkt från
            Norrland till södra Sve- rige. Även det nya utkastet till fysisk
            riksplan innebär en bekräftelse på koncentrationsprocessens genomslagskraft
            i officiell politik och i tänke- sätt. Med sin uppbyggnad väsentligen
            kring industrins lokaliseringsin- tressen och sin brist på självständig
            målsättning verkar den redan nu befästande på härskande tendenser.
            Överallt i privat och offentlig förvaltning finner man hur det
            regio- nalpolitiska koncentrationstänkandet slår igenom och alltmer
            konse- kvent påverkar det faktiska handlandet. Inom SJ, inom konsument-
            kooperationen, ICA, landstingen etc. — överallt har koncentrations-
            politiken lagts till grund för attityderna i aktuellt och framtida
            hand- lande. Länsplan 67 med sina självuppfyllande prognoser har
            på en gång blivit speglingen av och den ideologiska motiveringen
            för privata, statliga och kommunala institutioners attityder.
            Av betydelse är också storstadskommunernas egna expansionsplaner.
            Särskilt Storstockholms regionplaneskiss är här typisk. Den förutser
            och kräver en expansion i huvudstadsregionen som går vida utöver
            vad den centrala statliga politiken räknat med. Situationen är
            likartad i Örestadsområdet, där regeringen redan i Länsplan 67
            accepterat en målsättning i fråga om befolkning som ligger betydligt
            högre än vad den faktiska tendensen pekar mot. Även om storstadsregionerna
            inte kan realisera sin expansion så snabbt som dessa planer förutser,
            utgör deras önskemål ett politiskt tryck på statsmakten som kan
            väntas ytter- ligare försämra de mindre expansiva eller ekonomiskt
            tillbakagående regionernas relativa läge.
          </p>
          <p xml:id="i-2YoARbCaqJoFBimU1oFTEh">
            Regional kris och arbetslöshetskris Det finns ett direkt samband
            mellan den regionala krisens natur och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CW1AN7G7f9iQERoymXfuM6">
            Mot. 1972:596 I
          </fw>
          <p xml:id="i-pxpjTEVskxKsR2aAFK7r3">
            konjunkturen i allmänhet. Under 1960-talets första hälft rådde
            en relativt intensiv konjunkturell aktivitet i expansionsområdena.
            Paral- lellt härmed skedde en stadig minskning av sysselsättningsbasen
            i andra regioner. Omflyttningen blev härigenom relativt snabb.
            Efter 1965 har konjunkturen mer allmänt varit sämre. Utbyggnadsregionernas
            förmåga att bereda arbete åt avfolkningsregionernas arbetslösa
            har varit betydligt svagare. Följden har blivit en viss dämpning
            i utflyttningen, särskilt under åren 1967—1968 och 1970—1971.
            Under 1971 accentuerades denna situation. Fortfarande sker en
            befolkningsmässig förskjutning till storstadsområdena — både genom
            födelseöverskott och genom flytt- ning. Men nettominskningen i
            totalbefolkningen i vissa utflyttningsregio- ner stannade upp.
            Denna situation har föranlett en rad befängda och felaktiga slutsatser
            om utvecklingens innebörd. Man har häri bl. a. velat se tecken
            på dämp- ning av den regionala obalansen och även på regionpolitikens
            fram- gång. Detta är en total — och i vissa fall säkerligen helt
            medveten — missuppfattning av läget. Konjunkturnedgången och ökningen
            i antalet kroniskt och dolt ar- betslösa (den industriella reservarmén)
            innebär i själva verket en för- djupning av den regionala krisen.
            Dämpningen i omflyttningen är icke ett uttryck för ett förbättrat
            sysselsättningsläge i avfolkningsregio- nerna. Den är uttryck
            för ett försämrat läge såväl i utbyggnadsregioner- na som — indirekt
            — i de hittillsvarande avfolkningsområdena. Ut- byggnadsområdenas
            förmåga att uppsuga arbetskraft och människor från andra regioner
            har reducerats. Den aktiva avflyttningen i andra regioner har
            därför temporärt ersatts med en uppdämd reserv av ar- betslösa,
            som även i dessa regioner har skapat ökad arbetslöshet. Tryc-
            ket i avfolkningsregionerna har alltså i verkligheten ökat. Gapet
            mellan antalet människor i arbetsför ålder och antalet tillgängliga
            sysselsätt- ningstillfällen i dessa regioner har vidgats. Detta
            medför också svårare problem på andra områden — t. ex. det kommunalekonomiska.
            Uppdämningen av omflyttningen är att betrakta som tillfällig.
            När konjunkturen nästa gång kortsiktigt vänder uppåt, kommer flyttningen
            att kraftigt öka, så som för övrigt fallet var 1969 efter två
            års dämp- ning. I det längre perspektivet kan man — mot bakgrund
            av en 25 år gammal tendens — vänta en gradvis ökning av den industriella
            reserv- armén i alla regioner. Denna utveckling kommer att förvärra
            den re- gionalpolitiska problematiken. Tidvis stark avflyttning,
            tidvis uppdäm- ning genom ökad arbetslöshet är det perspektiv
            som hotar. Härtill kom- mer att befolknings- och sysselsättningsunderlagets
            utveckling i ett stort antal bygder nu är inne i ett stadium,
            där underlagets försvagning med- för ett hot mot elementär servicestandard
            och grundläggande levnads- förhållanden. Kostnaderna för att avvärja
            denna hotande misär kommer att bli av helt annan storleksordning
            än hittills. De hittills skisserade problemen kommer att väsentligt
            försvåras,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rf3aV1sNDRKsx7j2VhJ31p">
            Mot. 1972:596 8
          </fw>
          <p xml:id="i-TDrzkQNUHhsmfVbErgG8Po">
            i den mån Sverige träder i en nära relation till EEC under den
            närmaste framtiden. Dels kommer omställningsprocessen att rent
            allmänt skärpas, dels kommer trycket från den industriella reservarmén
            att ytterligare skärpas, Slutligen kommer även de nuvarande begränsade
            möjligheterna att göra socialpolitiska och lokaliseringspolitiska
            insatser i avfolknings- områdena att reduceras. Enligt nu rådande
            principer inom EEC är de svenska stödregionerna för små för att
            påräkna EEC:s godkännande som objekt för stödpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-G1nWbpgxwyzXBKhKHZ5q5W">
            Tid för en ny regionpolitik Aldrig tidigare har kraven från folkopinionen
            på eller motiven för ett helt nytt tänkande i regionalpolitiskt
            hänseende varit så starka som nu. Den temporära dämpningen av
            omflyttningen i många regioner har också i viss mån gett ett annat
            praktiskt utgångsläge. Att skapa arbete i utflyttningsregionerna
            ter sig nu än mer berättigat. Den regionala obalansen utgör en
            del av den växande kris som fram- går genom kapitalismens koncentration
            och lagbundna utveckling i dess högre stadium. Bakom detta ligger
            specialiseringssträvanden regionait men också spekulationseffekter
            till förmån för privatkapital i utbygg- nadsregionerna, föreningen
            av svenskt och utländskt kapital, den spe- ciella teknologiska
            utvecklingslinje som näringslivets privatkapitalis- tiska organisation
            befordrar, den ökande utsugningen av arbetskraften m.m. En grundläggande
            lösning av de regionalpolitiska problemen kan ske först när dessa
            i systemet inbyggda och lagbunda företeelser kan upphävas. Detta
            är möjligt först när kapitalismen ersatts av socialismen och staten
            är ett maktpolitiskt redskap för den lönarbetande klassen. I dessa
            grundläggande hänseenden kan man dock även i nuläget fast- slå
            en målsättning som fullt kan realiseras först under andra samhälls-
            förhållanden. Målsättningen kan i viss utsträckning vägleda redan
            i de systemet på flera punkter tvinga dess företrädare till eftergifter
            och rida spärr mot olika framstötar från det stora kapitalets
            sida i koncen- trationsbefordrande riktning. Mot denna bakgrund
            anser vänsterpartiet kommunisterna att riks- dagen — i överensstämmelse
            med en bred och växande folkopinions önskan — bör kräva en ny
            regionalpolitik. Denna bör bestå dels av principiella målsättningar,
            dels av åtgärder avsedda att mer omedelbart bekämpa de tendenser
            som orsakar den växande regionala obalansen. En del av dessa åtgärder
            är i och för sig förenliga med ett privatkapita- listiskt system,
            ehuru storfinansens företrädare rent maktpolitiskt kom- mer att
            bekämpa dem. Andra åtgärder pekar mot ett brott med grund- läggande
            kapitalistiska principer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__596/mot_1972__596-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PGB7Jfvx5gue61wijbiN7c">
            Mot. 1972:596 9
          </fw>
          <p xml:id="i-9eLo8bJwNecCkmru8ptGqe">
            Hemställan Vi föreslår) att riksdagen uttalar sig för att regionpolitikens
            grundprinciper skall vara: åt varje län full och effektiv sysselsättning
            utan flyttningsförluster, att en total samhällelig kostnadskalkyl
            lägges till grund för re- gional- och lokaliseringspolitiken,
            att den geografiska fördelningen av näringslivets investeringar
            skall ankomma på dem som är politiskt ansvariga för den nya regionpolitiken
            — med andra ord en allmän investeringsstyr- ning, innebärande
            att balanserade ekonomiska strukturer kan byggas upp i alla län
            och större arbetsmarknadsregioner samt att nuvarande lokaliseringspolitiska
            subventioner till privatkapi- talet väsentligen kan inbesparas,
            att Länsplan 67 omarbetas med utgångspunkt från de ovan an- givna
            huvudprinciperna.
          </p>
          <p xml:id="i-DbHTXSwxHSPBHMXmxXizSR">
            Stockholm i januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-UQA44uAxWoLNEM7eJFWPRw">
            C.-H. HERMANSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-BnLZVC1o5Yf5N3FGqyAiRR">
            LARS WERNER (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) i Tyresö i Linköping EIVOR
            MARKLUND (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk) LARS-OVE HAGBERG (vpk) ALF
            LÖVENBORG (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) KARL HALLGREN (vpk) i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-J6bhh24ZBcncwwBVXQZrug">
            2) (Se även motionerna nr 578 och 612)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
