<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående biståndet till Demokratiska republiken Vietnam.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående biståndet till Demokratiska republiken Vietnam.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02182</idno>
          <rs type="number">182</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02182/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02182</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02182</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÄBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4AMTnpMeMZj7GwdGgXx5XP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4AMTnpMeMZj7GwdGgXx5XP">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__182/mot_1972__182-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QdqJPtpx24n8YZBCaSdQC3">
        Mot. 1972:182 4
      </fw>
      <div xml:id="i-3jfK6A1by9AVb7WHAgLeXv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6bpMSN5KPZfDiixPx8CSSr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8anL2LVPSfxjwuxELeTvK8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VUEJMkrYm59d8druFJut2d" type="motBody">
        <div xml:id="i-AkdN8QCUyd1eBSMBv5UAus">
          <p xml:id="i-TQxh2kPJDJjG7gwfAwehMs">
            Nr 182
          </p>
          <p xml:id="i-NumJt6nyJ86D3KfcnuwfMr">
            av herr Hermansson m. fl. angående biståndet till Demokratiska
            republiken Vietnam.
          </p>
          <p xml:id="i-Ky4SQYJC91WZYi8K7RcBP">
            USA-imperialisterna blir i sina angrepp mot de indokinesiska
            folken alltmer desperata. De kriminella bombningarna av Demokratiska
            republi- ken Vietnam har trots påståenden om motsatsen aldrig
            helt upphört. Under de sista dagarna av 1971 genomfördes en femdagars
            intensiv bombflygsattack mot DRV. Dessa äventyrliga krigshandlingar
            slöt med nya bakslag för de amerikanska angriparna. Folket och
            armén i DRV tillfogade dem svåra förluster. Detta tvingade Nixonadministrationen
            att upphöra med sina dåd. Men det amerikanska kommandot i Saigon
            har förklarat att ”upphörandet av bombningarna inte innebär att
            USA:s flyganfall mot Nordvietnam definitivt är slut”. USA-imperalismen
            är besluten att fortsätta sina brott också mot DRV. Därigenom
            uppträder USA-imperialismen alltmer utmanande mot den allt kraftigare
            världsopinion som kräver att USA måste ut ur Indokina. Detta är
            grundförutsättningen för att de indokinesiska folken skall i fred
            få bygga upp sina i århundraden plundrade länder. Svaret på USA-imperialisternas
            förnyade brott kan bara bli ett: ökat stöd till de indokinesiska
            folken. I Sverige breddas rörelsen mot USA:s folkmord i Indokina.
            Demonstrationer och andra manifestationer får ökad styrka. Namninsamlingskampanjen
            för kravet ”USA ut ur Indo- kina” röner stora framgångar och möts
            med största sympati av det svenska folket. Nästan dagligen antar
            folkliga organisationer uttalanden mot USA: krig och för de indokinesiska
            folkens kamp. PRR:s sju punkter för fred har stöd hos Sveriges
            befolkning, vilket bl. a. fått sitt uttryck i att 213 av riksdagens
            ledamöter ställt sig bakom detta fredsförslag. I riksdagen har
            vänsterpartiet kommunisterna i motion 1972:80 föreslagit ett kraftigt
            vidgat svenskt stöd till befrielserörelserna i Kambodja och Laos
            samt till Republiken Sydvietnams provisoriska revolutionära regering.
            I proposition 1972:1, bilaga S, föreslås att den finansiella ram
            som angavs av 1970 års riksdag som stöd för DRV skall fullföljas
            under budgetåret 1972/73 med ett humanitärt bistånd om 25 miljoner
            kronor samt att 50 miljoner kronor skall anvisas för återuppbyggnadsbistånd.
            Vi vill än en gång slå fast att detta — att endast 75 miljoner
            utbetalas under de tre budgetår ramen avser och att 150 miljoner
            skall betalas när USA upphört med sitt angrepp — är en reträtt
            från de löften regeringen givit inför sitt partis kongress 1969.
            Denna reträtt gjordes som följd av påtryckningar från USA och
            reaktionära kretsar i Sverige. Stödet bör i sin helhet vara utbetalat
            under dessa tre år utan någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__182/mot_1972__182-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UAxmPP2Ei4HCs48CoApZKB">
            Mot. 1972:182 5
          </fw>
          <p xml:id="i-NuMguRahqu1ASG6MAbxZth">
            återbetalningsskyldighet eller ränta. Detta var ursprungslöftet.
            Det är vidare angeläget att, mot bakgrund av USA-imperialisternas
            nya förbrytel- ser mot DRV, det svenska folkets solidaritet med
            det kämpande vietnamesiska folket och protest mot USA-regeringens
            handlande kom- mer till uttryck i att det statliga ekonomiska
            stöd som skall ges under budgetåret 1972/73 skrivs upp. 100 miljoner
            kronor bör vara ett minimikrav. Med hänvisning till ovanstående
            föreslås 1. att riksdagen hos regeringen begär att de medel till
            återupp- byggnadsbistånd till Demokratiska republiken Vietnam
            som avsatts under vart och ett av budgetåren 1970/71 och 1971/72
            i sin helhet jämte ränta utbetalas under innevarande kalenderår,
            2. att riksdagen under tredje huvudtiteln C:2 (prop. 1972:1 i
            bilaga 5) anvisar 100 miljoner kronor till Demokratiska repu-
            bliken Vietnam och att detta bidrag i sin helhet skall utgå under
            budgetåret 1972/73 samt att ingen ränta eller återbe- talningsskyldighet
            skall förekomma.
          </p>
          <p xml:id="i-GYw7nUjEMqNK3wKyty5vcb">
            Stockholm den 19 januari 1972 C.-H. HERMANSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-TdqYXc86HUsp6KEGE5owfC">
            LARS WERNER (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) i Tyresö i Linköping EIVOR
            MARKLUND (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Ma7w3tovqzEkQmSRRucfkw">
            GUSTAV LORENTZON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
