<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00790">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående kollektivanslutning av medlemmar till politiskt parti.</title>
        <author>av herr Jonsson i Alingsås</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående kollektivanslutning av medlemmar till politiskt parti.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02790</idno>
          <rs type="number">790</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02790/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02790</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02790</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-De2gT5nkTyhATErDA71jod" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-De2gT5nkTyhATErDA71jod">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__790/mot_1972__790-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DpEX78EkdwxsWAWNQ4XiAx">
        Mot. 1972: 790 10
      </fw>
      <div xml:id="i-GoYH4xTgBTgZCzntCEbhx7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JfDtFbZ5t4kVYjde7Qa8Zu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XHabsgcJZwDawHRYEhH2oH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WnChy1znwLB543z83ss6EX" type="motBody">
        <div xml:id="i-5E2RjYG1tSmCdm7kLBWMAy">
          <p xml:id="i-9ap5MW2NPudVNm41hYL3Vg">
            Nr 790
          </p>
          <p xml:id="i-Cq1Aki4QCyfWEAFXZc63YD">
            av herr Jonsson i Alingsås angående kollektivanslutning av medlemmar
            till politiskt parti.
          </p>
          <p xml:id="i-Amdx73VmigJ2ceUj123Z74">
            I en demokrati organiserar man sig politiskt på grund av sina
            åsik- ter. Varje människa skall i en demokrati fritt och självständigt
            bilda sig sin politiska åsikt. Dessa grundläggande rättigheter
            gör att det är främmande för demokratin att människor av en viss
            kategori i klump anslutes till en politisk rörelse. Varje individ
            måste fritt få bestämma om hon eller han vill tillhöra ett politiskt
            parti och i så fall vilket parti som hon eller han vill ansluta
            sig till. Debatten om relationerna fackföreningsrörelsen kontra
            politiska par- tier har pågått i vårt land under mycket lång tid
            — praktiskt taget se- dan den fackliga rörelsen föddes under förra
            århundradet. I fackför- eningsrörelsens begynnelse i Sverige måste
            alla fackföreningar som ville vara med i Landsorganisationen också
            ansluta sig till det social- demokratiska partiet. Men redan efter
            ett par tre år togs den bestäm- melsen bort eftersom den ansågs
            vara en belastning som ledde till att flera fackförbund ville
            ställa sig utanför LO. I stället infördes en para- graf om att
            LO skulle ”verka för varje fackförenings anslutning till sin orts
            arbetarekommun och genom denna till Sveriges Socialdemokratiska
            Arbetareparti”. Även den bestämmelsen togs bort ur stadgarna efter
            ett tiotal år. Redan ett par år efter tvångsanslutningsparagrafens
            avskaffande bör- jade man diskutera kollektivanslutningen. Det
            fanns skäl både för och emot denna. Förespråkarna för densamma
            menade att samverkan ger styrka, särskilt under ett uppbyggnadsskede.
            En särskillnad skulle leda till att partiet, dvs. SAP, skulle
            förlora en stor del av sina medlemmar. Motståndarna hävdade däremot
            att fackföreningsrörelsens partipolitiska engagemang gjorde att
            arbetare med en annan politisk uppfattning inte ville ansluta
            sig till fackföreningen. Det skulle vara ovärdigt att räkna in
            medlemmar i ett politiskt parti utan att fråga efter deras uppfatt-
            ning. Genom storavdelningarnas tillkomst har kollektivanslutningsfrågan
            fått en delvis ny dimension. Deras tillkomst har ofta inneburit
            att det direkta medlemsinflytandet helt eller delvis eliminerats.
            Vi som arbe- tar inom den fackliga LO-rörelsen vet att detta är
            ett problem. De ofta mycket knappa majoriteterna för en anslutning
            ger också klart besked om att det inte är bara i de breda medlemsgrupperna
            som man reage- rar inför ett system som betyder att man undandrar
            sina egna arbets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__790/mot_1972__790-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PDbFf5HVKm4GpCAtqFQwGi">
            Mot. 1972: 790 11
          </fw>
          <p xml:id="i-4kpjHEJpabTN6HQtHakeTu">
            kamrater deras elementära rättighet att fritt få välja politisk
            gemenskap utan att det också bland de aktiva förtroendemännen
            råder stor tvek- samhet eller motstånd. Reservationsrätten ursäktar
            inte tillvägagångs- sättet. Det normala måste vara att också inträdet
            i en organisation sker på eget initiativ och inte bara utträdet.
            De senaste årens kritik har inte kommit bara från dem inom fack-
            föreningsrörelsen som arbetat mot ett kollektivt anslutningssystem,
            utan framför allt i pressen har problemet diskuterats allt livligare.
            Även i riksdagen har frågan aktualiserats genom motioner till
            såväl årets som tidigare års riksdagar med krav på lagstiftning
            mot kollektivanslutning- en. Även om jag är motståndare till kollektivanslutningen
            kan jag inte dela den uppfattning som kommer till uttryck i dessa
            motioner. För mig framstår det som nödvändigt att denna fråga
            förblir en angelägen- het för de organisationer, som berörs av
            besluten. En lagstiftning i den- na fråga skulle (av mig) uppfattas
            som ett otillbörligt intrång i fack- föreningarnas verksamhet.
            Jag menar dock att respekten för den personliga integriteten måste
            vara vägledande för organisationers sätt att ackvirera medlemmar
            till — i detta fallet — politiska partier. Jag hemställer därför
            att riksdagen ger Kungl. Maj:t till känna vad som anförts i mo-
            tionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Li7ZkJeMnAxuhzWHDj9799" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <div xml:id="i-L8SbTf8BQ9iAha9f5JVfHf" type="signatureBlock">
            <p who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
              ELVER JONSSON (fp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Alingsås)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
