<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--00756">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökade restriktioner för försäljning och hantering av pyrotekniska  varor.</title>
        <author>av fru Sandberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökade restriktioner för försäljning och hantering av pyrotekniska  varor.</title>
          <idno type="rdwebb">FV02756</idno>
          <rs type="number">756</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02756/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV02756</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV02756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>ROLF CLARKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW</idno>
            <name>MARTEN WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5cJwMVW8WejKQHmm6cRW6K" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5cJwMVW8WejKQHmm6cRW6K">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__756/mot_1972__756-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1972: 756 2
          </p>
          <p>
            Nr 756 av fru Sundberg m. fl. om ökade restriktioner för försäljning
            och hantering av pyrotekniska varor.
          </p>
          <p>
            Kommerskollegium har utfärdat inköpsföreskrifter för inköp av
            fyrver- keripjäser, knallpjäser och pjäser för rökutveckling:
            1. En 15-årsregel för inköp av mindre pyrotekniska varor som knall-
            pulver och liknande. 2. En 18-årsregel för sådana varor som får
            inköpas utan polistillstånd. 3. Tillstånd behövs från polisen
            för att inköpa pyrotekniska varor som innehåller en pyroteknisk
            sats överstigande en viss kvantitet. 4. Vid inköp utan särskilt
            tillstånd får andelen knallpjäser inte över- stiga 10 procent
            av det totala inköpsvärdet. I en debatt i kammaren den 4 maj 1971
            framkom att handelsminis- tern inhämtat upplysningar om huruvida
            bestämmelserna efterlevs från såväl rikspolisstyrelsen som sprängämnesinspektionen.
            Någon direkt an- märkning hade inte förelegat. För varje nyårs-
            och påskhelg har emellertid ett ständigt ökat miss- bruk konstaterats.
            Detta missbruk resulterar inte enbart i att allt fler människor
            upplever ett ökat psykiskt obehag genom ett ohejdat smäl- lande;
            antalet skador till följd av vårdslöst hanterande av pyrotekniska
            varor har också kraftigt ökat. Malmö allmänna sjukhus, akutintaget,
            redovisar i anslutning till sist- lidna nyårshelg följande skador
            orsakade av pyroteknisk materiel: Handskador 20 (varav 14 orsakade
            av fyrverkeri) Övriga skador 6 Brännskador i övrigt 13. Sahlgrenska
            sjukhuset redovisar: Handskador av allvarligare karaktär 2 Till
            barnkirurgiska avdelningen 1 Övriga 5 Därtill må fogas att så
            kallade ettöressmällare blivit ett effektivt och uppskattat »vapen»
            småpojkar emellan, och sådana smällare stoppas då ner innanför
            kragen, där de åstadkommer brännsår och förstörda klä- der. Även
            om 15-årsgränsen följts vid inköpen är det helt klart att va-
            rorna kommer i händerna på yngre barn. Några regler finns inte
            heller för hanterandet av sådan materiel.
          </p>
          <p>
            BR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__756/mot_1972__756-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1972: 756 3
          </p>
          <p>
            Danmark har i år för första gången infört förbud för vissa typer
            av fyrverkeripjäser, och av Köpenhamnsproven att döma har detta
            slagit så väl ut att man har planer på att utöka förbudet. På
            åtskilliga håll i vårt land torde man bland polischeferna finna
            stark sympati för att ock- så här införa ett förbud. Enligt vår
            uppfattning borde lagstiftningen på detta område skär- pas. En
            sådan skärpning är emellertid också beroende av i vilken ut- sträckning
            nuvarande bestämmelser följs. Möjligheten finns att höja ål- dersgränserna
            för inköp, att införa åldersbestämmelser gällande hante- ring
            av pyrotekniska varor och att begränsa sortimentet. I det senare
            fallet borde det mest angelägna vara att förbjuda sådana varor
            som är mest begärliga för barn och ungdom i yngre åldrar. Dessa
            frågor måste lösas, och vi föreslår att riksdagen begär förslag
            till nya bestämmelser i vad gäller försäljning och hantering av
            pyroteknisk materiel så att stör- re säkerhet skapas. Med hänvisning
            till det anförda hemställes att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller
            om ändring av gällande förordning, så att försäljning och hantering
            av pyrotekniska artiklar endast får ske under former som kan eliminera
            nuva- rande skadeverkningar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p>
            INGRID SUNDBERG (m) WIGGO KOMSTEDT (m) ROLF CLARKSON (m)
          </p>
          <p>
            MÅRTEN WERNER (m) i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
