<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett lotteri till stöd för idrotten m. m.</title>
        <author>av herr Sundkvist m. fL</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett lotteri till stöd för idrotten m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021071</idno>
          <rs type="number">1071</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe</idno>
            <name>SVEN G. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9V9GPB4ec22pi4YSjCLLdN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9V9GPB4ec22pi4YSjCLLdN">
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1071/mot_1972__1071-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-63G3ctZhxmempav8MFuVEq">
        Mot. 1972: 1071 5
      </fw>
      <div xml:id="i-hAquj6R8sVjHSrWiFqgUp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PDqXcNgApMXVMVC36sMmyz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4ekAgByZbBsBAe67PcMxwn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WcvzLFKZwcSUGtxHJMU4jU" type="motBody">
        <div xml:id="i-3oaSFfTxvmaT4JsuXdg1ru">
          <p xml:id="i-AnhhwQj27QQQypQt28SZCr">
            Nr 1071
          </p>
          <p xml:id="i-SMPkVsVCBUcmgG324c6L8m">
            av herr Sundkvist m. fl. om ett lotteri till stöd för idrotten
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CiAydcB7aYN5F36kh3vzRG">
            Idrotten betecknas som vår största folkrörelse. Dess inriktning
            på ungdomen ger den en dominerande roll i fråga om frivillig ungdoms-
            fostran och fritidssysselsättning. Idrottens betydelse från folkhälsosyn-
            punkt betonas ofta. Samhällsutvecklingen ger ökad tyngd åt insatser
            av detta slag inte bara för människor som i arbete eller eljest
            inte får nödvändig motion utan också för att ge avkoppling, även
            psykiskt, i en friare miljö. Det är de idrottande själva, mängder
            av oavlönade ledare och ett i förhållande till verksamhetens omfattning
            ytterst litet antal anställda funktionärer som gör att idrotten
            förmår ta emot så många ungdomar och andra. Ökade resurser skulle
            väsentligt vidga möjligheterna. De kommunala insatserna för lokaler
            och utomhusanläggningar har visat en ökning. De statliga insatserna
            är i jämförelse härmed relativt begrän- sade. Idrottsutredningen
            har i sitt betänkande presenterat motiv för en kraftig ökning
            av samhällets stöd till idrotten. I en femårsplan har man redovisat
            de ekonomiska behoven och en utbyggnad av samhällets stöd. Redan
            budgetåret 1971/72 avvek dock riksdagen på departe- mentschefens
            förslag från den föreslagna femårsplanen. Inte heller i år har
            departementschefen ansett det nödvändigt eller möjligt att ge
            det ekonomiska stöd som utredningen föreslagit. Detta är givetvis
            all- varligt; i alla organisationsled inom idrotten saknas pengar
            och en mycket stor del av ledarnas arbete måste läggas ner på
            att skapa eko- nomiska förutsättningar för verksamheten. Departementschefen
            har under H 7 (bilaga 11), för budgetåret 1972/ 73 föreslagit
            att 50 900 000 kronor skall avsättas till Stöd till idrot- ten:
            Organisationsstöd m.m. Sveriges riksidrottsförbund har i sina
            anslagsäskanden yrkat på 56 700 000 kronor. Vi beklagar att departementschefen
            inte ansett sig kunna biträda Riks- idrottsförbundets framställning.
            De höjningar som begärts är utan tvi- vel väl motiverade. Vi inser
            dock det vanskliga i att i det rådande eko- nomiska läget, när
            största återhållsamhet måste iakttas beträffande ut- giftshöjningar,
            nu gå längre när det gäller anslag över statsbudgeten. Man får
            därför söka andra vägar när det gäller att tillmötesgå idrottens
            berättigade intressen. Vi anser att man borde överväga att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1071/mot_1972__1071-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2NkG4AW2Asbyexf1bkRkZg">
            Mot. 1972:1071 6
          </fw>
          <p xml:id="i-YBgBbpHKFHf3p7MWMJ2H4v">
            anordna ett riksomfattande idrottslotteri av ungefär samma typ
            som de s.k. teaterlotterierna. Sådana lotterier har under senare
            år anord- nats av Svenska penninglotteriet till förmån för konst,
            teater och andra kulturella ändamål enligt föreskrifter som meddelats
            av Kungl. Maj:t i varje särskilt fall. Lottsedelspriset har varit
            100 kronor. Genom anordnandet av ett sådant lotteri, vars avkastning
            kunde till- föras nämnda anslagspost, skulle en avsevärd summa
            kunna ställas till idrottens förfogande. Ett idrottslotteri skulle
            säkert vara attraktivt från försäljningssynpunkt. Vi tror inte
            att det skulle konkurrera med av idrottsrörelsen anordnade lotterier,
            då det rör sig om lotterier av helt olika karaktär. Då teaterlotteriet
            utförsäljs endast en gång om året skulle knappast ett idrottslotteri
            — av samma omfattning — utgöra någon konkurrent till teaterlotteriet.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t hemställer om Kungl. Maj:ts medverkan till anordnandet av
            ett riksomfattande lotteri — genom Svenska penninglotteriet —
            vars avkastning skulle av- sättas till Stöd till idrotten: Organisationsstöd
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EU4sETwK4s32rjX9HzoPUJ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <div xml:id="i-6Yq7SPhXkbB3EQQeoEzsv7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Wtdev2X4Eq7BGDVna3VQFa" who="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj" type="signature">
              TAGE SUNDKVIST (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3Ma11K9kSrzLQL3bQvi8ru">
            CLAES ELMSTEDT (c) ROLF WIRTÉN (fp) BERTIL JOHANSSON (c) SVEN
            G. ANDERSSON (fp) i Växjö i Örebro v
          </p>
          <p xml:id="i-K232j9zvzt15bpw4YGg1XA">
            KARL-ERIC NORRBY (c) i Gunnarskog
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
