<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående ansvarsfördelningen vid handläggning av frågor om miljöfarliga 
transporter m. m.</title>
        <author>av fru Nilsson i Kristianstad och fröken Pehrsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående ansvarsfördelningen vid handläggning av frågor om miljöfarliga 
transporter m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021212</idno>
          <rs type="number">1212</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7uCM8kkviWtP2aVfZfZ8CW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7uCM8kkviWtP2aVfZfZ8CW">
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1212/mot_1972__1212-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Nob67gXcGWk6kNbPTyTwon">
        Mot. 1972:1212 $
      </fw>
      <div xml:id="i-DCUuJbKotyVFXbzJEaB9Yo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NuDThoGmFvPrNaDGqedTSM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P6PyNPcdRFrXmdPtMhdnh1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KmsqSApsiJeWTmHojucGnf" type="motBody">
        <div xml:id="i-RFKdfUuAd97eheQun3Vs2">
          <p xml:id="i-5sG7pVMPeUGTjR1nrHcb3n">
            Nr 1212
          </p>
          <p xml:id="i-PVfJeUqarrZLia5pGwjSmR">
            av fru Nilsson i Kristianstad och fröken Pehrsson angående ansvarsfördelningen
            vid handläggning av frågor om miljöfarliga transporter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XEBnvm46reC3g2WTfE2aTo">
            Årligen transporteras på våra vägar stora mängder kemikalier,
            oljor och bensin. Riskerna för att från miljösynpunkt förödande
            olyckor skall inträffa är många gånger överhängande. Dessutom
            är de bestämmelser som reglerar dylika transporter fortfarande
            bristfälligt utformade. För- utom de rent trafiksäkerhetsmässiga
            bedömningarna av transportfordo- nens beskaffenhet bör även andra
            normer och bestämmelser införas, som beaktar själva lastutrymmenas
            förmåga att utstå de påfrestningar som uppkommer inte enbart under
            normala transportförhållanden utan också vid olyckstillfällen.
            De krav som gäller på en extra besiktning av tankbilar vart tredje
            år borde utsträckas till att omfatta en noggrann kontroll av alla
            fordon, speciellt deras lastutrymmen, vilkas transporter kan vålla
            avsevärda olägenheter från miljösynpunkt om olycka inträffar.
            En av huvudorsakerna till de bristande bestämmelserna och den
            otillräckliga kontrollen på detta område kan sökas i det faktum
            att ansvarsfrågan är oklar. Ingen myndighet synes i dag inom sitt
            ansvarsom- råde ha att handlägga frågor av detta slag. Denna oklarhet
            kan lätt leda till den falska föreställningen och invagga i den
            grundlösa tron att frågans vikt är obetydlig. Med stöd av vad
            som anförts hemställs att riksdagen hos Kungl Maj:t anhåller 1.
            om klargörande av ansvarsfrågan för handläggning av ärenden rörande
            miljöfarliga transporter, 2. om utarbetande av sådana regler för
            transporter av kemiska ämnen att risken för förödande miljöolyckor
            elimineras.
          </p>
          <p xml:id="i-CNAy8C36rSqf4BoAn6nDZ6" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1972
          </p>
          <p xml:id="i-N6A1YGyoRgBVDADAQ5DQhJ">
            ANNA-LISA NILSSON (c) MAJ PEHRSSON (c) i Kristianstad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
