<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1972--01581">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 56 med förslag till lag om ändring i lagen (1932:55) om viktmärkning i vissa fall av gods som skall inlastas å fartyg.</title>
        <author>av herr Hallgren m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 56 med förslag till lag om ändring i lagen (1932:55) om viktmärkning i vissa fall av gods som skall inlastas å fartyg.</title>
          <idno type="rdwebb">FV021581</idno>
          <rs type="number">1581</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021581/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FV021581</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FV021581</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS</idno>
            <name>JOHN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FdD7MiK22EHAFvHDB4nU66" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FdD7MiK22EHAFvHDB4nU66">
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1581/mot_1972__1581-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4mz7SuHV6mtoCMV2pA5PTk">
        Mot. 1972:1581 4
      </fw>
      <div xml:id="i-AGBv1JmhBKJq8yeZjKe6iC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wmuh1kqsUtsgcxregsHrQ1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FNTit6vcVrxrNkz1UHYzJE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q3uCQyT8nd9WXRd5h9EezK" type="motBody">
        <div xml:id="i-MyoUXpJMiVxDAPn3FXLHB4">
          <p xml:id="i-VHwWnUzzuaJuVcUs35YnEA">
            Nr 1581
          </p>
          <p xml:id="i-VQpko9nBPcc5mbBfiFYFWu">
            av herr Hallgren m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 56 med förslag till lag om ändring i lagen (1932:55) om viktmärkning
            i vissa fall av gods som skall inlastas å fartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-B1uXnDZJLK5zQkXKAgAMFz">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1972:56 föreslås ändring i lagen
            (1932:55) om viktmärkning i vissa fall av gods som inlastas å
            fartyg. Lagen anknyter i stora delar till ILO:s konvention nr
            27 som tillkom 1929 och ratificerades av Sverige 1932. Motiveringen
            till de föreslagna ändringarna är dels de väsentliga förändringar
            beträffande emballering av vissa godsslag och sammanföran- det
            av dessa till större enheter, dels de genomgripande förändringar
            av hanteringsmetoderna vid lastning av fartyg som skett sedan
            lagens tillkomst. Tillkomsten av s.k. enhetslaster har hos arbetarskyddsstyrelsen
            framkallat tvekan när det gäller tillämpningen av viktmärkningslagen.
            Arbetarskyddsstyrelsen har också i anledning härav i de flesta
            fall avstått från att påfordra viktmärkning på enhetslaster bestående
            av virkespaket, massabalsbuntar och massavedsbuntar samt andra
            varor som sammanförts till enhetslaster om kollin som haft en
            bruttovikt på ettusen kilogram eller mera. Det har ansetts nödvändigt
            från skyddssynpunkt att lagen även kommer att omfatta här nämnda
            typer av laster. I propositionen föreslås ett tillägg till I $
            första stycket med lydelsen: ”Första stycket gäller även bunt
            paket eller annan enhetslast vars bruttovikt uppgår till ettusen
            kilogram eller mera. Är det på grund av särskilda förhållanden
            svårt att bestämma vikten noggrant, får i stället den ungefärliga
            vikten angivas.” Till sista stycket i samma paragraf föreslås
            ett tillägg med lydelsen: ”Arbetarskyddsstyrelsen kan medgiva
            undantag från skyldighet att anbringa viktuppgift på enhetslast
            av massaved, om det är uppenbart att viktuppgiften är utan betydelse
            för skyddet mot olycksfall.” Beträffande första meningen i tillägget
            till första stycket i I $ måste det anses nödvändigt med ett sådant
            tillägg i och med att arbetarskydds- styrelsen inte från början
            ingripit och krävt viktmärkning enligt gällande lag. Det har med
            andra ord vid lastning av s. k. enhetslaster inarbetats en praxis
            som helt åsidosatt lagens bestämmelser. När det gäller andra meningen
            i samma tillägg måste det resas starka be- tänkligheter mot att
            i lagen medge eftergift beträffande exakt viktangivelse och godtaga
            ungefärlig sådan. Vad som kan läggas i begreppet särskilda förhållanden
            är ytterst svårt att precisera och kommer, därest det införes
            ilagtexten, att bli ytterst svårtolkat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1581/mot_1972__1581-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WW69AK1h7BcZWQY7T6a2Rf">
            Mot. 1972:1581 5
          </fw>
          <p xml:id="i-W2UKm9hPCRYY23CWUwfmtz">
            Det måste starkt ifrågasättas huruvida det är riktigt att medgiva
            eftergifter i fråga om skyldighet att anbringa exakt viktangivelse
            med mindre än att det fåtal godsslag som här kan komma i fråga
            preciserats. I propositionen hänvisas till att det ankommer på
            yrkesinspektionen att bevaka att det märkningssätt som skall vara
            regel inte i onödan frångås. Vidare har anförts att vissa undantag
            som exempelvis lastning av buntad massaved inte skulle medföra
            några olägenheter från skyddssyn- punkt i och med att sådana arbeten
            utföres på specialbyggda fartyg utrustade med speciallyftanordningar
            och försedda med rigorösa säker- hetsanordningar. Sådant undantag
            skall kunna medgivas av arbetar- skyddsstyrelsen. Vår uppfattning
            beträffande eftergift om exakt viktangivelse är, därest sådan
            inskrives i lagen, att om det skall ankomma på yrkesinspektionen
            att avgöra vilka godsslag som skall kunna medges sådan eftergift
            kommer bestämmelsen med stor sannolikhet i praktiken inte att
            bli någon undantagsbestämmelse, som det sägs i propositionen.
            Vissa godsslag kommer omgående att tillåtas inlastas med ungefärlig
            viktangivelse. En precisering av vilka godsslag som kan hänföras
            till begreppet särskilda förhållanden måste därför göras. Enligt
            vår mening kan detta endast komma i fråga vid lastning av pappersmassabalar
            i buntar och massaved i buntar och då endast under vissa omständigheter.
            Beträffande pappersmassabalar i buntar skall enligt vår mening
            ungefärlig viktangivelse tillåtas endast vid sådana tillfällen
            då massabalar- na transporterats i öppna järnvägsvagnar, i öppna
            pråmar och lastbilar eller annat därmed jämförligt transportmedel
            som ej skyddar lasten mot i förekommande fall nederbörd som väsentligen
            kan påverka vikten genom att vatten absorberas. Samma sak gäller
            lastning av massaved i buntar direkt ur vatten, vilket förekommer
            vid lastning av s. k. carriers (specialfartyg för massavedslast-
            ning). Här föreligger jämförbart förhållande med pappersmassalastning.
            Massaveden dumpas vanligtvis i för ändamålet avsedda hamnbassänger
            och kan på så sätt bli liggande i vatten ganska länge varvid den
            angivna vikten som anbringats före transporten exempelvis efter
            vägning inte längre överensstämmer med den egentliga vikten vid
            inlastningstillfället. Approximativ viktangivelse kan enligt vår
            mening endast få medgivas vid lastning av här nämnda godsslag
            och då endast när lastningen sker på det beskrivna sättet, vilket
            innebär att viktmärkningsskyldighet alltid åvilar avlastaren eller
            i förekommande fall avsändaren. Eftergiften innebär att avsändare
            eller avlastare inte göres ansvarig för förändringar beträffande
            den totala vikten som uppstår på här beskrivet sätt. Att, som
            det föreslås i tillägg till paragraf 1 sista stycket, arbetar-
            skyddsstyrelsen skall ges möjlighet att medgiva undantag från
            viktmärk- ningsskyldigheten i vad det gäller lastning av enhetslaster
            av massaved kan inte gagna säkerheten vid lastningsarbetet och
            måste därför helt avstyrkas. De motiveringar som anförts för ett
            sådant medgivande, exempelvis att lastningen sker på specialfartyg
            med specialutrustning som inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1581/mot_1972__1581-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MqADB5tQB3UeBXE4ZYFbTq">
            Mot. 1972:1581 6
          </fw>
          <p xml:id="i-G4rRoGeYg7NEWWf1oxR9YH">
            äventyrar säkerheten i arbetet, kan i och för sig vara riktiga.
            Det är inte sällan som lastning sker till andra fartyg med helt
            konventionella hivanordningar och arbetsmetoder i övrigt och att
            det härvidlag uppstår stora svårigheter att kunna bedöma vikten
            riktigt och utföra arbetet under betryggande omständigheter. Det
            är inte bara fråga om hivanord- ningar, kranar och vinschar som
            skall hålla, det är av lika stor vikt att hivredskap såsom kranlängor,
            wirerstroppar o. d. är rätt anpassade så att dessa inte brister
            under pågående lastningsarbete. Det är ytterst svårt att anvisa
            rätt hivmaterial om inte vikten är angiven. Dessutom förekommer
            det att de här omtalade specialfartygens hivanordningar ibland
            går sönder och måste ersättas vid det fortsatta arbetet med kaj-,
            mobil- eller pontonkranar. Detta förhållande motiverar starkt
            att medgivande om undantag inte skall komma i fråga. Dessutom
            måste det ses som en fördel från trafiksäkerhetssynpunkt att viktmärkningsskyldighet
            skall föreligga beträffande massaved i buntar. På så sätt skulle
            de lastbilschaufförer som ombesörjer dessa transporter lättare
            kunna undvika överlastning och lagöverträdelser, som tyvärr alltför
            ofta är förekommande. Beträffande tillsynen av lagens efterlevnad
            anser vi det otillräckligt med endast yrkesinspektionen som övervakande
            myndighet. Det händer ofta att yrkesinspektionens personal inte
            kan inställa sig vid kallelse till en arbetsplats i rätt tid på
            grund av personalbrist. Det är av största vikt att ingripande
            från övervakande myndighet kan ske omedelbart då behov av sådant
            uppstår. Det är därför lämpligt att även polismyndigheten får
            tillsynen av lagens efterlevnad. Beträffande den föreslagna lagtexten
            i 3 $ angående straffpåföljden i anledning av brott mot gällande
            lag har det föreslagits en viss skärpning av tidigare gällande
            bötessumma. Förslaget går ut på en höjning av tidigare maximibelopp
            från trehundra till femhundra kronor; tidigare minimibelopp på
            fem kronor har slopats. Detta ändringsförlag måste betraktas som
            otillfredsställande i fråga om graden av skärpningen. Det kan
            inte vara särskilt avskräckande att bryta mot en lag som maximerar
            bötessumman till femhundra kronor. En betydligt kraftigare tillmätt
            bötessumma anser vi med hänsyn till de olycksfallsrisker som är
            förbundna med rådande arbetsförhållanden och gällande bestämmelser
            vara fullt motiverad. Med hänsyn till det anförda föreslås att
            riksdagen i anledning av proposition 1972:56 beslutar om följande
            ändrad lydelse av den föreslagna lagtexten:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1972/mot_1972__1581/mot_1972__1581-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RtAriu2hQAPEGYwmfXiBJG">
            Mot. 1972:1581
          </fw>
          <p xml:id="i-PJdL4TxcPjshaqqFNsCf7">
            Propositionen ”Första stycket — — — ettusen ki- logram eller
            mera.” ”Är det på grund av — — — vikten
          </p>
          <p xml:id="i-GHsYKtwB3wUNJC6HWoymSG">
            angivas.” Utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-DUYXTRorzvomZiWFBRLDEt">
            ”Arbetarskyddsstyrelsen kan med- giva — — — skyddet mot olycks-
            fall” Utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-PFfpRfEQgs3E9KaRrNgsQU">
            2$
          </p>
          <p xml:id="i-EftYFWaNdxEnEWUCPPGK5e">
            ”Tillsyn å efterlevnaden — — — ar- betarskyddslagen (1949:1).”
          </p>
          <p xml:id="i-QohXuPfBLHdBR1LoSoos1x">
            Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-PZkU7ZyjcsugbN55dQpYv9">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-YDCViVeqmSP7Mt4LUmbiqo">
            Oförändrad lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-62GWeGTzAwA16oQCZ2TF9c">
            ”Pappersmassabalar i buntar som transporterats på sådant sätt
            att den ursprungligt anbringade vikten genom påverkan av nederbörd
            eller annan orsak väsentligen ändrats medgives approximativ viktangivel-
            se. Ävenledes medgives approxima- tiv viktangivelse vid lastning
            av massaved direkt ur vatten.”
          </p>
          <p xml:id="i-99FSm33w6iBFCDKmxCGHf9">
            Oförändrad lydelse. Tillägg: ”Utövandet av i 2 8 första stycket
            angivna inspektionsuppgifter kan i brådskande fall, då hinder
            förelig- ger för utövandet av sådan inspek- tion, utövas av tillkallad
            polismyn- dighet.”
          </p>
          <p xml:id="i-NgXqbATXR4DSdvKpcXRG9o">
            att riksdagen beslutar att i 3 $ andra stycket bötesbeloppet
            femhundra kronor ändras till ettusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WshfbJrBaswN94bRrLJ6KF" type="date">
            Stockholm den 6 april 1972
          </p>
          <div xml:id="i-RA9iRPJHhPaWw6RDzX4qLJ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2ehZ9azVsgCvim5QLGMnKn" who="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2" type="signature">
              KARL HALLGREN (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-RsYSHvPDAC3F1s3pJwjfX8" who="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez" type="signature">
              PER ISRAELSSON (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EK3vaztyLCf9vYZNrSuXJa">
            JOHN MAGNUSSON (vpk) i Kristinehamn
          </p>
          <p xml:id="i-G4L5WaoMcj4nqia2ut623w">
            GUSTAV LORENTZON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
