<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1916--ak--00172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__172/mot_1916__ak__172-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UFfLUG9Ve2BfyWPGNXKwXL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PrCMDtostwreWSGSQLm2nt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E3fqtBY3htNevDiEAxucLb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Mhj1hfzNmnpDNPnHM1kYWh" type="motBody">
        <div xml:id="i-XQ2QHkAAXt9D7cKjiR7iDb">
          <p xml:id="i-KLwqpvqe7jEiZNaxK2Ur24">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 172. 1
          </p>
          <p xml:id="i-MUcohZDQUALhtiamzL2Wc2">
            Nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-DqoA5Uxiz1bvMeudUtnfD8">
            Av herr Edén m. fl., om ändring i 12 $ 4 mom. i regle- mentet
            för riksgäldskontoret.
          </p>
          <p xml:id="i-M3LBVw9GxyyAwuNJGd1PgS">
            Den lydelse 8 12 moment 4 i riksgäldskontorets reglemente nu
            har synes icke vara avfattad på ett lyckligt och för riksdagen
            fullt betryggande sätt. Avsikten med riksgäldskontorets skyldighet
            att vid tillfälliga behov tillhandahålla kassaförstärkning åt
            statsverket, vilken skyldighet stadgas i denna $, har tydligen
            varit att bereda tillgångar för de fall, då statskon- torets inkomster
            jämte anlitande av kassafonden bleve otillräckliga under löpande
            året för bestridande av sådana utgifter, som vore beslutna eller
            medgivna av riksdagen. Nu är genom statsrevisorernas berättelse
            och även annorledes känt, hurusom med stöd av ovan angivna $&amp;
            och moment riksgäldskontoret an- litas för kassaförstärkning i
            långt större utsträckning än som betingats av utgifter av ovan
            angiven art. Otvivelaktigt peka dessa förhållanden på en lucka
            i de garantier, som omgärda riksdagens rätt att till såväl in-
            komster som utgifter bestämma över stats- och riksgäldsverken
            ävensom uti de tryggande garantier bestämmelserna i 8 63 regeringsformen
            äro avsedda att giva i oroliga tider. En ändrad lydelse av nu
            ifrågavarande moment synes därför vara av behovet påkallad. Ändringen
            torde böra gå i den riktningen, att skyl- digheten för riksgäldskontoret
            att tillhandahålla kassaförstärkning uttryck- ligen begränsas
            till fyllande av de behov, som hava sin grund uti utgifter, vilka
            äro auktoriserade av riksdagen, vare sig de äro upptagna i rikssta-
            ten eller på annat sätt medgivna. Därvid synes också böra komma
            un- der övervägande, huruvida jämväl en maximigräns bör fastställas
            för de belopp, som riksgäldskontoret under angivna förutsättningar
            har att till- Bihang till riksdagens protokoll 1916. 4 saml. 73
            häft. (Nr 172—174) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__172/mot_1916__ak__172-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PtDjYvm27rH3MZsv1Fmrst">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-LbLnNXV6ryP5TK4qBEVQ3n">
            handahålla. Något direkt förslag i sistnämnda avseende anse vi
            oss dock icke för närvarande böra framställa.
          </p>
          <p xml:id="i-BtXXCgYm5EviLnEhz1JodJ">
            I anslutning till det anförda hemställa vi, att riksdagen måtte
            besluta sådan ändring i 8 12 moment 4 i riksgäldskontorets reglemente,
            att den där stadgade skyldigheten för riksgäldskontoret att tillhandahålla
            kassaförstärkning uttryckligen begränsas till de fall, där Kungl.
            Maj:t efter förutgången prövning av det av statskontoret anmälda
            behovet finner detsamma erfor- derligt för bestridande av utgifter,
            som antingen äro upptagna i riksstaten eller eljest äro av riksdagen
            medgivna. Den erforderliga omformuleringen av momentet torde böra
            överlämnas åt bankoutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-KbLgvAv8puURtx1VPgzJr1" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1916.
          </p>
          <div xml:id="i-B2M6xMKimkdjt4JUtZ9pS5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-StYrnAvB7ShiPUEMJciMM" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" type="signature">
              Nils Edén
            </p>
            <p xml:id="i-BuJ5vqp6UczUj8Pm9xHEKC" who="unknown" type="signature">
              R. G. Hamilton
            </p>
            <p xml:id="i-VJPfD8s7jNv2rzTKfTEpRc" who="unknown" type="signature">
              W. Bäckström
            </p>
            <p xml:id="i-FNUmMRa1bCFuHEpFKuz6CY" who="unknown" type="signature">
              Johan Ericsson
            </p>
            <p xml:id="i-LaYwKdDaszEUfErYH94x7H" who="i-VtEQ8SVLoatCxVAtXfHKdk" type="signature">
              Rob Karlsson
            </p>
            <p xml:id="i-BNFc8HCr6sFQbwrMGBabN1" who="i-DAH7HE7hyooQ6Npv1s89cz" type="signature">
              Linus Lundström
            </p>
            <p xml:id="i-XMA866HoaYtJeBkf69hNAm" who="unknown" type="signature">
              E. A. Nilson
            </p>
            <p xml:id="i-81dTJCRrKkkBbokTfHqk5R" who="i-H51hFF5ej5tCePg4YqjSsq" type="signature">
              Axzel Schotte
            </p>
            <p xml:id="i-16hzmXcKeBapXUQmAcVJaJ" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" type="signature">
              Erik Röing
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AHJAx2B1zAVoHBPMy6QqQV">
            Jakob Pettersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
