<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1916--ak--00211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__211/mot_1916__ak__211-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-525innqXSWHgqMpmZ8Ky1E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FiaY1UNW7NoNgsPymWU8Ln" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-26A3PQ8BT9cPoc6TcoJryo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CS3s4r1bN6wTxQGuPcSJkV" type="motBody">
        <div xml:id="i-XWgG4dzSxeyRynsdQ2PJpp">
          <p xml:id="i-WwsRKGy8gNVRRCNpeHw27K">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 211, 13
          </p>
          <p xml:id="i-MD1ZaakbJrWCYZSjowPDRg">
            Nr 211.
          </p>
          <p xml:id="i-3fYkHaWncJNe48LKdVoUzU">
            Av herrar Bengtsson i Norup och Hallén, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t angående beredande av ökat skydd åt kvinnor mot till osedlighet
            syftande bemötande då offent- liga platser.
          </p>
          <p xml:id="i-NRBfudrpAgoQYYWnk9Tsmi">
            I en denna dag väckt motion ha undertecknade påkallat riksdagens
            uppmärksamhet gentemot vissa missförhållanden på det sedliga området.
            Därvid hava vi uttalat den uppfattningen, att. det för höjandet
            av folkets moraliska tillstånd kräves vittgående sociala reformer
            av varjehanda art, men att det dock vid sidan härav lämpligen
            kan vidtagas mera speciella åtgärder, med avsikt att verka i ett
            direkt sedlighetsfrämjande syfte. I nämnda motion upptages sålunda
            till behandling frågan om omhänder- tagande på ett betryggande
            sätt av vissa sinnesslöa samt av kvinnor, som på grund av sedeslöst
            liv fallit fattigvården till last. Den fråga, som i denna motion
            skall bli föremål för behandling, är från sedlighetens synpunkt
            av icke mindre vikt. Den gäller nämligen, hur man på lämpligt
            sätt skall kunna avskaffa den inbjudning till osed- lighet, som
            består däri att kvinnor å offentliga platser tilltalas i osedligt
            syfte av för dem okända män och att de vare sig med löften och
            före- speglingar eller hotelser och våld söka förmås till att
            foga sig efter männens i fråga önskningar. Klagomålen över dylika
            kvinnofridsstörare ha som bekant sedan lång tid försports. Den
            ena upprörande historien efter den andra har sett dagen i pressen;
            och även om man har anled- ning att förmoda, att en och annan
            av dessa skildringar varit överdriven, så ha dock från synnerligen
            vederhäftigt håll fall meddelats, som icke kunna bortresoneras.
            I all synnerhet har kravet på åtgärder mot kvinno- fridsstörarne
            ökats, sedan ett stort antal av våra ledande kvinnoföreningar
            i huvudstaden i en skrivelse till överståthållarämbetet i Stockholm
            på- kallat myndigheternas uppmärksamhet på de osäkra och för sedligheten
            betänkliga förhållanden, som existera på huvudstadens gator. Nämnda
            märkliga skrivelse, vilken bifogas som bilaga till denna motion,
            har ej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__211/mot_1916__ak__211-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XHjeSW3dAmBpU2ZsFP6Aem">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 211.
          </p>
          <p xml:id="i-wRHFyWJRRnHF3o25w8G23">
            föranlett till annan åtgärd än att densammas innehåll blivit
            delgivet veder-
          </p>
          <p xml:id="i-CZi2M6J37g6YxZiPkVwq5J">
            börande polisbefäl, varjämte vissa order — om vilkas innehåll
            vi icke haft tillfälle förskaffa oss kännedom — lära ha av polismästaren
            ut- färdats.
          </p>
          <p xml:id="i-VEniKjBdWm2YvVkXuMz964">
            Åtgärder avseende att till lämpligt straff befordra kvinnofridsstörarna
            torde vara ägnade att i dubbel mening verka i sedlig riktning:
            å ena sidan skulle ett lämpligt avvägt straff kunna bibringa många
            män en starkare ansvarskänsla gentemot det motsatta könet, än
            den som nu ofta är tillfinnandes; å andra sidan skulle härigenom
            förhindras många till- fällen till förförelse bland unga och oerfarna
            kvinnor. Härtill kommer att det från kvinnor i alla sambhällslager
            så efterlängtade skyddet mot obehag från för dem obekanta män
            å gatorna därigenom skulle kunna åstadkommas. På vilket sätt det
            nu framförda önskemålet skulle kunna realiseras måste givetvis
            bli föremål för noggrant övervägande. Enligt uppgift i den ovannämnda
            kvinnopetitionen, vilken är bifogad motionen som bi- laga, har
            i Norrköping utan någon lagändring genom en energisk och intresserad
            polismästares ingripande de anmärkta olägenheterna kunnat åtminstone
            delvis undanröjas. Möjligt är ock att så kan ske även på andra
            orter, om Kungl. Maj:t på lämpligt sätt ingriper på administrativ
            väg. Andra utvägar torde dock ej heller vara uteslutna. I varje
            fall torde lämpligast vara, att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär
            en utredning, hur denna viktiga fråga skall lösas. På grund av
            vad sålunda blivit anfört, tillåta vi oss föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-WyV6Gsoo9wRLsFFNDsWz4w">
            att riksdagen ville besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t låta utreda, på vad sätt ökat
            skydd måtte kunna beredas kvinnor mot att å gator och andra offentliga
            platser bli föremål för till osedlighet syftande bemötande.
          </p>
          <p xml:id="i-FE45v3eWrtmzvDC8ZqzARX" type="date">
            Stockholm den 6 februari 1916.
          </p>
          <div xml:id="i-DjzqQxpCM1ezrWd1j95te" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AQDXkCKyJ4z6ABDXLS2PBm">
              <item xml:id="i-3z84YNAP27KDvpE9BeBwrU" who="unknown" type="signature">
                Sv. Bengtsson Harald Hallén
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-F4C6BcWML3Pau6LnGYrYAd">
            i Norup. I motionens syfte instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-Fgao5DYUcZ1joPcajQSi6">
            Jakob Pettersson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__211/mot_1916__ak__211-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6GDoVtmi3mvhx9goorcPEa">
            Motioner 2 Andra kammaren, Nr 211. 15
          </p>
          <p xml:id="i-SomcpRvoM73rXp1Ss4rEpu">
            Bilaga. Till överståthållaren.
          </p>
          <p xml:id="i-MwYuKAYXqGKjnU5JPyxcRK">
            Det oskick, som härskar på Stockholms gator, att män efter mörkrets
            inbrott tilltala för dem okända kvinnor, är i sig självt ett kränkande
            av den fred på allmän plats som varje person har rätt att kräva,
            men oseden blir ännu mer stötande genom de sårande förslag, som
            oftast härvid göras. Och då därjämte en kvinna vid avvisan- de
            av dessa förslag aldrig kan vara säker att icke brutala tillmälen
            följa, ja t. o. m. våld brukas, är tillståndet i detta fall upprörande.
            Vi kvinnor hade hoppats, att med en mera upplyst tid en bättre
            ton skulle vinna insteg bland den manliga befolkning, som gör
            sig skyldig till denna osed, eller att ordningsmakten skulle lyckas
            stävja och göra slut på detta missförhållande. Men då vi icke
            endast se detta hopp besviket utan även att ofredandet av kvinnor
            i oför- minskad grad fortfar, ja under senare tid t. o. m. tagit
            sig ännu råare och farligare uttryck — vi behöva endast påminna
            om automobilöverfallen — då se vi oss nöd- sakade anhålla, att
            Ni, herr överståthållare, värdigades tai övervägande vad som kan
            göras i denna sak. Det skydd, som kvinnorna borde äga rätt att
            fordra av de patrullerande polis- konstaplarna, kommer dem nämligen
            i alltför ringa grad till del. Det kan icke endast hända, att
            en konstapel lugnt åser en ganska närgången förföljelse, utan
            även att han, när han anmodas att träda emellan, visar sig icke
            förstå, att en förnärmelse ägt rum. Det synes därför som om konstaplarna
            i allmänhet hyste den åsikten, att männens uppträdande i detta
            fall är något, som kvinnor böra fördraga, eller ock att konstaplarnas
            instruktioner torde vara ofullständiga. Den enda utväg som anvisas,
            är i regel den, att den antastade skall väcka åtal, något som
            naturligt nog förefaller motbjudande för en person, som anser
            självfallet att ordningsmaktens ingripande borde ge henne det
            skydd hon behöver. Lättare än genom åtals väckande för missfirmelse
            torde vara att i lagen finna skydd genom den paragraf, som talar
            om väckande av förargelse på allmän plats, helst om denna paragraf
            tydes så, att beteendet är straffbart även om det endast är ägnat
            att väcka förargelse. Sålunda tillämpad i en av vårt lands större
            städer Norr- köping har den visat sig av särdeles god verkan,
            i synnerhet sedan polismästaren i denna stad, då han såg att de
            antastande togo sig i akt för de uniformerade kon- staplarnas
            uppmärksamhet, förordnat detektiver till dylik tjänstgöring. Vi
            kvinnor i Stockholm våga tro, att ett sådant system vore tillämpligt
            även i huvudstaden. Även om det droge en kostnad, vilken dock
            icke behövde bli alltför betungande, tro vi oss såsom skattebetalande
            äga rätt att fordra, att ett skydd anordnas, som försäkrar oss
            att vilken tid på dygnet som helst oförnärmade och i fred färdas
            på vår stads gator. I förvissning om att Ni, herr överståthållare,
            ser det berättigade i vår anhållan, hemställa vi vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-8Z1cyxf4dpFBxituQvhksP">
            att Ni måtte gå i författning om åstadkommande av ett effektivt
            gatu- skydd för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-2KTo9m9KYCKXLKeuso1mkd" type="date">
            Stockholm den 16 april 1915.
          </p>
          <div xml:id="i-LfGu78fJwmdqr9nofUQTRk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JyGNUz3E8brHTWGhAevzLc">
              <item xml:id="i-WGjHDNhmCUuj2VBd86e7nR" who="unknown" type="signature">
                Gulli Petrim
              </item>
              <item xml:id="i-EDYkuVkDimRBrux5Cy5UmV" who="unknown" type="signature">
                Agda Montelius
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Gd8DpLwCNWywhZaKwqT42z">
            Ordf. i Föreningen för kvinnans politiska Ordf. i Fredrika Bremer-förbundet.
            rösträtt i Stockholm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__211/mot_1916__ak__211-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DcqZsWoxpYGcnFLC5KaWBG">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 211.
          </p>
          <p xml:id="i-VivEhBJYxf8AWEY6995QGW">
            Anna Roos. Ordf. i Kristliga Föreningen för Unga Kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-P9RukGtxe8u1uPxexzb6Th">
            Emilie Rathou. Ordf. i Hvita Bandet, Öst.-m:s avdeln.
          </p>
          <p xml:id="i-9sEpwqnMURoYZ2PTvrwLa1">
            Ingeborg Valin.
          </p>
          <p xml:id="i-HoWsjmksvV7Cfq8wyKbqNV">
            Ordf. i Svenska Skolkökslärarinnornas förening.
          </p>
          <p xml:id="i-A6Hb12Vr9iJnX53rofad87">
            Agnes Löwberg. Ordf. i Kvinnliga Postföreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SGioxtHdzQJNnb9y4FiJfH">
            Elisabeth Sebardt. Ordf. i Stockholms Barnmorskesällskap.
          </p>
          <p xml:id="i-LYSmsXXeUtGWucAtY91uWX">
            Maria Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Roa4oHcirvbSroDF7RRL2v">
            Ordf. i Stockholmskretsen av Folkskol- lärarinneförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-RcW7tPFxppm7DcroCRZJf1">
            Cecilia Francke. Ordf. i Hvita Bandet, Norra avdeln.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4baMBXNuu6di1PZwAd75G">
            Hilda Psilander. Ordf. i Hvita Bandet, Södra avdeln.
          </p>
          <p xml:id="i-8kRuXwR2dRRwBA6eVLbz4t">
            Ebba v. Eckermann. Ordf. i Moderata Kvinnoförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-TsXTMyBTYLWsZZTqmaXsLc">
            Mathilda Lindgren. Ordf. i Kvinnliga Kontorist- &amp; Expeditföreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9iAPPbzjXgkwydN1jNQQ4t">
            Amanda Frösell.
          </p>
          <p xml:id="i-KKgyuyEY6RhCbxM8doFVxa">
            Ordf. i Socialdemokratiska kvinnornas samorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-VstaMdNXp1t3RNh2j7QDiR">
            Ada Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-6qKSJ1b1YRHrTMzKqekVNy">
            Ordf. i Föreningen Frisinnade kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-4naXwaimZ8LSNbAAA5rKGZ">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktryckeri, 1916.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
