<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1916--ak--00257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__257/mot_1916__ak__257-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Hh9TkQBP4eh34TxSWrHyEN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EEmRcgja9toirPS2jGQcBr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CcobjqiKNCiL1wuZuFG75g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-85g1RXm9fBcg1XevctF8if" type="motBody">
        <div xml:id="i-J1shmCvESQnbfoUQNnrbNf">
          <p xml:id="i-FbLGTNEXUeEk6bBsokkch6">
            Motioner i. Andra kammaren, Nr 257, öd
          </p>
          <p xml:id="i-V2RiL9sSTzbH58R1rjnCCZ">
            Nr 257.
          </p>
          <p xml:id="i-8C17z2TdRmaup9MeoqyJoN" type="titleString">
            Av herr Söderberg i Stockholm m. fl. angående ändring och tillägg
            i $$ 16 och 86 regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-8br4NH9cezov5H2pzFbXhX">
            Vid flera föregående tillfällen har inom riksdagen påvisats om
            den uppenbara brist i vår grundlagsstiftning, att densamma icke
            har något att säga om en för landets medborgare så betydelsefull
            fråga som församlings- friheten. Under det att andra grundläggande
            medborgerliga rättigheter såsom religionsfrihet och tryckfrihet
            hava grundlagens skydd, är försam- lingsfriheten därifrån utesluten.
            Motioner om grundlagsenligt skydd för församlingsfriheten ha även
            vid flera tillfällen väckts inom riksdagen, senast åren 1911 och
            1914. Syftet med dessa motioner har vid dessa tillfällen, liksom
            tidigare på 1890-talet, vunnit andra kammarens bifall, men frågan
            har ständigt stran- dat på första kammarens avslag. Skälen för
            avslag från motståndarnes sida ha varit mångahanda. Ån har det
            hetat, att denna rätt är i Sverige så given och självfallen, att
            den ej behöver grundlagsfästas. Och det talet har vidhållits,
            oaktat faktiska påvisanden av att den när allt kommer omkring
            i högsta grad är beroende av de administrativa myndigheternas
            godtyckliga förfarande. Vid andra tillfällen har det sagts, att
            det ej är tillrådligt i grundlagen införliva ett stadgande härom,
            då man ej på samma gång har den allmänna lagstiftning klar, vilken
            skall tjäna som över- byggnad på grundlagsstadgandet. Trots flera
            påvisanden av huru oänd- ligt löst församlingsrätten i själva
            verket sitter här i landet, ha dock ständigt nya förebäranden
            mot densammas lagliga skyddande framburits. Verkliga skälet för
            avslag har väl dock varit det, att man finner fort- farande allt
            väl beställt med förhållandena sådana de äro, där de admini- strativa
            myndigheterna ha makten att som de själva för gott finna hand-
            hava folkets utövande av den som självskriven påstådda församlingsrätten.
            Den senaste tidens erfarenheter ha dock kraftigare än förut varit
            fallet ådagalagt det alldeles ofrånkomliga uti att, om Sveriges
            befolkning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__257/mot_1916__ak__257-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R3LeRb8Eqpj7fHUoYne1rb">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 257.
          </p>
          <p xml:id="i-yvQdSCusvLCnFrVhsHasC">
            skall känna sig tryggad i utövandet av denna sin oförytterliga
            rätt, den- samma måste skyddas av sådana lagbestämmelser, att
            myndigheterna ej få i sin makt att göra den illusorisk. Den i
            riksdagens andra kammare under detta år, vid behandlingen av justitieombudsmannens
            verksamhet för år 1915, framförda frågan om förbudet mot ett socialdemokratiskt
            valmöte i Södermanland under augusti 1914 påvisar oförtydbart,
            att åtgärder måste vidtagas från riksdagens sida för att lagligt
            trygga församlingsfriheten. Man må blott erinra sig för- loppet
            av denna händelse och de blivande konsekvenserna av högsta dom-
            stolens friande utslag. En socialdemokratisk valorganisation anordnar
            ett valmöte på enskilt område för behandling av stundande riksdagsmannaval.
            Militära myndigheter, förlagda i trakten, finna sig på ytterst
            uppkonstru- erade skäl ej tilltalade av mötets avhållande. De
            giva Konungens befall- ningshavande del av denna sin uppfattning
            och Konungens befallnings- havande är ögonblickligen redo att
            efterkomma deras önskningar genom att utfärda mötesförbud och
            genom för övrigt i hög grad olämpligt upp- trädande av underordnade
            tjänstemän å själva mötesplatsen. Utan minsta förgripliga åtgörande
            från befolkningens sida, förhindras mötets avhållande genom samverkan
            av civila och militära myndigheter, och församlingsfri- heten
            kränkes på det grövsta. Den väg, som så ofta anvisas, nämligen
            klagovägen, anlitas nu av de förfördelade, och man klagar hos
            justitie- ombudsmannen. Densamme låter vid Svea hovrätt anhängiggöra
            åtal mot vederbörande civila ämbetsmän. Hovrätten förklarar dock,
            att de ej gjort sig skyldiga till ämbetsfel och högsta domstolen
            fastställer detta utslag. I och med detta utslag synes fältet
            vara fritt för de administrativa myndigheterna att på det mest
            obehöriga sätt i samhällsbevarande nit in- gripa i församlingsrättens
            utövande. Alltid skall man under vissa givna förhållanden kunna
            finna anledningar att fögbjuda vissa offentliga mötens avhållande.
            Med högsta domstolens prejudicerande utslag växa tenden- serna
            till maktfullkomlighet hos myndigheterna, och med vetskap om vad
            den högsta rättsinstansens utslag innebära i prejudikatsväg kan
            man sluta sig till att klagovägen ej är någon framkomlig väg för
            hävdandet av den medborgerliga rätten på detta område. Och i själva
            verket, vilket absurt och för ett fritt folk förnedrande rättstillstånd,
            att deras rätt att fritt komma samman och dryfta allmänna angelägenheter
            skall för det första icke blott sakna lagens skydd mot myndigheternas
            övergrepp utan därtill ytterligare skruvas till genom högsta rättsinstitutets
            i landet normgivande utslag! Om någonsin torde här riksdagen behöva
            genom beslut om ett lagstadgande säga ifrån, att vida över för
            dagen rådande rättsuppfattningar står dock omsorgen om folkets
            andliga frihet. Tiden härför synes nu starkare än förut vara inne.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1916/mot_1916__ak__257/mot_1916__ak__257-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XDqv6VGfJdNp3GzRNa3D9D">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 257. 7
          </p>
          <p xml:id="i-KHRdZGUtjtChRT1xnrtSeE">
            På grund av vad här anförts hemställa vi alltså: att riksdagen
            måtte, såsom vilande i grundlagsenlig ordning, besluta dels följande
            nya lydelse av 16 $ regeringsformen: Konungen bör rätt och sanning
            styrka och befordra, vrångvisa och orätt hindra och förbjuda,
            ingen fördärva eller fördärva låta, till liv, ära, personlig frihet
            och välfärd, utan han lagligen förvunnen och dömd är, och ingen
            avhända eller avhända låta något gods, löst eller fast, utan rannsakning
            och dom, i den ordning Sveriges lag och laga stadgar föreskriva;
            ingens fred i dess hus störa eller störa låta; ingen från ort
            till annan förvisa; ingen hindra 1 församlingsfrihetens utövande;
            ingens samvete tvinga eller tvinga låta, utan skydda var och en
            vid en fri utövning av sin religion, såvitt han däri-' genom icke
            störer samhällets lugn eller allmän förar- gelse åstadkommer.
            Konungen låte en var bliva dömd av den domstol, varunder han rätteligen
            hörer och lyder; dels följande tillägg till 86 $ regeringsformen:
            Med församlingsfrihet förstås svenska medborgares rättighet att
            fritt sammankomma för överläggning om all- mänt eller enskilt
            ärende, ävensom att genom offentliga demonstrationståg under lagliga”
            former giva uttryck för sina uppfattningar i allmänna angelägenheter.
            Närmare bestämmelser i avseende på denna rätts utövande medde-
            las genom lag, som stiftas i den ordning 87 $ 1 mom. regeringsformen
            föreskriver.
          </p>
          <p xml:id="i-UvsaCPgz6gUcKxEYBoKps7">
            Skulle konstitutionsutskottet ej kunna godkänna förslagens ordalydelse,
            överlämnas till utskottet att på annat sätt, i överensstämmelse
            med mo- tionens syfte, formulera desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-GQhYTLfAGr3Jkyz7qx7NzY" type="date">
            Stockholm den 7 april 1916.
          </p>
          <div xml:id="i-WbSTEopgy7ax6UKSAWfrrz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NtcFbnThJdC6eiMV76XHkP">
              <item xml:id="i-Gr4jRJaLLmMC3YRx5sk2av" who="i-QjLBffETF8SDrQmaUR7BD1" type="signature">
                Ernst Söderberg
              </item>
              <item xml:id="i-A2cXmonJcfK8yMsrqXnRtu" who="i-VM3kn4h4mTkLoFpEyrhy5t" type="signature">
                Hj. Branting
              </item>
              <item xml:id="i-78JXNqadqde5Z78hB8V1oY" who="unknown" type="signature">
                FF. W. Thorsson
              </item>
              <item xml:id="i-WUghjBtN3yMSxtn8ALFXFU" who="i-G8JbJm9Qan4fa7Ax94MYT3" type="signature">
                Herm Lindqvist
              </item>
              <item xml:id="i-BHUWMGC2Nq3scGCyJEmsgw" who="i-NKRTEKkMqyNZNU9RaYZLPC" type="signature">
                Värner Rydén
              </item>
              <item xml:id="i-NnWm7gwWXz4QFeNPUv8976" who="unknown" type="signature">
                Nils Persson
              </item>
              <item xml:id="i-ENLYkp3Ruv8ATxkkwCrYqG" who="i-PoEnkqgRthqgybjNd47ZwU" type="signature">
                Erik Palmstierna
              </item>
              <item xml:id="i-Hoxf2mVcsTmkx4HmVuoB1e" who="unknown" type="signature">
                Viktor Larsson
              </item>
              <item xml:id="i-HNoCFZPk7VkPEhRN1f1XG7" who="i-4UEzXgg6g6fiqb4dQ2EDU3" type="signature">
                Bernhard Eriksson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4AMvsm31NBfjjh2seHw5A5">
            Rick. Sandler.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
