<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UbU-00267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklande av den praktiska arbetslivsorienteringen</title>
        <author corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">av Esabelle Dingizian (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklande av den praktiska arbetslivsorienteringen</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ub267</idno>
          <rs type="number">Ub267</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ub267</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/51395034-C04A-4CAE-BD50-DB3B6F1AD9E0</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <name>Esabelle Dingizian</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9QMcFAmyKhi2SpC71qNikG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9QMcFAmyKhi2SpC71qNikG">
          <note type="signatory" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HMjX78uaFYMvNJW5sgemDj" type="numbering">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EhDmDCiUikNyyvtsSCCDcj" type="submission">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JtVmZZsV3YyYjgA21q8gDn" type="transfer">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FDzxQfSs7EmKH3AiMD4w29" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FDzxQfSs7EmKH3AiMD4w29">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-BxgLcEMoazbswPMmEkTnTN" type="motBody">
        <div xml:id="i-RJnSUpc6LxozEtgwNbBXBv" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LvBKBzmny7spdpJanh8YPZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GNJhP9B9pk63xyqAzzhmVE">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att utveckla den praktiska arbetslivsorienteringen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-P1de1T296wjzUPmKUAeicb" type="motContent">
          <head xml:id="i-YC2pkeVwmXu9QKCJtCUU63" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ErfxErwrE8UmiUdKKeZFUb">
            Praktisk arbetslivsorientering (prao) är ett bra sätt för skolungdomar
            att få insyn i och kunskap om arbetslivet. Forskningsrapporter
            visar att prao fyller många funktioner. Bland annat underlättar
            praktiken elevers studie- och yrkesval, tillför ämnesundervisningen
            nya perspektiv, ger stöd till inlärningen och ökar elevers kunskap
            om arbetslivet och dess krav och möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-THEAb93WkpNjT9mDPTbEEp">
            Prao ger alltså specifika värden som andra kontakter med arbetslivet
            inte ger. För många elever har den traditionella praon fungerat
            som den främsta, och i många fall enda, chansen till kontakt med
            arbetslivet innan de gör viktiga val för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-VyrquohnZQX3jS9zjyMa5W">
            Prao har sin grund i 1960-talets utbildningsreformer, då det
            ansågs nödvändigt att ge skolan, och därmed eleverna, en tydligare
            samhällsförankring. Modellen för dagens prao har sedan dess, trots
            att arbetsmarknaden genomgått mycket stora förändringar, inte
            nämnvärt ändrats.
          </p>
          <p xml:id="i-QXshA2q6zxb4mLAnQMxXGF">
            Ett stort antal studier har sedan 1960-talet undersökt såväl
            elevernas uppskattning, som nytta av prao. Ingen av dessa undersökningar
            har lett till slutsatsen att genomföra genomgripande förändringar
            av prao.
          </p>
          <p xml:id="i-EHbap1BZFRQMFXq4Y8gz4Y">
            Dagens verklighet är den att för många skolungdomar är det mycket
            svårt, ibland näst intill omöjligt, att få en praoplats. På grund
            av detta har det framförts kritik mot att den pedagogiska planeringen
            är bristfällig. Det är allt för ofta upp till föräldrar och elever
            om det över huvud taget ska bli en plats. Det blir ofta mer en
            förvaringsplats än en plats för meningsfull praktik.
          </p>
          <p xml:id="i-WNjc7X66iUWAKzgxfFyzzo">
            Kommuner som slutat med prao för elever i grundskolan hänvisar
            till att det är svårt att få fram praoplatser. Allt tyder på att
            det främst har sin orsak i att skolan inte prioriterar praoverksamheten
            snarare än bristande intresse från arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-H9qUTkRTYgwScYcEThKXC2">
            Jag menar att kopplingen mellan skolan och arbetslivet är viktig
            och nödvändig för en hållbar arbetsmarknad. Därför bör skolan
            i samarbete med arbetsgivarnas organisationer utveckla, inte avveckla,
            den praktiska arbetslivsorienteringen.
          </p>
          <p xml:id="i-9gZ91nHawf9XPw8X4R4ChV">
            På det lokala planet är samarbete mellan skolan och de lokala
            arbetsgivarna helt nödvändigt för en bra och utvecklande praoverksamhet.
            Ett sådant samarbete gäller både de privata arbetsgivarna som
            den offentliga sektorns lokala arbetsplatser och arbetsställen.
          </p>
          <p xml:id="i-SDnH5NDzxtzaG15BYq6Frb">
            När eleven befinner sig på en arbetsplats får hon eller han inte
            bara inblick i ett yrke utan också viktiga insikter om arbetslivets
            möjligheter för socialt betingade kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-Bb2dNwsis7e5Kw4aNw8Dfb">
            Tillväxten börjar i skolan. Samarbetet mellan skola och arbetsliv
            är mycket viktigt och behöver utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-FbXQFHYhSzQUNNo2N19bP">
            Mot bakgrund av det som anförs föreslås att regeringen återkommer
            med förslag om hur praktisk arbetslivsorientering kan säkerställas
            och utvecklas som en levande del i elevers utbildning och förberedelse
            för arbetslivet och/eller högre utbildning.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-YLxWsG6BwXfWfCdx1UjJS9" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-EQFgnByLmF2kJQatxXrHgn">
            <item xml:id="i-Bx1tiCxsDmSvYUzpbRCJrM" who="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">
              Esabelle Dingizian (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
