<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-MJU-00282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbättrade förhållanden för minkar i fångenskap</title>
        <author corresp="i-MRoARQLVygJYbBWvcAjNcB">av Elin Lundgren (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbättrade förhållanden för minkar i fångenskap</title>
          <idno type="rdwebb">GY02MJ282</idno>
          <rs type="number">MJ282</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02MJ282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02MJ282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02MJ282</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8F2F2D29-F83F-4AC0-A229-D6544FDE5689</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MRoARQLVygJYbBWvcAjNcB</idno>
            <name>Elin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5sVzLYmjrs1ppXiUuWSmzs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5sVzLYmjrs1ppXiUuWSmzs">
          <note type="signatory" corresp="i-MRoARQLVygJYbBWvcAjNcB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-X66KyM78KiUebiYeggrs7L">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-A7VSiKB27L8WdX9ruoK1Rg">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-CUKBcvxic8JxoeRPrAnUzb">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WBeGErTacfcDJefCuq6ngt"/>
        <correspContext corresp="i-WBeGErTacfcDJefCuq6ngt">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-wHDkyuovyBDGvLrVoKFg7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-CFXHyHkUnwgAFH4Apgopzp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att i djurskyddslagen (1988:534) införa en
              ny paragraf, 4 a §, med följande lydelse: Minkar som föds upp
              för pälsproduktion ska hållas på ett sådant sätt att deras behov
              av att röra sig, klättra, utöva sitt jaktbeteende och ägna sig
              åt annan sysselsättning samt av att periodvis vara ensamma kan
              tillgodoses. Minkar ska dessutom ha tillgång till vatten att simma
              i.
            </item>
            <item xml:id="i-KSsvE3PBBnp8GLYUX3gT33">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen eller, efter regeringens bemyndigande,
              Jordbruksverket får meddela ytterligare föreskrifter om villkor
              för hållande av mink för pälsproduktion.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-LSdWfBN28MPyjebCY66PAV">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-AYL8P3LxLLKow6Pzj7depa">
            År 2006 lade den socialdemokratiska regeringen i samarbete med
            Vänsterpartiet och Miljöpartiet fram proposition 2005/06:197 Skärpta
            djurskyddskrav för minkuppfödning. Situationen för minkarna har
            sedan dess inte förbättrats. Burarna och rutinerna på farmerna
            ser likadana ut som då, och nya studier har visat att andelen
            djur med stereotypa beteenden är fortsatt hög på svenska farmer.
          </p>
          <p xml:id="i-W5p8Fai5f8pSVBXmtSy7Dj">
            I en artikel i Applied Animal Behaviour Science i december 2009
            visar forskare från Sveriges lantbruksuniversitet, med finansiering
            från pälsbranschen, att 70 procent av 150 minkhonor på två farmer
            utförde stereotypa beteenden, oavsett om de hade berikningsföremål
            eller inte. Dessa upprepade beteendemönster är en väl dokumenterad
            och allmänt erkänd indikation på att ett djur inte får utlopp
            för viktiga naturliga beteendebehov. Men det är också välkänt
            att det inom djurvärlden finns två olika metoder för att hantera
            stress, inte minst gäller det för minkar. Det finns passiva och
            aktiva stresshanterare, där de aktiva hanterar sin frustration
            genom utåtriktade beteenden som t ex stereotypa rörelser, medan
            de passiva stresshanterarna reagerar med inaktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-8yUYc6kdohZuRJ1NpAtXeq">
            Studier från Danmark har visat högre halter av stresshormoner
            hos de minkar som är inaktiva än hos dem som utför stereotypier.
            Även forskning på andra djurslag visar att stereotypier till viss
            del faktiskt kan lindra frustration och stress, och att de djur
            som är inaktiva mår ännu sämre. De svenska studier som gjorts
            har inte tagit passiva stresshanterare i beaktande och inte heller
            mätt halter av stresshormoner hos djuren. Situationen kan därför
            vara ännu värre än vad endast siffrorna över stereotypa beteenden
            ger uttryck för.
          </p>
          <p xml:id="i-K6RymJaYHfXNJguLww84w5">
            En sammanställning av djurskyddsinspektioner på minkfarmer presenterades
            av Jordbruksverket den 20 augusti 2010, efter att minkarnas situation
            uppmärksammats i media. Sammanställningen visade bland annat att
            85 procent av farmerna saknade enkla föremål för sysselsättning
            i burarna, trots att detta är ett uttalat krav sedan många år
            tillbaka enligt Jordbruksverkets föreskrifter. Näringen har alltså
            inte visat sig villig att leva upp till ens enkla, billiga berikningskrav
            trots att det redan är ett tydligt lagkrav. Att näringen då skulle
            klara av att ställa om till system som på allvar förändrar för
            djuren och minskar beteendestörningarna förefaller desto mer osannolikt.
          </p>
          <p xml:id="i-9aj1RJX4AdhAjtn71VtuRx">
            Jordbruksverkets sammanställning visade också på systematiska
            brister på andra områden: 28 procent av farmerna saknade tillstånd
            för sin verksamhet, skadade och sjuka djur fanns på de flesta
            farmer och många gånger fick de ingen särskild vård eller behandling.
            Journaler över dödsfall saknades på minst 41 procent av farmerna.
            Andra vanliga anmärkningar gällde olaglig kadaverhantering, felaktiga
            avlivningsmetoder, trasiga och smutsiga burar, överbeläggning
            i burarna samt smutsiga och döda djur.
          </p>
          <p xml:id="i-3NM2UnRZhaB5thePR9Vkca">
            Pälsdjursnäringsutredningen från 2003 rekommenderade att minknäringen
            helt eller delvis borde läggas ned om man inte senast till 2010
            lyckats leva upp till djurskyddslagens krav på naturligt beteende.
            Först i år har pälsnäringen tagit initiativ till ett så kallat
            djuromsorgsprogram, som innebär att näringen kontrollerar sig
            själv. Det har presenterats för Jordbruksverket i två omgångar
            under 2010 och båda gångerna underkänts med kraftig kritik från
            verket. Det har sedan visat sig att den person inom näringen som
            är ansvarig för programmet själv har allvarliga brister på sin
            anläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-CtYgz211J9EggDD6rJEZMK">
            Den svenska minknäringen har misslyckats med uppgiften att komma
            till rätta med djurskyddsproblemen till slutet av år 2010. Nu
            är det alltså hög tid att ta de politiska konsekvenserna av det.
            Lagförslaget från 2006 är lika aktuellt nu som då, och vi väljer
            därför att lägga fram det i oförändrad form, sånär som att Djurskyddsmyndigheten
            ändrats till Jordbruksverket då Djurskyddsmyndigheten inte längre
            existerar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-G8pitAir7S6nm57e2SB6bU">
              Elin Lundgren (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
