<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UU-00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reserestriktioner för hivpositiva</title>
        <author corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">av Barbro Westerholm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reserestriktioner för hivpositiva</title>
          <idno type="rdwebb">GY02U293</idno>
          <rs type="number">U293</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02U293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02U293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02U293</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FA9C68AD-76C8-4442-B01B-6E0D95A358DD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9kfZpoiaHasqAfnYMRm1Mp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9kfZpoiaHasqAfnYMRm1Mp">
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-NZpVUjWJyRoHk8GJWq5yhm">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-23Fj2EevenLGndr8ioQh6J">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Cji8McsMdx51cnuNVqBevy">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2oALKDH6GBDN6skCLZp7tR"/>
        <correspContext corresp="i-2oALKDH6GBDN6skCLZp7tR">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-64D7L5nT6DxWZ582kCpUCT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-LymvtYEHLYrPehhKejF5ZN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om Sveriges internationella arbete för att förmå
            andra länder att avskaffa reserestriktioner för hivpositiva.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-3GDkraPed7QksDeyZBfrr5">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-FWGtHyjHMLUSToJLZcBeJX">
            Hiv/aids är en sjukdom spridd över hela världen och är en av
            de absolut allvarligaste sjukdomarna i vår tid eftersom vi ännu
            inte fått något läkemedel som kan bota sjukdomen. Dessutom är
            resurserna otillräckliga för att ge alla hivsmittade tillgång
            till de läkemedel som kan fördröja sjukdomens konsekvenser. Sjukdomen
            skördar därför miljoner människoliv. Förutom det lidande som ligger
            i själva sjukdomen finns det också utbredda fördomar mot människor
            med hiv. Det sociala stigma som hivpositiva utsätts för är en
            allvarlig kränkning av den mänskliga värdigheten och försvårar
            också möjligheten att leva ett bra liv trots sjukdomen.
          </p>
          <p xml:id="i-4cyK3wiXencpzxg3pN97Ct">
            Det är därför mycket allvarligt att mer än 60 länder nekar hivpositiva
            rätten att resa till eller vistas i landet, enbart på grund av
            hivstatusen. Bland dessa länder finns såväl diktaturer som demokratier.
          </p>
          <p xml:id="i-GaksDfprEeVQK6PrafyfTF">
            Generella reserestriktioner för hivpositiva har inget som helst
            värde ur preventionssynpunkt. För det första har hiv redan etablerat
            sig som en global sjukdom. För det andra och viktigare: hiv överförs
            inte vid vanliga sociala kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-CpsV9mEDWUv2juKYqVAXKb">
            Reserestriktionerna kan däremot användas politiskt av ett lands
            ledning, antingen för att visa handlingskraft i största allmänhet
            eller för att spela på främlingsfientliga attityder och föreställningar
            om utländsk smitta. Detta får förödande följder för dem som är
            hårdast utsatta de hivpositiva själva, som nekas rätten till rörelsefrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-SDY2hEzFC9dLaxFm7H3EBe">
            I förlängningen skadar restriktionerna också en effektiv hivprevention,
            eftersom de straffar den som tagit ett hivtest som visat sig positivt
            men inte påverkar den som valt att förbli ovetande om sin hivstatus.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1RcsEKrpdvycqMe6NvM6n">
            I sitt tal vid Förenta nationernas högnivåmöte om aids juni 2008
            sade FN:s generalsekreterare Ban Ki Moon: I call for a change
            in laws that uphold stigma and discrimination including restrictions
            on travel for people living with HIV. Vid samma möte uppmanade
            även Peter Piot, chef för FN:s aidsprogram Unaids, alla länder
            att avskaffa reserestriktioner som riktas specifikt mot gruppen
            människor med hiv.
          </p>
          <p xml:id="i-8sbK5s3HwKVpiC2KBFfqWp">
            Sverige har en hög profil i det internationella arbetet mot hiv/aids
            och för mänskliga rättigheter. Det är angeläget att Sveriges företrädare
            i alla relevanta internationella forum uppmärksammar det allvarliga
            problemet med reserestriktioner för hivpositiva.
          </p>
          <p xml:id="i-JkpQxjb1c6WnDFDCQDoEnz">
            Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LVCNePhC3RzCvBn5d2ZsMq">
              Barbro Westerholm (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
