<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-AU-00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Marscher för tillgänglighet</title>
        <author corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">av Carina Hägg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Marscher för tillgänglighet</title>
          <idno type="rdwebb">GY02A421</idno>
          <rs type="number">A421</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02A421</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/43434418-BB2C-4AFA-BAF4-8F06843876D3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <name>Carina Hägg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4q8P4LRj4r1Rpu534Gy4U6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4q8P4LRj4r1Rpu534Gy4U6">
          <note type="signatory" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GsgKHUW9rESxLBbWzQ7JmA" type="numbering">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-75az2bUmntpe1nzYJmyj2U" type="submission">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7VngsmMuGdZsKooZ3ixsMi" type="transfer">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7nVQ8cugNacRuJB2qWi62n" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7nVQ8cugNacRuJB2qWi62n">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-BjXmqRox2eTkd2Z3DtJ2Kz" type="motBody">
        <div xml:id="i-CuxEDdiDk4bm1EnchXk1wN" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5eWDwydoSZN6d75Bq1XYVD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-QLS7VvEd6rdqZwdivCdBiq">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om marscher för tillgänglighet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NS7ccamc9dEveiK3QsciPD" type="motContent">
          <head xml:id="i-T2ngre6aMM8mBAsEdzAzuV" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8eoqm1Zw4Rg34aoDCPyPEQ">
            Att vårt samhälle har en hög tillgänglighetsgrad är oerhört viktigt
            från både demokratisk synpunkt och jämlikhetssynpunkt. Bristande
            tillgänglighet påverkar vår vardag och förhindrar oss från att
            vara delaktiga på lika villkor och från att kunna utöva våra demokratiska
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SLzx7bPc3PJ1Fe6j64xgUf">
            Diskrimineringsutredningen är nu klar sedan cirka ett halvår,
            och det föreslås att ett förbud mot diskriminering i form av bristande
            tillgänglighet för personer med funktionsnedsättning införs i
            diskrimineringslagen. Det betyder att om någon underlåter att
            vidta skäliga åtgärder så ska denna dömas för diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-GFPy29S9eWaKnLkpiMueZH">
            Den socialdemokratiska regeringen satte ett ambitiöst mål att
            2010 skulle offentliga lokaler vara tillgängliga för alla, oavsett
            om man har ett funktionshinder eller inte. Ett mål som inte uppnåtts.
            Vi kan konstatera att det fortfarande finns brister i det offentliga
            rummet. Det har blivit betydligt bättre, men det finns fortfarande
            många brister kvar att åtgärda, exempelvis i offentliga lokaler
            och där det finns samhällstjänster som vi alla har behov av att
            ta del av. Det gäller banker, affärer, restauranger, kulturlokaler
            och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-K9JXw1TgNVGCcDpAEygLso">
            Tillgängligheten till kommersiella lokaler regleras av tydliga
            regler vid ny-, om- och tillbyggnad det handlar då om bygglov.
            Men detta är ett område där det finns mycket övrigt att önska.
            Alltför ofta får design gå före det praktiska och det ställer
            till problem för många.
          </p>
          <p xml:id="i-GuAmmQ7zN17XMnm9SAkmpP">
            Regeringen undertecknade den 30 mars 2007 FN:s standardregler
            för funktionshindrade, Agenda 22. Ett åtagande som förpliktigar
            och som måste följas av faktiska åtgärder från statens sida. Lagstiftningen
            behöver ses över för att funktionshindrade ska kunna få tillgång
            till alla lokaler, såväl i kommunala och statliga som kommersiella
            lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-MXMniukzRkSLgJBimTbq7P">
            Det är inte bara den fysiska miljön som har brister i tillgängligheten.
            Många företag, organisationer, kommuner och myndigheter har även
            brist på sina hemsidor.
          </p>
          <p xml:id="i-XixHXqSbehTQGWn7iB8WSg">
            Utvecklingen går allt mer mot att tillhandahålla information
            till medborgarna via den egna hemsidan. De flesta företag, organisationer,
            kommuner och myndigheter använder detta sätt för att kommunicera.
            Men alltför ofta glöms tillgänglighetsperspektivet bort. Kommuner
            och myndigheter tillhör de som ändå lyckats relativt bra eftersom
            många har haft 2010 som ett mål för att uppnå en bättre tillgänglighet
            även för sina internetbaserade tjänster, men företag, organisationer
            och även de politiska partierna har fortfarande mycket kvar att
            göra.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux7FisRmSH6RrDSTXjf1MU">
            Vi kan fortfarande se många brister inom tillgängligheten och
            dessa blir ett stort hinder för personer med funktionsnedsättningar
            att delta i samhället på lika villkor. Det är dags att gå från
            ord till handling när det gäller frågan om tillgänglighet för
            alla och förhoppningen är att behovet av tillgänglighetsmarscher
            ska upphöra.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-APZTyYZmEqowAUHQoTGqJP" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-DzVGPQNFX7SR4Zt7kKt7Nf">
            <item xml:id="i-NgagpS716TkVk9KJAifeBU" who="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
              Carina Hägg (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
