<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UbU-00378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Privatekonomi i gymnasieskolan</title>
        <author corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">av Emma Henriksson och Andreas Carlson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Privatekonomi i gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ub378</idno>
          <rs type="number">Ub378</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ub378</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3D1EB85F-09F5-4BB9-BE46-16C0D2EA4F45</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX</idno>
            <name>Emma Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <name>Andreas Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9XZq5jNhfhmgib4eBQAe29" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9XZq5jNhfhmgib4eBQAe29">
          <note type="signatory" corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-HdZww2yp2ithYLpidMkfTV">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QMc72MHcq7NKCR5ev9MqK">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Rm4uqRNE5ueA2fJ8XeFdZh">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JbXNMRNabiX6UivkrHjtw4"/>
        <correspContext corresp="i-JbXNMRNabiX6UivkrHjtw4">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9Z8W3iwA54V5TVcS8nwv4z">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-PiYokg3uAoANaeC4ngmgo2">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om privatekonomi som en del av gymnasieskolans
            undervisning.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-H9GqCRnSi9ZCDiHj3FZtVh">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-24LfoZXsbzmL7ncBUkmgTB">
            Många människor lånar pengar till konsumtion, både till stora
            och små inköp. Så kallade sms-lån där man genom några enkla tryck
            på mobiltelefonen kan låna mindre belopp men till höga räntor
            har lockat många, inte minst yngre personer.
          </p>
          <p xml:id="i-Vc4eGtaiHn48Xt3DXqk6Wx">
            Företeelsen är tämligen ny men problemet har vuxit de senaste
            åren. Första halvåret 2006 hade Kronofogdemyndigheten 1 407 ärenden
            med betalningsförelägganden som uppkommit på grund av så kallade
            sms-lån. Denna siffra ökade därefter explosionsartat till 4 579
            ärenden första halvåret 2007, 17 299 ärenden första halvåret 2008
            till att första halvåret 2009 vara uppe i 23 465 ärenden. Lyckligtvis
            ser vi nu en minskning av antalet kronofogdeärenden på grund av
            obetalda sms-lån: första halvåret 2010 var dessa 15 939 stycken,
            men fortfarande är det alltför många som hamnar i denna skuldfälla.
          </p>
          <p xml:id="i-JFSAsNBtEH5FwsA9fADQq7">
            Redan i skolan måste alla elever ges grundläggande kunskaper
            om hur man sköter sin privatekonomi. Med den utökning av finansiella
            produkter som idag erbjuds till vanliga konsumenter har också
            kraven på kunskaper inom privatekonomi ökat markant.
          </p>
          <p xml:id="i-SQ92atWF1vGQVnTNyEiFib">
            Kristdemokraterna har i regeringen medverkat till tydligare skrivningar
            om privatekonomi i grundskolans nya kursplaner, men vi menar också
            att privatekonomi bör ingå som en självklar del av undervisningen
            i gymnasieskolan. Översiktlig nationalekonomi ingår som en del
            av samhällskunskapens undervisning på gymnasienivå men privatekonomi
            finns inte för andra program än de med ekonomisk inriktning på
            gymnasiet. De ökade krav på kunskaper om privatekonomi, ekonomiska
            verktyg och grundläggande medborgarjuridik med exempelvis konsumenträtt
            har inte tillgodosetts inom ramen för vare sig grundskolans eller
            gymnasieskolans kursplaner. Det riskerar att ge dåliga förutsättningar
            för personer att klara sin privatekonomi och kunna hantera de
            många gånger ganska invecklade övervägningar som måste göras.
          </p>
          <p xml:id="i-Pyj3R9aAiA7Lio6sNuqzHh">
            Storbritannien har nyligen infört economic well-being som ett
            eget ämne för elever i högstadieåldern. Det kan finnas andra sätt
            än att införa privatekonomi som eget ämne på schemat för att öka
            ungdomars medvetande och kunskap i ämnet. Att införa ett nytt
            obligatoriskt ämne i gymnasieskolan kan vara svårt, men det bör
            vara möjligt att införa dessa behövliga kunskapssegment som obligatoriska
            moment inom redan befintliga skolämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-RsyNpTTV1vRarnWj5a7Xmm">
            Oavsett på vilket sätt undervisningen arrangeras ska den förmedla
            kunskaper om såväl den finansiella sektorns betydelse och funktion
            som de vanligaste finansiella produkterna man behöver för att
            spara, låna, försäkra och investera. I detta inkluderas bland
            annat grundläggande konsumenträttigheter, att kunna beräkna förväntade
            kostnader och avkastning efter betalda avgifter för olika produkter
            samt att bli medveten om risktagande vid olika penningplaceringar.
            Det ingår också att få kunskap om köparens ansvar att förvissa
            sig om avtalspartners ekonomiska situation och förmåga att fullfölja
            ett avtal samt betydelsen av att ha balans i sin privatekonomi.
            Vi föreslår därför att privatekonomi ska ingå som kursmoment inom
            samhällskunskapen på samtliga gymnasieprogram.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-ALrDpuQdDWotz14UosPcA3">
              Emma Henriksson (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-E7MbhAHuheWt2tK3dZ5P6d">
              Andreas Carlson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
