<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-TU-00271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fastighetsboxar</title>
        <author corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">av Kerstin Engle och Eva-Lena Jansson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fastighetsboxar</title>
          <idno type="rdwebb">GY02T271</idno>
          <rs type="number">T271</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02T271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02T271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02T271</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/08348C4F-E9E3-4411-8363-7B319CCC5A1B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA</idno>
            <name>Kerstin Engle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <name>Eva-Lena Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TG4aKH3uKB9Ps3Q7yXLMib" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TG4aKH3uKB9Ps3Q7yXLMib">
          <note type="signatory" corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VJJ298taxGpbyvKMuBSKBn" type="transfer">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kup9ybnsjBHHAyqdLJUqxP" type="submission">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CmEcLLf6TQQsAQJ36WpsF5" type="numbering">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LRs7c5gJipAT617ygiLLBU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LRs7c5gJipAT617ygiLLBU">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Y8yv734uxZhRCWvAyzVM67" type="motBody">
        <div xml:id="i-7GJfYh6zFjX3YeH4FV3ekc" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ErJh9v61inQCn21ZmoRP21">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YPaCjpL2GkBzQxiWn6PSor">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om fastighetsboxar.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Eg4ryhBzbH8TL4J66Se7B4" type="motContent">
          <head xml:id="i-8tkrhfdMmTCZBQUnjgMSK9" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-CTbJq92xSLjkgKfiCEdQGb">
            Sverige är snart det enda land i Europa där postutdelning i flerfamiljshus
            görs via inkast i lägenhetsdörrarna. För postoperatörer och utdelningspersonal
            i landet är en övergång till utdelning i fastighetsboxar ett prioriterat
            önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-7bpjWbNd7HCbdvKFEB7gNm">
            Posten AB har i dag ett samhällsuppdrag att leverera post till
            landets samtliga hushåll. Det sker genom brevbäring som täcker
            städer och mindre tätorter och med lantbrevbärare ute på landsbygd
            och i glesbygd. Bor man i radhus eller villa får man sin post
            i en brevlåda som antingen är placerad vid tomtgränsen mot gatan
            eller i ett lådställ gemensamt med grannar.
          </p>
          <p xml:id="i-3156sXxZeKHv5YhSrTHEm3">
            I flerfamiljshus får man antingen posten via ett brevinkast i
            lägenhetsdörren eller i en postbox placerad i trapphuset där man
            bor.
          </p>
          <p xml:id="i-DAR2SDEacKA1ksiBJY6Han">
            Post- och telestyrelsen (PTS) utfärdade under 2005 ett allmänt
            råd om att införa fastighetsboxar i flerfamiljshus före 2011.
          </p>
          <p xml:id="i-9qpBUMLSqLwqWtBGuBBdj7">
            I den utredning som PTS gjorde på uppdrag av regeringen om hur
            fastighetsboxar förhåller sig till utdelningsplikten slår myndigheten
            fast följande: Befordringsplikten är därmed nu liksom tidigare
            lika väl uppfylld vid utdelning i fastighetsbox som vid utdelning
            i postinlägg i lägenhetsdörr.
          </p>
          <p xml:id="i-NBAXTpG55ZR81JaF3QJhBa">
            Trots detta återkallades det allmänna rådet på regeringens uppdrag
            2008.
          </p>
          <p xml:id="i-F3srJeQRV2PPG5w1TZhbqC">
            Ca 20 % av Sveriges hushåll har installerat fastighetsboxar men
            1,9 miljoner hushåll saknar ännu boxar. Majoriteten av de boende
            som fått boxar installerade är mycket nöjda. Även fastighetsägarna
            som installerat boxar är nöjda.
          </p>
          <p xml:id="i-2HNe9fNKVAPzQL273L4P5H">
            Det finns flera skäl att införa fastighetsboxar.
          </p>
          <p xml:id="i-EYW57erfMtf3ZztNjp2WnY">
            Fastighetsboxar är utdelningsnorm i hela Europa. Konkurrens på
            lika villkor kräver en harmonisering av regelverket. I Norge har
            det varit norm sedan 50-talet och i Danmark genomfördes en lagändring
            2004.
          </p>
          <p xml:id="i-V6ntPGejdbmsvQYP2otg1B">
            För att långsiktigt utveckla postmarknaden krävs en rationell
            infrastruktur. Fastighetsboxar är en verkningsfull åtgärd som
            ger postoperatörerna möjligheter till effektivisering. Fastighetsboxar
            bidrar långsiktigt till att säkerställa att post kan delas ut
            till alla mottagare 5 dagar i veckan.
          </p>
          <p xml:id="i-FxpenNnMba6EFkX2Bcu4yX">
            Det nuvarande systemet med spring i trappor är inte acceptabelt
            ur arbetsmiljösynpunkt. Detta har i olika sammanhang påpekats
            av Arbetsmiljöverket. Det finns åtskilliga forskningsrapporter
            som stöder detta. Brevbärare löper 231 procents större risk att
            drabbas av besvär i höfter, ben och knän än lokalvårdare och sjukvårdsbiträde.
          </p>
          <p xml:id="i-EVdNkW2yH4Rqc6c2kbk8Uv">
            En oproportionell andel av Postens brevbärare är antingen långtidssjukskrivna
            eller omplacerade på grund av de olika skador de fått genom att
            gå i trappor. Av PTS rapport Service och konkurrens 2010 Postmarknaden
            i Sverige (PTS-ER-2010:7) framgår att antalet fastighetsboxar
            i flerfamiljshus har ökat kraftigt. PTS pekar på att det totalt
            finns ca 512 000 boxanläggningar, vilket innebär att 21,5 % av
            det totala fastighetsbeståndet har övergått till denna utdelningsform.
            Vidare konstateras att det i dag, av byggnadstekniska skäl, i
            så gott som all nybyggnation monteras fastighetsboxar. Vi välkomnar
            denna utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-AnpVSoKQXLAa8RLQgXLKdo">
            Att installera boxar vid ny- och ombyggnation är bra, men det
            räcker inte för att i rimlig tid uppnå de önskade resultaten.
            Vi anser därför att det krävs initiativ för att påskynda utvecklingen.
            Härigenom kan vi göra en rejäl satsning på arbetsmiljön för brevbärare
            och samtidigt förbättra konkurrensen mellan aktörerna.
          </p>
          <p xml:id="i-NJojzq56rX5hiNByCKSoa8">
            Fastighetsboxar innebär en högre säkerhet för de boende genom
            att brevinkastet i lägenhetsdörren kan sättas igen eller helt
            tas bort. De boende kan även ta emot större försändelser som annars
            måste hämtas hos postens ombud. Det krävs politiska initiativ
            med krav på fastighetsboxar.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-EvD1CgMTk6MjFsh2m6YTaV" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-PpmMgMfb4EeP9usH5Z9yMZ">
            <item xml:id="i-PM3T4nvgbyb95FzPxozjci" who="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA" type="signature">
              Kerstin Engle (S)
            </item>
            <item xml:id="i-RYoFunr75L3n3VQeTXCR7s" who="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk" type="signature">
              Eva-Lena Jansson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
