<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-SfU-00388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En jämställd föräldraförsäkring</title>
        <author corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">av Wiwi-Anne Johansson m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En jämställd föräldraförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Sf388</idno>
          <rs type="number">Sf388</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sf388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sf388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Sf388</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/356897EE-03FE-48A1-95DB-9D32CA8982E3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <name>Josefin Brink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY</idno>
            <name>Christina Höj Larsen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MNUdE2CS6kJAhXo966HqK3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MNUdE2CS6kJAhXo966HqK3">
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-Y9BnLgsjtakc7qSJLHFBjq">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JfQYD2BzjviEZr7D5EyGYa">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-DGVdZDf5dhn6sMnbYmz177">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Q7dr21DBEdVbi9UDxSWBbV"/>
        <correspContext corresp="i-Q7dr21DBEdVbi9UDxSWBbV">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-N2Dpf92zmtZWmLPXMGzV1">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GTSDSaq596XndtfKEGpb72">
            Riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag på hur
            föräldraförsäkringen ska delas mellan föräldrarna.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-2h5ycJU9meEgMAFVgqTssa">
            2 Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-C3p4iLiYjxLwsgrDPZWVYG">
            Män tar i dag ut ca 22 procent av föräldradagarna och kvinnor
            resten. Enligt TCO:s s.k. pappaindex har männens uttag av föräldradagar
            ökat något det senaste året. Däremot är antalet män som tar ut
            dagar konstant. Fortfarande tar alltså männen bara ut cirka en
            femtedel av dagarna och med nuvarande takt kommer det att ta 50
            år innan kvinnor och män delar föräldraledigheten lika.
          </p>
          <p xml:id="i-HN5XqUwyxNnW5D2uThFGhn">
            Hur kvinnor och män ska förmås att fördela ansvar för hem och
            barn lika är en av de mest centrala jämställdhetsfrågorna i vår
            tid. I dag subventionerar kvinnor mäns lönearbete genom sitt eget
            obetalda arbete. Frågan om lönediskriminering, otrygga anställningar,
            ofrivillig deltid och lägre pension hänger ihop med vem som tar
            det huvudsakliga ansvaret för omsorgen om barn och familj. Eftersom
            kvinnor ses som bärare av detta ansvar, har kvinnor också en sämre
            utgångspunkt på arbetsmarknaden. Även arbetsliv och privatliv
            hänger ihop. För att få till stånd ett jämställt arbetsliv krävs
            också ett jämställt privatliv, med andra ord en jämställd fördelning
            av det obetalda arbetet i hemmen.
          </p>
          <p xml:id="i-2nzMA4v6oSHtePQszh99tv">
            För att komma till rätta med den rådande ordningen krävs en rad
            övergripande samhällsförändringar. Vänsterpartiet driver frågan
            om rätt till heltid och förkortad arbetstid. Vi vill höja kvinnors
            löner och vi arbetar för en gemensam välfärd som kommer alla till
            del. För Vänsterpartiet är det alltså självklart att använda de
            politiska verktyg som finns inom ramen för den generella politiken
            för att skapa de nödvändiga förutsättningarna för jämställdheten
            mellan kvinnor och män. Inom den ekonomiska familjepolitiken finns
            kraftfulla sådana verktyg, framför allt i kravet på att dela föräldradagarna
            lika mellan båda föräldrarna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-VDd1cMWi8CPE91iM2HCcog">
            3 Regeringens politik ett bakslag för jämställdheten
          </head>
          <p xml:id="i-Jrq4jZwNgaoPTBhWr34iBS">
            I den jämställdhetsbilaga som regeringen lämnat till budgetpropositionen
            för 2011 konstateras att den ojämlika fördelningen av resurser
            mellan kvinnor och män har sin grund i arbetsmarknaden, att kvinnor
            tar ansvar för den största delen obetalt hemarbete och att fler
            kvinnor än män är deltidsarbetslösa. Trots insikten om dessa förhållanden
            gör regeringen inget för att angripa orsakerna till denna ojämlikhet.
          </p>
          <p xml:id="i-UGHzm9URpertgMwgjNijDT">
            Andelen kvinnor som lever under den relativa fattigdomsgränsen
            har ökat under den gångna mandatperioden och i år kommer 452 000
            kvinnor att leva under fattiga förhållanden enligt ett underlag
            från riksdagens utredningstjänst som Vänsterpartiet låtit ta fram.
            Inkomstskillnaderna mellan kvinnor och män har under de senaste
            fyra åren ökat med ca 10 000 kronor per år, 57 000 ensamstående
            kvinnor med barn lever under fattigdomsgränsen, vilket motsvarar
            ca 25 procent av gruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-3myk6GCK2zwuo5yE76EeBD">
            Regeringens reformer, till exempel jobbskatteavdraget, har främst
            gynnat män i de övre inkomstskikten. Även kvinnor i det högsta
            inkomstskiktet har missgynnats då 18 procent av inkomstökningen
            har tillfallit gruppen män medan 6 procent tillfallit gruppen
            kvinnor. Totalt har 56 procent av den totala inkomstökningen tillfallit
            män som grupp jämfört med 44 procent till gruppen kvinnor. Alliansregeringens
            politik är med andra ett stort bakslag för jämställdheten mellan
            kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-BvtdNdrcDG2BJeHhzSDZRA">
            De ökade ekonomiska skillnaderna mellan män och kvinnor strider
            inte bara mot riksdagens jämställdhetspolitiska mål. Med regeringens
            ansvarslösa och könsblinda politik riskerar klyftorna mellan kvinnor
            och män att fördjupas ytterligare under de kommande fyra åren.
          </p>
          <p xml:id="i-VfYLSHdzEZnmdMoVy5HX2Z">
            Regeringens nedskärningar av sjukförsäkringen och a-kassan slår
            särskilt hårt mot kvinnor, och kvinnor drabbas på flera sätt hårdare
            än män av neddragningar i de offentliga välfärdstjänsterna. Som
            offentligt anställda får de ta konsekvenserna i form av sämre
            löneutrymme, minskad bemanning, risk för uppsägning och arbetslöshet.
            Samtidigt flyttas ansvaret för omsorg om barn, äldre och personer
            med funktionsnedsättning över på anhöriga, i praktiken på kvinnor.
            Regeringen omvandlar på så sätt det arbete som varit professionellt,
            avlönat och gemensamt finansierat till oavlönade kvinnosysslor.
            Därmed har man tagit flera kliv tillbaka i riktning mot de förhållanden
            som rådde före 1970-talets expansion av den offentliga välfärdssektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-4F7C1YDwLCbwoDba2bAhyg">
            Utöver detta har regeringen infört möjligheten för kommunerna
            att besluta om vårdnadsbidrag för föräldrar som väljer att stanna
            hemma med barnen. Det innebär att skattemedel används för att
            uppmuntra kvinnor att göra sig ekonomiskt beroende av män och
            axla rollen som hemmafru. Regeringen har också infört en jämställdhetsbonus
            som ska locka män att ta det föräldraansvar som anses obligatoriskt
            för kvinnor.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-N38i33YNuckBPhyRWdo6BR">
            4 En föräldraförsäkring för jämställdhet och barnets bästa
          </head>
          <p xml:id="i-ChddmgdnhEMCCgNLKwnsDU">
            Barn behöver nära och trygga relationer med båda sina föräldrar.
            Den relationen grundläggs tidigt i livet. Därför är det viktigt
            att båda föräldrarna tillbringar tid med barnet under det första
            året. Många män vill ta ut mer föräldraledighet, men motarbetas
            av sina arbetsgivare. En jämställd fördelning av dagarna mellan
            föräldrarna skulle tvinga arbetsgivare att acceptera att män tar
            ut ledigheten, och göra det mer socialt accepterat på manligt
            dominerade arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-V6BLnXz1LaWFAZnyaqpgxa">
            De flesta partier i riksdagen är överens om att föräldraansvaret
            måste delas mer lika mellan kvinnor och män. I över 30 år har
            det försök gjorts med kampanjer, pappamånader och bonusar, men
            mäns uttag av föräldradagar har bara ökat marginellt. Arbetsgivare
            vet att kvinnor enligt statistiken i högre utsträckning än män
            är borta från arbetet för att vara hemma med barn. Ur arbetsgivarnas
            perspektiv kan det därför vara rationellt att diskriminera kvinnor
            och gynna män. Det ojämställda uttaget av föräldraledighet drabbar
            därigenom alla kvinnor, oavsett om de själva någonsin blir föräldrar
            och oavsett hur de i så fall väljer att ta ut föräldraledigheten.
            Så som dagens föräldraförsäkring är konstruerad så är den med
            och skapar utanförskap och ojämställdhet. Kvinnor förlorar när
            det gäller karriärvägar och ekonomiskt inflytande. Barn förlorar
            när det gäller kontakten med sin pappa. Män förlorar när det gäller
            delaktighet i sin egen familj. Precis som när det gäller andra
            försäkringar som arbetslöshets- och sjukförsäkringen måste politikerna
            ta sitt ansvar för de långsiktiga och storskaliga effekterna av
            hur skattemedel används. Om män tar större del i sina barns liv
            och vardag kommer det att förändra normerna för manlighet och
            kvinnlighet och detta har potential att leda till mer genomgripande
            förändringar av maktrelationer och strukturer både på det personliga
            och på det politiska planet, t.ex. i synen på vad som är rationellt,
            hur arbetsmarknaden är strukturerad osv.
          </p>
          <p xml:id="i-LMfNVEBUzMuHnu1Aqx254c">
            Vänsterpartiet föreslår mot bakgrund av ovanstående en delning
            av föräldradagarna mellan föräldrarna. Det som krävs är en fortsatt
            generös föräldraförsäkring som baseras på samma principer som
            alla andra socialförsäkringar. Det innebär att föräldrapenning
            inte ska kunna överlåtas på den andra föräldern, på samma sätt
            som det inte är möjligt att överlåta sin sjukpenning eller arbetslöshetsersättning
            på någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-4HkAp8jP1GNRh84MQgYX69">
            Föräldraförsäkringsutredningen lämnade 2005 ett förslag till
            en reformerad föräldraförsäkring (SOU 2005:73). Utredningsförslaget
            går ut på att föräldraförsäkringen ska byggas ut med två månader,
            att fem månader ska gå till mamman, fem till pappan och den tredje
            delen till att fritt fördelas mellan föräldrarna. Enligt Vänsterpartiet
            skulle en sådan tredelad modell visserligen vara ett positivt
            steg i rätt riktning, men inte lösa de strukturella problemen
            vare sig i privatlivet eller på arbetsmarknaden, eftersom det,
            i de flesta fall, skulle innebära att mamman tog ut två tredjedelar
            av försäkringen och pappan en tredjedel. Sådana förslag till lösningar
            bryter därmed inte diskrimineringen av kvinnor i arbetslivet och
            motverkar inte det faktum att kvinnor subventionerar mäns lönearbete
            genom sitt eget obetalda arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-DHjE2A7guXgb3ejaLLjcXi">
            Vi är övertygade om att det krävs mer än morötter och att invänta
            beteendeförändringar för att bryta könsmaktsordningen och för
            att stärka kvinnans ställning. Mot denna bakgrund bör regeringen
            återkomma med förslag på hur föräldraförsäkringen ska delas mellan
            föräldrarna. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-QFSdrjVW91Jj9FugxKWN1z" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-Y6ZNkvdTkY4LJAGSu9fzKj" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-FHKNeHuU4WcwyH7vVhZh8p" who="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
              Josefin Brink (V)
            </item>
            <item xml:id="i-Ay3A3QFXZEXxYcND4qZ7hW" who="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
              Rossana Dinamarca (V)
            </item>
            <item xml:id="i-J6igHPjp79YXXEoQNkcMdn" who="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY">
              Christina Höj Larsen (V)
            </item>
            <item xml:id="i-B7inTwUdFJ6Z13mwDd4Pcv" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
