<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-AU-00260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ensamarbete</title>
        <author corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">av Ulf Holm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ensamarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GY02A260</idno>
          <rs type="number">A260</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A260/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A260</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02A260</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/378A3C97-BB18-460F-B1BC-F2CA3F21758C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LhEn5p36ZpMBzLGV96Fs2W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LhEn5p36ZpMBzLGV96Fs2W">
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-2KiofryLMSyPr4NLKiGasS">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XsWUiiierrdtVuVgtvQSEQ">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-XMyWWJqCjDe1N6WNBTeEqh">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VJafy8tsQEMMHCSAntHToS"/>
        <correspContext corresp="i-VJafy8tsQEMMHCSAntHToS">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GGfVF6MDkvTPMK25mK1Cdc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-C3w7Ang4FsBwnzHwEbDjV5">
            Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag om att begränsa
            möjligheterna till ensamarbete i enlighet med vad som anförs i
            motionen.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-B1fn2upTxeRa37JuKCBMCk">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HuGSTfqwTh8EvJrqeDatUs">
            Trots att mycket har gjorts när det gäller att i föreskrifter
            och lagar förhindra ensam­arbete på kvällar och nätter tycks inte
            rånen, hoten och den psykiska stressen ha minskat. Tvärtom! Regeringen
            skärpte för några år sedan lagstiftningen så att ensam­arbete
            blev förbjudet på bensinstationer. Där har också förbättringar
            skett. Men om man ser på utvecklingen inom t.ex. butiker så ökar
            rånen för varje år. En ständig rädsla för att bli utsatta för
            rån och hot gör ju att de anställda har en hög stressfaktor som
            påverkar arbetsmiljön negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-DDxZtXZWoSFC4PEVcrDNY">
            Ensamarbete regleras i AFS 1982:3 och innebär kortfattat att
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-DB7URCc9zx7yaqCozSFQfa">
              när det planeras för ensamarbete ska det beaktas att det finns
              kontaktmöjligheter med andra i händelse av behov
            </item>
            <item xml:id="i-PjwRgVkw4MWVj8Wtu9YHo8">
              den anställde ges tillräckliga resurser och rätt utbildning för
              att kunna utföra arbetet ensam
            </item>
            <item xml:id="i-CwqtxfY2gUDndUPX7jvxED">
              ensamarbete inte ska utföras då det innebär allt för stor fysisk
              påfrestning
            </item>
            <item xml:id="i-DdsfuqKvkGyNqLM6UAWJoy">
              skyddsombudet ska underrättas och minderåriga inte bör ensamarbeta
              om det finns särskilda risker.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-J1G9mpJKUr9Bmf43eUEu3">
            Trots detta regelverk tycks inget hända. Brottsligheten inom
            detaljhandeln ökar, och arbetsmarknadens parter har inte lyckats
            komma till rätta med situationen. Det tycks inte som om näringslivet
            tar frågan riktigt på allvar, förrän det händer i till exempel
            just deras butik och då är det för sent.
          </p>
          <p xml:id="i-D7BeYPSvDXSuhv88HAc2p8">
            Inte minst mot bakgrund av att många kvinnor och yngre personer
            jobbar inom detaljhandeln är det uppenbart att arbetsmiljön måste
            förbättras påtagligt. Oftast ses bara i statistiken eller i tidningsnotiserna
            antalet brott och lite andra fakta. Men för varje siffra i statistiken
            finns en människa. Det kan vara en person som blivit hotad kanske
            med kniv eller pistol ensam på sitt jobb, helt utlämnad och oftast
            mitt i natten. Denna situation kan givetvis ge men för livet.
            Rädslan och risken för att bli utsatt för ett rån innebär en mycket
            tuff psykisk arbetsmiljö. Stressfaktorn torde vara maximal hela
            arbetspasset. Det är inte en värdig arbetsmiljö i Sverige på 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-PsZUrWvoTzu6Xi3nVCPV87">
            Det är därför viktigt att Arbetsmiljöverket ges resurser för
            att kunna uppmärksamma denna arbetsmiljöfråga. Det är olyckligt
            att inget tycks hända de närmaste åren på grund av att Sverige
            har en högerledd regering som bland annat dragit ner anslagen
            till Arbetsmiljöverket med tiotals miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-CzhyvJtZdFcWQSAKmgG8UJ">
            Att ytterligare begränsa möjligheterna till ensamarbetare på
            kvällar och nätter borde därför vara en självklar åtgärd. Regeringen
            bör snarast se över detta och återkomma till riksdagen med lagförslag
            i frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Exg8zayCL68ryouUn6RkZK" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
              Ulf Holm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
