<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UbU-00329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En nationell IT-strategi för skolan</title>
        <author corresp="i-Nfefw2AzQQfkcFrzhoV9Cj">av Eliza Roszkowska Öberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En nationell IT-strategi för skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ub329</idno>
          <rs type="number">Ub329</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ub329</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2E64478F-98C4-4542-AC87-04266036C68E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Nfefw2AzQQfkcFrzhoV9Cj</idno>
            <name>Eliza Roszkowska Öberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QorGjNdkkpatJZHmvDPxxu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QorGjNdkkpatJZHmvDPxxu">
          <note type="signatory" corresp="i-Nfefw2AzQQfkcFrzhoV9Cj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U4deR4tJut5AYSK457ZQT9" type="numbering">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X1E3JXHpGqKESqMqqR5kuS" type="submission">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2XQdyM2mPQyzbVUzctF1MU" type="transfer">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8sZgg7aJASfuzUmhZDSVh5" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8sZgg7aJASfuzUmhZDSVh5">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SPcHPiYtX6GmUC91DLJTiu">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-CeESjzSCoC9iW4DimucArZ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en nationell IT-strategi för skolan.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-YbLaNH5oGVG7VsQBLCAg4P" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2Qzz2DaNkKT6vBSc6F7ch2">
            Datoranvändning och Internet måste bli en lika naturlig del av
            skolan som det är i övriga samhället. Både kunskap och pedagogik
            kan förbättras med hjälp av mer IT i skolan. Studier från USA
            visar att med datorer i undervisningen uppnår fler elever kunskapsmålen,
            lärarnas kunskaper utvecklas, elevernas motivation för skolarbetet
            ökar, disciplinproblemen förbättras och elever från studieovana
            hem gynnas särskilt.
          </p>
          <p xml:id="i-3Pj1ZmvSDsLnVu7vu2w2au">
            IT måste vara en självklar del i skolans utveckling. Dessvärre
            vet vi att den tekniska utvecklingen hittills har varit avsevärt
            snabbare än skolornas utveckling. Det går inte att stå stilla
            och titta på när andra länder springer ifrån oss. Svenska elever
            måste ha lika goda möjligheter att ta till sig kunskap och förbereda
            sig för ett framtida arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-7MRHb1CWmpZGfw45NCChTc">
            I detta sammanhang är lärarna en nyckelfaktor. Men enligt Skolverket
            saknar uppemot sju av tio lärare i grundskolan och drygt två av
            tio lärare i gymnasieskolan en egen dator i tjänsten. Om inte
            skolpersonalen har tillgång till bättre utrustning riskeras undervisningens
            kvalitet. Lärarnas kunskaper om moderna undervisningsformer begränsas
            och elevers olika sätt att lära sig kan inte tas tillvara tillräckligt.
            Vissa elever får det svårare att tillgodogöra sig nödvändiga kunskaper
            och färdigheter inför arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-SeemvboXzZvhvzjctY5H7W">
            Vidare finns det en tydlig pedagogisk poäng med att läraren visar
            hur IT kan användas inom olika områden och i olika miljöer. Detta
            kräver att lärarnas IT-kompetens förstärks och löpande uppdateras.
            Ett effektivt sätt vore att integrera dessa aspekter i lärarutbildningen.
            Det måste finnas en långsiktig plan för hur IT ska integreras
            i lärarnas pedagogiska vardag. Lärarna måste erhålla en regelbunden
            kompetensutveckling på IT-området. Om lärarna hänvisas till gemensamma
            datorer, vid gemensamma arbetsstationer, och om utrustningen i
            klassrummet är undermålig, får detta allvarliga konsekvenser för
            lärarnas attityder till att använda och se de pedagogiska vinsterna
            med IT i skolan. Därmed stannar skolans utveckling upp och eleverna
            får betala priset.
          </p>
          <p xml:id="i-Shiun5LoYHovHw5a1icwWh">
            Hösten 2008 fick Skolverket ett uppdrag från regeringen att bedöma
            utvecklingsbehovet i skolan när det gäller IT-användningen. Två
            rapporter har hittills tagits fram där det bland annat konstateras
            att användningen av datorer är begränsad i många ämnen och att
            det i snitt går 6 elever/dator i kommunala grundskolor och 4,5
            elever/dator i fristående grundskolor. IT-användningen i klassrummet
            är alltså relativt låg, trots att vi vet att arbetslivet numera
            ställer stora krav på elevernas data- och IT-kunskaper. Enligt
            Skolverket är ökningen av IT i skolan i sig inget mål utan det
            viktiga är att föra en kontinuerlig diskussion om IT:s pedagogiska
            möjligheter och begränsningar. Denna inställning är dessvärre
            alltför vag och riskerar att försumma IT:s potential för både
            elever och lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-HZ9va467qnaKpddYLk42RY">
            Mot denna bakgrund är det därför angeläget att en nationell IT-strategi
            för skolan införs. Svenska elever måste ha lika goda möjligheter
            att genomföra sina livsdrömmar som elever i andra länder. IT genomsyrar
            i stort sett hela samhället, dock släpar skolan efter. Det är
            inte acceptabelt. Ett helhetsgrepp för att integrera IT i skolan
            behövs där lärarnas kunskaper och tillgång till datorer, IT:s
            potential för att utveckla pedagogiken och elevernas IT-användning
            sätts i centrum. Därför bör möjligheten att införa en nationell
            IT-strategi för skolan ses över.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8KWggxqCw2UVNGc5AmucYS" who="i-Nfefw2AzQQfkcFrzhoV9Cj">
              Eliza Roszkowska Öberg (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
