<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-SfU-00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2010/11:29 Migration och asylpolitik</title>
        <author corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">av Tomas Eneroth m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 2010/11:29 Migration och asylpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Sf3</idno>
          <rs type="number">Sf3</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sf3/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sf3</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Sf3</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A0F96696-A5D9-49F0-ABA7-DCDC25FF7F63</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <name>Tomas Eneroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <name>Fredrik Lundh Sammeli</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <name>Eva-Lena Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo</idno>
            <name>Kurt Kvarnström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK</idno>
            <name>Shadiye Heydari</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo</idno>
            <name>Jasenko Omanovic</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SA8UxFhjAuPobYWN8Y2Qep</idno>
            <name>Annelie Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-9ivKoRGvUK6cWELmu7gx3X"/>
        <correspContext corresp="i-9ivKoRGvUK6cWELmu7gx3X">
          <ref>Regeringsskrivelse 2010/11:29</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CXaMCeAfTTJguccniaFmxm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CXaMCeAfTTJguccniaFmxm">
          <note type="signatory" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SA8UxFhjAuPobYWN8Y2Qep"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-AWy2DKW8fJ4CK5uyxHTgeT">
          <date when="2010-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3gc2FiaSqTNtFeeSrduGR9">
          <date when="2010-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Y6oxTYLEvfMZBwdxmgiAYP">
          <date when="2010-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-SPxH8t73PL7JGgJEoFBYAF">
          <date when="2010-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7SNihxK9FY79w8d3TybmgA">
          <date when="2010-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-C4UHBNEgtNGNCgcMnZXo5v"/>
        <correspContext corresp="i-C4UHBNEgtNGNCgcMnZXo5v">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7g5bMcPrctYHM81vChPzxS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-BdWiZduRVYvT5HLERs7tx7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att genomföra en översyn av reglerna för
              anhöriginvandring
            </item>
            <item xml:id="i-MAJowp6rv8qjR5uTzc58XH">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om Dublinförordningen.
            </item>
            <item xml:id="i-LdwcBR36rKSXCNmfcjvd38">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om arbetskraftsinvandringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Sf57nF8BooTuYoNyUkU6NX">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om förändringar i migrationspolitiken.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-GJV4Rysvwhm7i1TQwkn8cv">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-Q9RjP4WT2SVnEbhtq1e1XZ">
            Att människor av olika skäl flyttar mellan länder är en naturlig
            process som ställer naturliga krav på samhället och som tillför
            nya erfarenheter och kunskaper. Anledningarna till att en individ
            migrerar kan vara många och sammansatta. Det kan bl.a. handla
            om fattigdom, miljöförstöring, klimatförändring, krig, förtryck
            eller förföljelse i hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-WXkYAuN2BVtB86RTAQBaMT">
            Antalet migranter i världen uppgår i dag till ca 200 miljoner
            människor. Eftersom antalet kvinnor bland migranterna ökat kraftigt
            bör deras situation särskilt uppmärksammas. Migration kan för
            många kvinnor vara en dörr till ett tryggare liv där de bättre
            kan använda sin kunskap och förmåga men kan i sina värsta former
            innebära att de tvingas att leva som flyktingar, bli offer för
            människohandel eller jobba under slavliknande förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-3Wrh9GpLMNCwZ1qeRLdBb4">
            När människor flyttar sprids kunskap, nätverk växer och nya möjligheter
            uppstår. Sverige är i sig ett tydligt exempel på att den kunskap,
            arbetskraft och mångfald som har kommit hit har haft stor betydelse
            för svensk tillväxt och utveckling. Men migration kan också innebära
            stora utmaningar, såväl för de människor som flyttar som för de
            länder de lämnar eller flyttar till.
          </p>
          <p xml:id="i-FAmGWkYQ9QXTDBLGMa4sZf">
            Asylrätten handlar ytterst om solidaritet mellan folken över
            landgränserna. Asylprövningen ska göras genom en ordning som bygger
            på en rättvis, rättssäker och individuell prövning som står i
            överensstämmelse med internationella konventioner av den enskildes
            skäl för uppehållstillstånd. Rätten att få skydd undan förföljelse
            är en individuell mänsklig rättighet, och man får inte tillåta
            att den påverkas av konjunkturen eller arbetskraftsbehov. Asylrätten
            ska stå i överensstämmelse med internationella konventioner. Den
            förutsätter att alla länder som har undertecknat FN:s flyktingkonvention
            har en öppen dörr för människor i behov av skydd och att dessa
            länder kan erbjuda en rättssäker prövning av asylskälen samt ett
            värdigt mottagande.
          </p>
          <p xml:id="i-NjJSVRh32U99uy65hdpvYz">
            Sverige ska ha en reglerad invandring men utifrån den ramen också
            värna asylrätten. Rätten att få skydd undan förföljelse är en
            individuell mänsklig rättighet, och man får inte tillåta att den
            påverkas av konjunkturen eller arbetskraftsbehov. Asylrätten ska
            stå i överensstämmelse med internationella konventioner. För att
            asylrätten ska fungera i världen måste alla länder som har undertecknat
            FN:s flyktingkonvention ha en öppen dörr för människor i behov
            av skydd, och dessa länder måste kunna erbjuda en rättssäker prövning
            av asylskälen samt ett värdigt mottagande.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-8TxGj7QgsDGcniaFDfJZaV">
            Svensk asyl- och flyktingpolitik
          </head>
          <p xml:id="i-BKUDBQmS1TF8DyyAVWi3B3">
            Ett lands asyl- och flyktingpolitik kan sägas vara en slags värdemätare
            för dess inställning till försvaret av mänskliga rättigheter.
            För att försvara dessa grundläggande rättigheter krävs ett tydligt
            politiskt ansvarstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-FH62hVXFoN72HynTLBBWcr">
            För att förebygga att människor ska behöva bryta upp från sitt
            hemland och söka fristad i ett annat land krävs en tydlig linje
            när det gäller fattigdomsbekämpning och global rättvisa samt i
            arbetet mot klimatförändringarna, liksom i fråga om att inte bidra
            till militär upprustning och konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-T9EBzNUKMH7fXrL1nw2bW8">
            Sveriges flyktingpolitik ska vara en politik som tar ansvar för
            att värna asylrätten i Sverige såväl som internationellt. Solidaritet,
            humanitet och rättvisa ska vara ledord. Varje ärende ska avgöras
            individuellt. Barns bästa ska ha en verklig innebörd, och asylprocessen
            ska utmärkas av rättssäkerhet och ansvarstagande. För att åstadkomma
            detta måste politiken ändra inriktning.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-VmZSkVPchvZrv8UnuPpvzA">
            Dublinförordningen
          </head>
          <p xml:id="i-UZp9ex6Vcvhvx6Sjb5XCR">
            Vi anser vidare att EU-kommissionens förslag till ett förtydligande
            av Dublinförordningen är ett bra initiativ. Sverige bör därför
            driva på för att kommissionens förslag till förändringar av dels
            möjligheten till familjeåterförening, dels den utökade möjligheten
            till offentligt biträde, dels att begäran om att överföringar
            enligt Dublinförordningen tillfälligt ska kunna upphöra ska införas
            i Dublinförordningen. När det gäller det sistnämnda är det vidare
            viktigt att möjligheten till undantag inte missbrukas för att
            undvika nödvändiga förbättringar i nationell lagstiftning för
            att garantera rättssäkerhet och goda mottagningsförhållanden.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Sverige
            ska tydligt motverka en restriktiv utveckling av den gemensamma
            flyktingpolitiken inom EU och verka för att politiken ska ändra
            inriktning för att värna asylrätten.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-6o9J62Ur6PB9cmHkuLeUkN">
            Anhöriginvandring
          </head>
          <p xml:id="i-SNVVsVVjDYpt7P2RQy9VgZ">
            En stor del av den invandring som sker till Sverige sker genom
            anhöriginvandring. De regler som sedan 1997 gäller för familjeanknytning
            omfattar makar, sambopar, registrerade partner och barn under
            18 år. I undantagsfall kan även en nära anhörig över 18 år, om
            s.k. hushållsgemenskap kan klargöras, beviljas uppehållstillstånd
            av familjeanknytningsskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-R48U9CWsUp7GvEuguJew4x">
            Dessa regler har inneburit en rad problem bl.a. när det gäller
            tillämpningen av 18-årsregeln på barn som uppnått denna ålder
            under ärendets handläggning. Dessutom saknas en s.k. sista-länken-bestämmelse
            som kan ge åldrade föräldrar möjlighet att återförenas med vuxna
            barn. Försörjningskrav vid anhöriginvandring infördes under förra
            mandatperioden av den borgerliga regeringen trots att det mött
            förödande kritik bl.a. för att försörjningskrav försämrar nyanländas
            förutsättningar att rehabiliteras och integreras i det svenska
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-PkQ3jXzJkCPaRThWrkkSev">
            Vidare vill vi göra ett förtydligande i utlänningslagen för att
            betona möjligheten att göra undantag från huvudregeln om att söka
            uppehållstillstånd vid anknytning från hemlandet om sökanden har
            barn i Sverige, om kvinnan i förhållandet är gravid, om sökanden
            varit gift eller sambo en viss tid eller om svår sjukdom föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-JPuABEAgU6Kx22x5ia48Gt">
            Mot bakgrund av det ovan anförda bör regeringen genomföra en
            översyn av reglerna för anhöriginvandring med utgångspunkt i den
            tidigare Anhörigkommitténs förslag avseende bl.a. bestämmelser
            om hushållsgemenskap och sista-länken. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-VEqboji11DKVnu1jryEyp3">
            Arbetskraftsinvandring
          </head>
          <p xml:id="i-TBNoeXPpcnqRbsDBuCxKxx">
            Den demografiska utvecklingen visar att behovet av arbetskraft
            kommer att öka under de kommande åren. Detta innebär att den arbetskraft
            som redan finns i landet, även inräknad de som i dag befinner
            sig långt från arbetsmarknaden, inte är tillräcklig för att fylla
            detta behov. Därför är det välkommet att den arbetskraftsbrist
            som kommer att finnas i framtiden får tillgodoses också av utomeuropeisk
            invandring. Vi välkomnar arbetskrafts-invandring som en naturlig
            del av rörligheten över gränserna och vill ha en reglerad arbetskraftsinvandring
            för att kunna ha ordning och reda på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-K9AQJsGA1xnCGNmCZXSCx9">
            Vi vill värna migrantarbetarnas arbetsvillkor. Krav ska ställas
            på rätten till drägliga levnadsvillkor under vistelsetiden, och
            det ska finnas ett absolut krav på lön, försäkringar och arbetsgivarens
            skyldigheter i nivå med svenska kollektivavtal eller praxis i
            yrkesbranschen. De fackliga organisationernas rätt att yttra sig
            över ansökningar och en väl fungerande arbetsmarknadsprövning
            är viktiga delar för att säkra möjligheterna till en arbetskraftsinvandring
            med stark legitimitet.
          </p>
          <p xml:id="i-KvvMJp3ocyBxXAhPqxG1z1">
            Vidare får arbetskraftsinvandring aldrig bli en ursäkt för att
            inte göra något åt diskriminering och andra strukturella problem
            som utestänger människor från arbetsmarknaden. Arbetskraftsinvandring
            får aldrig skyla över brister inom asylsystemen runt om i Europa.
            Arbetskraftsinvandring är ingen lösning för den som söker skydd
            undan förföljelse och kan aldrig ersätta och får inte heller tillåtas
            urholka asylrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-HK9s4p7Xt9Aev7ei7Sytk2">
            Det är också avgörande att ett system för ökad arbetskraftsinvandring
            utgår från ett internationellt perspektiv. Samtidigt som det kan
            vara positivt att personer som arbetskraftsinvandrar kan bidra
            ekonomiskt till närstående i hemlandet måste risken för brain-drain
            motverkas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-X6Jsh1nhoW2p1NaQKsuVxJ" who="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
              Tomas Eneroth (S)
            </item>
            <item xml:id="i-H1Rb2DY9G19o8Gk9ipLqVR" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
              Fredrik Lundh Sammeli (S)
            </item>
            <item xml:id="i-HRfjLnoVFAqvr4cycSTwzD" who="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
              Eva-Lena Jansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-C39TMwbcpbTcqmXJestn5J" who="i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo">
              Kurt Kvarnström (S)
            </item>
            <item xml:id="i-HdP1nU8f6ThBbaDRh3SBd4" who="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK">
              Shadiye Heydari (S)
            </item>
            <item xml:id="i-QB2wBDpjwo4fo6993YfbeF" who="i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo">
              Jasenko Omanovic (S)
            </item>
            <item xml:id="i-8qympb5G6T8iLmQfWfk2Fe" who="i-SA8UxFhjAuPobYWN8Y2Qep">
              Ledamot Annelie Karlsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
