<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-JuU-00343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Helgavskiljning</title>
        <author corresp="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx">av Mats Gerdau (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Helgavskiljning</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ju343</idno>
          <rs type="number">Ju343</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ju343</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/74954FBD-0A42-4D63-8A3A-3ECEA9F7EFDA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx</idno>
            <name>Mats Gerdau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FtEMEKyd2gZTE85RvBKLd7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FtEMEKyd2gZTE85RvBKLd7">
          <note type="signatory" corresp="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8VkvX1dArjzWmJRX78VUh3" type="numbering">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KdbC5sAiCEAxFvw4AStPjK" type="submission">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LLJvQQYzB7J2TCeADQ2ZiG" type="transfer">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WrRdVrrEGzTTAB3U8D59sm" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WrRdVrrEGzTTAB3U8D59sm">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-WRHiyfGUsJDtoECaNiqs8v" type="motBody">
        <div xml:id="i-BJCpe3PzJdPpECXB83bNTK" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5YKm4YPR16hk8aSXCYhoW2">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-75EfJfWxmwz7Z4N7GLso1H">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att regeringen ska överväga att införa helgavskiljning,
            en ny straffpåföljd för unga lagöverträdare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-F67EbNmfsqL4qmVZMZXu6X" type="motContent">
          <head xml:id="i-NnQuD2LJ6vND36wvLHx3jt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KJhosdvHpBsXiui4KTby53">
            I förhållande till sin andel av befolkning är ungdomar mer brottsaktiva
            än någon annan åldersgrupp. De flesta unga som begår brott gör
            det bara vid något enstaka tillfälle, men en liten grupp fortsätter
            att begå brott och deras brottslighet tenderar att bli allt grövre
            över tid. För samhället är det viktigt att fånga upp dessa ungdomar
            innan deras brottslighet eskalerar. Ju längre ungdomar som begår
            brott hinner fortsätta begå brott, desto svårare blir det att
            hjälpa dem tillbaka till ett vanligt liv. Tidiga och tydliga åtgärder
            mot ungdomsbrottslighet idag motverkar grov brottslighet imorgon.
          </p>
          <p xml:id="i-AvottPDZG3HDLBzsmGYGGN">
            Ungdomar som begår brott vistas ofta i miljöer, eller umgås i
            kretsar, där brottslighet accepteras eller t.o.m. uppmuntras.
            Dagens straffpåföljder är otillräckliga om unga lagöverträdare
            lämnas i det sociala sammanhang som orsakade, eller i vilket fall
            inte förmådde förhindra, att ungdomen begick brott. Därför vill
            jag att ungdomar ska kunna dömas till en ny påföljd: helgavskiljning.
            Helgavskiljning skulle innebära att domstolen ges möjlighet att
            döma en ung människa till att under helger och kortare perioder
            avskiljas från sin hemmiljö för att delta i t.ex. påverkans- och
            attitydprogram, praktik eller organiserad fritidsverksamhet. På
            så vis skulle den unge få en kännbar konsekvens, men framförallt
            skulle han eller hon få hjälp att lämna ett destruktivt kriminellt
            liv bakom sig.
          </p>
          <p xml:id="i-XAuQrvdJwsYZrktr2HR9Wm">
            Därför vill jag att unga ska kunna dömas till en ny påföljd,
            helgavskiljning, dvs. lyftas ur den vanliga umgängeskretsen under
            helgerna då de flesta brott begås. Under veckorna ska de gå i
            skolan som vanligt, men på helgerna måste de delta i påföljdsprogram
            med närvarande vuxna. Detta ska inte ersätta någon annan påföljd,
            utan komplettera de påföljdsalternativ som finns idag.
          </p>
          <p xml:id="i-JYQCWmM2WDvedr8Mw3A85S">
            En avslutad skolgång är mycket viktigt för att en ung lagöverträdare
            ska kunna lämna kriminalitet bakom sig och leva ett vanligt liv.
            Därför är det beklagligt när straffpåföljder påverkar skolgången,
            vilket i värsta fall kan få kontraproduktiva effekter. Ibland
            är anstaltsplaceringar nödvändiga, men i de fall då det kan anses
            lämpligt kan helgavskiljning vara ett alternativ. Helgavskiljning
            kan även vara en del av utslussningsstödet för ungdomar som lämnar
            en institution. Ofta är övergångstiden mellan institution och
            frihet en kritisk fas då risken för återfall är förhöjd.
          </p>
          <p xml:id="i-SnCg3wq4YrWKWkas7T99tH">
            Vi avgör idag hur det ska gå för ungdomarna som är på väg att
            ta nästa steg i sin kriminella karriär. Alliansen vill att de
            ska mötas av samverkansinsatser innan nästa brott, och snabba
            reaktioner på de brott de redan begått. Jag vill att ungdomarnas
            helger i fel kompisgäng byts mot helger med engagerade vuxna.
            På så sätt ökar chansen att den första domen också blir den enda.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MeyjvF1Xr4SeRTc9sYWkQP" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-THGtrgcX8VVcsA79RYweEY">
            <item xml:id="i-Q8RB2xaZYQMBAHpiZikAju" who="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx" type="signature">
              Mats Gerdau (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
