<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-JuU-00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Civilkuragelag</title>
        <author corresp="i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h">av Otto von Arnold m.fl. (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Civilkuragelag</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ju360</idno>
          <rs type="number">Ju360</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ju360</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5E224867-B2B3-4431-9AD8-C73AF3C70CCC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h</idno>
            <name>Otto von Arnold</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX</idno>
            <name>Penilla Gunther</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <name>Yvonne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2s2AWjYXx9emkyDb3RCHwB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2s2AWjYXx9emkyDb3RCHwB">
          <note type="signatory" corresp="i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-86W7hXUEc6dPwFT6DHUKFR" type="numbering">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8zywaLzLPgrGppnQZq1XmN" type="submission">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NAHhsUz1gXVrmYPKbbHa6c" type="transfer">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2r1wiBFde83WTiXJjv7QFF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2r1wiBFde83WTiXJjv7QFF">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MpMx5A2Kie9RTW8PUj3tX7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SNJd4VPWKkKMTkXfcHmK1k">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att införa en lag om skyldigheten att bistå
            den som är nödställd.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-PdFuVkHb34NorxvQXWjxFt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Bope5JZGxRWk76b9vQ9CGV">
            Få saker kan verka så hämmande på människors vardag som rädslan
            för att utsättas för brott. Även om andelen människor som i den
            nationella trygghetsundersökningen (NTU) säger sig vara otrygga
            eller oroliga för att utsättas för brott har minskat sedan 2006,
            lever fortfarande oacceptabelt många människor med en oro för
            att utsättas för brott. Denna rädsla kan ta sig många olika uttryck
            och förekomma i vitt skilda sammanhang. Det kan t.ex. handla om
            att inte våga röra sig ute på stan efter att mörkret har fallit,
            eller rädslan för inbrott eller överfall i en ensligt belägen
            gård på landet. Storstad eller glesbygd spelar ingen roll otryggheten
            kan finnas där ändå och hämma människors liv och livskvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-LUGv9B79fNdDfA9MN27GYZ">
            Den mångfasetterade problembilden gör vardagsotryggheten svår
            att bemästra. Om vi ska kunna skapa ett tryggare samhälle kräver
            det allas medverkan. Vi kan inte uteslutande lämna över ansvaret
            till stat och myndigheter. I svensk rätt finns inte någon allmän
            skyldighet att bistå personer som befinner sig i livsfara eller
            i allvarlig fara för sin hälsa. Under senare år har frågan om
            skyldighet att agera för att bistå nödställda personer åter blivit
            aktuell. Därför har alliansregeringen gått Kristdemokraterna till
            mötes och tillsatt en utredning om möjligheten att införa en lagstadgad
            skyldighet för var och en att efter förmåga ingripa när någon
            är i nöd, ibland kallat en civilkuragelag.
          </p>
          <p xml:id="i-2Rpwbjq1FZQ7hVG8TegxEP">
            Kristdemokraterna har länge förespråkat en lag som uppmuntrar
            civilkurage. Vi vill skapa ett samhälle där var och en är engagerad
            i sin omgivning och bryr sig om sina medmänniskor. Ska vi skapa
            ett tryggare samhälle kräver det alla människors medverkan, vi
            kan inte enbart lämna över ansvaret till samhällets institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-6cqbYPrd7KA9AFTrfRiQBA">
            Kristdemokraterna har länge sett behovet av en lag som kriminaliserar
            underlåtenhet, eftersom det i svensk rätt inte finns någon allmän
            skyldighet att bistå personer som befinner sig i livsfara eller
            i allvarlig fara för sin hälsa. Utredningen ska innefatta en kartläggning
            av nuvarande skyldigheter att vidta sådana åtgärder. En jämförelse
            ska göras med Danmark, Finland och Norge samt Frankrike och andra
            relevanta länder, där denna typ av lagstiftning redan finns. En
            lag som tydligt säger att du är skyldig att hjälpa din medmänniska
            skulle kunna bidra till att fler både kände och tog sitt ansvar.
            En sådan lag skulle kunna ge ökad drivkraft att handla för att
            hjälpa. Kanske skulle attityder förändras och därmed ge oss ett
            bättre samhällsklimat.
          </p>
          <p xml:id="i-TrWnTzN2g3x7srGTEdxsjG">
            Nyligen direktsände en ung man sitt eget självmord med sin webkamera
            på nätet. Flera människor skrev inlägg i tråden som den unge mannen
            själv startat. Vissa av inläggen uppmuntrade självmord. Detta
            är exempel på att en civilkuragelag skulle vara bra. Att uppmuntra,
            inte hindra, en person till självmord borde vara straffbart även
            på nätet.
          </p>
          <p xml:id="i-HoZVysts2qDRfLp5wb6aRy">
            Därför vill vi införa en ny lag om civilkurage som ger skyldighet
            att utifrån egna förutsättningar ingripa för att hjälpa en medmänniska
            i nöd.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TfG8ELrAWAXxhf12D8CtPd" who="i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h">
              Otto von Arnold (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-DKbwCqcYyn8Vc34yX8wDrM" who="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
              Penilla Gunther (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-6PagbLQTZD84mbj6mnHBrx" who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
              Yvonne Andersson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
