<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-AU-00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ensamarbete och psykosocial arbetsmiljö</title>
        <author corresp="i-4oK6HjNJR6K1QAGZmsEqiv i-4QSskNRajbqRG3PtACimqv">av Ingemar Nilsson och Susanne Eberstein (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ensamarbete och psykosocial arbetsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GY02A223</idno>
          <rs type="number">A223</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02A223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02A223</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/558C27AB-3E96-43FD-837E-7524A3437037</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4oK6HjNJR6K1QAGZmsEqiv</idno>
            <name>Ingemar Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4QSskNRajbqRG3PtACimqv</idno>
            <name>Susanne Eberstein</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R72VuchT4hGdYtWhDyQ8Go" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R72VuchT4hGdYtWhDyQ8Go">
          <note type="signatory" corresp="i-4oK6HjNJR6K1QAGZmsEqiv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4QSskNRajbqRG3PtACimqv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Dt2JX2a4DyNHstJbiEJesi" type="numbering">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-fQ4aspiuXpiSjmFSRst4V" type="submission">
          <date when="2010-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5P3dumH6X2qcGVEm94pCjr" type="transfer">
          <date when="2010-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BJdWo3FAzS9CSfWX8FxDJp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BJdWo3FAzS9CSfWX8FxDJp">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-3SCnB2Enfp7ZmeameGdUAU" type="motBody">
        <div xml:id="i-686Ac9ZNmR83sK6DE5G4kU" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KQfmfMvaD4kQrQjuUfhA7r">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-HJ9Kd5TPLcGmhpHn6hX4M5">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om ensamarbete och psykosocial arbetsmiljö.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XxmdXwxNL8XjENPcjdVnhE" type="motContent">
          <head xml:id="i-V3SvQmPRdw9mM4pVmsBAKt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WrWnHxYzhcrPVp9fRf5Res">
            Varje dag rånas ett stort antal butiker i Sverige, vilket utsätter
            butikspersonalen för psykiskt och ofta också fysiskt våld på sin
            arbetsplats. Rånen innebär ett trauma för de utsatta, och de ofta
            förekommande rånen leder också till en utbredd rädsla för att
            utsättas för våld och hot i sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-W7kHHT7phHM7pXMNyokL92">
            Denna oro delar butikspersonalen med flera andra yrkesgrupper.
            Det är en utbredd stressfaktor och därmed ett allvarligt arbetsmiljöproblem.
            Antalet butiksrån fortsätter att öka och förekomsten av skjutvapen
            i samband med rån ökar kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-59w1z5C2p2dWyNvZY9YmRw">
            Ensamarbete är nyckelfrågan i sammanhanget, då två tredjedelar
            av butiksrånen riktas mot ensambemannade butiker. Störst är rånrisken
            i storstadsregionerna och vid stängningsdags.
          </p>
          <p xml:id="i-2kqvbjnebQBRWYoxqBKpAV">
            Rån, hot och våldssituationer är ett allvarligt psykosocialt
            arbetsmiljöproblem, men de hamnar ofta i skymundan av frågor som
            rör fysisk arbetsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-Ue2uDYSC65msCe6KTnhKtc">
            Detta är ett problem också ur jämställdhetssynpunkt. De psykosociala
            arbetsmiljöproblemen förekommer vanligen inom kvinnodominerade
            branscher såsom handeln, restaurangnäringen och inom vården och
            omsorgen, vilka innebär möten med tredje part, kunder och patienter.
          </p>
          <p xml:id="i-YLLwPJxbTVu2t1n3hx7PZK">
            Parterna på arbetsmarknaden har ett stort ansvar för det förebyggande
            arbetet. Därför har Handelsanställdas förbund och Svensk Handel
            tillsammans med polisen utarbetat ett program för att förebygga
            butiksrån.
          </p>
          <p xml:id="i-SQLGFuvw3y2MrmXAhsRY9Y">
            Men också arbetsmiljölagstiftningen och Arbetsmiljöverkets föreskrifter
            är av stor vikt för att förebygga butiksrån. För att skyddsombudet
            ska få genomslag för sina krav behövs skarpare skrivningar om
            arbetsgivaransvaret i Arbetsmiljöverkets föreskrifter. Idag är
            arbetsgivaren skyldig att förebygga ohälsa och olycksfall i arbetet.
            Denna skyldighet omfattar också den särskilda risk som ensamarbete
            kan innebära. Föreskrifter uttrycker tydligt att arbetsuppgifter
            som innebär en påtaglig risk för våld eller hot om våld inte får
            utföras som ensamarbete. Andra föreskrifter gäller ensamarbete,
            men inskränker det vid påtaglig risk och stark psykisk påfrestning.
          </p>
          <p xml:id="i-LLVuAQJrSWHoHenCubvjnN">
            I stället borde vikten av att beslut om ensamarbete måste föregås
            av en ordentlig riskbedömning betonas. Dessutom borde arbetsgivaren
            åläggas att precisera hur ensamarbete ska organiseras, rutiner
            för stöd och hjälp, kompetens hos arbetsledning osv.
          </p>
          <p xml:id="i-PzDzLEs5oEi2MNEAgofYjf">
            Arbetslivet har på många sätt förändrats sedan Arbetsmiljöverkets
            föreskrifter om ensamarbete, våld och hot i arbetsmiljön samt
            systematiskt arbetsmiljöarbete författades.
          </p>
          <p xml:id="i-DYRqoyzE1LcJ7QNsHnCnvY">
            Inom handeln handlar det om sena öppettider, lägen med låga hyreskostnader
            och slimmad personalstyrka. Till detta ska också fogas stöldbegärliga
            tjänster och varor som förts in i butikerna. Därför måste arbetsgivare
            se även till dessa faktorer inför ett beslut om att tillämpa ensamarbete,
            till exempel butikens placering, närområdets karaktär, närhet
            till polis och väktare.
          </p>
          <p xml:id="i-Nu3qcqfVJqLzG64nuurnNf">
            Arbetsmiljöverket bör ges i uppdrag att se över föreskrifterna
            om ensamarbete. I denna översyn bör särskilt övervägas hur föreskrifterna
            kan skärpas i syfte att tydliggöra arbetsgivarnas ansvar och skyldigheter
            när det gäller att i största möjliga mån eliminera risker vid
            ensamarbete.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-PBndW9nqDwhmUhczB1zXG1" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-WcQYV3ZfFzFRr9uRDcd7VX">
            <item xml:id="i-UpWMpp4QYGCwdYrKyBDWDm" who="i-4oK6HjNJR6K1QAGZmsEqiv" type="signature">
              Ingemar Nilsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-91G31iHbC9sk2TWbnZooTv" who="i-4QSskNRajbqRG3PtACimqv" type="signature">
              Susanne Eberstein (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
