<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-JuU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Motverkande av barnsexturism</title>
        <author corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">av Börje Vestlund (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motverkande av barnsexturism</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ju237</idno>
          <rs type="number">Ju237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ju237</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C1AD343F-6840-453B-8F48-B903CFAE6314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5y1K7VATSzvTT2ZQk1jg9j" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5y1K7VATSzvTT2ZQk1jg9j">
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-QFqcS87cKbbWs8iYM1A9LA">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9Djx9pdeZWSYHFivR9TqdJ">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-QyGhZND6S8ii4z7xi773LD">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9A2ThCKJiYGwHyAVSz3tx"/>
        <correspContext corresp="i-9A2ThCKJiYGwHyAVSz3tx">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-UWU7WpCGUntjsjzMgkGwAT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-JwtGDxRdNzrwYCpmaBuY2w">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om nödvändiga åtgärder för att motverka barnsexturism.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-EDbwnEfU4eNuV2uapY3hFR">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-YAywnDfGxA37VBkownTUnn">
            Enligt världskongressen definieras barnsexturism som kommersiella
            sexuella övergrepp på barn i samband med resande eller vistelse
            utomlands. Ofta reser köparna från resursstarka till ekonomiskt
            fattigare länder i Latinamerika, Asien, Afrika eller Östeuropa.
            Barnsexturister utnyttjar mycket cyniskt sitt relativa maktövertag
            mot barn i dessa länder. Förövarna återfinns i alla åldrar och
            alla samhällsklasser. Det är köparnas efterfrågan som styr barnsexturismen.
            Svenskar återfinns bland andra nationaliteter i denna gränslösa
            brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-WnETWhmP1P2AQcUMXeRcuE">
            Inga insatser från svenskt statligt håll har gjorts för att få
            fram mer information om denna grupp av förövare eller hur stor
            del av den internationella efterfrågan som svenskar utgör. Denna
            information är en förutsättning för att effektivt kunna förebygga
            dessa brott. Inte heller görs några insatser att nå svenska resenärer
            med information om barnsexturism eller om att svenskar kan dömas
            för dessa brott i Sverige även om brotten är begångna i andra
            länder. Sverige måste därför ta ett ökat ansvar för de vedervärdiga,
            brottsliga handlingar som svenska medborgare begår mot barn utanför
            vårt lands gränser och även vidta åtgärder för att förebygga dem.
          </p>
          <p xml:id="i-BjtnR5GcSa2R3cGqn6LZBB">
            Några officiella siffror på omfattningen av den svenska barnsexturismen
            finns inte. I april 2007 genomfördes för första gången någon form
            av undersökning över omfattningen av svenskars inblandning i barnsexturism.
            Undersökningen genomfördes av Temo på uppdrag av Ecpat Sverige.
            Frågorna som ställdes till svenska resenärer gällde hur många
            som sett tecken på barnsexturism och även hur många av dessa som
            sett tecken på att det var svenskar inblandade i barnsexturismen.
            Resultatet visade att var tionde svensk resenär hade kommit i
            kontakt med barnsexturism.
          </p>
          <p xml:id="i-MPSRGmnDSjBTdqsGHkgEQ8">
            Sverige måste ta ett ökat ansvar för brottsliga handlingar som
            svenska medborgare begår mot barn utanför vårt lands gränser.
            Detta bör göras genom att Sverige lägger fram konkreta förslag
            och har tydliga målsättningar med sitt arbete. Detta är en självklar
            del i det svenska arbetet för att alla barn skyddas lika, såsom
            man är ålagd enligt åtagande i FN:s barnkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-XAYq7hNny77zbzsHbUDpF7">
            Det måste till en bättre koordinering mellan Interpol, de svenska
            rätts- och utlandsmyndigheterna och andra EU-länders utlandsmyndigheter,
            i syfte att etablera fungerande informationsrutiner vid fall av
            misstänkta sexualbrottslingar från medlemsländerna. Att säkerställa
            anmälningsmöjligheter, t.ex. hotlines, vid samtliga svenska ambassader
            i världen i samarbete med svensk polis samt att dessa marknadsförs
            är ytterligare en åtgärd som bör genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-7VsHeyNY91354ThBaTc9AX">
            Det krävs krafttag för att komma åt barnsexturismen. Alla barn
            i hela världen har rätt att slippa övergrepp.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LN857QJbHnD4wAzx8dWxLn" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
              Börje Vestlund (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
