<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-CU-00320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kolonilotter</title>
        <author corresp="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg">av Bo Bernhardsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kolonilotter</title>
          <idno type="rdwebb">GY02C320</idno>
          <rs type="number">C320</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02C320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02C320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02C320</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7B63695C-A074-43B1-8408-8CAD6BCC5D39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg</idno>
            <name>Bo Bernhardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2mLG64Y5m55Tm9E6CbJDoB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2mLG64Y5m55Tm9E6CbJDoB">
          <note type="signatory" corresp="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-4q6rmjwf1vhmoMEZdRspoq">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8YLDZQbhQ7aMjVXsU9EgGV">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-7QawAYqoQbbcp9GUh6h2nX">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VQ5kFEQxePkb2RpLcUQ3F"/>
        <correspContext corresp="i-VQ5kFEQxePkb2RpLcUQ3F">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7kHnk3kScfBD21Ai3JN97h">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-2mXz76wuqAzBGYuvkScHrF">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om åtgärder för att bostadsnära kolonilotter
            ska bli tillgängliga för många fler i framtidens hållbara städer.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-AH1vSzH69caFFMHwkbwqbL">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GbwW2Mcoz7vDhJYPxBqQjg">
            Koloniträdgårdar är mycket uppskattade inslag i stadsbygden.
            De bidrar till trivsel, hälsa och välbefinnande, inte bara för
            kolonisterna själva utan också för alla som vistas i staden. De
            bidrar också till biologisk mångfald och lokal produktion av nyttiga,
            ekologiska och klimatsmarta livsmedel. Husbehovsodling ingår i
            en hållbar livsstil, men alla har inte råd eller lust att köpa
            villa för att få tillgång till en trädgård. Det borde därför bli
            lättare att skaffa en koloniträdgård eller en odlingslott.
          </p>
          <p xml:id="i-Xq75toZjiVDkxySCrxsp47">
            Tillgången på kolonilotter är mycket begränsad jämfört med efterfrågan,
            särskilt i de större städerna. I bl.a. Stockholm och Uppsala,
            där kolonisterna har ett inarbetat system med priskontroll, får
            det till följd att man oftast måste stå i kö i många år för att
            få köpa en kolonistuga. I t.ex. Göteborg och Malmö, där det råder
            fri marknad på kolonistugor, kan i stället priset på en välbelägen
            koloniträdgård med stuga bli mycket högt. Det rimmar illa med
            idén att koloniträdgårdar ska vara tillgängliga för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-FAZgrCfMZGUQfpX7XQfpdf">
            Det är knappast möjligt att i efterhand införa kösystem och priskontroll
            i befintliga koloniområden. Enda sättet att få ned prisnivån är
            då att öka utbudet av kolonistugor i attraktiva lägen. Det förutsätter
            att kommunerna avsätter lämplig mark för koloniområden i den fysiska
            planeringen och även ser till att förverkliga planerna.
          </p>
          <p xml:id="i-KoFMQbuj9UrxmzLipoxANz">
            I Göteborg har staden uppmärksammat detta och planerar nu att
            anlägga flera nya koloniområden med stugor som inte ska kunna
            bli föremål för oförtjänta värdestegringar. För att klara detta
            kan det bli aktuellt att för de nya koloniområdena använda sig
            av det beprövade systemet med utökat hembudsförfarande med priskontroll.
            Detta förordas av Koloniträdgårdsförbundet, men i Göteborg har
            man också övervägt att upplåta kolonistugor med kooperativ hyresrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-VNLbhARvrDTUHgTxPSd8A3">
            Alltför många kommuner tar inte sitt ansvar för att det behövs
            fler kolonilotter när fler bostäder byggs. På en del håll har
            man till och med börjat se befintliga koloniområden som en markresurs
            för bostadsbyggande. Till exempel hotas Stockholms allra nyaste
            koloniområde av exploatering. Staten behöver därför bli tydligare
            när det gäller kommunernas ansvar för att befintliga koloniträdgårdar
            och odlingslotter bevaras och för att det anläggs fler koloniområden,
            åtminstone i en takt som motsvarar bostadsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-UUP6bPArY3MyhAFGQ2xYH4">
            Det bör också utredas om den modell för priskontroll som tillämpas
            i bl.a. Stockholm och Uppsala är optimal, eller om det behövs
            ändringar i jordabalken eller andra lagar och förordningar för
            att upplåtelse av kolonilotter ska kunna ske på så enkelt och
            obyråkratiskt sätt som möjligt, utan risk för oförtjänta värdestegringar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GXoyEnK1rrSRGvvtxzXhpw" who="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg">
              Bo Bernhardsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
