<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UU-00278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordiskt samarbete mot människohandel</title>
        <author corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">av Maria Stenberg och Ann-Kristine Johansson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nordiskt samarbete mot människohandel</title>
          <idno type="rdwebb">GY02U278</idno>
          <rs type="number">U278</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02U278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02U278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02U278</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5E181100-79C1-40C9-893A-F32326970828</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <name>Maria Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3TtgVQp1HdB2PA112vKDBJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3TtgVQp1HdB2PA112vKDBJ">
          <note type="signatory" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T7LiFetDK1TVJzkweBCXBG" type="numbering">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PKpqTH6cSX5k6jKH81GAVD" type="submission">
          <date when="2010-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-81iXA5m29BmLHeq2du62QZ" type="transfer">
          <date when="2010-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5pfxLnSnizrHqcQ2Xe2VEc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5pfxLnSnizrHqcQ2Xe2VEc">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-AGfHZdh8721pku6PURTxST" type="motBody">
        <div xml:id="i-W9LymMXne8qZZp5uGxof5k" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-N1rSCegLa5prYiyLqGY8Fn">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-RSaJRaJMz2QzBPLV3hFAT9">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om nordiskt samarbete mot människohandel.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-PxV1c1r9S7QTctrJdJRCnE" type="motContent">
          <head xml:id="i-8Lhc4UbqqZX73uMNoBp1P7" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-MzoQwHNrPi7cE4WBatMxH4">
            Trafficking, eller människohandel, förknippas ofta med kvinnor,
            som genom tvång eller löften om arbete, säljs över nationsgränserna
            och tvingas att prostituera sig. Det här är inte någon förvanskad
            bild, för offren för den här handeln eller slaveriet, som det
            kanske hellre ska kallas hamnar inte bara i vidriga miljöer, långt
            från vanliga människors vardag. Människohandeln inkluderar även
            män, kvinnor och barn som tvingas leva som slavar i privata hem
            som städare, grovarbetare och trädgårdsarbetare. De utnyttjas
            i de restauranger där vi äter och i hotellen där vi bor. De säljs
            som fabriksarbetare och jordbruksarbetare, som tiggare och illegala
            adoptivbarn eller som organdonatorer.
          </p>
          <p xml:id="i-5w4yqKtj7pJmcadF2zbSCf">
            Det finns en enkel orsak till detta. Det finns å ena sidan en
            efterfrågan på billig arbetskraft och sexuella tjänster och det
            finns å andra sidan människor som lever under usla förhållanden
            med litet eller inget hopp inför framtiden. Den här marknaden
            utnyttjas av brottslingar, som lurar eller lockar offren in i
            slaveriet. De utnyttjar människor som har få eller inga möjligheter
            att försörja sig själva och sina familjer. Detta är något som
            inte bara äger rum i fattiga och avlägsna länder. Det händer även
            här i vår egen region. Människorna säljs på samma villkor som
            narkotika och vapen, men till skillnad från narkotikan och vapnen,
            där vinsten bara kan göras en gång, kan offren för människohandeln
            säljas gång på gång. Det är detta brutala perspektiv som gör människohandeln
            till en sådan lönsam affärsverksamhet med mycket höga vinstmarginaler.
          </p>
          <p xml:id="i-38ND1x2Eu4c27V75HX8krR">
            Internationella organisationer har presenterat uppskattningar
            som visar att det finns omkring 2,5 miljoner offer för människohandeln
            över hela världen. Men det finns svårigheter i att ge en exakt
            bild av den verkliga omfattningen av handeln med människor. Detta
            beror delvis på att det inte finns någon systematisk och jämförbar
            inhämtning av data. Gemensamma forskningsinsatser borde också
            kunna stärka samarbetet och ge en bättre överblick över verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-D4gyXkXW9v6Va4DByiecQD">
            Därför är det viktigt att det nordiska samarbetet strävar efter
            att utveckla och samordna datainhämtningen kring människohandeln
            för att kunna öka förståelsen för problemet, att utveckla lämpliga
            åtgärder mot människohandeln, att stödja forskningen och de juridiska
            processerna och att ge offren för människohandeln det bästa möjliga
            stödet.
          </p>
          <p xml:id="i-TzJeoEYZoZ38mbuRuk9C84">
            Det nordiska samarbetet måste också sträva mot att ständigt bevara
            fokus på offren. Människohandeln är ett utnyttjande, oavsett var
            den förekommer och vilken form den tar. Upprätthållandet av de
            mänskliga rättigheterna måste utgöra kärnan i åtgärderna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-W1mVMxfXPzkchsppYZMUiu" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-2RMHNxXYncYTScpcGGqDTc">
            <item xml:id="i-W5QLYJhhpK2QLToDSPa9Nt" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
              Maria Stenberg (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Pqv8zQeS7bcSXZdtkRjzCo" who="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">
              Ann-Kristine Johansson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
