<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-SoU-00277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det hälsofrämjande och förebyggande arbetets betydelse</title>
        <author corresp="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3">av Anne Marie Brodén (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det hälsofrämjande och förebyggande arbetets betydelse</title>
          <idno type="rdwebb">GY02So277</idno>
          <rs type="number">So277</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02So277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02So277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02So277</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/70A2A95E-6752-4FB8-9CC8-1AE33BED0B10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3</idno>
            <name>Anne Marie Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XpDnmEri8Kc4viMJRfjQks" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XpDnmEri8Kc4viMJRfjQks">
          <note type="signatory" corresp="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R53mB9AaLmYHtxnjoYCZCs" type="numbering">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XAFhA2nT11QYxoHbDU1pBu" type="submission">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9npzmT1bUMmkNqn8GxWSSG" type="transfer">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y3R4YNp7ZoQUmdN3VfVW9Q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Y3R4YNp7ZoQUmdN3VfVW9Q">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-SPkFNKhsC5vETqA2dzDUsz" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qvsx2dqdAPRKz5AYGnU6Rf" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-6nkhgmXcYDanH9q3ATGw2n">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-LC8MdzJnptMHqyDm9PDnDQ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om det hälsofrämjande och förebyggande arbetets
            betydelse.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7EQt1FicudMS8vZNBPeCDD" type="motContent">
          <head xml:id="i-XnuxtrMVsz1M9BxNLKorsz" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-RmWmCNxenyUKxyLaDbWfyT">
            Grunden för medborgarnas hälsa ligger i den trygghet som ges
            av det egna beslutsutrymmet. Upplevd otrygghet innebär att vi
            som människor mår sämre. Vår största trygghet är friheten att
            kunna forma det egna livet. Delaktighet, liksom en upplevelse
            av sammanhang och meningsfullhet, är viktiga hälsobringande faktorer.
            Människor måste kunna bygga sig ett tryggt liv med egen makt över
            vardagen. För detta krävs kunskaper som kan lägga grunden till
            ett friskt och bra liv, men även utrymme för att kunna använda
            sig av dem. Alltför liten tilltro sätts i dag till den enskildes
            ansvar och möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-4MJxt4FXmBaxfZR3GWStty">
            När hälsan går förlorad är detta en förlust för den enskilde,
            men också för samhället i stort. Tillit och tilltro till individens
            förmåga att värna om den egna hälsan är därmed avgörande. Det
            gäller även för en framgångsrik sjukvårdspolitik med ett hälsofrämjande
            synsätt. Det finns i dag oroande tecken på att unga människor
            motionerar mindre och att övervikt är något som kryper allt längre
            ned i åldrarna. Även om barns och ungas hälsa primärt är föräldrarnas
            ansvar krävs här också ett politiskt ansvarstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-viFwPQ7Qq6H3KTHdm1ojQ">
            Vi behöver skapa ett ekonomiskt utrymme för förebyggande åtgärder
            inom förskolan, skolan, äldreomsorgen och sjukvården. Jag ser
            det som en investering för framtiden. Att utbildning och det livslånga
            lärandet har stor betydelse när människor gör olika val i livet
            vet vi i dag. Extra viktigt att komma ihåg är att hjärnan behöver
            träning precis som dina muskler i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw1MkFW1Vqc6QRYLEQtNao">
            Vi vet att med rätt kost, motion, mindre stress och en nära kontakt
            med naturen och kulturen kan du påverka människors hälsa på ett
            mycket positivt sätt. Vi kan även påverka miljön genom att leva
            klimatsmart. Alla människor behöver kunskap för att öka sin egen
            makt över sin hälsa, till exempel om maten och vad den betyder
            för hälsan. Att maten på sjukhus, äldreboende, skolor och förskolor
            är av allra bästa kvalitet med klimatsmart, närproducerad och
            ekologisk mat med mycket grönt och frukt borde vara självklart.
            Så är det tyvärr inte i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-LURzJaWr68BuoZL5hPtDpP">
            Det är dags att ställa krav på mat som är både god och näringsriktig
            och underlätta för att tillaga maten på plats. Enligt flera kommuner
            jag varit i kontakt med finns det flera hinder för att uppnå detta.
            Därför bör frågan undersökas vidare med inriktning på att underlätta
            för ett mer hälsosamt, miljömedvetet och gott liv för både äldre
            och yngre.
          </p>
          <p xml:id="i-MkUtEWchmv2fa2FLEUtoem">
            Detta är en av de viktigaste frågorna framöver.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Dhg1S1Dro5Jg4brVRwZRpE" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-8NRWGRw66pEZuiiLf5BPuS">
            <item xml:id="i-MTQBEMAqEcUdJr9CsjzdQs" who="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3">
              Anne Marie Brodén (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
