<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-NU-00245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medel för regional och lokal utveckling</title>
        <author corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">av Olle Thorell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Medel för regional och lokal utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GY02N245</idno>
          <rs type="number">N245</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02N245</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/72D0D59C-FE09-47A0-883F-5ADD6D40EF5A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF</idno>
            <name>Olle Thorell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3ztXToXddSUBz9ntzeovaF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3ztXToXddSUBz9ntzeovaF">
          <note type="signatory" corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WJU99xxYBR8CEyL4jxAj5j" type="numbering">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GuSYPtpNcpoBYSUZ5FBBE6" type="submission">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L5w5K2NXcSWjd9NvUKrHB8" type="transfer">
          <date when="2010-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BpvnZScFnLQcFYUt2DbbQV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BpvnZScFnLQcFYUt2DbbQV">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-S4geEFXfuPdR3FRwajmiVq" type="motBody">
        <div xml:id="i-PWmxicpVJ5PjAiXwXfVTTS" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-WHPn9SP6zhFJjfTbj3dYkd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Wiuo7ZQhvDmySnhKh2r8aJ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över och förenkla normerna för lokala
            och regionala utvecklingsmedel.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-12JNkVRGvZwBfVGi1qmHKy" type="motContent">
          <head xml:id="i-22Fijx833b7A8sLLckNS3Z" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LGearU8qJCd5SWsd694dJZ">
            Lokala och regionala utvecklingsmedel finns idag huvudsakligen
            tillgängliga via länsstyrelserna, regionerna, landstingen, Almi,
            regionala och sociala fonden samt Jordbruksverket (Leadermedel).
            Ur riksdagens och departementens perspektiv förväntas i huvudsak
            de regionala Almibolagen vara de som skall förvalta att anslagna
            regionala utvecklingsmedel används enligt utfärdade direktiv.
            Tidigare fanns Leadermedel att tillgå på ett för lokal nivå icke
            toppstyrt sätt. I gällande Leaderprogram har Jordbruksverket,
            ofta genom att självt ålägga sig större begränsningar än vad EU
            centralt rekommenderar, effektivt strypt denna tillgång till medel
            för regional och lokal utveckling med ett underifrånperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6fqaoLvCKC1HRhQoB52BR">
            Ur ett lokalt utvecklingsperspektiv nedifrån är anslagna utvecklingsmedel
            alldeles för låsta i sina former genom ett top-down-system för
            utveckling och medelshantering.
          </p>
          <p xml:id="i-2ASmC5bZQZudzpwowtbSNi">
            Det är viktigt att undvika de inlåsningseffekter nuvarande system
            får på lokal nivå. All lokal och regional utvecklingsplanering
            sker numera genomgående med ett down-top-perspektiv, även i sättet
            att arbeta fram planerna. I Bergslagskommunerna i norra Västmanland,
            som aktivt jobbar med att verkligheten ska konstituera utvecklingsplanerna,
            inte tvärtom, blir därför inlåsningseffekterna tydliga i nuvarande
            system. För att förhindra inlåsningseffekter bör regeringen se
            över normerna för utvecklingsmedel genom bland annat följande:
          </p>
          <list xml:id="i-1k2CXu5Nu4yeJ1txdqsTL" style="ul">
            <item xml:id="i-X2kdwHQZoGMZje9WaMmkyH">
              Fler aktörer än Almi bereds plats i det regionala utvecklingsarbetet.
              Detta är ingen kritik mot organisationen, däremot ställer dess
              ställning som enda aktör mycket större krav på flexibilitet och
              nytänkande än vad den själv klarar av med dagens ägardirektiv.
              Mångfald av aktörer är bra för kreativitet i många sammanhang,
              inte minst detta.
            </item>
            <item xml:id="i-JwSVa16WRvtH4XnFjv54Uj">
              Av de medel som idag anslås till regional och lokal utveckling
              bör en betydligt större del kunna knytas fritt till planer som
              kommer från lokala analyser ur ett down-top-perspektiv (exempel
              på sådan analys är Fagersta och Norbergs kommuners arbetssätt
              inom Tillväxtverkets projekt Lärande Tillväxt). Dessa analyser
              kan inte följa dagens mall, där tillväxtplanerna spikas i början
              av en EU-programperiod, och därför behövs en större pott programbundna
              innovativa utvecklingsmedel som kan användas för down-top-arbetssättet,
              om man ska anpassa medelssystemet till hur arbetet fungerar idag
              i praktiken.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-VXSREeqj6v7YPjodM54wrL" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-Qjnq9UvYYGGx58z8jMGWm5">
            <item xml:id="i-H4APz1F2GtfUBSEAGAhQ17" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF" type="signature">
              Olle Thorell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
