<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-NU-00357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Möjligheterna för svenska miljöteknikföretag att expandera</title>
        <author corresp="i-SQtBtzxQLj4TaXXq9jLy7r i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">av Pia Nilsson och Olle Thorell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Möjligheterna för svenska miljöteknikföretag att expandera</title>
          <idno type="rdwebb">GY02N357</idno>
          <rs type="number">N357</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02N357</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CAFB6F54-92E0-442C-A249-1D9B8A16C92C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SQtBtzxQLj4TaXXq9jLy7r</idno>
            <name>Pia Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF</idno>
            <name>Olle Thorell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WV6TDGXz3uJvbeU7AhWCbd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WV6TDGXz3uJvbeU7AhWCbd">
          <note type="signatory" corresp="i-SQtBtzxQLj4TaXXq9jLy7r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G4HSuZ7Lu6DCM9UdstDe22" type="numbering">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DwEABYA5QfRsMyhYrFcsof" type="submission">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DcFHfKvXzJaw7UdYddJHfD" type="transfer">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YCCBdtiTHbpDSfQPiaG9zF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YCCBdtiTHbpDSfQPiaG9zF">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-9vjtLpQ8LFJzLhvV1EdwVA" type="motBody">
        <div xml:id="i-KRqaxmKZeUtz7oeiqu4tZy" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-2YYLuL8qbwWA9YDmKXsiaA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6kiHL4YN7wTyLF2WfEQa25">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att förstärka Exportrådets, Vinnovas och
            Tillväxtsverkets insatser för att skapa reella möjligheter för
            svenska miljöteknikföretag att expandera.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-PKBNifCpjnGqaoQfg1UYa5" type="motContent">
          <head xml:id="i-RdheLAHt58LRGRDhrCxrMs" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-DzAz67tZYKUmRc1ao4vy8Z">
            Vi socialdemokrater vill uppmuntra entreprenörskap och stärka
            förnyelsen bland företagen, för dagens små uppfinningsrika företag
            kan vara morgondagens jättar. Det är inte svårt att starta företag
            i Sverige i dag, men företagarpolitiken måste göra det lättare
            att driva företag och förbättra förutsättningarna för företag
            som vill växa.
          </p>
          <p xml:id="i-U9CcQ7wFUJw8JxycETQLfT">
            Ytterligare insatser behövs för att de minsta företagen ska få
            finansiering och inleda expansion. De mindre företagens satsningar
            på forskning och utveckling behöver stärkas eftersom många idag
            saknar det kunnande som krävs för att ta till sig nya forskningsrön.
            Industriforskningen behöver stärkas som länk mellan högskolor,
            universitet och de mindre företagen. Samverkan stärker svenskt
            näringsliv på världsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-W7egkf5JjD8bfk7x8B6WdG">
            Sveriges konkurrenskraft bygger på att vi förmår utveckla nya
            idéer. Miljöteknikbranschen har lyckats med det. Svenska företag
            är idag bland de bästa i världen på miljöteknik. De riktigt stora
            framtida exportmöjligheterna finns inom områdena förnybar energi
            och energieffektivisering. Här har Sverige hög kompetens, och
            efterfrågan på miljöteknik på världsmarknaden är större än någonsin.
            Möjligheterna för svenska företag att växa och exportera är därmed
            mycket stora.
          </p>
          <p xml:id="i-BU1YMtMJQjA3e2xSQgvHHQ">
            Redan idag är miljösektorn i Sverige exportintensiv. Svensk miljöteknikexport
            uppgår till 25 miljarder. Störst är exporten av vatten och avloppsrening,
            luftrening och avfallshantering. De riktigt stora framtida exportmöjligheterna
            finns dock inom området förnybar energi som bioenergi, energiåtervinning
            och luftrening. Här är potentialen mycket stor. Det är också inom
            dessa områden efterfrågan växer mest och intresset bland investerare
            är störst.
          </p>
          <p xml:id="i-EuY8DodwxHCsWrP3jjNDA9">
            Enligt Exportrådet växer världsmarknaden för miljöteknik med
            mellan 5 och 20 procent per år och uppskattas omsätta 6 000 miljarder
            kronor år 2010. Svenska miljöteknikbolag ligger långt framme internationellt
            och svenska lösningar efterfrågas utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-P5CmCehxJN6NBbg9V1X766">
            Det finns dock hinder och risker för hur exporten av miljöteknik
            kan komma att utvecklas. Ett problem är bristen på stora företag.
            En stor andel av svenska miljöteknikföretag har färre än 50 anställda.
            Att klara konkurrensen i stora och tunga internationella upphandlingar
            begränsas av de svenska företagens storlek och därmed möjlighet
            till ekonomisk uthållighet i en sådan process.
          </p>
          <p xml:id="i-NdAMGjqLbeMQv5hhxJKAAb">
            Mot denna bakgrund finns det all anledning för staten att förstärka
            Exportrådets, Vinnovas och Tillväxtverkets insatser till att skapa
            reella möjligheter för svenska miljöteknikföretag att expandera.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GocVsPoz8UJRevaizjvmuG" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-BomhTWoPZVqsrKXzX3gTF8">
            <item xml:id="i-CNG94gHLUdaec2tNiv2GV2" who="i-SQtBtzxQLj4TaXXq9jLy7r" type="signature">
              Pia Nilsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-7ECoUKDAAMzNViwNNuzXoj" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF" type="signature">
              Olle Thorell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
