<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-UbU-00338">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökade möjligheter till studier vid folkhögskola för personer med funktionsnedsättning</title>
        <author corresp="i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">av Karin Granbom Ellison och Staffan Danielsson (FP, C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökade möjligheter till studier vid folkhögskola för personer med funktionsnedsättning</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ub338</idno>
          <rs type="number">Ub338</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub338/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ub338</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ub338</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/64CE250A-ACF8-43A4-BFFD-70C15A0DB762</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd</idno>
            <name>Karin Granbom Ellison</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <name>Staffan Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HNwUPF7HS1o1EbLGYnb9LM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HNwUPF7HS1o1EbLGYnb9LM">
          <note type="signatory" corresp="i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R4pghWAJ2xrhn5kuZCt7X9" type="numbering">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MxxC9f8etNc8drYvq3Tckp" type="submission">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NHruM3d4o6Tz8Xsdka59St" type="transfer">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BmvdSKnzSzNvuhmwyv5pvB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BmvdSKnzSzNvuhmwyv5pvB">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-LA2zsrPZjk2uVgGRBcnGY7" type="motBody">
        <div xml:id="i-BT5z2Z8GPh2wk4oxQGp6QP" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4VDhR1DedyvfGKL9HMX7uj">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-WCj93Xo75C3uPUWEL9QUNx">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av att se över förutsättningarna
            för studier (vid folkhögskola) för personer med funktionsnedsättning.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-KCXfJ8t7wB5WS9Ns6f46uf" type="motContent">
          <head xml:id="i-5y3pe6dQLLWLKCLKNmpMAQ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WRkyVQZ3j8VpLC8fYEZnXq">
            På många folkhögskolor finns uppskattade och mycket meningsfulla
            utbildningar för personer med nedsatt funktionsförmåga. Ett av
            statens sju prioriterade verksamhetsområden för folkbildningen,
            angivna i folkbildningspropositionen, är just utbildning för funktionshindrade.
            På Valla folkhögskola i Linköping finns sedan mer än 15 år en
            uppskattad speciallinje för lindrigt utvecklingsstörda. Förutom
            undervisning i ämneskunskaper tränas deltagarna i sociala färdigheter.
            De får en naturlig integrering med andra studenter och utanförskap
            motverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-L6uzt2n3yYKQymaZAbEEot">
            Studenterna vid speciallinjen har sjuk- och aktivitetsersättning.
            Sjuk- och aktivitetsersättningen täcker emellertid inte merkostnaderna
            för att studera på folkhögskola, och därför har det studiebidrag
            på ca 2 500 kr per månad som tidigare erhållits varit helt nödvändigt
            för att de som har eget boende ska kunna studera. Detta studiebidrag
            är genom samordningen av olika ersättningssystem nu borttaget,
            vilket gör att personer med funktionsnedsättning utan resursstarka
            föräldrar av ekonomiska skäl nu tvingas avstå att söka. Bland
            de sökande som i år fått studieplats är det minst 25 procent som
            sedan tackat nej p.g.a. de har egen lägenhet och då inte får ihop
            ekonomin. Det är inte acceptabelt att ekonomiska omständigheter
            avgör vilka som kan delta i dessa värdefulla utbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-EaCWmiRWkcMqyAqPxsHTUa">
            Ett annat bekymmer är att stödet till utbildningen från Specialpedagogiska
            skolmyndigheten (SPSM) inte räcker till behovet av stödpersoner.
            Folkhögskolorna har under senare år kraftigt ökat sina ansökningar
            för bidrag till stödpersoner i undervisningen, eftersom folkhögskolorna
            åtagit sig undervisning för allt fler med funktionsnedsättning.
            Detta sker samtidigt som resurserna inte ökar. Förra året och
            i år är täckningsgraden för ansökningarna mellan 75 och 80%. Detta
            betyder att behovet av stödpersoner inte kan mötas. Finns inte
            möjligheterna till tillräckligt stöd för deltagare på speciallinjen
            försämras pedagogiken, vilket i förlängningen hotar möjligheten
            att ha linjen kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-YCNYMyFY3pu7q6SsmLzK3">
            Mångfald är kännetecknande för folkbildningen och den ska vara
            tillgänglig för alla. Detta måste även gälla människor med olika
            funktionsnedsättningar. Vi vill mot den bakgrunden att regeringen
            vidtar åtgärder så att personer med funktionsnedsättning på lika
            villkor kan beredas möjlighet att fortsatt studera på folkhögskola.
            En åtgärd kan vara att ett stöd motsvarande det tidigare studiebidraget
            införs. En uppföljning bör också göras av Specialpedagogiska skolmyndighetens
            möjligheter att tillgodose folkhögskolorna behov av bidrag för
            stödpersoner. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NM2TSimYxN4nekXntTNF9p" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-WVs38L5zBhHwhDVQLgABrP">
            <item xml:id="i-Bi7SqmHG3V5XmMNkCyUYms" who="i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd">
              Karin Granbom Ellison (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-AiTSCBxqLjB1ebfNYGpeNi" who="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
              Staffan Danielsson (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
