<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-NU-00257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kärnkraftens spillvärme i fjärrvärmeproduktion</title>
        <author corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT">av Jan R Andersson och Jörgen Andersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kärnkraftens spillvärme i fjärrvärmeproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">GY02N257</idno>
          <rs type="number">N257</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02N257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02N257</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/E899BF45-E13F-4D22-8D37-311E50AA9448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy</idno>
            <name>Jan R Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT</idno>
            <name>Jörgen Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2ZvhhKS9zxNFnosCv1uS4e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2ZvhhKS9zxNFnosCv1uS4e">
          <note type="signatory" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-2xSkfkdkwzX2b4HqGyArpB">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7NyCTdeEiAPf6JhQMchudF">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-GEU5YuTka4j9QJFZAhURtA">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2AUVjZJz4T4t8c21svGw8i"/>
        <correspContext corresp="i-2AUVjZJz4T4t8c21svGw8i">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-16FARYMKgN92hQZ5RhecPC">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-8i49BBfP8CAcrYfT1btoyL">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om kärnkraftens spillvärme i fjärrvärmeproduktion.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-AWi4SuuZ3c5nJ46NWrUDtb">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KpdYRugu8V3UWh7h1dRzjw">
            Svensk kärnkraft används idag endast för elproduktion. Uranet
            används som ett värmeproducerande bränsle i driften av kondenskraftverk,
            vilket gör att tre tredjedelar av energin kyls bort. Större delen
            av energin i uranet blir alltså spillvärme som försvinner ut i
            havet.
          </p>
          <p xml:id="i-Sy2kWTqWHmjU2JXQEABFTg">
            Riksdagens utredningstjänst (RUT) har gått igenom möjligheten
            att ersätta biomassa i fjärrvärmeproduktion med denna spillvärme.
            Det vanligaste bränslet i svensk fjärrvärmeproduktion är idag
            spill från främst skogsindustrin som grenar, toppar, ris och bark.
            Totalt består fyra femtedelar av bränslet i fjärrvärmeproduktionen
            idag av energi som inte skulle ha använts i annat fall.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm7n8HnKZ5sQbmRe2oPnUE">
            Utredningen om hur fjärrvärmenäten ska öppnas för fler aktörer
            framhåller att förutsättningarna för fjärrvärmeoperatörerna kommer
            att förändras. Den enskilt största förändringen är att monopolet
            måste bort och kunderna ges möjlighet att välja mellan fler fjärrvärmeleverantörer.
          </p>
          <p xml:id="i-UbeNTgrAt3bsfgjpRp4upz">
            Fjärrvärmemarknaden omsätter 30 miljarder kronor. Av detta står
            de kommunala fjärrvärmebolagen för drygt 60 procent av produktionen
            medan privata och statliga för cirka 20 procent respektive. Intressant
            i sammanhanget är att restvärme från industrin finns över nästan
            hela landet, men utnyttjas inte mer än till hälften. Skulle detta
            ske ges ytterligare möjligheter att välja mellan fler leverantörer.
          </p>
          <p xml:id="i-QzJSKAXhPsVXfE9L79xxxo">
            Öppnare nät kommer sannolikt att medföra att mer industriell
            restvärme tas till vara. Fler externa och specialiserade aktörer
            förväntas uppstå.
          </p>
          <p xml:id="i-vdoP5Hm5YBN9dL44vK8kt">
            Möjligheten att tillvarata spillvärmen från kylvattnet i kärnkraftverk
            har diskuterats, men otillräcklig forskning kring de samhällsekonomiska
            konsekvenserna finns. Därtill finns en lag idag som förbjuder
            detta. En annan anledning till detta kan vara tidigare regeringars
            ambition att avveckla kärnkraften. När Alliansen nu träffat en
            historisk energiöverenskommelse där nuvarande kärnkraftverksreaktorer
            kan bytas ut mot nya ter det sig naturligt att i framtiden satsa
            forsknings- och utredningsresurser på vidareutveckling och högre
            resursutnyttjande av kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-6dbU9wVXqEoTw6JHxvq8Mq">
            Björn Karlsson, professor på energissystem vid Linköpings universitet,
            menar att mängder av energi går till spillo i Sverige. En anledning
            är att man inte drar nytta av kombinationen mellan värme- och
            kraftproduktion. Fjärrvärmeverken som skulle kunna producera el
            samtidigt som värme gör det inte och kraftverk som producerar
            el gör inget av biprodukten värme. Samtidigt är utnyttjandet av
            spillvärme från kärnkraftverk förbjudet.
          </p>
          <p xml:id="i-NabeDDitQFHuF2r3HC7gdu">
            Förbudet att nyttja spillvärmen från kärnkraftverk bör hävas
            och en alternativ användning av nämnda spillvärme bör beaktas
            för att komma fram till att det bästa sättet att höja effektiviteten
            i sektorn för bostadsuppvärmning är att ta till vara spillvärmen
            från kärnkraftverken och använda den till fjärrvärme.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8tkyDAWn4LcRoYjkWwih1S">
              Jan R Andersson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-V1C3Sn9xNH2FhdRHjjZfVA">
              Jörgen Andersson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
