<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-SkU-00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av skatterätten för företag med verksamhet i flera länder</title>
        <author corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">av Lars Elinderson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av skatterätten för företag med verksamhet i flera länder</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Sk238</idno>
          <rs type="number">Sk238</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sk238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Sk238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Sk238</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/AA79E59F-C520-4840-968D-2B5A1885EB8D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <name>Lars Elinderson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-64GkC6jZYK11srEcgppLeK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-64GkC6jZYK11srEcgppLeK">
          <note type="signatory" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-WvcDzAeUQLdLYhPtFouZqK">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9RhgJQmrBQHJjfRQdHtrK3">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-WTvd6iorH3eBSeHF9SBDBp">
          <date when="2010-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9zJfF3oBDN6AMAgLVZpxkQ"/>
        <correspContext corresp="i-9zJfF3oBDN6AMAgLVZpxkQ">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VAYCkA831wyhjVXDwLEa92">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-XRAL67JfVPJyEQGPRi1o41">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av en översyn av den svenska skatterätten
            när det gäller företag med verksamhet i flera länder.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-44BGtzc9yqDmqt76nUMckd">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-BwvFgmaEtMRC8Mu39J9JKr">
            1991 års skattereform präglades av likformighet, enkelhet och
            neutralitet och hade breda och säkra skattebaser och låga skattesatser
            som huvudinriktning. Syftet var att affärsmässiga och realekonomiska
            faktorer och inte skatteregler i så hög utsträckning som möjligt
            skulle styra företags och privatpersoners prioriteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-WjmUGsCtJbhaECtrJDP7tD">
            Under de cirka 20 år som gått sedan skattereformen genomfördes
            har verkligheten förändrats på olika sätt. Inte minst gäller det
            den ökade globaliseringen och det faktum att både företag och
            enskilda i allt högre utsträckning bedriver verksamhet eller förvärvsarbete
            i flera länder: Valutaregleringen är avskaffad och den internationella
            handeln har tilltagit. Alltfler företag bedriver verksamhet i
            flera länder och är beroende av stabila regler och bestämmelser
            för att kunna göra riktiga prioriteringar. Samtidigt har det svenska
            medlemskapet i EU fått konsekvenser för tillämpningen av skattesystemet,
            samtidigt som folkrättsliga skatteavtal mellan olika länder fått
            en allt större betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-6iYktbvPLk1nP5kTfqZazT">
            Den svenska skattelagstiftningen anpassas successivt till den
            förändrade världsbilden men det går långsamt och oftast i form
            av punktinsatser t ex när ett avgörande i EU:s domstol tvingar
            Sverige att förändra den egna lagstiftningen eller yttre faktorer
            påverkar utformningen av bilaterala skatteavtal. Skatteverket
            försöker samtidigt anpassa tolkningen av lagstiftningen till den
            ökade internationaliseringen av rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-Up2iypjNQrWQz38mUQpRAu">
            Samtidigt finns många exempel på problem som endast kan mötas
            genom tydliga förändringar av lagstiftningen. Exempel på sådana
            förändringar är:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-CKYiVJSTmjqKyfiUNEpJPX">
              Möjligheten till gränsöverskridande koncernbidrag. Regeringsrätten
              har i flera domar förklarat att koncernbidrag i vissa mycket avgränsade
              fall ska kunna ges också i gränsöverskridande situationer. Behovet
              av ny lagstiftning är stort.
            </item>
            <item xml:id="i-PvsZaRg8NbBpAXdQuinoVX">
              Klassificeringen av utländska företag i svensk skatterätt. För
              närvarande finns minst tre olika regelsystem som inte är samordnade.
              Det är en svår uppgift för domstolarna att ge ledning genom rättspraxis.
            </item>
            <item xml:id="i-XbcYHNEbhaS9zTCTESmsJU">
              Fördelningen av inkomster mellan utländska företags filialer
              i Sverige. Intern svensk rätt ger idag ingen ledning. OECD publicerade
              förra året en omfattande rapport med långtgående förslag.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-2pJeh5dHXEPPwroJniFQSQ">
            Osäkerheten om svensk rätt i dessa och andra liknande frågor
            påverkar internationella företag som är verksamma i Sverige på
            ett ogynnsamt sätt. Istället för att successivt reformera och
            anpassa den svenska skatterätten genom Skatteverkets tolkningsbeslut
            och rättspraxis bör en systematisk utvärdering av det svenska
            skattesystemets förhållande till omvärlden göras.
          </p>
          <p xml:id="i-BREgfx3Y7DTfjAh45VZgFu">
            Det finns skäl att, med samma utgångspunkt som 1991 års skattereform,
            göra en översyn av den svenska skatterätten när det gäller företag
            med verksamhet i flera länder. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-FKJqSEzAAAZJmJRXAN98Z2" who="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
              Lars Elinderson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
