<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-JuU-00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insatser mot barnsexturism</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insatser mot barnsexturism</title>
          <idno type="rdwebb">GY02Ju252</idno>
          <rs type="number">Ju252</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02Ju252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02Ju252</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4E27EC74-BEC8-462F-83BE-9A2DA3C8B626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XP8aAdeVoJu8PbmVBMAt1R" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XP8aAdeVoJu8PbmVBMAt1R">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-Hwop6cjFNVFPJqh87pvdX4">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9S2PeGsSAZzKM5EMhPZ5aH">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-9cSqAswGkpKfngnNFp3W8b">
          <date when="2010-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Nw4rVbmmxhDXEfc6srkqCW"/>
        <correspContext corresp="i-Nw4rVbmmxhDXEfc6srkqCW">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-oipDzimJWYcWsFLcd7E6C">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TSiupMfTNF8H4sF7aBUzDV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att inga barn i andra länder ska utsättas
              för sexuell exploatering av personer från Sverige.
            </item>
            <item xml:id="i-HCw6SVfYkj2C3cbLjsbfpK">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att arbetet mot barnsexturism även fortsättningsvis
              bör prioriteras hos Rikskriminalpolisen.
            </item>
            <item xml:id="i-QCLB3w282nasD4P3uz2msn">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att möjligheterna att anmäla misstanke om
              barnsexturism på ett förenklat sätt bör införas vid samtliga svenska
              beskickningar med en stationerad polissambandsman.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-S4dgpAQVewpSEZAK9dBL5t">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-LLRQjoNcTsvz44FBK5pdXa">
            Barns kroppar köps och säljs i sexuella syften på en global marknad.
            Efterfrågan är förutsättningen för denna handels existens. Offren
            förs antingen till sexköparna (trafficking) eller tillhandahålls
            på plats dit sexköparna åker (barnsexturism). Det uppskattas att
            tre miljoner barn årligen utnyttjas i samband med barnsexturism.
            1 En försiktig uppskattning gör gällande att svenskar årligen
            gör 3 0004 000 köp av sexuella tjänster från minderåriga utomlands.
            2
          </p>
          <p xml:id="i-JejcUHMqykRzpAXMzfAM8T">
            Trots dessa hissnade siffror konstaterar professor i processrätt
            vid Stockholms universitet Christian Diesen och forskaramanuens
            Eva Diesen i en forskningsrapport 2008 att det i praktiken är
            riskfritt och straffritt att resa utomlands och begå sexuella
            övergrepp mot barn. Åtalsfrekvensen är tre procent vad gäller
            sexualbrott mot barn begångna utomlands. De aktuella fall som
            denna siffra baseras på rörde utredningen av brott som begåtts
            i de nordiska grannländerna, där både offer och förövare fanns
            i Sverige under utredningen, och alltså inte typfallen av barnsexturism.
            Men förövaren reser vanligtvis dit varan tillhandahålls billigt
            och riskfritt.
          </p>
          <p xml:id="i-HwXBXz2EnCAzEHuoBRH6tj">
            En äkta pedofil sitter inte vid gungorna i lekparken, luras inte
            med godispåse eller en bortsprungen katt. Det är för farligt och
            kan väcka misstanke. Han knullar ytterst sällan i Sverige. 3
          </p>
          <p xml:id="i-BY18bdah2ov6oXnd9v63QD">
            Ett steg i rätt riktning är emellertid att Rikskriminalpolisen
            sedan januari 2009 med tillfälliga medel har fått möjligheten
            att utöka antalet tjänster från 1 till 4 för att förstärka arbetet
            mot barnsexturism. Utökningen möjliggjordes tack vare regeringens
            särskilda satsning mot människohandel och tjänsterna finansieras
            av bidrag från Operativa rådet. Den temporära utökningen av antalet
            tjänster har inneburit en reell möjlighet att verkställa ett konstruktivt
            brottsförebyggande arbete mot barnsexturism.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm1LpcGRRVuLTJCyELU7am">
            Trots att Sverige var det första landet i världen att införa
            en extraterritoriell lagstiftning som möjliggör att lagföra svenskar
            för bland annat sexualbrott mot barn begångna utomlands så finns
            det fortfarande ytterst få fällande domar i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CGqG8RcKfiLLapaULxyTKH">
            Huvudregeln är att brott ska beivras där de har begåtts, men
            i förhållande till andra brottsområden är skillnaden markant.
            En anledning till detta är att brottsområdet som sådant inte har
            varit och fortsättningsvis inte heller är ett prioriterat brottsområde.
            En annan anledning är att anmälningar av detta slag har lagts
            ner per automatik för att de har ansetts för svåra att utreda.
            Många gånger har inte ens den misstänkte hörts eller ens nåtts
            med informationen om att han eller hon varit misstänkt, vilket
            bidragit ytterligare till den gängse uppfattningen om att det
            är riskfritt att utnyttja barn sexuellt utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-KMt83jmdS41TRDbd4eJRxg">
            En annan beklagansvärd sak som forskningen visar är att anmälningsbenägenheten
            är mycket liten för att inte säga näst intill obefintlig när det
            gäller brott som barnsexturism. Vad avsaknaden av anmälningar
            från enskilda individer, som t.ex. medresenärer, beror på är okänt.
            En förklaring kan vara att de saknar kännedom om att det är olagligt
            och att det går att anmäla på plats och än mindre vet att det
            går att anmäla i Sverige. En annan anledning kan vara att man
            inte litar på den lokala polisen och inte känner till de olika
            anmälningskanalerna samt att det känns lönlöst att anmäla i Sverige
            för att anmälan inte kommer att leda någonstans, i synnerhet om
            det rör sig om okända offer och förövare.
          </p>
          <p xml:id="i-QyaN5ciwx526yrfSgEccm8">
            För att underlätta möjligheterna att anmäla har man exempelvis
            i Thailand inrättat en telefonfunktion för att kunna ta emot tips
            om barnsexturister. Det har skett i samverkan mellan den svenska
            polisen och den svenska ambassaden. Exemplet borde få fler efterföljare
            i länder där svensk barnsexturism är vanlig.
          </p>
          <p xml:id="i-SpVNJhAZWnPXDkmLrRB28i">
            Sverige får kritik för att göra för lite på detta område och
            så sent som förra året fick Sverige kritik från FN:s barnrättskommitté
            för att göra för lite mot barnsexturism. FN:s barnrättskommitté
            underströk att Sverige måste increase its efforts to prevent and
            combat the worrying phenomenon of child sex tourism.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-V3ep4QuRt3KoekQoB4mKQ">
            Åtgärder
          </head>
          <p xml:id="i-QUHtGUQ6GxEZgsjsbcDWmJ">
            Sverige måste ta kritiken från FN på allvar och öka insatserna
            för att nå målet som det uttrycks i Handlingsplanen mot sexuell
            exploatering av barn: Inga barn i andra länder skall utsättas
            för sexuell exploatering av personer från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-4oyBwT3JoczGzWWDjbbpfG">
            För att ytterligare understryka betydelsen av detta mål för de
            prioriteringar som görs på operativ nivå är det önskvärt att riksdagen
            påminner regeringen om denna formulering så som föreslås i motionens
            första hemställanspunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-1ZAaW3uHFsyCcTWK17uEi">
            Med anledning av att den förstärkning som gjorts bygger på en
            tillfällig finansiering men visat sig verkningsfull och effektiv
            menar jag att en permanent omprioritering är önskvärd. De resurser
            som finns hos Rikskriminalpolisen bör omprioriteras så att en
            permanentning av de fyra tjänster som nu tillfälligt upprätthålls
            kan göras. Detta bör riksdagen ge till känna för regeringen som
            sin uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-4k2sxQNZ3TzfW98V1PrzFG">
            Den ovan redovisade verklighetsbeskrivningen understryker vikten
            av att möjligheterna att anmäla förbättras liksom att informationen
            om den möjligheten förbättras. Den telefonlinje som prövats i
            Thailand kan vara ett bra exempel på åtgärd. Metoder för förenklade
            möjligheter att anmäla misstanke om brott bör utvecklas på alla
            platser runt om i världen där den svenska barnsexturismen är utbredd
            och där svensk polis i form av en så kallad sambandsman närvarar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-JfBLQf56gcDGxqwv9CqPs5">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
