<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201011-SoU-00567">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hälsofrämjande äldreomsorg</title>
        <author corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">av Veronica Palm m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hälsofrämjande äldreomsorg</title>
          <idno type="rdwebb">GY02So567</idno>
          <rs type="number">So567</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02So567/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY02So567</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY02So567</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9FB83718-122A-4BE5-A217-B0227AE08AB8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <name>Veronica Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <name>Anders Ygeman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E9KFDaoCdaRkB3h6v7VM3c</idno>
            <name>Arhe Hamednaca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qc139oCUGzejXkWn1E3Qvz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qc139oCUGzejXkWn1E3Qvz">
          <note type="signatory" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E9KFDaoCdaRkB3h6v7VM3c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-2C6WyDh3j3y8iLwcDmMWBX">
          <date when="2010-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PRainCLpiD2nDnoyDdupW6">
          <date when="2010-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Evt7DwK46dtW4LWieroPgU">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Qs6iVVQr69EzLGWvR4GafA"/>
        <correspContext corresp="i-Qs6iVVQr69EzLGWvR4GafA">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-6pwKnwx9K9zp6eJZ2W9fec">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-EV7Ph3BCvKLwKmpGVxujWf">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om hälsofrämjande äldreomsorg.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-QzMCkTCLNq5VsnrqUR4hZ9">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ASveqk7h3abFUC57dpSrEC">
            Hur vi mår som äldre hänger oftast samman med de livsvillkor
            vi haft tidigare under livet. Den rikaste tiondelen av befolkningen
            som är 80-plus är t.ex. friskare än den fattigaste tiondelen som
            är 65 år. Man kan därför inte prata om alla äldre när det gäller
            hälsofrämjande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-68J4YhwGik1h7NyG7mGJGg">
            Hälsofrämjande insatser när det gäller äldre som är någorlunda
            friska skiljer sig inte särskilt mycket från vad som gäller för
            befolkningen i övrigt. Att leva i en social miljö, göra sådant
            som intresserar en, umgås med vänner/familj, röra på sig fysiskt,
            äta bra mat, vara måttlig med alkohol, sluta röka och hålla vikten
            är sådant som är hälsofrämjande för alla. Att bo i en trivsam
            och tillgänglig boendemiljö är ofta en avgörande faktor för att
            man ska må bra.
          </p>
          <p xml:id="i-EgYZe6XFGqo4cDZQAwBTFC">
            För äldre som är sjuka, får svårt att röra sig eller blir dementa
            blir situationen annorlunda. Då är det inte säkert att personens
            tidigare sociala nätverk fungerar. Samhällets ansvar för att vidmakthålla
            hälsan så länge som möjligt blir därför större. Äldre som inte
            själva kan komma ut och röra sig, träffa människor eller äta bra
            går snabbt ner sig i större ohälsa och kräver därför ökad omsorg.
            Felaktig läkemedelsanvändning är en annan viktig orsak till både
            förvirring och ökad skaderisk.
          </p>
          <p xml:id="i-ArwxLedi2oz5hBvQJYAziL">
            Biståndsbedömningen inom äldreomsorgen måste förändras. Det ska
            inte bara handla om det som är absolut nödvändigt, det måste bli
            möjligt att få bistånd för att få komma ut flera gånger i veckan
            och att personen själv ska ha större inflytande på vad han eller
            hon vill ha hjälp med. Matsituationen måste också förbättras kraftigt,
            från innehållet i maten till att man ska kunna ordna sällskap
            vid måltiden på olika sätt. Dessa krav måste också gälla inom
            det särskilda boendet.
          </p>
          <p xml:id="i-VYKFD8airUXbbpnmDbkiq2">
            En förutsättning för att personal inom äldreomsorgen ska kunna
            arbeta på ett sätt som främjar hälsan hos äldre är att det finns
            en särskild utbildning som bör ingå i alla vårdutbildningar. Den
            bör också ges som särskilda kurser till befintlig personal som
            arbetar inom kommuner, landsting och i de privata vårdföretag
            som bedriver vård på uppdrag av kommuner och landsting. Det kan
            handla om vikten av rätt mat och hur måltidssituationen ser ut,
            betydelsen av motion i alla åldersgrupper och kunskap om vilken
            fysisk aktivitet som är lämplig vid olika sjukdomstillstånd, kunskap
            om alkohol eftersom alkoholkonsumtionen stiger bland äldre kvinnor
            och betydelsen av att regelbundet komma ut i friska luften. Men
            det måste också handla om vikten av sociala kontakter och deltagande
            i kulturaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-GUCFB5pwxiRYr3ecYesLGP">
            Socialstyrelsen bör i samarbete med Statens folkhälsoinstitut
            utforma en särskild utbildning i bättre hälsa för äldre, som kan
            införlivas i befintliga vårdutbildningar och ges som särskilda
            kurser till befintlig personal.
          </p>
          <p xml:id="i-9ozRDYzvdHdQ1tv37uptoW">
            Socialstyrelsen och Statens folkhälsoinstitut bör också ta fram
            certifieringskrav för utförare inom äldreomsorgen som handlar
            om främjandet av hälsa. Det ska handla om både krav på innehåll
            i omsorgen och andel av personalen som är särskilt utbildad. Det
            ska också innehålla krav på att det finns tillgång till olika
            yrkeskompetenser, som kan förmedla sin kunskap och erfarenhet
            till hela teamet som arbetar. Dessa krav ska gälla alla vårdgivare,
            offentliga såväl som privata. De ska redovisas öppet. En början
            finns i de öppna jämförelser som Sveriges Kommuner och Landsting
            och Socialstyrelsen idag gör, men de kan vidareutvecklas och i
            fortsättningen ställas som absoluta krav för att bli certifierad
            vårdgivare.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-4WKrH1qSFxybb5hv7S4gAq">
              Veronica Palm (S)
            </item>
            <item xml:id="i-JnMnzv3Qj3QbZQ2FscE5hp">
              Anders Ygeman (S)
            </item>
            <item xml:id="i-43GF221iLpbHVi4UZDR3zg">
              Arhe Hamednaca (S)
            </item>
            <item xml:id="i-N3b3qoiiQsuhxSF2DLEiEz">
              Börje Vestlund (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Qp8uWPiMdhCZZcTiFNd1jW">
              Ylva Johansson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
