<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__25/mot_1874__ak__25-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WxyKve616PPU8SgapJ5jws">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AHKx4HoXX2EimJXfRfzUpH"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GEj2PsyepY5fbEWBefayF9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GPJgjBENMXeTcNKQrPeW73">
        <div xml:id="i-GzwR7cnWxia9QPB6CfvbZm">
          <p xml:id="i-C6ve14GtG9k78SLCXvinrz">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p xml:id="i-HafBCKhrcuN3B6axTUNGA2">
            N:o 25.
          </p>
          <p xml:id="i-3SgG8btZajpeoNjsFTxJTH">
            Af Herr Johannes Andersson från Jönköpings län: Angående för-
            höjning af skjutslegan.
          </p>
          <p xml:id="i-EbymSbiGp4hBzbvZNjg9eE">
            Frågan om reservskjutsskyldighetens ordnande på ett för jordbruket
            mindre tryckande samt mera rättvist och tidsenligt sätt än, som
            nu eger rum, har under flera decennier varit föremål för hvarje
            Riksdags pröfnivg, utan att likväl hafva vunnit sin lösning. Vid
            sistlidna riksdag egnade Stats-Utskottet uti Betänkande N:o 98
            denna fråga en sakrik utredning och anförde välgrundade skäl för
            den nu varande skjuts- penningens otillräcklighet och då föreslagen
            förhöjning i skjutslegan. Dessa skäl, till hvilka jag hänvisar,
            qvarstå ännu oförminskade, och hafva endast vunnit i styrka uti
            den mån, som penningen allt mera, och under sednare året hastigare
            än nå- gonsin, sjunkit i värde emot arbete och andra varuvärden.
            Om man beräknar skjutspenningar för en häst och 1'|, mils väglängd,
            som torde vara medelafståndet emellan gästgifvaregårdar, efter
            nu gällande skjutslega 80 öre milen till 1 Krona 20 öre, så finner
            man att denna ersättning ej motsvarar mer än halfva värdet af
            ett mansdagsverke, ehuru nästan hela dagsverket blifvit förspildt
            i synnerhet om hästen går på bete, och den skjutsande, såsom ofta
            är fallet, bar icke så obetydlig väglängd till gästgifvaregården.
            Sålunda får den skjutsande ej betalt för mer än hälften af sin
            egen tid och alldeles ingen ersättning för begagnandet af hästen,
            som är ganska dyrbar att både köpa och underhålla. Att Riksdagen
            skulle fort- farande lemna denna fråga oafhjelpt och tillåta ett
            sådant intrång på den fria eganderätten, kan jag för min delicke
            gilla. Jag vågar derföre vördsammast föreslå, att Riksdagen måtte
            i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes förordna,
            att intill dess skjutsskyldigheten kan på något sätt ordnas så,
            att de gästgifveri-, håll- och reservskjutsskyl- dige derifrån
            befrias, legan för gästgifveri-, håll- och reseryskjuts utgöres,
            der skjutsningen icke bestrides med entreprenad, istad med 1 Krona
            70 öre och på landet 1 Krona 40 öre milen för hvarje häst, samt
            att legan för entreprenadskjuts skall utgå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__25/mot_1874__ak__25-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CfxgrfX6CcJMW5zjQFC4eG">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. 27
          </p>
          <p xml:id="i-LVUjMfzM7psB8dDMc2XjJp">
            med högst 2 Kronor 30 öre milen i stad, och 2 Kronor på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-A5cj3csnZ9yPrtgFQzweeb">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-MNxSv7DzGEKuhtKqfUx7jP">
            Stockholm den 26 Januari 1874. Johannes Andersson, från Jönköpings
            län. Häruti instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-MpA6d3xFfrGbL12EehjK3U">
            A. Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-SQy1SmeBXu7DgoNCtFgtHQ">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-AAjYgZ49RMPgfpG8eqe8ze">
            Af Herr I. ASklöf: Angående förändradt stadgande om sättet för
            rätte- gångs fullföljd i civila mål.
          </p>
          <p xml:id="i-AvZ8eyUfKoFjQo58F4D9Ak">
            Dåjinom hvarje konstitutionelt samhälle det är lagskipningens
            egentliga ända- mål att skydda och i förekommande tvistefrågor
            till erhållande af rätt förbjelpa de samhällets medlemmar, som
            deraf blifva i behof, tillkommer det också lagstiftaren att tillse,
            att de former, hvilka i lagen föreskrifvas att af den rättssökande
            iaktta- gas, göras så enkla och lättfattliga, att deraf ej uppstår
            någon olägenhet. Bland dessa former förekommer i vår lag sedan
            gammalt det förhållande i allmänhet, att vid rättegångs fullföljande
            från underdomstol till Hofrätt skall af den missnöjde anföras
            besvär i brottmål, men vädjas i civila mål. Likväl förefinnas
            flerahanda civila mål, i hvilka ej får vädjas, utan fullföljandet
            måste ske genom besvärs an- förande. Exempelvis må nämnas, att
            besvär måste anföras öfver fel vid rättegån- gen, invändningar,
            uppskofsdomar, skogshygge, åverkan, skogseld, jagt och djurfång,
            uppbördsmans orättvisor vid utmätningar och uppbörd, Häradsrätts
            utslag angående brandstod och olagligheter vid prestval; lagfarts-,
            förmynderskaps-, intecknings- och äktenskapsförords-ärenden; landshöfdinges
            utslag angående skuldfordrings- och skjutsnings-mål, stängsel,
            arrenden af boställen samt frågor om nybyggnad, husröta m. m.;
            vid af- och tillträden å kronohemman, såvida tvisten är mellan
            kronan och den till hvilken hemmanet är upplåtet (är tvisten mellan
            honom och hans landtbo,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
