<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1874--ak--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__159/mot_1874__ak__159-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-U3nQmirgdoHpBD92aCyg7i">
        Motioner i Andra Kammaren N:o 159. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-E4UfEu5vgTu9rQPFuen3zS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TCUNNNpgYjsUj9VrJQRyUc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AoDEg9D9BmSs3cfYyMkK7v" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BpVhYiwHNCW6KeoicDp141" type="motBody">
        <div xml:id="i-HPM7iwrbDQpRfmtBzqh5TF">
          <p xml:id="i-HJJMQjEZxGjTMnewQrEine">
            16 Motioner i Andra Kammeren N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-RxwVirGtp9KZCbK5e38tTt">
            N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-P7Wmk2MtUKs9iry7KSbJ2R">
            Af Herr G. Silfverstolpe: Om sådant lagstadgande, hvarigenom
            åt- skillig jernvägsmateriel förklaras kunna såsom fast egendom
          </p>
          <p xml:id="i-1mHJrSCFoQzNNYvUC3Qtq">
            intecknas.
          </p>
          <p xml:id="i-NueaHDmti84tkqAf8dpeF8">
            Vi gå nu snart den tid till mötes, då ej mindre statens stambanor
            än äfven åtskilliga enskilda bolags jernvägsanläggningar af betydlig
            utsträckning vinna fullbordan. Vigten och nyttan af dessa kommunikatioosmedel
            för alla grenar af vår industri behöfver ej mera bevisas. Den
            liflighet, hvarmed de begagnas och med hvilken man i alla orter
            sträfvar att tillegna sig dylika transportmedel, innebär i detta
            afseende bevis nog. Att uppkomsten af bibanor, så många som möjligt,
            är af stor vigt, så väl för att gifva stambanorna sin fulla betydelse,
            som för de ortintressen, hvilka de närmast afse att gagna, ligger
            för öppen dag. Åtskilliga sådana hafva ock redan blifvit färdigbygda,
            andra äro under byggnad, och ännu flera afsedda att byggas. En
            del af dessa hafva fått understöd af staismedel, men alltmera
            tyckes man nu komma till den åsigten, att deras åstadkommande
            bör helt och hållet öfverlemnas åt den enskilda företagsamheten.
            Under sådant förhållande upp- står ofta svårighet att, äfven med
            en ganska stark teckning af stam-aktier, genom lån anskaffa felande
            medel för företagets utförande. Visserligen hafva en del bolag
            lyckats upplåna medel emot förpantning af jernbanan; men då bland
            jurister tveksamhet råder, huruvida vissa delar af jernbana, såsom
            syllar, skenor och vändskifvor, af lagliga myndigheter kunna komma
            att räknas för lösegendom eller fastighet, så möta stundom betänkligheter
            och hinder för en sådan pantförskrifning, och jernvägsbolagen
            betagas derigenom en eljest lätt ut- väg att begagna denna sin
            dyrbara egendom såsom säkerhet för byggnadslån. Jag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__159/mot_1874__ak__159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FwQJak1i1zeZsbEnGbcddd">
            Jag är öfvertygad att, om lagstiftningen i detta afseende räckte
            en hjelpsam hand åt den enskilda företagsamheten, hvarigenom intet
            rättsförhållande kunde rubbas, men väl framtida processer i anledning
            af redan gjorda pantförskrit- ningar möjligen förekommas, så skulle
            derigenom många ganska vigtiga bibanors uppkomst och utförande
            underlättas och befordras, och vårt jernvägsnäts ut- sträckning
            till fromma för både staten och enskilde i hög grad fortskyndas.
            Jag får derföre vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-6sq48iBstKSwiDv2V3fGur">
            att Riksdagen ville för sin del besluta ett lagstadgande, hvarigenom
            vid jernbanor ej blott den exproprierade jorden med derå bildad
            bank- och stationsplaner samt uppförda byggnader af hvad slag
            det vara må, utan äfven nedlagda syllar, skenor och vändskifvor
            må förklaras kunna såsom fast egendom till långifvares säkerhet
            lagligen intecknas. Om remiss till Lag-Utskottet anhåller jag
            vördsart.
          </p>
          <p xml:id="i-Mho8EWZHHik29mh75cRyax" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1874.
          </p>
          <div xml:id="i-KHKWiLqdZ2tLULC61VzUH7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JouiMZNWZznjocR8Agsb5D" who="i-FaoUS6KQkC3yXJre1uVh4Z" type="signature">
              Gust Silfverstolpe
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NXcWKEF8NPp36xVUzvfRUx">
            Bih. till Rikd. Prot. 1874. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 14 Haft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
