<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1874--fk--00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__19/mot_1874__fk__19-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Jh3h7ytnD28J7UcAiyHMTz">
        8 Motioner i Första Kammaren, N:o 19.
      </fw>
      <div xml:id="i-Qi1aJwUzpHfHmX7ia4kdv8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H2mr45nSmrCN7UGVbN5x9b" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KBuNLvqBAMYFD1ks2D8Jyx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-65yJaRKDgurK9opubwPTNh" type="motBody">
        <div xml:id="i-GFVSx6JGuX8JGePMjUDJA4">
          <p xml:id="i-JgseieXwdAXTPgbe5rPkgV">
            till Kongl. Maj:ts förfogande dertill behöfliga medel; och tillåter
            jag mig derföre vördsamt föreslå, | att Riksdagen beviljar det
            i Justitie-statsministerns ofvanberörda yttrande omförmälda anslag
            af 40,000 Kronor på extra stat för år 1875, till bestridande af
            kostnaderna för utarbetande — genom en lagkomité . eller lagberedning,
            bestående af flere ledamöter än lag- byrån — af lagförslag, företrädesvis
            sådana, som om- fatta större afdelningar af civillagen och rättegångsord-
            ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GwMVqWkhvickpFwsz7i6Gu">
            Om remiss; till Stats-Utskottet. anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-8Y6wS4fqj74eRntACLbnfD">
            Stockholm den 29 Januari 1874.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-NamzFwhxuHxbCMeXpdZHip">
            N. 4. Fröman.
          </p>
          <p xml:id="i-W8yAoFBiu2DwAwbZ1s9kv3">
            N:o 19,
          </p>
          <p xml:id="i-B4swKQcVDNaseQyNWQ74aP">
            Åf Grefve Mörner, Carl Göran: Om indragning af den under Landtbruks-akademiens
            Förvaltnings-komités inseende ställda särskilda befattning af
            undervisare i fiskodling.
          </p>
          <p xml:id="i-F9c7RvEuviy78WJySDQqj2">
            Uti det underdåniga utlåtande, som Kongl. Landtbruks-akademiens
            Förvaltnings-komité till Kongl. Maj:t afgifvit den 21 November
            sistlidet år rörande ifrågasatt löneförbättring för åtskilliga
            under komitéen ställda tjenstemän har komitéen, bland annat, gjort
            hemställan derom, att då genom Kongl. brefvet den 12 Januari 1864
            blifvit till fiskerinäringens befrämjande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__19/mot_1874__fk__19-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ASJGCwVgtbhVEDX6oBC7Li">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 19. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-7nuoymuhWeZHavSGAQXhba">
            befrämjande anställde en Fiskeri-intendent och två Assistenter,
            af hvilka enskilda reqvirenter kunde erhålla råd och upplysningar,
            samt särskild undervisare i fiskodling och för fiskerierna i allmänhet
            vid sådant för- hållande kunde anses icke vara behöflig, nu varande
            undervisaren i fisk- odling, Friherre G. C. U. Cederström, som
            nu uppnått en ålder af 67 år, samt på senare tiden, till följd
            af det biträde allmänheten erhållit af de nya fiskeritjenstemännen,
            varit i sin tjenstebefattning mindre anlitad, måtte förklaras
            berättigad att, då han sig derom anmälde, blifva upp- förd på
            indragningsstat, samt att derefter denna tjenst, såsom nu mera
            icke behöflig, ej måtte vidare tillsättas. Denna underdåniga hemställan
            har dock, så vidt jag af Kongl. Maj:ts nådiga proposition”om statsverkets
            tillstånd och behof kunnat finna, icke föranledt någon nådig framställning
            till Riksdagen, och som jag tror densamma vara ur mera än en synpunkt
            förtjent att af Riksdagen tagas i öfvervägande, tillåter jag mig
            härmed att deruppå fästa Riksdagens uppmärksamhet. Redan då den
            nya organisationen af den personal, som var afsedd att verka till
            upphjelpande af fiskerinäringen, skulle genomföras, tillät sig
            Förvaltnings-komitén att, ehuru utan framgång, göra förslag om
            in- dragning af den befattning, hvilken den särskilda undervisaren
            i fisk- odling innehade; och den erfarenhet, som vunnits under
            de derefter för- flutna tio åren, har icke varit egnad att i någon
            mån jäfva riktigheten af komiténs åsigt om ändamålsenligheten
            af berörda åtgärd; och då härtill kommer, att densamma skulle
            leda till minskning i statens ut- gifter genom inbesparade resekostnads-
            och dagtraktamentsutgifter med mera, så kan jag ej underlåta ödmjukligen
            föreslå, att den här förut omnämnda, under inseende af Kongl.
            Landtbruks-akademiens Förvaltnings-komité ställda sär- skilda
            befattningen af undervisare i fiskodling måtte, såsom öfverflödig,
            indragas, och nuvarande innehafvaren af densamma förflyttas å
            rikets Allmänna Indragnings- stat med åtnjutande under sin återstående
            lifstid af det honom nu tillkommande lönebelopp såsom pension.
          </p>
          <p xml:id="i-85tkHqARSHmDer4E7t2ckw" type="date">
            Stockholm den 29 Januari 1874.
          </p>
          <p xml:id="i-MF5G1QcDv3GeKRtiNeBD9y">
            Carl G. Mörner.
          </p>
          <p xml:id="i-PE7VWTtgdZC6mRkddcWwPu">
            Bih, till Riksd. Prot. 1874. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 4 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
