<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__71/mot_1874__ak__71-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BmGZ5iYSwJFxpWaGLiA2aD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7ajvq76HxodC2UGY2GJsew"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3RCWbkiCDw4NC4xyC3ojk2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NnFhjVoeP46Nqdr1Ffh41U">
        <div xml:id="i-XWiTZoY874Rf5q4bXSC7e">
          <p xml:id="i-Navs7edN8T9DxCLmKQ8j2d">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 71. 5 17
          </p>
          <p xml:id="i-Xcm5jaPBALhBAroTgdARyn">
            pligtige, att till förutnämnda kassa af sin pension be- tala
            8 procent, till dess de hafva uppnått 55 lefnadsår. De folkskolelärare,
            som för obotlig sjukdoms skull nödgas taga afsked, varda från
            dessa procent befriade.
          </p>
          <p xml:id="i-VHzSJ2N7DSvMtA3xRu8daS">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt. StockHolm
            den 28 Januari 1874.
          </p>
          <p xml:id="i-CFUTeDsackYPTNvhKecGV2">
            S. Benj. Linné.
          </p>
          <p xml:id="i-9thq5SvDggewnxK8MVza9q">
            MN:o 71.
          </p>
          <p xml:id="i-Xzh9tcQ3B5QnqA3KmxNiej">
            Af Herr $S. B. Linné: Derom att jemväl för musikaliska arbeten
            eller kompositioner måtte tillämpas hvad lagen af den 3 Maj 1867
            stadgar rörande efterbildning af konstverk.
          </p>
          <p xml:id="i-MJtZAho4KK9HqqHspytXGs">
            Uti en skrifvelse till Kongl. Maj:t den 28 Februari 1863 uttalade
            Riksdagen denna åsigt, att, då produkterna af tankens arbete vore
            lika mycket förtjenta af skydd, som hvarje annan produktion, hvilket
            ock redan vore så till vida uti lagstiftningen erkändt, som tryckfrihetsför-
            ordningen skyddade författares eganderätt till deras verk, och
            genom särskild förordning den 20 Juli 1855 vore förbjudet att,
            utan författa- rens eller hans rättsinnehafvares tillåtelse, offentligen
            uppföra ett dra- matiskt eller för skådeplatsen författadt musikaliskt
            arbete; så egde konstnären lika berättigade anspråk derå, att
            eganderätten till hans verk af lagen hägnades. Denna skrifvelse
            föranledde Kongl. Maj:t, att genom nådig proposition den 4 December
            1866 för Riksdagen fram- lägga ett förslag till lag angående efterbildning
            af konstverk, hvilken lag, af Riksdagen godkänd, sanktionerades
            genom Kongl. förordningen den 3 Maj 1867. Ehuru denna lag endast
            afser plastiska och tekniska konstverk, så innehåller dock såväl
            sjelfva denna lag, som ofvan anmärkta Kongl. förordning af den
            20 Juli 1855 och Riksdagens anförda skrifvelse så Bih. till Riksd.
            Prot. 1874. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 6 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__71/mot_1874__ak__71-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EHLfyepVS9yAqmmGdMRWnF">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 71.
          </p>
          <p xml:id="i-Az3ntxsSHwQSeLbsEfqRon">
            tydliga och bestämda häntydningar derpå, att eganderättens heliga
            lag jemväl bör på hvarjehanda andra konstverk tillämpas; men ty
            värr är det icke så med musikaliska konstalster eller tondikter,
            ty de efter- tryckas oförsynt, utan att författaren eller kompositören
            på något sätt kan sådant förhindra. Utaf alla konstalster äro
            väl ock musikalstren de fördelaktigaste att eftertrycka, emedan
            noternas universala beteck- ning och läsning gör, att, hvarhelst
            ett musikverk utgifves, kan det utan all slags öfversättning eller
            omarbetning så att säga läsas och förstås 1 hela den bildade verlden.
            Man finner lätt härutaf, att ingen är utsatt för större fara,
            än tondiktaren, att genast, så snart hans verk sett dagsljuset,
            få detsamma eftertryckt hvar som helst och således se sina mödor,
            sina skapelser kringspridas kring länder och folk, utan att honom
            tillerkännes den ringaste lön eller uppmuntran för sitt arbete,
            sin konst; ty hvilken förläggare kan eller vill stå risken att
            gifva en kompositör ett författarehonorarium, när det tryckta
            arbetet, utan ett dylikt honorarium, kan i utlandet genast eftertryckas
            och i godtköps- upplagor öfverallt försäljas. Denna betänkliga
            och orättfärdiga sak att eftertryck af musikaliska konstalster
            icke kan på något sätt, eller med stöd af gällande tryckfrihetsförordning,
            af författare eller kompositör hindras, gör honom i detta hänseende
            rättslös och föranleder att få inom vårt land våga utgifva några
            kompositioner eller på annat sätt befatta sig med tondiktning,
            emedan en här den ena dagen med stor kostnad åstadkommen upplaga
            kan genom nästa dag från utlandet in- kommen godtköpsupplaga helt
            och hållet förhindras att blifva såld. Detta är minst sagdt illa;
            ty Sverige besitter stora och kanske relativt flera musikaliska
            förmågor än något annat land; men dessa konstidkare äro hos oss
            beröfvade all möjlighet att arbeta och af sitt arbete skörda frukt.
            En rättelse härutinnan är derföre af behofvet högeligen på- kallad,
            och Riksdagens förut åberopade åsigt om konstidkares egande- rätt
            till sina produkter föranleder motionären att hoppas, det icke
            heller musikkompositörer skola längre lemnas rättslösa. Utom hvad
            kompositörerne sjelfva och våra musikkataloger kunna vitsorda
            om behöfligheten af en lag, som skyddar den artistiska egande-
            rätten, får jag äfven åberopa de af nordiska juristmötet 1872
            samt skan- dinaviska bokhandlaremötet 1873 enhälligt uttalade
            åsigterna om en dy- lik mellanrikslag; men som en sådan lag troligen
            ej på länge kan åstadkommas, anser jag det för högst angeläget
            och nästan tillfyllest- görande, om en dylik lag eller ett förbud
            att eftertrycka musikalster blefve ensam för Sverige, i likhet
            med den redan för efterbildning af konstverk, antagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__71/mot_1874__ak__71-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fto3crXe5J4j8s5rxs6fFU">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 72. 19
          </p>
          <p xml:id="i-XgTk36hefgvwnMZR6LGgnT">
            På grund af hvad jag sålunda haft äran andraga, får jag vörd-
            sammast föreslå, att Riksdagen för sin del måtte besluta, att
            allt, hvad lagen af den 3 Maj 1867 stadgar rörande efter- bildning
            af konstverk, jemväl må gälla för musikaliska arbeten eller kompositioner.
          </p>
          <p xml:id="i-C1CfNWJEcKV5dDJTUbmWWk">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-93PU4jxgb6euwCc6Xv9idb">
            Stockholm den 28 Januari 1874.
          </p>
          <p xml:id="i-H1AGbHWi9t8Fnxe619oVyU">
            S. Benji. Linné.
          </p>
          <p xml:id="i-QkFBYr1Mwesb1PH5Yg7TGn">
            N:o 72.
          </p>
          <p xml:id="i-66NV51FDyRhTtZCQbLbXVy">
            Af Herr S. B. Linné: Om nedsättning i nu gällande brefporto.
          </p>
          <p xml:id="i-4EUSHjex2uvrMGmY7dHhmi">
            Till beredande af lindring för den korresponderande allmänheten
            och till lättnad vid förandet af Postverkets räkenskaper, och
            då man genom nedsatt porto ej har att frukta minskning i Postverkets
            inkom- ster, emedan brefvens antal, då portot är ringa, ökas,
            såsom ock genom skrifkonstens större utbredning, får jag vördsamt
            föreslå det Riksdagen ville för sin del besluta
          </p>
          <p xml:id="i-AQRh3KfYvvZVDpgfMC5EZg">
            att befordringsafgiften för vanliga bref som för närvarande utgör
            12 öre, bestämmes till 10 öre för bref vägande till och med 4
            ort och för bref vägande mera 1 förhållande derefter.
          </p>
          <p xml:id="i-JxdBChPn9hUrvJC4W8wGMY">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 28
            Januari 1874.
          </p>
          <p xml:id="i-ScWQjke97uc1m8eFSbdCNd">
            S. Benj. Linné.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
