<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1874--ak--00139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__139/mot_1874__ak__139-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LstCq35QggHy8YPVdpNKqg">
        6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 139.
      </fw>
      <div xml:id="i-EvPLG4Q8XcPU4YPxc7vXTS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C6dTrXoWGuMNbKSx44kJjX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Sfw5rn6XF7SnC1AfiYd6W4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ddm71KqRkHGsdVSLHiQUU" type="motBody">
        <div xml:id="i-UWf9ZmsHhYPFo9DCFfkFJL">
          <p xml:id="i-8v1yu8weZEztap43LoDBH7">
            N:o 139.
          </p>
          <p xml:id="i-QBpvzsEEbuWFQUmhHrvU6X">
            Af Herr Johannes Bengtsson: Om ändring af $ 58 i Kongl. Stadgan
            om skiftesverket i riket den 9 November 1866.
          </p>
          <p xml:id="i-5ohGhkMaxdyU3ygCpawwiG">
            Vid åtskilliga af de laga skiften, som under en föregående tid
            blifvit verkställda, hafva skiftesförrättarne af misstag eller
            förbiseende för- lagt de skiftade lotterna så, att den ene lottegaren,
            för att icke färdas öfver grannens mark, fått sin utfartsväg särdeles
            obeqvämt och illa be- lägen samt betydligt längre, än om han fått
            densamma förlagd öfver grannens mark, ett förhållande, hvilket
            för de jordegare, som måst vid- kännas detsamma, medfört stor
            olägenhet, i synnerhet under de tider af året, då vår- och höstarbetet
            samt bergningen af skörden pågått, och en kortare väg således
            skulle hafva betydligt påskyndat arbetets afslutande och derigenom
            möjliggjort arbetskrafternas användande på andra för jord- bruket
            nyttiga ändamål. Den skada, som härigenom tillskyndats jord- egarne,
            kan naturligtvis nu ej ersättas, men rättvisa och billighet kräfva,
            att tillfälle lemnas dem, hvilka befinna sig i denna oförmånliga
            ställning, att mot utbyte af mark, i värde motsvarande den, som
            erfordras för vägen öfver grannens jord, och så belägen, att densamma
            kan med grannens lott förenas, erhålla för dem lämplig utfartsväg,
            äfvensom att vid fram- deles skeende laga skiften samma förmån
            beredes hvarje skiftesdelegare, som deraf är i behof. Bestämmes
            ersättningen för utfartsvägen så, att den verkligen motsvarar
            den minskning i värde och afkastning afjorden, som grannen genom
            afträdandet af den för utfartsvägen nödiga mark lider, och är
            den afträdda marken så belägen, att den kan förenas med gran-
            nens mark till ett helt, så torde alla billiga anspråk å grannens
            sida kunna anses uppfyllda. Nu gällande skiftesstadga förbjuder
            visserligen ej utbyte af mark för ifrågavarande ändamål skiftesdelegare
            emellan, men föreskrifver i $
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__139/mot_1874__ak__139-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8f1jp1ubkUJCabnMKTNyy9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 139. é 7
          </fw>
          <p xml:id="i-f9GSZeUyUPStxDRf6qZvL">
            58, att utbytet må ega rum endast om jordegarne sig derom förena,
            en bestämmelse, som, om den icke omintetgör betydelsen af stadgandet
            i den föregående delen af $, åtminstone betydligt förringar dess
            betydelse i praktiskt hänseende. Skyldigheten att afstå mark för
            att derigenom bereda sin granne fördelen af en gin och beqväm
            utfartsväg bör vara ovilkorlig, så vida nemligen å andra sidan
            lemnas mark, som till areal och beskaffenhet befinnes med den
            förra jemngod och är så belägen, att den kan med grannens skift
            sammanläggas. Med stöd af hvad jag nu i korthet anfört, hemställer
            jag vördsarat,
          </p>
          <p xml:id="i-CTGdbfXn21kQqq8vtzncJh">
            att Riksdagen för sin del må besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-71QxD7pGZhwMri2KkAgjL4">
            att, med ändring af Kongl. Skiftesstadgan den 9 No- vember 1866,
            $ 58, samma $ skall erhålla följande lydelse: &gt;»Kan genom ego-utbyte
            i andra fall, än nu nämnde äro, beqvämlighet för odling eller
            häfd, utfarts- väg eller annan dylik fördel vinnas, och yrkar
            skiftes- delegare sådant utbyte, då må det utan hinder af förut
            faststäldt skifte ske, på sätt i 56 $ sägs.»
          </p>
          <p xml:id="i-ULL1W8kYumPtKxLFmTrss">
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-txVz5bxpXLc5FzSuUhMbn" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1874.
          </p>
          <div xml:id="i-NjKB4uHb3C2dX7ZUELNoP9" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              J. Bengtsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
