<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__4/mot_1874__fk__4-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            io Motioner i Första Kammaren, N:o 4.
          </p>
          <p>
            Nie 4.
          </p>
          <p>
            Af Herr Thyselius: Angående rätt för egare af skattejord att
            fritt förfoga öfver derå växande ekskog samt maste- och stor-
          </p>
          <p>
            verksträd.
          </p>
          <p>
            Då Riksdagen, under förutsättning att en ny betryggande härordning
            varder antagen, lemnat sitt samtycke dertill att grundskatterna
            samt rustnings- och roteringsbesvären må efterhand upphöra samt
            såmedelst, i afseende på beskattningen, jemlikhet i en framtid
            åstadkommas emellan jordlägenheter af olika natur, torde det icke
            heller anses för mycket vågadt, om ett förslag nu väckes derom,
            att kronoskattejorden måtte blifva likställd med frälsejord, så
            vidt angår egande- och fri dispositionsrätt öfver den å dess område
            be- tintliga ekskog, äfvensom öfver maste- och storverksträd.
            Ifrån äldre tider har i afseende på de så kallade bärande träd,
            hvar- till 1734 års lag hänför ek, bok, apel och oxel, blifvit
            i lagstiftningen an- taget såsom grundsats, att dessa träd å frälsegrund
            höra frälsemannen till, hvaremot egare af stadsjord, säterier,
            hemman och lägenheter, så vidt jorden är skatte, frånkänts makt
            att dylika träd hugga och fälla. Uti detta stad- gande har sedermoer:
            genom Förordningen den I Augusti 1505, vidtagits en sådan förändring,
            att af de bärande träden endast eken blifvit kronan för framtiden
            förbehållen, hvarefter slutligen, på frimställning af representa-
            tionen, 1 afseende på nämnda trädslag den eftergift blifvit, medelst
            Förord- ningen den 28 Oktober 1850, beviljad egare af skattejord,
            : tt han må genom lösen förvärfva egande- och oinskränkt ee ej
            mindre till den ekskog, som framdeles af sig sjelf ellev i följd
            af verkställda planteringar kan på hans jord uppväxa, än ock till
            den redan befintliga ekskogen, med undan- tag allenast af sådana,
            när författningen utfärdades växande tvö äd, som vid anställd
            besigtning oc ch värdering utmärktes och aurtenlneades såsom goda
            och för flottan användbara, hvilka kronan förbehöll sig att få
            fälla och afföra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__4/mot_1874__fk__4-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 4. 11
          </p>
          <p>
            emot betalning efter taxa. Lagstiftningen har sålunda under detta
            århund- rade framgått i en bestämd riktning mot det mål jag uppställt,
            och jag bör visa att det enda steg, som återstår att taga för
            hinnandet af nämnda mål, nu kan uttagas utan någon egentlig uppoffring
            å statens sida. På af mig framställd begäran har vid landskontoren
            i de län, der eken växer, med undantag allenast för Kalmar, Westmanlands
            och Werm- lands, undersökning i der förvarade handlingar egt rum,
            angående 1:0) sam- manräknade antalet af de hemman, å hvilka,
            vid verkställd värdering, be- funnits ekar som varit odugliga
            för kronans behof och beloppet af den lösen, som för så beskaffade
            ekar blifvit bestämd; 2:0) sammanlagda mantalet af de hemman,
            för hvilka sådan lösen ännu icke blifvit erlagd, och beloppet,
            hvar- till nämnda lösen skulle uppgå, samt 5:0) huru många de
            mantal äro, för hvilka utan sammanhang med skatteköp eller inlösen
            af redan förefunna ek- träd, rättighet att disponera öfver den
            framdeles uppväxande ekskogen samt maste- och storverksträd blifvit
            förvärfvad. Af dessa undersökningar, hvilka egde rum under året
            1870, men i afseende hvarå ifrån mer än ett t län blif- vit afgifven
            den förklaring, att desamma till följd af bristfälliga anteckningar
            icke kunnat bringas till önskvärd fullständighet och säkerhet,
            framgår, att antalet hemman, hvarpå funnits växande ekar af beskaffenhet
            att få inlösas, utgjort, om i: brutna talen i de särskilda länsuppgifternas
            slutsummor lem- nas å sido, 12,038, samt lösesumman 277,390 riksdaler
            3 öre, att antalet hemman, at hvilkas egare lösningsrätten icke
            blifvit begagnad, uppgått, lika- ledes utan beräkning af de brutna
            talen, till 1,214 samt inlösningsbeloppen sammanräknade till 15,069
            riksdaler 22 öre, samt att för 554 hemman, brutna tal oberäknade,
            lösen endast för framdeles uppväxande ekskog blifvit erlagd. Vidare
            har jag låtit verkställa utdrag ur dei Kongl. Kammarrätten förvarade
            räkenskaper, så vidt de afse influten lösen för ek samt maste-
            och storverksaträd under åren 1863 till och med 1872 2, och dervid
            inhemtat, att staten under denna titel haft i inkomst:
          </p>
          <p>
            år 18063 R:dr = 895: 79, 1864 1381: 37, 1865 07: 66, 1560 921:
            6 FSÖ7T åt: 09 [868 LÖ9T: T4, (869 376: 30, [870 483: M6 stil
            18: 26, och 1872 S69: TI
          </p>
          <p>
            eller tillsammans under tio år 9, 443 Ridr 43 öre.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__4/mot_1874__fk__4-003.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 4.
          </p>
          <p>
            När nu i öfvervägande tages, att uti samtliga länen mom södra
            och mellersta Sverige, med undantag allenast af de tre förut uppgifna,
            uti ett af hvilka, nemligen Wermlands, eken dessutom är ytterst
            sällsynt, återstående lösningssumman för befintliga ekar enligt
            de meddelade uppgifterna år 1870 icke skulle uppgå till högre
            belopp än 15,069 R:dr 22 öre, att ifrån fler: län den förklaring
            blifvit lemnad, att uppgifterna icke voro alldeles tillför- litliga,
            af orsak att fullständiga handlingar till upplysning i ämnet icke
            voro att tillgå, hvilket måste antyda att af. de-stadgade inlösningsbeloppen
            åtskil- ligt kunde hafva influtit utan att hafva blifvit i förteckningarne
            upptaget, att under åren 1870—1872 guldits öfver 2,000 R:dr, samt
            att under nästlidna år ytterligare något belopp kan hafva blifvit
            levereradt, att vidare utaf de räknade träden tvifvelsutan många
            under den långa tiden afverkats eller af ålder eller bristande
            vård gått förlorade, samt att hvad som återstår sannolikt på hvarje
            särskild egendom är af det ringa värde, att jordegaren, om han
            än icke fäster afseende vid den bestämda lösesumman, dock i allmänhet
            icke vill underkasta sig de med en inlösning förenade omgångar
            och- besvär, så lärer väl varda medgifvet, att kronans förlust
            genom att efterskänka all rätt till de ännu icke inlösta träden
            icke är af beskaffenhet, att synnerligt afseende deråt må egnas.
            Men om, såsom det föregående gifver vid handen, det en- dast är
            ett obetydligt antal af de för flottan icke användbara ekar, hvilka
            återstår att inlösa, så visar den ofvan angifna siffran, att inlösningsrätten
            särskildt af den framdeles uppväxande ekskogen blifvit i högst
            ringa mån be- gagnad, endast för 554 mantal, fördeladt på en tidrymd
            af mer än 40 år. Orsaken dertill kan icke vara att söka i afgiftens
            belopp, hvilket icke är högre än 24 skillingar banko eller 75
            öre för hvarje helt mantal, utan der- emot i sättet och ordningen
            för vinnande af denna rättighet, hvilka äro så besvärliga, att
            jordegare i allmänhet icke funnit mödan värdt att till för- värfvande
            deraf vidtaga någon åtgärd. Hvad han härför har att iakttaga är
            nemligen, först att till landtränteriet inleverera löseskillingen,
            d. v. s., om hemmansdelen t. ex. skulle utgöra + mantal, nio öre;
            vidare att taga lands- kontorets bevis derom genom protokollsutdrag,
            hvarför vanlig expeditionslösen, två R:dr, skall erläggas, samt
            slutligen att uppsöka den kanske aflägset nog bosatte häradsskrifvaren
            i ändamål att för denne uppvisa det erhållna proto- kollsutdraget,
            hvilket sistnämnde tjensteman äfven har att påteckna. Icke kan
            man gerna föreställa sig, att detstora flertalet bland egarne
            till skatte- jord, hädanefter mera än hitintills, skall underkasta
            sig allt detta omak för vinnande af eganderätten till en telning,
            hvilken fordrar mansåldrar innan den hinner sin fullväxt, och
            staten kan otvifvelaktigt utan all afsaknad från- säga sig äfven
            denna inkomstkälla, och den kan det och bör det desto hellre,
            som derigenom mera enkelhet i en del af administrationen skulle
            vinnas, ity att åtskillig af afgiftens uppbörd och redovisning
            förorsakad skriftvexling
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__4/mot_1874__fk__4-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 4. 13
          </p>
          <p>
            undyckes, porto och skrifmaterialier besparades, ett ej så litet
            besvärligt granskningsarbete gjordes öfverflödigt samt förandet
            af anteckningar i jorde- bokens tre exemplar om alla de små hemmansdelar,
            för hvilka lösen kunde blifva erlagd, icke vidare komme i fråga
            m. m. Man erinre sig härvid, att emellanåt rätt många särskilda
            hemmansdelar kunna vara att anmälas, innan statens inkomst uppgår
            till En riksdaler. Jag har hittills endast berört hvad staten
            kunde i penningar förlora, derest dess rätt eftergåfves till de
            ekar, som finnas eller kunna uppväxa på skattejord. En dylik eftergift
            skulle dock innebära jemväl en annan upp- offring, nemligen af
            all rätt att hugga och låta afhemta de träd, hvilka vid anställda
            besigtningar och värderimgar redan blifvit utmärkta och antecknade
            såsom goda och för flottan anvi ändbara. Utan att egentligen begära
            upp- märksamhet derpå, att numera icke så uteslutande som 1 förra
            tider eken ingår såsom material vid byggandet af krigsskepp, eller
            att till följd af höga arbetslöner och ofta långa landsvägstransporter
            det virke, som kan på skatte- jorden upphemtas och aldrig finnes
            samladt till större mängd på ett ställe, blifver för staten ganska
            dyrt, så att dylikt virke sannolikt kan till vida bättre pris
            inköpas, har j jag att meddela, att, enligt från Kongl. Marin-ingeniör-
            staten mig benäget lemnad uppgift, vid skogsundersökningar, hvilka
            amställts i Christianstads län åren 1861 och 1867, i Kalmar jön
            åren 1862, 1865 och 1866, i Dilekinge län sistnämnda året, 1 Jönköpings
            län år 1868 och i Nyköpings län år 1869, det blifvit utrönt, att
            inom dessa fem län å skatte- jord icke funnos flera än 95 fällbara
            göda ekar och 17 ekar, hvilka voro i frisk tillväxt, då deremot
            å boställen och annan kronojord antalet af de fäll- bara goda
            ekarna uppgick till 14,253 och af de i frisk tillväxt varande
            till 1,988 stycken. De å skattejorden växande ekar utgöra således
            i dessa län en försvinnande liten del af dem, som äro flottan
            förbehållna, och då, i de öfriga länen, för hvilka jag icke varit
            i tillfälle förskaffa mig specifika upp- gifter i nämnda hänseende,
            proportionen emellan de å skatte- och kronojord befintliga, för
            flottan användbara ekar ansetts vara ungefärligen lika med den,
            som eger rum,i de fem länen, vill det förefalla, som skulle icke
            heller från synpunkten af flottans behof hinder böra möta för
            ekskogens öfverlåtande till fri disposition af skattejorås egare.
            Med anledning häraf och "då bibehållandet af rättigheten att till
            ett värdet motsvarande pris inlösa de maste- och storverksträd,
            som finnas å skattejord och hvilka ovedersägligen höra jordegaren
            till, för staten desto mindre kan vara af någon vigt, som jordegaren
            har sig öppet lemnadt att medelst inlösen af den framdeles uppväxande
            ekskogen eller en särskildt er- lagd afgift af 75 öre för helt
            mantal, befria sig från denna statens lösnings- rätt, samt det
            i öfrigt tilläfventyrs kunde sättas i fråga, huruvida det må vara
            med statens uppgift fullt öfverensstämmande, att, för atsägelsen
            af en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__4/mot_1874__fk__4-005.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 5.
          </p>
          <p>
            dylik, numera åtminstone högst sällan utöfvad rättighet, af jordens
            egare betinga sig eller utfordra en alltid, men för det allmänna
            i synnerhet, ringa penning, får jag vördsamligen föreslå, att
            egare af kronoskatte hemman och lägenheter, RE säterier och stadsjord
            af kronoskattenatur må förklara berättigade att, utan erläggande
            af särskild lösen, för framtiden, fritt disponera öfver den å
            deras jord växande ekskog af hvad beskaffenhet som helst, äfvensom
            öfver maste- och storverksträd.
          </p>
          <p>
            J. Thyselius.
          </p>
          <p>
            N:o 3.
          </p>
          <p>
            Af Herr Nordenfelt, L, M.: Angående bergverkstiondens afskaffande.
          </p>
          <p>
            Jag föreslår vördsamt: att den skatt, som kallas bergsverkstionde,
            måtte alldeles upphäfvag, på sätt Kongl Maj:ts proposition till
            1872 ärs Riksdag innehåller, eller att åtminstone de bergverk,
            hvilka icke åtnjutit eller äro i besittning af något under- stöd
            från statsverket, måtte befrias från denna afgitt. Denna skatt
            synes mig i hög grad orättvis och betungande samt hinder- lig
            för de ädlare bergverkens tillväxt, hvarjemte den torde vara af
            föga vigt för statsverket. De skattdragande skola, som bekant
            är, förutom inkomstbevillning af- lemna en trettiondedel af sin
            tillverkade vara, antingen tillverkningen gått med vinst eller
            förlust, hvilket senare ofta nog inträffar med dessa berg- verk,
            till följd af malmernas omvexlande beskaffenhet och sparsamma
            före- kommande. Med egna tillgångar skola dessa skattdragande
            bryta grufvorna, köpa och transportera cokes, som numera nästan
            uteslutande användes för smält-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
