<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1874--fk--00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BSkF5dSaSYSfroxqXBucF9">
        3 Motioner i Första Kammaren, N:o 10.
      </fw>
      <div xml:id="i-7bYTWnhtpzispxhh7hCR7x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Rv3z3uJcLfyghmVt7bbNZj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-17u3sALDwQht9M5mLLGmP2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L3s9MQ1ZkichzEfdYwGYVC" type="motBody">
        <div xml:id="i-H4LgeFcAVYWDXRKinESpg6">
          <p xml:id="i-7Dr21sWhvk3r12MYAHamen">
            N:o 10.
          </p>
          <p xml:id="i-66xxsunUCH7mEQEgGnX99z">
            Af Herr Bergman: Angående inskränkning af den enskilde skogsegarens
            i Norrbottens län rätt att afverka ungskog.
          </p>
          <p xml:id="i-6LjQqF3pVdsbA7snqUAWzL">
            Tid efter annan har fråga uppstått om åtgärder för ordnandet
            af en sådan hushållning med landets skogar, att deras framtida
            bestånd icke äfventyrades, och genom Regeringens och Riksdagens
            beslut äro statens skogar numera ställda under ändamålsenlig vård
            och behandling, likasom hushållningen med enskildes skogar inom
            Norr- och Westerbottens läns lappmarker är betryggad genom Kongl.
            Maj:ts nådiga förordning" den 30 Maj 1873 om afvittring i samma
            lappmarker. Hushållningen å öfrige enskilde hemmansegares skogar,
            särdeles i de nordligaste länen, lemnar dock mycket öfrigt att
            önska, synnerligast sedan de senare årens mer och mer uppdrifna
            pris på skogseffekter framkallat en till öfverdrift gående afverkning,
            som hotar med skogarnes förstöring. — Inom Norr- bottens län,
            der afverkningen å enskilda skogar för längre tid tillbaka vanligen
            endast omfattade till sågtimmer dugligt virke, nedhugges numera
            äfven den spädare växande skogen och apteras till så kallade sparrar,
            hvilka mången gång endast hålla omkring 4 tum i fyrkant. För en
            provins belägen på båda sidor om polcirkeln, och der snöfjellen
            utgöra de vestra och norra gränserna, har den växande skogen en
            stor och vig- tig betydelse; — der fordrar den långa och kalla
            vintern icke blott bränmaterial till värme utan äfven byggnadsvirke
            till varma boningshus, hvartill åtgå betydliga qvantiteter fullmogen
            skog; — der är det sko- garne som utgöra skydd mot de kalla och
            våldsamma fjellvindarne; — och slutligen får man icke förbise
            den inverkan, som skogarne onekligen hafva på den odlade jordens
            fruktbarhet, hvarom sorglig erfarenhet med- delas från främmande
            länder. När man derjemte känner, att det behöf-
          </p>
          <p xml:id="i-HRw6pnqqTbLLrRXQ9eEw5R">
            ves omkring 200 år, innan ett timmerträd når mognad, så finner
            man af hvilken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WQUESJGtMEFAT7dec8aubH">
            Motioner Första Kammaren, N:o 10. 9
          </p>
          <p xml:id="i-STspT1QxrtjFk5VnTT5jXc">
            hvilken fara provinsens framtid hotas om den yngre växande skogen
            förstöres. Med anledning häraf hafva representanterna vid Norrbottens
            läns landstings sammanträde förlidet år ansett nödigt vidtaga
            åtgärder för att skydda den växande ungskogen från förödelse,
            och som sådant skydd ansågs icke kunna åstadkommas annorlunda
            än genom ett allmänt lag- stadgande som hindrar tillgodogörandet
            af annan ungskog och annat omoget virke än det som afverkas till
            följd af en ordnad skogshushåll- ning, så beslöt landstinget att
            till Kongl. Maj:ts nådiga pröfning öf- verlemna ett i denna riktning
            upprättadt förslag till skogsordning för vården af de enskilda
            skogarna i Norrbottens län utom lappmarkerna, jemte underdånig
            anhållan att Kongl. Maj:t täcktes i öfverensstämmelse dermed utfärda
            nådig förordning. Enär detta förslag till skogsordning otvifvelaktigt
            berör den en- skilde skogsegarens rätt att hushålla med sin egendom,
            samt frågan så- ledes icke kan lösas annorlunda än genom Riksdagens
            medverkan, så får jag som min motion upptaga ofvan åberopade härhos
            bifogade förslag med vördsam anhållan, att Riksdagen för sin del
            ville besluta, antingen en sådan inskränkning af den enskilde
            skogsegarens i Norr- bottens län rätt att afverka ungskog som
            bifogade för- slag till skogsordning för vården af de enskilda
            sko- garne i Norrbottens län utom lappmarkerna angifver, — eller
            ock vidtaga andra verksamma lagstiftningsåt- gärder för att bereda
            en sådan hushållning å enskil- des skogar 1 nämnde län, som betryggar
            dessas fram- tida bestånd, och anhålles vördsamt om remiss till
            ve- derbörligt Utskott af denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-QFMtEDt4KWtYPhrXCPugXw" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1874.
          </p>
          <div xml:id="i-QyMwbreEtN1f26PYYkgw5i" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3Bd9eFbPrrRGhuY1R7C45U">
              <item xml:id="i-8Jv41ShbEZiAjS8QL6Wbqb" who="i-7Mn3sAoq9CusA9q6HjCYdB" type="signature">
                S. P. Bergman
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BMTu9eGwdXJU1xqtt5rA2m">
            Bih. till Riksd. Prot. 1874. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 2 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8edvEHKRu1x5nV9oKnPEmL">
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 10.
          </fw>
          <p xml:id="i-C1xyXeSEVxXqMUxWTmy3Yw">
            Underdånigt Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-B2qUTbBMvrcAxq89hJFQeZ">
            Skogsordning för vården af de enskilda skogarne i Norrbottens
            län, utom lappmarkerna.
          </p>
          <p xml:id="i-EaXNdtxpaBuRW89KQ22RCS">
            $ 1. Egare af frälse- eller skattehemman, hvilkas område är genom
            af- vittring bestämdt, må, derest icke gällande resolutioner annat
            förmå, fritt nyttja sin enskilda skog så till husbehof som till
            afsalu, dock med de inskränkningar, här nedan stadgas.
          </p>
          <p xml:id="i-BoUM8Ww1sU4yemsy7Rd9s7">
            Mom. 1. Afverkas träd, som icke håller minst 7 decimaltum i genomskärning
            (diameter) på ett afstånd af 16 fot från storändan, må, der afverkningen
            icke skett till följd af föreläggande vid laga skifte eller eljest
            med vederbörligt tillstånd, såsom i nästföljande $ säges, det
            träd icke i form af sparre, pitprops eller annat rundvirke från
            orten afskeppas och ej heller till plank, bräder eller annat dylikt
            försågas eller intagas inom säginrättning eller inom område, som
            begagnas till sågplats, såg- backe eller sågränna vid såginrättning,
            af hvad beskaffenhet som helst. Vid ofvansagda mått får barken
            icke inberäknas. Mom. 2. Der träd af den storlek, som i 1 mom.
            omförmäles, eller derutöfver, lemnar mera än en sågstock, vare
            egaren lika berättigad till fritt användande af den öfre delen
            af trädet eller toppstocken som af rotstocken, så framt det tydligen
            visar sig eller ådagalägges, att samma del är till toppstock att
            hänföra. Mom. 3. Sparre, som är bilad så, att ursprungliga tjockleken
            vid 16 fots längd ej kan utrönas, skall, för att icke anses undermålig,
            vid sagde längd från storändan, rundt omkring med alla sidorna
            tillsamman-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B9ctjPxWd3k6gdb939KpZ7">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 10. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-3y5VedQCaXeNnSPCsw6U5F">
            tagna, hålla minst 20 decimaltum om densamma vid berörde längd
            är bilad till full skarp kant, men 21 decimaltum om vankanter
            finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-MCJJGsCByrS282kAdiAjR1">
            $ 3.
          </p>
          <p xml:id="i-5ESDNV5fCQ9JfWuVrBoQMZ">
            Mom. 1. Är skog af beskaffenhet att för dess ordentliga skötsel
            och vård erfordras, att virke af mindre än de i I mom. af föregående
            $ nämnda dimensioner afverkas, må egare, som åstundar använda
            sådant virke för afskeppning eller till försågning anmäla sig
            hos vederbörande revier- förvaltare, hvilken åligger verkställa
            den undersökning af skogen, som af omständigheterna påkallas.
            Finnes dervid slik afverkning vara med grun- derna för en ändamålsenlig
            skogshushållning öfverensstämmande, må egaren fritt förfoga öfver
            det virke, skogen sålunda anses utan skada kunna lemna, dock med
            iakttagande att träd, som vid storändan håller 5 decimaltum eller
            "mera 1 genomskärning, ej må afföras innan det genom förrätt-
            ningsmannens försorg blifvit med kronomärke stämpladt. Vill egaren
            hafva virke jemväl af mindre dimensioner stämpladt, vare dertill
            berättigad. Varder sådan förrättning begärd före den 1 Juni skall,
            der så ske kan och skogsegaren det äskar, undersökningen och utstämplingen
            före- tagas i sammanhang med de utsyningsförrättningar å kronans
            skogar, som under året förekomma. Verkställes förrättningen i
            sådan ordning, åligger det revierförvaltaren att, om möjligt,
            vid förrättningens slut eller i annat fall genast efter det årets
            alla utsyningsförrättningar inom socknen böra vara afslutade,
            emot bevis men utan lösen, tillställa sökanden eller dess ombud
            skriftligt instrument öfver utsyningen. Företages förrättningen
            särskildt vare sak samma. Underrättelse om besvärstid hos Skogsstyrelsen
            bör i syne-instrumentet meddelas. Hvad nu är sagdt lände till
            efter- rättelse äfven der ordnad hushållning är å skogen införd.
            Någon ersättning från skogsegarens sida för i denna skogsordning
            nämnda undersökningar och stämplingsåtgärder eger icke rum. Mom.
            2. Om undermåligt virke, som till följd af föreläggande vid laga
            skifte varder afverkadt, skall, der egaren vill använda det virket
            till afskeppning eller försågning, i tillämpliga delar gälla hvad
            här ofvan stadgadt är.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4Wz3Cwgwhb4HayKaAwaE3">
            $ 4.
          </p>
          <p xml:id="i-12j43mXU47FdwkuNVfvzqv">
            Upplåtelse af afverkningsrätt till skog under viss tid vare icke
            för- bjuden; men sådan upplåtelse får ej ske för längre tid än
            högst 20 år och må ej ega rum i annan händelse, än att vederbörligen
            styrkes, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H9u4AXvwns9yvLsAvKDqGW">
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 10.
          </fw>
          <p xml:id="i-XDky9uHrobiAGxZsLKM1fS">
            hemmanet, efter afdrag af möjligen förut skedd afsöndring eller
            upplåten afverkningsrätt, ändå får qvar hvad för dess eget behof
            af skogsalster tarfvas;; ty i må inteckning för afhandlingen ej
            meddelas förr än veder- börligen styrkt är, att hinder för afhandlingens
            bestånd i omförmälda hänseende ej möter. Innehafvare af sådan
            afverkningsrätt vare i afseende på skogens vård underkastad samma
            bestämmelser som egaren.
          </p>
          <p xml:id="i-SL9Un8HxP3KbctjxwzneHF">
            I 5.
          </p>
          <p xml:id="i-Mjk37LXf5A5uz46AgKAimG">
            Finnes träd af mindre dimensioner, än i I mom. at 2 $ sagdt är,
            i form af sparre, pitprops eller annat rundvirke vid lastageplats
            förvaradt eller inlastadt för afskeppning från orten, eller finnes
            det intaget 1 såg- inrättning eller inom område som begagnas till
            sågplats, sågbacke eller sågränna vid såginrättning af hvad beskaffenhet
            som helst, skall samma virke, så framt det icke är behörigen stämpladt
            eller tydligen visar sig eller ådagalägges att det är toppstock,
            vara förbrutet och den, som för gerningen är ansvarig, böta fem
            riksdaler eller mera till och med fem- hundra riksdaler. För bearbetning,
            medelst försågning af undermåligt virke ansvare egaren af såginrättningen;
            för intagning af sådant virke vid såginrättning eller förvaring
            vid lastageplats den, som virket eger, samt för afskepp- ning
            och inlastning, hvarom ofvan förmäles, den, för hvars räkning
            af- skeppningen eller inlastningen sker. I afseende å virke, som
            redan är försågadt då det anträffas, skall hvad i denna $ stadgas
            ega tillämpning i det fall, att lagligen styrkas kan, att varan
            är af undermåligt och ostämpladt virke tillkommen.
          </p>
          <p xml:id="i-9hXGb5fhemyU5NNYRtAKRT">
            $ 6.
          </p>
          <p xml:id="i-WpFfaDF38YmesZ3tvKrSBs">
            Redan hugget undermåligt, ostämpladt virke är ej underkastadt
            beslag, såvida tydligen visar sig eller styrkes, att detsamma
            är hugget innan denna förordning utkommit; och skall vederbörande
            jägeribetjening, der egaren till sin säkerhet så äskar, sådant
            virke med kronomärke förse.
          </p>
          <p xml:id="i-KNyi8KuGbFK53PggcDBWzb">
            $ 7.
          </p>
          <p xml:id="i-T7pGN9PHNkV9fvdr2LLqZn">
            Rätt att i beslag taga virke, som anses förbrutet, tillkomme
            allmän åklagare, tjenstemän och betjente vid Skogsstaten samt
            Tullstatens tjenste- män, desse sistnämnde inom hamn och lastageplats;
            men rättighet att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__fk__10/mot_1874__fk__10-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EkF5ZZoTnifjYjN171Gho9">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 10. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-K4o7oAcbLN6QCSkbcRY4Ge">
            åtala öfverträdelser af denna Skogsordning ege endast allmän
            åklagare och jägeribetjening på sätt gällande författningar stadga;
            skolande förty tulltjensteman, som gjort beslag, derom göra anmälan
            till någon af före- nämnde tjenstemän, som dermed eger att lagligen
            förfara.
          </p>
          <p xml:id="i-C2QTFsHSV6npMtb8S9LzFL">
            $ 8.
          </p>
          <p xml:id="i-AHiUfpboYMYFHFAD32i8y8">
            Rätt att till laga beifran hos vederbörande tjenstemän och betjente
            anmäla förbrytelser mot denna Skogsordning tillkomme äfven ledamot
            af kommunalnämnd, stadsfullmäktig samt den eller de, som af landsting
            och af kommunalstyrelse å landet eller i stad kunna varda dertill
            sär-
          </p>
          <p xml:id="i-CcfNjsV7Qo1o58zSkrCa6r">
            skildt utsedda. $ 9.
          </p>
          <p xml:id="i-HNX8GCQtwmbT6GVDSxTZZx">
            Böter, som i denna Skogsordning stadgas, samt medel, som inflyta
            genom försäljning af i beslag taget virke fördelas sålunda, att
            "|; till- kommer kronan och ”|; åklagaren, dock att, derest annan
            dertill berättigad person verkställt beslaget, eller åtalet finnes
            anstäldt efter angifvelse af någon, som enligt föregående 7 och
            8 $$ är dertill behörig, desse sist- nämnde af åklagareandelen
            erhålla hvardera lika lott som åklagaren.
          </p>
          <p xml:id="i-CxHoST9kwP1VbdbErBbnoH">
            $ 10.
          </p>
          <p xml:id="i-PtVF2cL78Zg6cHL2MEeoYh">
            I de delar, der denna Skogsordning icke innehåller särskilda
            be- stämmelser, gälle hvad lag och författningar i allmänhet stadga.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
