<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1874--ak--00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="0000-0002-7647-4048" corresp="i-CGWTxsHWNaiiT3eXkdSWnf" when="2024-10-10">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1874/mot_1874__ak__141/mot_1874__ak__141-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CGWTxsHWNaiiT3eXkdSWnf">
        14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 141.
      </fw>
      <div xml:id="i-JxnNmMAWrmhE8B2drytbPK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SmPCwswFPFWFvHZxifWyvD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-77X9GDiYvPKSoqPs7GfV8f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U2LYjxtCVCPNbtMNphYUBB" type="motBody">
        <div xml:id="i-XJsKoJgVTfhbJSAEfkiYnN">
          <p xml:id="i-VW161gHNhgyeLLE8faY8Zf">
            N:o 1447,
          </p>
          <p xml:id="i-61s5eu5cnYAA9kavytuYBZ">
            Af Herr P. Nilsson från Christianstads län: Om anvisande åt väghållningsskyldige
            af fria grustägter samt om anslag för detta ändamål, der så erfordras,
            af allmänna medel.
          </p>
          <p xml:id="i-5FqDeHCWBVaQrZXNSTFD3A">
            Sedan stadgandet i 12 $ af 25 Kap. Byggninga-balken, rörande
            rättigheten att till landsvägars underhåll taga grus från andras
            egor, blifvit ändradt genom Kongl. Brefven den 25 November 1802,
            8 Februari 1825 och 16 Februari 1838, så har på många ställen
            i landet en be- tydlig svårighet uppstått för de väghållningsskyldige,
            att kunna mot billig afgift förskaffa sig lämpligt väglagningsämne;
            och en mängd kost- samma rättegångar hafva häraf uppstått. Då
            väghållningsskyldigheten, sådan den nu är ordnad, icke öfver-
            ensstämmer med billighet, enär den ensamt drabbbar en viss klass
            af samhällets medlemmar, ehuru egentligen vägarne borde byggas
            och un- derhållas utaf alla samhällsmedlemmarne, så synes det
            mig icke vara för mycket begärdt att åtgärder vidtagas för att
            bereda åt de väghållnings- skyldige fri tillgång på grustägt.
            Och får jag derför föreslå, att Riksdagen beslutar, det inom hvarje
            härad erfor- derliga grustägter skola genom Konungens Befallnings-
            hafvandes försorg utses och, der de ej kunna fritt erhållas, på
            statens bekostnad inköpas, hvartill Riksdagen torde anslå nödiga
            medel, och hvarest de väghållningsskyl- dige till allmänna vägars
            underhåll må ega rättighet att fritt afhemta sten, grus eller
            sand; och skall Ko- nungens Befallningshafvande, sedan på sådant
            sätt grus- tägterna blifvit bestämda, derom hvar i sitt län aflåta
            allmän kungörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-GnLdD65jeTf4dwK5P7FJFb">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-UTgzCU52Bqg9BNwGdvyazF">
            Stockholm den 27 Januari 1874.
          </p>
          <div xml:id="i-kZvkcdJWLZYSWLFppuFmm" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Per Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DHZnAWVyZPGyUTCd5EghNM">
            från Christianstads län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
