<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202324-TU-01492">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Långsiktig planering för E6 genom västra Skåne</title>
        <author corresp="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">av Per-Arne Håkansson och Niklas Karlsson (båda S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2023/24:1492 av Per-Arne Håkansson och Niklas Karlsson (båda S)</title>
          <idno type="rdwebb">HB021492</idno>
          <rs type="number">1492</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB021492/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB021492</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB021492</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/D25D3799-5DF5-4C7A-86EC-220C2A6D8E11</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/02E0FF3F-AEA3-416B-A4C3-B7FE1D5AA035</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk</idno>
            <name>Per-Arne Håkansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9</idno>
            <name>Niklas Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-CYdYDwzScQr7YSaCCPGDQf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CYdYDwzScQr7YSaCCPGDQf">
          <note type="signatory" corresp="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-15J9a1M6aZTF9TDUCBL4FP">
          <date when="2023-10-04"/>
          <time when="14:01:41"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-3o9jyCSe5mbc9mpGQz7qQN">
          <date when="2023-10-04"/>
          <time when="15:45:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-Uy47znsnANPJ1mDB8YB7DC">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NH2jLeQ8UYb2EeBHiVQHgT">
          <date when="2024-03-11"/>
          <time when="14:56:36"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NH2jLeQ8UYb2EeBHiVQHgT">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-U5hEw3L4AhKVxR6dnu5Fpd"/>
        <correspContext corresp="i-U5hEw3L4AhKVxR6dnu5Fpd">
          <ref type="uppgift">2023/24:TU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HB01TU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2023/24</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastrukturfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2023/24:1492 av Per-Arne Håkansson och Niklas Karlsson (båda S) Långsiktig planering för E6 genom västra Skåne</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Y5b1RZvGCuLMF8afmdsBfg">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-Rtq2mRTBzdEUXSgDM3dNsp">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              i infrastrukturplaneringen se över förutsättningarna att bygga
              ut E6 genom Skåne till en trefilig motorväg på fler avsnitt och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-A9NuZYLVCTxyJCaymr4csk">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-EGuyJiGkSTvNUYwxx5Cfmc">
            E6 genom Skåne är en av landets mest trafikerade motorvägar och
            en viktig pulsåder nationellt och internationellt. Den är viktig
            för pendlarna, men också för näringslivet med tung trafik från
            Öresundsbron och omfattande godstrafik till och från Trelleborgs
            och Helsingborgs hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-VytyGruTF1MLWXC8bM5nDV">
            Trafikverket har gjort en omfattande åtgärdsvalsstudie om E6
            genom Skåne. Genom fördjupad kunskap har det tagits fram förslag
            på åtgärder som säkerställer vägens funktion på lång sikt. Nu
            arbetar Trafikverket med att vidareutveckla åtgärderna.
          </p>
          <p xml:id="i-Arm4A8fQWiuKfboknUETYK">
            Bland trafikanter och flera kommunföreträdare framförs vikten
            av att skapa fler filer på motorvägen på fler delar av sträckan.
            En del åtgärder har genomförts. Samarbete och samverkan med kommuner
            betonas. Då trafikmängden sannolikt ökat sedan den senaste studien
            presenterades finns anledning till förnyad studie och analysarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-WXxbo4Et82oMTRtw1mpru1">
            Trafiksituationen genom västra Skåne är sårbar. Den tunga trafiken
            är betydande. Köbildningar på grund av olyckor eller andra trafikhinder
            uppstår allt som oftast. Motorvägen är som en pulsåder i en region
            som växer befolkningsmässigt år efter år. Transittrafik till och
            från kontinenten och Skandinavien liksom ökad regional trafik
            i Malmö‑, Lund‑, Landskrona‑, Helsingborgs- och Ängelholmsregionerna
            är betydande orsaker.
          </p>
          <p xml:id="i-L7M25Eypcr4Te8K5js34Zt">
            Befolkningen ökar snabbare än genomsnittet för Sverige. Infrastrukturen
            behöver anpassas för att möta ett ständigt växande behov. För
            var och en som trafikerar E6 är det tydligt att andelen lastbilar
            ökar allteftersom. Utvecklingen går åt fel håll. Varje år kommer
            över en miljon lastbilstrailrar till Malmö och Trelleborg från
            kontinenten. En överväldigande del av dessa går på väg. Trafikverket
            har planer på att försöka minska den köbildning som uppstår genom
            att bygga om vissa kritiska punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-7HdBuhD42EpKuGq33rrtDs">
            Vid Glumslövs backar finns på ett kort avsnitt över krönet trefilig
            motorväg. På fler avsnitt av vägen behövs trefilig motorväg. Det
            är viktigt att detta arbete kan komma igång skyndsamt. En del
            åtgärder har redan vidtagits och fler är på gång för att skapa
            bättre förutsättningar vid på- och avfarter och även för tillfartsvägar
            för att undvika köbildningar som uppstår och att i infrastrukturplaneringen
            studera förutsättningarna för att bygga ut E6 genom Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-6TQGqjY58RBqqmDZHjzqsx">
            Köbildning uppstår ofta vid av- och påfarter. På senare år har
            åtgärder genomförts för att modernisera dessa trafikplatser; ett
            exempel är Flädieavfarten vid Lund. Att stötta godstrafiken på
            järnväg på liknande sätt som görs i andra europeiska länder för
            att styra godstrafik från väg till järnväg skulle kunna bidra
            till att öka tillgängligheten på redan hårt belastade vägsträckor
            som E6 mellan Helsingborg och Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-MnW9rbCx2ahNi7poCEMPe9">
            E6 är en bärande del av infrastrukturen för transporter från
            Norge och Oslo via Göteborg och sydvästra delarna av Sverige.
            Genom tillkomsten av Fehmarn Bält-tunneln mellan tyska Puttgarden
            och danska Rødby kommer behovet av ökad kapacitet på E6 öka ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-Ucw6qXGwqKgLpZAaH7hkUK">
            De ökade behov som finns bör också ses i ett sammanhang där en
            fortsatt utbyggnad av den spårbundna kollektivtrafiken beaktas.
            Skåne och Själland i Danmark utgör till­sammans en dynamisk region,
            Öresundsregionen. Att ha en väl fungerande trafiksitua­tion i
            denna region är av stor nytta i ett nationellt svenskt men också
            skandinaviskt perspektiv för jobb, tillväxt och en hållbar utveckling.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-gGBGFaYnqpWHiMB8utTqg" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
              Per-Arne Håkansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-W1uw1dN3ZikYnDuG19cGmy" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
              Niklas Karlsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
