<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202324-UU-00071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett regelverk som stärker nordiska företag</title>
        <author corresp="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">av Nima Gholam Ali Pour (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2023/24:71 av Nima Gholam Ali Pour (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HB0271</idno>
          <rs type="number">71</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB0271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB0271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB0271</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/D7C8A049-1401-4BC5-B8A6-69EEB992E4D1</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/B0154AAF-FD65-406A-9D03-FE0A173699CF</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm</idno>
            <name>Nima Gholam Ali Pour</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-FW7FmeQgPCDGiZMdFe92Fb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FW7FmeQgPCDGiZMdFe92Fb">
          <note type="signatory" corresp="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UtNryTR3m7EEHkpgSn2pfG" type="submitted">
          <date when="2023-09-21"/>
          <time when="17:51:55"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uj6XdANG35NMaE1RkMxw6T" type="reviewed">
          <date when="2023-09-22"/>
          <time when="13:21:21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YAdErJ7iGkczMQ4vi1tPVZ" type="referred">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-USeE15aHWfFZ2mvXaTAc7A" type="assigned">
          <date when="2024-01-24"/>
          <time when="13:06:21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-USeE15aHWfFZ2mvXaTAc7A">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-ScWVbGkeakWSe5ntyDLeCA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FcMzfoC9vUjYkP99S1p3bt" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2023/24:71 av Nima Gholam Ali Pour (SD)
          Ett regelverk som stärker nordiska företag
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-YKdCbXPdbMwKNPT2VcL2LC" type="motBody">
        <div xml:id="i-DatYp3pJYBC9y5hYU8YKJc" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-RvN4EntnEQSraqV3sxFfKe">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-J4gAj5TBNa1K99JQUNqQYR">
            <item xml:id="i-XT57DxXSrybh3gLNuGh1Fa" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om större
              samarbete mellan de nordiska länderna inom näringspolitiken och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list xml:id="i-AvzhFj3Qb3eyRZUsQRbKeE">
            <item xml:id="i-M6VZkH3kS42dAMkcAG3RgN" sortKey="Yrkande 2">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              etablera en formell nordisk plattform för kunskapsutbyte och dialog
              kring regler och lagstiftning gällande näringslivet och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list xml:id="i-UveiaHcXjQGVxcAe8mnjtf">
            <item xml:id="i-TVW2vfDgYf7MJajprQN6tM" sortKey="Yrkande 3">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ökad
              harmonisering och minskade regelskillnader inom näringslivet mellan
              de nordiska länderna och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-JBfCxSkFBSP2BQdX8kpbP1" type="motContent">
          <head xml:id="i-JxoLnADNfm2c67F69TMXE3" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5fygKwuNKWmeWuQBaPCeLQ">
            Regler och regelskillnader utgör ofta en betydande kostnad för
            företag, särskilt när de bedriver verksamhet över nationella gränser.
            För företag som verkar inom de nordiska länderna innebär regelskillnaderna
            på många sätt en onödig börda och kan hindra full potential för
            tillväxt och konkurrenskraft. Ett ökat nordiskt samarbete, som
            inkluderar samarbete inför ny lagstiftning inom Europeiska unionen,
            skulle kunna vara en viktig lösning för att minska dessa gränshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-2Ku8Z2dvyouUYKZkWCwLxz">
            Eftersom de nordiska länderna delar likheter när det gäller språk,
            näringslivsstruktur, förvaltning och förhållningssätt, finns det
            goda förutsättningar för att göra nordiska jäm­förelser när det
            gäller regler och lagstiftning. Genom att samarbeta och dela information
            om existerande lagar och regler kan de nordiska länderna undvika
            onödigt dubbelarbete och minimera kostnaderna för företag. Genom
            att arbeta tillsammans kan man också identifiera bästa praxis
            och införa enhetliga standarder som gynnar företag inom hela regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JJNjxxfTKAjhJzkaR4pC9z">
            Dessutom är det viktigt att de nordiska länderna kan samarbeta
            när det gäller att påverka kommande EU-lagstiftning. Genom att
            ha en stark och enad röst kan de på­verka EU:s beslutsfattare
            och se till att svenska och nordiska länders specifika förutsätt­ningar
            beaktas i utformningen av lagstiftningen. Detta skulle kunna vara
            särskilt viktigt för branscher eller sektorer som är av stor betydelse
            för de nordiska länderna, men som kanske inte är lika prioriterade
            för andra medlemsländer.
          </p>
          <p xml:id="i-QtSGVATgMojNYkrpjv2Vew">
            För att underlätta detta samarbete skulle det vara fördelaktigt
            att etablera en formell nordisk plattform för kunskapsutbyte och
            dialog kring regler och lagstiftning. Genom att ha en gemensam
            strategi kan de nordiska länderna bättre samarbeta och agera som
            en enad front gentemot både nationella och internationella institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-CTTzf9EnQNE34WXaDio3Da">
            För att uppnå ökad harmonisering och minska regelskillnaderna
            krävs också en med­vetenhet och vilja från de nordiska ländernas
            regeringar att aktivt delta i samarbetet. Det är viktigt att politikerna
            inser de ekonomiska och konkurrenskraftiga fördelarna med att
            eliminera onödig byråkrati och uppnå en mer enhetlig reglering
            inom den nordiska regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-WVXFUhf8Yy8GeGu8BuDcqh">
            I slutändan skulle ett ökat nordiskt samarbete inom regler och
            lagstiftning kunna ge företag möjlighet att fokusera på sin kärnverksamhet
            istället för att ägna tid och resurser åt att anpassa sig till
            olika regelverk. Det skulle också främja innovation och tillväxt,
            samtidigt som det ökar den övergripande konkurrenskraften för
            hela regionen. Således är det viktigt att de nordiska länderna
            aktivt arbetar för att minska regelskillnaderna och skapar en
            mer harmoniserad reglering inom regionen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-HvCn8uVmW34xnb8KR9bsxw" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-QoG46S62b5pck7hV5SH7Jd">
            <item xml:id="i-9ySr6pvSVZZa3or84jFynL" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm" type="signature">
              Nima Gholam Ali Pour (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
