<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202324-CU-02021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fler bostäder i den gröna industriella omställningens spår</title>
        <author corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">av Isak From och Malin Larsson (båda S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2023/24:2021 av Isak From och Malin Larsson (båda S)</title>
          <idno type="rdwebb">HB022021</idno>
          <rs type="number">2021</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB022021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB022021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB022021</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/58B3626A-7045-4FD2-B321-A3DA5D8B69E1</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/0786B380-459B-464D-99AC-E0D6B263910A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <name>Isak From</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X</idno>
            <name>Malin Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-Uw2n3Q2cGdpZy9ZCpwi4hM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uw2n3Q2cGdpZy9ZCpwi4hM">
          <note type="signatory" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-TqunYXrRsvJunHPYxMM2VE">
          <date when="2023-10-05"/>
          <time when="10:54:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-Dm8rTeW3dCpTqRvPsyTFQm">
          <date when="2023-10-05"/>
          <time when="13:49:36"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-HJfDk6J85VYrchFh7A4F6q">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6EveeSBYTW5DkftHmimEDL">
          <date when="2024-04-02"/>
          <time when="13:25:09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6EveeSBYTW5DkftHmimEDL">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Dan3uUNMe9CMFduMuaXY64"/>
        <correspContext corresp="i-Dan3uUNMe9CMFduMuaXY64">
          <ref type="uppgift">2023/24:CU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HB01CU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2023/24</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Bostadspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-HwRKgxzUyTfxmAuXrybgnV"/>
        <correspContext corresp="i-HwRKgxzUyTfxmAuXrybgnV">
          <ref type="uppgift">2023/24:MJU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HB01MJU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2023/24</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Regeringens klimathandlingsplan - hela vägen till nettonoll</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2023/24:2021 av Isak From och Malin Larsson (båda S) Fler bostäder i den gröna industriella omställningens spår</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Q8xPhbZuhUveESf4yyLDcE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-NpJ1UPKwxbPkAxVCQ3AMju">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om fler
              industriellt producerade byggnader i trä och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 2" xml:id="i-wU745EgoQXmJkV53MTwEu">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av fler bostäder i den gröna industriella omställningens spår
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-4rdqCVekvAp8aToibMRvUy">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-T8v6WkXGyv24ywgm9hvpsf">
            I stora delar av Sverige råder det brist på bostäder. Inte minst
            i den gröna industria­li­seringens spår i norra Sverige har stora
            bostadsbehov uppstått. Bostadsbristen leder till segregation i
            samhället och försämrad rörlighet på arbetsmarknaden. Den leder
            också till personliga lidanden för människor.
          </p>
          <p xml:id="i-VgvPneVZej1GSDUQdxvbMt">
            För att Sverige ska klara av att bygga fler bostäder behöver
            regeringen, precis som den förra regeringen, vidta åtgärder för
            att detta ska ske. I modern tid har det inte byggts så mycket
            bostäder som under de två föregående mandatperioderna. Men nu
            ser vi sedan den nya regeringens tillträde att byggandet av bostäder
            kraftigt kommer att bromsa in. Den nuvarande regeringen verkar
            hoppas på att marknaden ska lösa bostadsbristen, men det kommer
            den inte att göra. Det måste till en aktiv politik på bostadsområdet
            om Sverige ska fortsätta att vara ett framgångsrikt land. Problemet
            är att när det inte finns bostäder att flytta till kan man inte
            heller ta jobbet man erbjuds, och det leder i sin tur till att
            fler blir arbetslösa. Och som en konsekvens av bostadsbristen
            frodas även krimi­nalitet och en svart marknad med bostäder. Precis
            det som vi inte vill se i vårt land. Om man vill se hela Sverige
            leva, oavsett söder eller norr, måste regeringen aktivt arbeta
            med att lösa bostadsbristen. Hyresrätter, bostadsrätter eller
            småhus – allt detta behövs. Många av dessa kan med fördel byggas
            i trä, vilket skulle ge dubbel verkan: både trevliga bostäder
            och klimatsmart inbundet kol.
          </p>
          <p xml:id="i-DpUJmBHFdAyC9XNSWdyRTo">
            Enligt branschorganisationen Svenskt Trä motsvarar mängden kol
            i en kubikmeter trä ungefär 0,9 ton atmosfärisk koldioxid eller
            cirka 1,8 ton koldioxid per ton trä­produkter. Själva kolinnehållet
            i träprodukten utgör enligt Svenskt Trä ungefär hälften av dess
            massa. Svenskt Trä räknar alltså med en medeldensitet för träprodukter
            på cirka 480 kg/m3. Densiteten för träprodukter varierar emellertid
            beroende på trädslag och var i trädstammen den sågade träprodukten
            kommer från. En kubikmeter (m3) sågat virke binder motsvarande
            ca 0,9 ton koldioxid från atmosfären. Den årliga produktionen
            av sågade trävaror är för närvarande cirka 18 miljoner m3 i Sverige.
            Cirka 5 procent av produktionen av sågade trävaror används vid
            husbyggnad i Sverige, vilket innebär att närmare 0,8 miljoner
            ton koldioxidekvivalenter lagras varaktigt om året vid nybyggna­tion
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-RU7cjqLdns3A6gNBh3G168">
            Just nu byggs det för lite bostäder i Sverige. Samtidigt är klimathotet
            överhängande och vi behöver ställa om samhällets alla delar, även
            bostadsbyggandet. Att bygga hus i trä istället för betong medför
            stora vinster för klimatet samtidigt som vi skapar en hållbar
            boendemiljö. Trä är ett lätt material. Ett stort trähus väger
            mycket mindre än ett betonghus. Det innebär att underlaget inte
            behöver vara lika fast, och markarbetena blir mindre krävande.
            Trä är ett naturmaterial som inte innehåller några tillsatser
            eller giftiga ämnen. I trähus mår man bra. Trä är dessutom lätt
            att transportera; trä är enkelt att flytta dit där huset ska byggas.
            Transporten kan ske med tåg, båt eller lastbil. Industriellt träbyggande
            innebär även andra fördelar som kortade byggtider och möjlighet
            till fler jobb i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-GwFCWGLy7R2ALecugyYpnj">
            Industriellt träbyggande innebär att en stor del av bostadsproduktionen
            sker i en industri som är anpassad för ändamålet. Arbetet kan
            effektiviseras så att byggtiden minskar med minst 50 procent jämfört
            med platsbyggda hus. Mer än halverad byggtid ger billigare bostäder.
            Industriellt träbyggande innebär en smart, rationell och kvalitets­säker
            byggproduktion som leder till lägre byggkostnader och färre fel
            och skador och minskar störningar i trafik och kringmiljö. Genom
            att byggtiden effektiviseras sjunker även produktionskostnaderna
            på sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-B8KQaLzqsN1z72hFRY8aHm">
            När byggtider kortas och kostnader sjunker ökar möjligheten att
            producera fler bostäder på kortare tid, vilket kan minska bostadsbristen
            snabbare i Sveriges kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-SHzsmysFJ3gWDTMkFSvz8M">
            Hus med stommar av trä fungerar som kollager och ger även mycket
            mindre utsläpp av koldioxid under byggprocessen än hus med betongstommar.
            Som stomme har trä en betydligt lägre klimatpåverkan jämfört med
            betong, visar en jämförande studie med livscykelberäkningar av
            klimatpåverkan som gjorts av IVL Svenska Miljöinstitutet tillsammans
            med Sveriges Byggindustrier.
          </p>
          <p xml:id="i-MBumuq3B3ek7ju7u8MJvU8">
            Inom småhusindustrin dominerar monteringsfärdiga småhus av trä.
            Denna typ av småhus har en marknadsandel på 85–90 procent. Småhus
            är den sammanfattande benämningen på enbostadshus, friliggande
            eller sammanbyggda till parhus, radhus eller kedjehus och friliggande
            tvåbostadshus.
          </p>
          <p xml:id="i-MJ1HakPthScye9NgDwzntu">
            De två främsta orsakerna till det relativt låga byggandet av
            småhus är enligt Trähus­barometern bankernas kreditrestriktioner
            och brist på detaljplanerad tomtmark. Kredit­restriktionerna utgörs
            av flera delar, bland annat bolånetaket och bankernas ”kvar att
            leva på”-kalkyler. Enligt TMF framstår dessa faktorer som de största
            hindren och till­sammans bidrar de till en låg nyproduktion av
            småhus.
          </p>
          <p xml:id="i-CQCN8BE9rhDhaHXPoVEA9k">
            Enligt SCB är andelen lägenheter byggda med stomme av trä ungefär
            13 procent inom flerbostadshussektorn på den svenska marknaden.
            85 procent utgörs av lägenheter byggda i betong och 2 procent
            av lägenheterna är byggda i stål. SCB:s statistik omfattar lägenheter
            i nybyggda ordinära flerbostadshus efter material i stomme. Uppgifterna
            baserar sig på nyproduktion av ordinära bostadshus och därmed
            ingår ej special­lägenheter som gruppboenden och studentlägenheter.
            67 procent av alla lägenheter med en stomme av trä är helt förtillverkade,
            30 procent är delvis förtillverkade och 3,5 procent är platsbyggda.
          </p>
          <p xml:id="i-UXMhCzbeh5H2iGzz5JNyH">
            Enligt riksdagens utredningstjänst är det svårt att få fram några
            trähusprognoser som sträcker sig längre fram. En erfarenhet från
            tidigare studier är att det är mycket svårt att göra några prognoser
            om hur byggandet överhuvudtaget kommer att se ut år 2030; det
            är för många osäkerhetsfaktorer inblandade.
          </p>
          <p xml:id="i-6WKzi7AgEzE6h4dqdNXtGc">
            Trähusindustrin har potential att bli en allt starkare aktör
            på exportmarknaden där svenska småhus redan idag är en etablerad
            aktör. Export av flerfamiljshus i trä bör kunna vara nästa steg.
          </p>
          <p xml:id="i-6H7dN99WjRfsUBbqogJpXM">
            Under många år var det förbjudet att bygga trähus med fler än
            två våningar i Sverige. Det handlade om brandrisk, en regel som
            tillkom efter en av de större stads­bränderna. I takt med teknikutveckling
            och utveckling av brandsäkerhet har denna regel nu tagits bort.
          </p>
          <p xml:id="i-Pq3oGJnDinjT1xL8a9yTon">
            Träbyggnation tar marknadsandelar från konventionell byggteknik
            och runt om i landet pågår flera spännande projekt med flerfamiljshus
            som byggs med trä. Flera kommuner har tagit fram strategier för
            att öka byggnationen i trä.
          </p>
          <p xml:id="i-DPY1ioLHSy5gvDX2R4ueLt">
            Produktion i trä är miljövänlig och ger en lång rad fördelar.
            Vi har en omfattande skogsindustri i Sverige som kan förse husindustrin
            med material. Skogen är en råvara med god återväxt och svensk
            skogstillväxt är väldigt hög, men endast cirka fem procent av
            virkesproduktionen används till byggande i Sverige. Det spill
            som blir i produktionen kan användas i främst energiproduktion
            men också som beståndsdelar i exempelvis material för byggskivor.
            Trähus byggs i stor utsträckning inomhus och är ur arbetsmiljö­synpunkt
            såväl säkrare som drägligare för arbetarna. Antalet transporter
            till byggarbetsplatser minskar drastiskt då färdiga huselement
            minskar transportbehovet. Byggtiden blir dessutom mycket kortare
            än vid nyttjande av konventionell teknik. Det är relevant att
            tydligare beakta behovet av kortare uppställningstider vid nybyggnation
            för att minska miljöpåverkan under byggtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-3gk8uxxHzzzuwZ5wXNVFhM">
            Trä är ett förnybart material som binder koldioxid och innebär
            mindre energi­krävande byggprocesser. Valet av byggnadsmaterial
            ska utgå från möjligheten till inlagring av koldioxid vid renovering
            och nybyggnation.
          </p>
          <p xml:id="i-H34QVGbb5WpW1g8TiMQCmv">
            Byggsektorn måste förändras radikalt. Det är angeläget att skapa
            byggnader och miljöer som människor vill vårda och överlämna till
            kommande generationer. Det finns alltså all anledning att främja
            ökad byggnation i trä.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-YLQsi1MaHPMK92QhPPGE6T" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
              Isak From (S)
            </item>
            <item xml:id="i-4bsva521bcVC1HHhx91LLy" who="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
              Malin Larsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
