<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202324-MJU-01078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Veterinärutbildning</title>
        <author corresp="i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh">av Carina Ödebrink m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2023/24:1078 av Carina Ödebrink m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">HB021078</idno>
          <rs type="number">1078</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB021078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB021078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB021078</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/1226F1AD-D2EA-43E7-B68A-2ADAF5B7F76B</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/B3EFF282-3551-4D6F-87BD-F7875368B00F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh</idno>
            <name>Carina Ödebrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4Wq9YLSiAZTMFYiYA7MnR9</idno>
            <name>Azra Muranovic</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq</idno>
            <name>Johanna Haraldsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6</idno>
            <name>Niklas Sigvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-U8H5JNX31dsYCXLs3k5RFM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U8H5JNX31dsYCXLs3k5RFM">
          <note type="signatory" corresp="i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Wq9YLSiAZTMFYiYA7MnR9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-PPLhsuywBsmVWTptSaDwoZ">
          <date when="2023-10-03"/>
          <time when="17:08:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-ACnDSCVQutPr8WV592Qjmi">
          <date when="2023-10-03"/>
          <time when="17:51:26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-dMySeb3Gk8XQD4sT2L64H">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7scSLHv38VtbUocAFqQoKV">
          <date when="2024-04-04"/>
          <time when="16:05:51"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7scSLHv38VtbUocAFqQoKV">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-NibH2MCEi7zJECkP1gtyzo"/>
        <correspContext corresp="i-NibH2MCEi7zJECkP1gtyzo">
          <ref type="uppgift">2023/24:MJU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HB01MJU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2023/24</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Djurskydd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2023/24:1078 av Carina Ödebrink m.fl. (S) Veterinärutbildning</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-G6aXnXEbSC66rVDugKcq9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-P8wkBBdnnZyqa5QD8VHyJC">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga behovet av fler utbildningsplatser för veterinärer och
              djurskötare samt bättre förutsättningar inom hälso- och sjukvården
              för djuren och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Rc7f3qVBfFMN9jTz6Ao9Au">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Gv7XgmLSf7D6hindhezrnp">
            Det råder brist på legitimerade veterinärer men också djurskötare.
            Från att ha varierat över tid och i vissa regioner är det idag
            en tydligare brist i hela landet. Många djurägare tvingas åka
            långa sträckor eller inte få veterinärservice till sina djur och
            på flera håll i landet kan inte längre veterinärberedskap upprätthållas
            under kvällar och nätter. Störst problem med veterinär service
            finns när det gäller stora djur och lantbruksdjur.
          </p>
          <p xml:id="i-5V3z7bb1hXpQr5UGo75UXf">
            Teknisk utveckling där allt fler ingrepp kan göras leder till
            ökad efterfrågan på specialiserad djursjukvård. Över tid har utbudet
            av veterinära tjänster förändrats. Antalet lantbruksdjur har samtidigt
            minskat och antalet djur per jordbruksföretag ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-2w6diwJCFo5f3Je1DwWQFN">
            För få utbildningsplatser är en annan orsak till bristen på veterinärer.
            Intresset av att utbilda sig är stort och många väljer idag att
            studera utomlands. Den nuvarande organisationen för veterinärservice
            och annan offentlig veterinärverksamhet syftar till att ge privatpraktiserande
            veterinärer möjlighet att delta i smittskydds- och jour­beredskapen
            och ta del av det statliga stödet genom upphandling. De privata
            aktörerna har dock visat ett mycket litet intresse av att utföra
            sådana uppgifter. Veterinär­branschen har förändrats över tid
            med en ökning av antalet företag och anställda. Men även om antalet
            veterinärföretag ökat är det allt färre privata företag som erbjuder
            vård under nätter och helger.
          </p>
          <p xml:id="i-AQDX89USVW8NKnt8c99dCM">
            Ansvaret för att säkra tillgången på veterinärservice i hela
            landet vilar sedan länge på staten. I en granskning av Riksrevisionen,
            ”Statens ansvar för veterinär service – Jordbruksverkets styrning
            och genomförande” (RiR 2021:4), skriver man: ”Det finns stora
            brister i hur Jordbruksverket säkerställer tillgången till veterinär
            service.”
          </p>
          <p xml:id="i-YNZMQ4osZwRjx7dRkjGZ8x">
            Den nationella livsmedelsstrategin har som målsättning att den
            svenska livsmedels­produktionen ska vara konkurrenskraftig, innovativ,
            hållbar och attraktiv. För att uppnå detta är en väl fungerande
            smittskydds- och djurhälsoverksamhet en nödvändig förut­sättning.
            Tillgången på veterinär service är dessutom en viktig del i vårt
            civilförsvar.
          </p>
          <p xml:id="i-Uczj3uvv7mLPr8FC34ZZDC">
            Den tidigare socialdemokratiskt ledda regeringen har arbetat
            med att säkerställa att tillgången på veterinärer även fortsättningsvis
            är god. Satsningen på distriktsveterinärer innebär inte bara stärkta
            förutsättningar för att ge djur den vård de behöver. Den innebär
            också bättre förutsättningar för människor att kunna bo och verka
            i hela landet. Det är tydligt att marknaden för djursjukvård inte
            klarar att möta de behov som finns hos djurägare eller samhället
            i stort.
          </p>
          <p xml:id="i-WRDZunZHQJ54D1nManGY3Y">
            I juni 2021 tillsatte den tidigare socialdemokratiskt ledda regeringen
            en särskild utredare som bland annat ska analysera det framtida
            resursbehovet av olika yrkes­kategorier inom djurens hälso- och
            sjukvård. Utredningen presenterades i slutet av 2022 och har därefter
            varit ute på remiss. En förstärkning av utbildningen av veterinärer
            och djurskötare har skett eftersom det finns en stor efterfrågan
            från näringsliv, allmänhet och studenter. Förstärkningen var tänkt
            att ske successivt med 7,5 miljoner kronor 2022 upp till 71 miljoner
            kronor årligen fr.o.m. 2027, enligt den tidigare socialdemokratiska
            regeringens ambitioner. Fullt utbyggd innebär satsningen att ytterligare
            40 veterinärer och 20 djursjukskötare kommer att utbildas årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jim1Tb1Snt6DWDm237dkU">
            Sverige är känt för sitt starka djurskydd och sin goda djurhälsa
            och är på många sätt ett föregångsland när det kommer till djurvälfärdsfrågor.
            Ska detta kunna upprätthållas även i framtiden men också skapa
            goda förutsättningar för de som vill starta företag med lantbruksdjur
            och hästar så krävs en god tillgång till veterinärservice i hela
            landet. Tillgången på veterinärer när och där det behövs är viktig.
            I sammanhanget är det därför angeläget att betona vikten av fler
            veterinärer och djursjukvårdare med fokus på större djur. Något
            som skulle säkra Sveriges förmåga till ökad självförsörjningsgrad
            när det gäller livsmedel och bidra till en levande landsbygd i
            hela Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Whp71P1RwUtjQXJyHZNm1S" who="i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh">
              Carina Ödebrink (S)
            </item>
            <item xml:id="i-U7FZakgMSGNm6V95KnCL6v" who="i-4Wq9YLSiAZTMFYiYA7MnR9">
              Azra Muranovic (S)
            </item>
            <item xml:id="i-YVMPMrDVisTqHx9ZPUUAPH" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
              Johanna Haraldsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-JXubmgUbEeJxaFb4FudWUX" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
              Niklas Sigvardsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
