<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1885--ak--00071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__71/mot_1885__ak__71-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X2YfCiFZCQ2QFTPviRTjCM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V113LRp7H2bBGDLfmJGLBj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3yVENMJkHvtV9MXKzM1bZS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LAdmDurndfmpAWxKzKZgJq" type="motBody">
        <div xml:id="i-KvPkwYW4a2QpDm2MzoqeC">
          <p xml:id="i-NbUnDMNq2P6YDkU2NDD9mJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 71. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Jgp1sAP85m27kZhSR24fD4">
            N:o 71.
          </p>
          <p xml:id="i-A53QJxF8s8rsgpib9BQTD5">
            Af Herr X G. Jönsson i Mårarp: Med förslag till ändring af ,
            16 och 17 $$ i Kongl. Förordningen den 26 Novem- bo 1875 angående
            eldfarliga oljor och vissa undra der- med jemförliga vätskor.
          </p>
          <p xml:id="i-GSRCRtegfhJVMVvUkdNmUS">
            En mångårig erfarenhet har visat, att lysämnet fotogén är en
            ibland de nödv vändigaste förbrukningsartiklar för alla samhällsklasser.
            Det är äfven bekant att gällande Kongl. Maj:ts nådiga författning
            af den 26 November 1875 lägger ett svårt hinder för innehafvandet
            af ett större parti af ifrågavarande lysämne, hvilket hinder betydligt
            fördyrar varan, då ingen handlande eger rättighet att på en gång
            innehafva foto- gén till större belopp än 300” kannor, såvida
            icke denna vara, med iakt- tagande af särskilda bestämmelser,
            förvaras uti ett i förhållande till han- delsvinsten dyrbart,
            eldfast magasin, en åtgärd, som på landet, under iakttagande af
            lämpliga bestämmelser, torde kunna undvaras, helst som fraktbilligheten
            vid reqvisition af en vagnslast fotogén, jemförd med frakt- afgiften
            för ett mindre parti, medför stark frestelse till kringgående
            af lagen. Författningen synes icke heller motsvara ändamålet:
            trygghet mot eldsvåda, då handlande få mot vissa enkla föreskrifter
            på en gång inrymma förenämnda parti af denna vara i handelslokalen,
            ett medgifvande, som synes medföra större våda både för handelslokalen
            och andra närliggande byggnader, än magasineringen af ett större
            parti skulle hafva till följd, om billigare förvaringsrum medgåfvos.
            Jag föreslår alltså, att Riksdagen för sin del belutar förändring
            af 15, 16 och 17 $$ af berörda Kongl. författning, så att handlande
            på landet må tillåtas att på en gång inne-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__71/mot_1885__ak__71-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EtaGA8hHqiZutKvcnXuVZB">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 72.
          </p>
          <p xml:id="i-5vSPkN4UPDTPJe93ZcpFJh">
            hafva 2,500 kannor fotogén, ungefärligen motsvarande en vagnslast
            på jernväg, mot vilkor att varan placeras uti en i marken beredd
            eller naturlig fördjupning, som hålles fri från vatten och är
            belägen på minst 300 meters obebygdt afstånd från andra hus, och
            för öfrigt till sin beskaffenhet sådan, att den icke genom diken
            eller andra afledningsmedel afsläpper oljan, i fall den skulle
            på en gång utrinna, samt för öfrigt så beskaffad, att upplagsplatsen
            vinner erkännande af kronolänsman eller kommunalnämndens ordförande;
            då det sedan må an- komma på egaren att fritt bestämma öfver vidare
            detal- jer beträffande förvaringsplatsen; och slutligen att landt-
            handlanden icke må varda berättigad att uti handels- lokalen eller
            i andra till handeln hörande byggnader på en gång inrymma mer
            än 75 kannor.
          </p>
          <p xml:id="i-AR5fMYHJ7tQ5dj9ZSX1Ggh">
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-9NZitcaREarDjnVV4pEvEc">
            Stockholm den 28 Januari 1885.
          </p>
          <p xml:id="i-7LsXmHNtQQ9BdmQTyZTLNS" type="signatureBlock">
            Anders Gustaf Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-3r1XRXLpv7GyASsWuWQVVm">
            N:o '72.
          </p>
          <p xml:id="i-U3xUrCKhcLcBcvrMGiYkF7">
            N fe + äro | 3 pö «000 Af Herr A. G. Jönsson : Märarp: Med förslag
            i fråga om grundräntans utgörande samt försvarsverkets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-XwehnGjmVf9QXXpxpPAeGP">
            Som en rättvisare fördelning af de grundskatter, hvilka af landets
            invånare fordras för uppehållandet af statens styrelse och landets
            försvar, har under den flydda delen af innevarande århundrade
            vid svenska riks-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
