<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__103/mot_1885__ak__103-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 103.
          </p>
          <p>
            N:o 103.
          </p>
          <p>
            Af Herr S. Nilsson i Efveröd: Angående ändring i sättet för aflöning
            af folkskolelärare och lärarinnor.
          </p>
          <p>
            Enligt hvad den till Riksdagen aflåtna Kongl. propositionen om
            statsverkets tillstånd och behof gifver vid handen, kommer icke
            något förslag till fullständig lönereglering för folkskolelärarne
            och folkskole- lärarinnorna i riket att framläggas för innevarande
            Riksdag och sanno- likt synes äfven vara, att denna fråga ännu
            någon tid kommer att för- blifva oafgjord. Då emellertid det nu
            bestämda sättet för dessa löners utgörande i vissa fall — såsom
            lönens utgifvande till en del i spanmål och ko- foder — är 1 hög
            grad otidsenligt och på många ställen i landet föror- sakar obehagliga
            tvister och deraf föranledd oenighet mellan försam- lingen och
            skolelärarne — hvilket förhållande måste anses vara synner- ligen
            menligt för folkskolan sjelf — samt härtill kommer, att försam-
            lingarna på landet obestridligen ega anspråk på större understöd
            af staten till folkskolelärares och lärarinnors aflöning än nu
            är fallet, hvilket anspråks berättigande framstår, om man jemför
            beloppen af de statsmedel, som användas till befrämjande af den
            högre, hufvudsakligen i städerna bedrifna undervisningen, med
            de bidrag staten gifver till folkskolorna på landet; och då slutligen
            utgifterna för folkskoleväsendet på landet i så hög grad ökats,
            att man lätt kan befara, att intresset för landets vigtigaste
            angelägenhet eller folkskolan derigenom kan komma att slappas,
            om ej staten verksammare än hittills träder emellan, så har jag
            ansett nödigt att förnya mitt vid 1884 års riksdag i motion N:o
            33 inom denna Kammare väckta förslag, att den del af lönen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__103/mot_1885__ak__103-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 103. 11
          </p>
          <p>
            till folkskolelärare och folkskolelärarinna, som nu utgår i spanmål
            och kofoder, må förvandlas eller utbytas mot kontant penningbelopp,
            i ut- görande hvaraf staten och skoldistriktet deltaga. Värdet
            af nämnda förmåner in natura torde kunna beräknas till 100, kronor
            i medeltal för hela riket och statens andel i utgörandet af desamma,
            förvandlade i penningar, torde böra bestämmas till ”/s delar samt
            skoldistriktets till !/s del. Kongl. Maj:ts framställning, att
            minimilönen till skolelärare under de 5 första tjensteåren skall
            höjas med 100 kronor, anser jag böra bi- fallas, likasom jag i
            öfrigt gillar hvad Kongl. Maj:t föreslagit, dock under förutsättning
            att den här ofvan förordade förändringen i aflö- ningssättet varder
            vidtagen. Under åberopande af hvad jag här ofvan anfört får jag
            föreslå: att Riksdagen må besluta att med bibehållande af folkskolelärares
            och folkskolelärarinnas rätt till åt- njutande af tjenlig bostad
            och nödigt bränsle äfven- som trädgårdsland den åt dem nu medgifna
            förmånen att jemväl erhålla visst belopp spanmål, vinterfoder
            och sommarbete för en ko in natura samt jordland skall upphöra,
            och i ersättning härför lemnas, med bidrag af staten till 3 delar
            och af skoldistrikt till 3 del, ett kontant penningbelopp af 100
            kronor, samt för bestridande af statens andel i detta belopp ett
            anslag af 350,000 kronor beviljas utöfver hvad Kongl. Maj:t begärt;
            dock med vilkor, att folkskolelärare och folkskole- lärarinna
            icke är berättigad att för ifrågavarande, i ersättning för ofvannämnda
            naturaförmåner föreslagna penningbelopp åtnjuta förhöjning i pension.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1885.
          </p>
          <p>
            Sven Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
