<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__61/mot_1885__ak__61-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 61.
          </p>
          <p>
            N:o 61.
          </p>
          <p>
            o
          </p>
          <p>
            Af Herr A. E. Petersson i Hamra: Om tull 4 inbundna, på svenska
            språket tryckta böcker.
          </p>
          <p>
            Idkare af handtverksindustri här i landet hafva, såsom vid flera
            tillfällen offentligen bevisats, på särdeles hårdt sätt blifvit
            lidande genom senast införda tullagstiftning. De lågt stälda tullsatserna
            hafva vållat en konkurrens från utlandet genom hit införda arbetsalster,
            hvilkas prisbillighet i förening med en oftast mycket underhaltig
            be- skaffenhet gör all täflan från inhemska tillverkares sida
            nära nog omöj- lig. Allra mest att beklaga är ställningen för
            sådana yrkesidkare, hvilka måste utifrån intaga och här betala
            dryg tull för hvarjehanda råvaror eller beredningsämnen, som i
            deras yrken äro behöfliga, men icke här i landet kunna fås, under
            det att fullt färdiga arbetsalster inom deras tillverkningsområden
            få helt och hållet tullfria hit ingå från utlandet. För tillfället
            är min afsigt blott att hänvända uppmärksamheten på ett af dessa
            handtverksyrken, nemligen bokbinderiyrket. Svenske bokbindare
            få erlägga tull för siden, sammet, bokguld, papper, fernis- sor
            m. m., som de för sitt yrke behöfva taga utifrån, men den ut-
            ländske bokbindaren får tullfritt införa de dyrbarast bundna böcker.
            Härigenom har utbildats en fullständig industri, genom att låta
            agenter här uppköpa tusentals exemplar af i Sverige tryckta psalmböcker,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__61/mot_1885__ak__61-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 61. 9
          </p>
          <p>
            biblar m. m., hvilka sedermera i Tyskland bindas och hit importeras
            så- som andra handelsvaror. Att härigenom en stor orättvisa begås
            emot svenske bokbindare, måste nog af en hvar erkännas. Dock har
            hit- tills förgäfves från deras sida klagan förts inför så väl
            regeringen som representationen. Att det ifrågavarande yrket skall,
            om det öfver- klagade orättvisa förhållandet får fortfara, här
            i landet alldeles förfalla, är temligen sjelfklart. För att åtminstone
            i någon mån räcka svenske idkare af bokbin- deriyrket en hjelpande
            hand, tillåter jag mig härmed vördsamt hem- ställa, att Riksdagen
            måtte besluta följande ändring i gällande tull- stadga: Inbundna,
            på svenska språket tryckta böcker, I kgm 25 öre.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles ödmjukligen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1885.
          </p>
          <p>
            A. BE. Petersson
          </p>
          <p>
            från Östergötlands län.
          </p>
          <p>
            DBih. till Riksd. Prot. 1885. 1 Sami. 2 Afd. 2 Band. 10 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
