<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1885--fk--00061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__fk__61/mot_1885__fk__61-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ThDkXFf8twJq4WCAVewTC6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-84Wsqeami8xj4vcoz8kquL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7uDEMPZaAJNYU9Mnwo3g8W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KAFh3Ao7jMmKjU1dbWDu1G" type="motBody">
        <div xml:id="i-8NQQctVBVty3m7eA93Cfwk">
          <p xml:id="i-RcGapymcLDf1xxz49qdPQM">
            Motioner i Första Kammaren. N:o 61. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9WWX37nzxWswGNrzMGKUfR">
            N:o 61.
          </p>
          <p xml:id="i-Ky394bfKxHRZCLD9qsQZR4">
            Af Herr Lindahl: Om ändring af $$ 33 och 35 i den af Kongl. Maj:t
            föreslagna förordning angående vilkoren för försäljning af bränvin
            och andra brända eller distil- lerade spirituösa drycker.
          </p>
          <p xml:id="i-21AUpNFjRM32NLFgst3qaW">
            Uti sitt yttrande till det stadsrådsprotokoll, som åtföljer den
            nådiga propositionen med förslag till förordning angående vilkoren
            för försäljning af bränvin och andra brända eller distillerade
            spirituösa drycker, har Herr Statsministern och Chefen för Finansdepartementet
            förklarat, att ändamålet med de föreslagna förändringarna i nu
            gällande författning rörande detta ämne skulle vara att deri afhjelpa
            de brister och oegentligheter, hvilka erfarenheten gifvit vid
            handen, likasom att i lagen få inlagda sådana nya bestämmelser,
            som kunna vara egnade att kraftigare främja dess sedliga syfte.
            Flera sådana oegentligheter hafva ock blifvit rättade; men en
            icke obetydande sådan, hvilken, då man godkänner den af Herr Statsministern
            uttalade grundsatsen, äfven torde böra afhjelpas, har dock bibehållits
            derutinnan, att stadgandena i &amp; 35 uti nu gällande förordning
            oförändrade ingått i $ 33 af den nu föreslagna lagen, hvilken
            skulle lyda sålunda: &lt;Bränvin, som är försatt med något för
            helsan skadligt ämne eller som icke är renadt från finkelolja,
            eller hvars styrka ej uppgår till minst 46 procent, får ej till
            salu hållas." I följd af dessa ordalag, i hvilka bränvin, som
            är försatt med något för helsan skadligt ämne, likställes med
            sådant, som icke är renadt från finkel- olja, bibringas allmänheten
            genom sjelfva lagen den föreställningen, att brän- vinets rening
            skulle göra detsamma mindre skadligt eller oskadligt, och man
            har äfven funnit, att bemödanden gjorts att vidt och bredt utbreda
            en sådan Bih. till Riksd. Prot. 1885. 1 Saml. 2 Afd. I Band. 19
            Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__fk__61/mot_1885__fk__61-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LMTr6bk5Kk36uoepMJ7eLB">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 61,
          </p>
          <p xml:id="i-YHs5Gbz6DYGx8xQMmhnV9q">
            åsigt. Detta åter motverkar i viss mån de bemödanden, som göras
            att upp- lysa folket derom, att det är bränvinet i och för sig,
            alkoholen deri utan af- seende på om den kallas ethyl- eller amylalkohol,
            som är det förderfliga. De vetenskapliga undersökningar, som under
            senare tider egt rum, hafva icke heller kunnat påvisa någon mera
            skadlig egenskap hos den ena än hos den andra af dessa alkoholarter,
            utan hafva snarare ådagalagt, att amylalkoholen, eller finkeloljan,
            som den kallas, icke har någon annan särskild betydelse än att
            gifva åt bränvinet dess för denna spritsort egendomliga smak,
            likasom det är arter af amylalkohol m. m., som gifva andra spritsorter,
            såsom rom, cognac och arrak, deras specifika smak. Medvetandet
            härom torde äfven hafva för- anledt det undantag, som förekommer
            i 8 35, att utländska spritsorter icke äro underkastade föreskriften
            om särskild rening, hvilken endast skulle gälla för det inom landet
            producerade bränvin; från utlandet hit importeradt bränvin, blott
            det kallas med något annat namn, kan i följd häraf få här säljas
            utan att vara renadt. En sådan motsägelse bör undanrödjas, då
            fråga nu är att antaga förändrade föreskrifter rörande spritdryckers
            försäljning och afhjelpa förut befintliga oegentligheter. Betraktar
            man frågan om bränvinets rening endast i och för sig, så reducerar
            den sig till en blott smakfråga; och det torde vara rättast, att
            lagstiftningen icke befattar sig med sådana, helst när stadganden
            derom kunna medföra verkningar, som man icke afsett eller beräk-
            nat. För de personer, som föredraga att förtära bränvin, från
            hvilket amyl- alkoholen blifvit i mer eller mindre mån afskild,
            kommer nog sådant att fin- nas att tillgå, utan att lagen behöfver
            derom förordna. En annan mindre rigtig föreskrift, som äfven i
            den föreslagna förord- ningen bibehållits, synes mig också den
            vara, som i samma 8 33 förekommer derom, att bränvin skall vid
            försäljning hålla minst 46 procent i styrka. Denna ovilkorligt
            föreskritna sprithalt är allt för hög och kan icke verka til minskning
            af superilasten, hvilken, enligt hvad erfarenheten visar, just
            främjas af den större retning, som den starkare spriten utöfvar.
            "Til grund för till- komsten af berörda föreskrift har legat det
            välmenta ändamålet att före- komma, att säljare af bränvin skulle
            kunna lemna för svag vara åt sina kun- der; men såsom bränvinsförsäljningen
            numera ordnats, torde föreskriften vara mindre behöflig, och i
            allt fall är den stadgade minimiprocenten för hög. Samma inkonseqvens,
            som ofvan påpekatsi afseende å reninger, förefinnes också i afseende
            å sprithalten, i det nemligen utländska spirituösa drycker få
            säljas utan någon inskränkning i detta hänseende. Icke har deraf
            vållats någon större benägenhet hos säljare att allt för mycket
            med vatten utspäda dessa drycker. Stadgandet kan tydas så som
            om man ville särskildt vaka deröfver, att de mindre bemedlade,
            som hufvudsakligen hålla sig till den inhemska spriten, icke skola
            få för litet deraf. I Finland, hvarest äfven frågan om en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__fk__61/mot_1885__fk__61-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XQTvy77KFeDzAxXkDxsrtb">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 61. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Y9w2DL1uiwpaSgnPnShN5N">
            ny försäljningslag för spritdrycker står på dagordningen, lärer,
            efter hvad der- ifrån försports, bränvinets minsta sprithalt föreslagits
            till 40 procent. Men hos oss borde den åtminstone icke bestämmas
            mycket högre, ej öfver 42 procent. Jag har tagit mig friheten
            att göra dessa erinringar vid den nådiga propositionen, i ändamål
            att Bevillnings-Utskottet, till hvilket jag anhåller att denna
            motion må varda remitterad, måtte taga dessa vigtiga frågor i
            närmare öfvervägande; och tillåter jag mig jemväl föreslå: 1:o
            att $ 33 uti nu ifrågavarande förordning må er- bålla följande
            lydelse: &lt;Bränvin, som är försatt med något för bränvinet främ-
            mande, skadligt ämne, eller hvars styrka icke uppgår till minst
            42 procent, får ej till salu hållas”; 2:o att &amp; 35 må erhålla
            den lydelse, som af förän- dringen i 8 33 påkallas.
          </p>
          <p xml:id="i-8UxNphNzQV4kQ6Cy8uCpui" type="date">
            Stockholm den 15 April 1885.
          </p>
          <p xml:id="i-P9LA7W6HH7MkPmYDhzELzv">
            W. Lindahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
