<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__15/mot_1885__ak__15-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 15. äv
          </p>
          <p>
            N:o 13.
          </p>
          <p>
            Af Herr O. Erickson i Bjersby: Rörande ändring af 25 $i HKongl.
            förordningen den I Juni 1871 angående fattig-
          </p>
          <p>
            vården.
          </p>
          <p>
            Enligt 25 $ i Kongl. förordningen den 9 Juni 1871 angående fat-
            tigvården, eger den, som till visst fattigvårdssamhälle inflyttat
            samt der- städes blifvit eller bort blifva mantalsskrifven, hemortsrätt
            inom samma fattigvårdssamhälle, sedan ett år förflutit från mantalsskrifningstiden,
            derest han icke för sig, hustru eller minderårigt barn under samma
            år kommit i behof af fattigvård enligt 1 $ i nämnda Kongl. förordning.
            Kongl. förordningen den 20 Juli 1861, angående mantals- och skattskrifningarnes
            förrättande, stadgar, bland annat, att mantalsskrifningarne årligen
            skola taga sin början i medlet af November och vara afslutade
            före utgången af December. Det år, hvarunder hemortsrätt förvärfvas,
            börjar således icke på en bestämd, för alla kommuner gemensam
            dag, utan räknas för hvarje särskildt fall från den dag, emellan
            den 15 November och årets slut, mantalsskrifningen inom en kommun
            förrättats; och då detta för- hållande, enligt hvad af flera fattigvårdsmål
            inhemtats, i följd af olika tolkning af 25 $ i fattigvårdsförordningen,
            gifvit anledning till en mängd tvister mellan olika kommuner i
            fråga om fattighjons rätta hemort, samt kostnad och besvär mången
            gång uppstå för anskaffande i fattigvårdsmål af intyg om mantalsskrifningsdagen,
            får jag, till förekommande af omför- mälda olägenheter, vördsamt
            föreslå sådan ändring i nyssnämnda lagrum,
          </p>
          <p>
            att det år, hvarunder en till viss kommun inflyt- tad person
            derstädes vinner hemortsrätt, bestämmes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__15/mot_1885__ak__15-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 16.
          </p>
          <p>
            till det kalenderår, som infaller näst efter det år, hvar- under
            han blifvit eller bort blifva inom kommunen mantalsskrifven;
          </p>
          <p>
            öfverlemnande jag till vederbörligt Utskott att, om denna min
            motion anses böra bifallas, föreslå den förändrade redaktion af
            ifrågavarande $, som deraf betingas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 Januari 1885.
          </p>
          <p>
            Oskar Erickson.
          </p>
          <p>
            N:o 16.
          </p>
          <p>
            Af Herr ÅA. Bengtsson i Kärrmossen: Angående skrifvelse till
            Kongl. Maj:t med begäran om utarbetande och framläg- gande för
            Riksdagen af förslag till lag rörande byggande
          </p>
          <p>
            och underhåll af byvägar.
          </p>
          <p>
            Då den inkomst, som de flesta jordbrukare hittills haft genom
            afverk- ning af skogsprodukter, nu allt mer och mer börjar afsina,
            till följd af de stora afverkningar som under en lång följd af
            år egt rum, och dertill kommer att prisen på trälast, till följd
            af konkurrens från andra länder, så betydligt fallit under de
            senare åren, att nettobehållningen för det virke,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
