<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__32/mot_1885__ak__32-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 32. 3
          </p>
          <p>
            att ett annat förslag i motionens syfte måtte af nämnda Utskott
            till Riks- dagen ingifvas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 Januari 1885. Edvard Thermoemus.
          </p>
          <p>
            Häruti instämma:
          </p>
          <p>
            K. E. Holmgren S. M. Olsson i Sörnäs G. Jansson från Upsala län.
            från Kopparbergs län. från Wermlands län. Joh. Nyqvist E. W. Wretlind
            Pehr Pehrsson från Westerbottens län. från Göteborg. från Stockholms
            län. And. Gust. Björkman J. Andersson Eric Nyström från Kronobergs
            län. från Wermlands län. Stockholm. N:o 32.
          </p>
          <p>
            Af Herr N. Nilsson : Wrängebol: Angående förhöjning af anslag
            till undersökningar och expenser för allmänna arbeten.
          </p>
          <p>
            Att till väg- och vattenbyggnadsstaten lemnade reservationsanslag
            af 40,000 kronor till undersökningar för omläggning af backiga
            och mindre goda vägar samt expenser för allmänna arbeten, under
            flera föregående år visat sig vara alldeles otillräckligt, emedan
            så väl landtbruket som industrien, hvilka icke äro i den lyckliga
            ställning att vara belägna å slättland eller i närheten af jernväg,
            önska söka förbättra sin till endast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1885/mot_1885__ak__32/mot_1885__ak__32-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 33.
          </p>
          <p>
            landsväg hänvisade kommunikation, men mot denna sträfvan visa
            sig oupp- hörliga hinder i brist af medel till bekostande af undersökningar,
            enär endast en ringa del kan af detta anslag komma i åtnjutande.
            Inom den ort jag tillhör inlemnades år 1881 ansökan till Kongl.
            Maj:ts Befallningshafvande om undersökning å cirka 2 mils backig
            väglängd, men har i brist af medel denna ansökan ej kunnat bifallas
            förr än under nästlidne höst och då endast till halfva väglängden.
            Enahanda förhållande har varit äfven i andra län. Af "denna anledning
            vågar jag föreslå det Riksdagen för sin del ville besluta
          </p>
          <p>
            att höja det under Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen uppförda
            reservationsanslag till undersökningar och expenser för allmänna
            arbeten från 40,000 till 60,000 kronor.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 26
            Januari 1885.
          </p>
          <p>
            Nils Nilsson
          </p>
          <p>
            från Wermlands län.
          </p>
          <p>
            N:o 33.
          </p>
          <p>
            Å4f Herr N. Nilsson i Wrängebol: Angående inrättande af ett Riksbankens
            afdelmingskontor i Karlstad.
          </p>
          <p>
            Uti ett vid 1880 års riksdag afgifvet betänkande N:o 17 uttalar
            Banko-Utskottet följande beaktansvärda ord: »Det synes önskvärdt
            att Riks- bankens tillgångar göras för rikets olika delar så användbara
            ske kan för lättnad i handel och rörelse, samt att för sådant
            ändamål särskilda åtgärder vidtagas för de från hufvudstaden och
            nuvarande riksbankskontor aflägsnare landsdelar, synnerligast
            der ett redan befintligt eller framträdande näringslif påkallar
            förökadt rörelsekapital;» så väl med anledning häraf, som Banko-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
