<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00916">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Betald ledighet för föräldrar till för tidigt födda barn</title>
        <author>Ingemar Eliasson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Betald ledighet för föräldrar till för tidigt födda barn</title>
          <idno type="rdwebb">G602916</idno>
          <rs type="number">916</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602916/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602916</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602916</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>INGEMAR ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>KARIN AHRLAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>KENTH SKÅRVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R2c9n4ybYQvRrEixKiD4Qs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R2c9n4ybYQvRrEixKiD4Qs">
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__916/mot_198283__916-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DS4HvsaFsNashzD7vVGYvd">
        Motion 1982/83: 916
      </fw>
      <div xml:id="i-KK4TmGpdDdz8eQwqeMXfSx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G8CMvnP1PwCf3WgkFXWPdB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CDU8MR1zL8GMPiMrsvkY2x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SWG8QTcA2QyX6vESSyTjZ4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vzc4HAb6k3GMdniDSDVAXa">
          <p xml:id="i-Ta9mTFWu9x3XKtzbDkooMy">
            Ingemar Eliasson m. fl. Betald ledighet för föräldrar till för
            tidigt födda barn
          </p>
          <p xml:id="i-P3HfFpxCQQRt8NnU57Wpyk">
            Den medicinska utvecklingen har fört med sig att allt fler för
            tidigt födda barn överlever. Man vet ännu inte var den nedre gränsen
            går. Allt fler barn vårdas under långa perioder på våra nyföddhetsavdelningar.
            Det är inte ovanligt med 12-13 veckor. Mycket för tidigt födda
            barn får inte komma hem förrän efter tidpunkten motsvarande den
            40:e graviditetsveckan. I 24—2S5:e graviditetsveckan är sannolikheten
            för att barnet överlever nyföddhetsperioden ca 1096, i vecka 26—27
            har den ökat till 5076. I vecka 28-31 är sannolikheten för att
            levande födda barn skall överleva mycket hög, ca 8077. Under den
            för barnet kritiska första tiden lever föräldrarna under myc-
            ket stor psykisk press, i och med att barnets hälsotillstånd snabbt
            kan förändras. Av naturliga skäl blir det ofta svårt för båda
            föräldrarna att arbeta under den här ovissa tiden. Det är också
            viktigt för både föräldrarna och barnet att de får vara tillsammans
            så mycket som möjligt. Försäkringskassorna hanterar de här aktuella
            fallen olika. En del går med på sjukskrivning, andra inte. Man
            bedömer försäkringsfallen individu- ellt med hänsyn till de bestämmelser
            som finns i lagen om allmän försäk- ring. Denna bedömning ger
            möjlighet att sjukskriva, men då bedöms ned- sättningen av arbetsförmågan
            och inget annat. Föräldrapenning för tillfällig vård av barn kan
            också utgå, åtminstone om barnet är sjukt. Desa 60 dagar torde
            dock inte räcka till för mycket för tidigt födda barn. Försäkringskassorna
            har enligt uppgift visat allt större förståelse för föräldrarnas
            svåra situation men det är viktigt att alla behandlas lika över
            hela landet. Om inte försäkringskassan går med på sjukskrivning,
            så måste föräldrarna ta av den föräldraledighet som framför allt
            borde gälla från barnets ”egentliga” födelsedatum. När sedan den
            värsta oron är över och barnet kommer hem, så har man endast en
            kraftigt reducerad föräldrale- dighet kvar. Barn, vars föräldrar
            inte haft möjlighet att vara tillsammans med barnet under sjukhusvistelsen,
            misshandlas i större omfattning av sina föräldrar under sin uppväxttid.
            Det visar amerikanska undersökningar, enligt över- läkare Johan
            Gentz, Sachsska barnsjukhuset. Under 1950-talet ställdes föräldrarna
            helt utanför vården av sitt för tidigt födda barn. På Sachsska
            barnsjukhuset i Stockholm har man noterat, att de här barnen oftare
            än andra uppsökte sjukhuset under sin uppväxttid. När sedan sjukhuset
            på 1960-talet ändrade sina rutiner och tog med föräld-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__916/mot_198283__916-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y6w4dwn5i2sVGoNKEPm3fj">
            Mot. 1982/83: 916 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Q52MzZXGerZK1iPXV78MW1">
            rarna i bilden skedde en förändring. Barnen uppsökte inte sjukhuset
            mer än vad som anses normalt. Det finns med andra ord mycket som
            talar för att föräldrar till för tidigt födda barn måste få samhällets
            stöd på olika sätt och också få en lika behandling oavsett landstingsområde
            och lokal försäkringskassa. Enligt vår mening bör en av föräldrarna
            ha rätt till sjukskrivning under den tid barnet vistas på sjukhus,
            alternativt få ersättning genom en utbyggd föräld- raförsäkring,
            dvs. ofta fram till det ”egentliga” datumet för beräknad förlossning
            efter graviditetsvecka 40. Med hänvisning till ovanstående hemställer
            vi att riksdagen hos regeringen anhåller om förslag till åtgärder
            för att ge föräldrar till för tidigt födda barn erforderlig betald
            ledighet.
          </p>
          <p xml:id="i-2vVb3WX4ktPe68GcfTDkHP">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-V4VBJvmREzS45Hc6BDo1vh">
            INGEMAR ELIASSON (fp) KARIN AHRLAND (fp) KENTH SKÅRVIK (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
