<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00697">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökat sparande</title>
        <author>Thorbjörn Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökat sparande</title>
          <idno type="rdwebb">G602697</idno>
          <rs type="number">697</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602697/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602697</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602697</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>KJELL A. MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N1ZmUY9ex3FebEHQ5ycKTU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N1ZmUY9ex3FebEHQ5ycKTU">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RdhMTBbgeHRxfXeApQv4bc">
        Motion 1982/83: 697
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Fp5tpiU1tPTJG15yVGifDg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XXhU1KQgUncaL3eh7uuJ27"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KeFjDSkJ5jr9UAX83XZiDX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VKYYft5U3HSwXo6KkEN2AD">
        <div xml:id="i-Lhs41Gr78CJo3kGBs4Hw4B">
          <p xml:id="i-YGgLhygMQih4JcC4FpVvvL">
            Thorbjörn Fälldin m. fl. Ökat sparande
          </p>
          <p xml:id="i-C7ihz1V5BanPpXMGZ4Br3V">
            Ett omfattande sparande inom den privata sektorn är av avgörande
            betydelse för samhällets kapitalbildning och därmed för den ekonomiska
            tillväxten. Genom att spara avstår vi från att konsumera i dag
            för att åstadkomma ett ökat konsumtionsutrymme i morgon. För den
            enskilde individen utgör inte sparandet i första hand ett medel
            att öka det långsiktiga konsumtionsutrymmet. Det kan snarast karakteriseras
            som en uppskjuten konsumtion. Det är således andra motiv än en
            framtida konsumtionsökning som ligger bakom detta sparande. Det
            kant. ex. vara ett framtida inköp av en kapitalvara, en resa eller
            helt enkelt att ha en buffert för framtida oförutsedda utgifter
            som utgör anledningen till sparandet. Från samhällets utgångspunkt
            är det i stället fråga om att genom sparandet skapa ett utrymme
            för investeringar som leder till ökade inkomster och ökad konsumtion
            i framtiden. Det finns ett gemensamt intresse för alla att den
            totala kapitalbildningen i samhället inte blir för låg och därigenom
            äventyrar den framtida standardutvecklingen. Genom de senaste
            årtiondenas höga inflation har det privatekonomiskt blivit allt
            mindre lönsamt att spara. För att motverka detta har under senare
            år en rad åtgärder vidtagits. Det gäller olika former av skattestimulerat
            sparande. Dessa åtgärder har åtnjutit ett mycket stort intresse
            från allmänheten och goda resultat har uppnåtts. Den enskilde
            spararen ställs inför en nästan omänsklig uppgift när han skall
            välja mellan alla de olika sparformer som i dag existerar. Vilken
            form som är bäst i det enskilda fallet är ofta svårt att avgöra.
            Ett av problemen i detta avseende är att det finns flera modeller
            för skattestimulerat sparande. F.n. finns följande sparformer
            som har inslag av skattestimulans i sina villkor:
          </p>
          <p xml:id="i-3xWPPnPFx9tEjf2ZTAfG1k">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-JJrSRCAWFs2Fugti2Kph9F">
            lönsparande — sparande i svenska statens sparobligationer sparande
            i svenska statens premieobligationer skattesparandet
          </p>
          <p xml:id="i-6qhN4GumLiBvWkXwuiDAe3">
            Utöver dessa sparformer gäller att den som erhållit inkomst av
            kapital, exempelvis ränta, äger rätt till ett särskilt sparavdrag
            på 800 kr. för ogift och 1600 för makar gemensamt. Fram till årsskiftet
            gällde även att en särskild reduktion på aktieutdelningar fick
            göras. Dets. k. skattesparandet har blivit en framgång. Ett stort
            antal människor har anslutit sig till någon av de tre sparformerna
            skattesparkonton,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Me1Xk3owvhfpjdRNNH3kLw">
            Mot. 1982/83:697 8
          </fw>
          <p xml:id="i-TE5Lvi3vobqqbad6osirZv">
            skattefondkonton eller företagsanknutna aktiesparfonder. En kraftig
            ökning har noterats under 1982. (Se tabell 1.)
          </p>
          <p xml:id="i-HhPZ1UyrsvmkvG9CjJpJno">
            Tabell 1. OMFATTNING AV SKATTESPARANDET December 1981-november
            1982
          </p>
          <p xml:id="i-EEmmVpobvez7aYXSzaffY1">
            Antal konton Innestående belopp (mkr)
          </p>
          <p xml:id="i-8XkT51gvgJ85LFNMEDFZnY">
            dec. 81 — nov. 82 = förändr. dec. 81 nov. 82 förändr.
          </p>
          <p xml:id="i-NFFM5u5uZTiSZu8p2DDYVb">
            Skattesparkonton 658300 749800 + 91500 6611 8585 +1974 Skattefondkonton
            307250 450050 +142800 1404 3029 +1625
          </p>
          <p xml:id="i-5xG1PCTHw7sS47M3MwzcQZ">
            Företagsanknutna aktiesparfonder 44 700 53000 + 8300 175 365
            + 190 Summa 1010250 1252850 +242600 8190 11979 +3789
          </p>
          <p xml:id="i-WWi3hZ5KZrPgLKy75YVtPP">
            I samband med att proposition 1977/78:165 om värdesäkert lönsparande
            behandlades i riksdagen under våren 1978 beslöts att en särskild
            expertgrupp skulle tillsättas för att följa och analysera utvecklingen
            av sparandet. I direktiven till expertgruppen, som fick namnet
            lönspardelegationen, angavs att gruppen inte enbart skulle studera
            det införda sparsystemets utveckling utan också analysera effekterna
            på övriga sparformer och på hushållsspa- randet som helhet. Effekterna
            på sparkvotens utveckling borde belysas. Man fick även till uppgift
            att föreslå de ändringar i sparsystemet som uppföljning- en gav
            anledning till. Slutligen skulle expertgruppen föreslå åtgärder
            för att få sparmedel, som stått inne under de obligatoriska fem
            åren, att vara kvar i systemet även därefter. Ett betänkande från
            delegationen väntades under hösten 1982. Något sådant har dock
            inte avlämnats, uppenbarligen som en följd av regerings- skiftet.
            Det är beklagligt att den nya regeringen inte har velat fortsätta
            den tidigare politiken för att öka sparandet. Den uppföljning
            som riksdagen beställde 1978 och som utförts av delegationen blir
            genom detta förfarande inte tillgänglig och kan inte läggas till
            grund för en översyn av de inrättade sparformerna. I januari 1982
            publicerade delegationen en undersökning utförd av statistiska
            centralbyrån (SCB) om skattesparare resp. icke skattesparares
            socioekonomiska profil samt om någon förändring inträtt i resp.
            grupps förmögenhet. Denna visade att skattespararhushållen hade
            en högre inkomst än andra hushåll och att de hade större förmögenhetstillgångar
            än icke skattesparare. Detta är dock inte särskilt märkligt. Benägenheten
            att öka konsumtionen avtar med stigande inkomst och därav följer
            att sparandet stiger. Det väsentliga är dock att undersöka om
            det sparande som uppnåtts under perioden är en följd av de nya
            sparformerna eller om det skulle ha uppnåtts ändå. Beträffande
            detta spörsmål var det endast genom att fråga spararna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GQnsX6DpDuyGcArbazoATC">
            Mot. 1982/83:697 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MYEbCZi2W3hxyBstQZecsj">
            själva som man kunde få något svar. Detta är naturligtvis en
            mycket osäker metod som inte kan ge något absolut svar. Enligt
            finansutskottets bedömning (FiU 1981/82:4 y) skulle det vara en
            tredjedel av sparandet i systemet som är stimulerat av skattereglerna
            medan det övriga sparandet skulle ha kommit till stånd stimulanserna
            förutan. Undersökningen gjordes innan den största ökningen av
            sparandet hade börjat. Det är inte orimligt att förmoda att den
            andel av sparandet som åstadkoms genom dessa sparformer i dag
            är avsevärt större. Det kan med fog konstateras, att de skattestimulerade
            sparformerna haft stor betydelse för upphållandet av hushållens
            totala sparande.
          </p>
          <p xml:id="i-RhAoWg9uae78f2eHrzooGo">
            Sparutvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-HgG7osMUXV6gnR9JCxCHWX">
            Den andel av hushållens totala inkomster som inte används för
            konsum- tion brukar kallas sparkvot. Under åren 1971-1981 har
            denna genomsnittligt varit 3,9 2 (se tabell 2), vilket innebär
            att var 25:e krona har använts för sparande. För 1980 uppnåddes
            en jämförelsevis hög sparkvot, nämligen 5,9 20. För 1981 minskade
            denna med 1,1 26 till 4,8 20. Förra året har en helt katastrofal
            minskning på hela 75 96 inträffat. Sparandet har minskat från
            15,2 miljarder till 3,7 miljarder per år och till en sparkvot
            på 1,1 20. Detta innebär att endast en krona av en inkomst på
            100 använts till sparande. Denna minskning kan förmodas bero på
            den uppgång i försäljningen av kapitalvaror som framkallats av
            devalveringen och momshöjningen. Även hushållens bedömning av
            inflationsutvecklingen torde ha inverkat menligt på sparbenägenheten.
            För 1983 beräknas i nationalbudgeten att sparandet kommer att
            minska ytterligare med 20-38 9.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-004-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-NNAQ1V6cqESBEBmj4jpepd">
            Genoa 1972-1981 = 1,9 &amp;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HH6dSnv21uqRr5SXh54As9">
            Mot. 1982/83:697 10
          </fw>
          <p xml:id="i-7rmo5uaGW8nv3LRskpUNoo">
            Tabell 2
          </p>
          <p xml:id="i-PfJCN2gTF2GNdUYMrDsVX8">
            Bilaga 1.1 Preliminär nationalbudget
          </p>
          <p xml:id="i-TMeq6EbXT2tG7pA3vpJF1j">
            Diagram 6: I Sparkvoten 1972-1983 Sparandet i procent av disponibel
            inkomst. Helårsdata
          </p>
          <p xml:id="i-Qj7aKXHYi9dHfbR1GEfeAa">
            1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983
          </p>
          <p xml:id="i-J2f3KEwHdtd4pBhBmThQiS">
            Källor: Konjunkturinstitutet och statistiska centralbyrån.
          </p>
          <p xml:id="i-CcjdWZZwyJFkTfezqnwo7Q">
            Det är angeläget att denna negativa utveckling av sparandet kan
            brytas. Till en del kommer detta att ske i takt med skattereformens
            genomförande. Reformen får till följd en ökad försiktighet med
            nya kreditåtaganden och ett påskyndande av amorteringarna på redan
            gjorda åtaganden. För de hushåll som har en mycket låg skuldsättning
            i dag och som genom marginalskatte- reformen får betydande tillskott
            till sin disponibla inkomst bör det finnas goda möjligheter till
            ett ökat sparande. Det är viktigt att dessa samverkande tendenser
            uppmärksammas och att åtgärder vidtas för att förstärka dem så
            att en ökning av sparkvoten kan komma till stånd. Möjligheterna
            att finansiera budgetunderskottet på det för samhällseko- nomin
            minst skadliga sättet är bl. a. beroende av sparandets utveckling
            i ekonomin. Om det negativa sparandet inom den offentliga sektorn
            kompenseras med ett positivt sparande inom övriga sektorer behövs
            ingen utlandsupplåning. Detta är inte fallet i dag, varför Sverige
            dras med ett omfattande underskott i bytesbalansen för 1982, preliminärt
            uppgående till 22,6 miljarder och för 1983 beräknat till 20,5
            miljarder. Under de senaste åren har en rad åtgärder vidtagits
            för att öka den statliga upplåningen utanför bankerna. I juli
            1982 inrättades en ny upplåningsform, statsskuldväxlar, vilken
            blivit mycket framgångsrik. Fram till oktober hade 23 miljarder
            upplånats på detta sätt utav en total inhemsk upplåning på 40
            miljarder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GQZSqePgnKWDmmCmz7mCKy">
            Mot. 1982/83:697 1
          </fw>
          <p xml:id="i-DXHd36ZZz117ogr2wakge4">
            För att klara de påfrestningar på samhällsekonomin som det stora
            budgetunderskottet medför krävs ett omfattande sparande även inom
            hushållssektorn. Det borde vara möjligt att hitta former för en
            bred samverkan kring målet att öka sparandet. Enligt vår uppfattning
            bör därför lönspardelegationen ges en parlamentarisk sammansättning
            och i tilläggsdi- rektiv ges i uppdrag att ta fram förslag som
            leder till ett ökat enskilt sparande. Detta är angeläget inte
            minst av det skälet att alla som har möjlighet behöver öka sitt
            sparande för att en högre sparkvot skall kunna uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-JcuyyegeyGH4M1iCkRs9R9">
            Riktlinjer för en ny sparpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-AJMbKvjPt7Fdzsnr3iXLVt">
            Den negativa ekonomiska utvecklingen för spararen måste brytas.
            Motiven för att spara en del av inkomsten minskar, som vi redovisat
            ovan. Detta har förstärkts av att det med nuvarande inflationsnivå
            parat med gällande skatteregler, i många fall innebär en ren förlust
            att spara i stället för att konsumera omedelbart. Efter en motion
            från centerhåll tillsattes våren 1981 en kommitté (B 1981:94)
            med uppgift att pröva förutsättningarna för införandet av en progressiv
            utgiftsskatt. Arbetet är självklart av mycket stor omfattning
            och att utforma ett konkret förslag som kan bli föremål för beslut
            i riksdagen kan därför väntas ta viss tid i anspråk. Arbetet med
            att förbättra sparandet kan dock inte anstå i avvaktan på att
            ifrågavarande utredning avslutar sitt arbete. Det är nödvändigt
            med mycket omedelbara åtgärder för att inte de samhällsekonomiska
            problemen skall förvärras. De principer som ligger till grund
            för utgiftsskatten, nämligen att sparandet inte skall beskattas,
            bör dock kunna praktiseras utan att ett färdigt utgiftsskatteförslag
            föreligger. Detta skulle kunna utformas så att ökning av sparandet
            i bank, aktier, obligationer eller statspapper som sker utöver
            vad som redan finns sparat, berättigar till skattereduktion med
            50 96 av sparat belopp. Skatt betalas sedan vid upplösningen av
            sparandet med samma procentsats som den erhållna reduktionen.
            Detta förslag innebär att de minskade statsinkomsterna på grund
            av avdragsrätten motsvaras av en fordran på framtida skatt från
            spararen. Förslaget orsakar statskassan därför endast kostnader
            i form av ränta på den utgående skattereduktionen. Denna kostnad
            torde dock mer än väl motsvaras av de minskade kostnader som uppnås
            genom att den erlagda räntan för statsupplåningen sjunker genom
            den ökade tillgången till kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-NDFFgyjwvgSXfxWFSnWZHE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9YaJzAfFhJSzjHGPbrviXk">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. attriksdagen hos
            regeringen begär att lönspardelegationen ges en parlamentarisk
            sammansättning,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__697/mot_198283__697-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MpsnyUftXaijeXmbtkYd2d">
            Mot. 1982/83:697 12
          </fw>
          <p xml:id="i-7FY8KQKgFiFZBpaQACpoDb">
            2. att lönspardelegationen ges tilläggsdirektiv i enlighet med
            vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RFuWYGfo7yy9vvXVZNKxaq">
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-REKNNGmhymNBGutU334cK6">
            THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AYJSv8gscSE3u7QkoCHHVm">
            KARIN SÖDER (c) OLOF JOHANSSON (c) RUNE GUSTAVSSON (c) ARNE FRANSSON
            (c) GUNILLA ANDRÉ (c) KJELL A. MATTSSON (c) NILS G. ÅSLING (c)
            CLAES ELMSTEDT (c) TAGE SUNDKVIST (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-SdKxxsaYXBepVnY7MugTtE">
            KARL BOO (c) ANDERS DAHLGREN (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
