<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medbestämmande i arbetslivet</title>
        <author>Nic Grönvall</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Medbestämmande i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">G602182</idno>
          <rs type="number">182</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602182/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602182</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602182</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>NIC GRÖNVALL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-L13bsqw9sXYihXaFTJsNB9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-L13bsqw9sXYihXaFTJsNB9">
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__182/mot_198283__182-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PTq5iYpoLan9sJYQnRykUJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JUrQ9b92MuW9BUZ6RVFRfN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QDjJYcKtCZv7pW6nNbRRU2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GR5M3JcS9mjbfzWQ4hrZJZ">
        <div xml:id="i-7yRfnZvN36FQx7tGe1vXps">
          <p xml:id="i-KFRhYr3ReJgX2v3Q9dP8uq">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-GzVndrShc2fsoxDqxotyxY">
            Motion 1982/83:182
          </p>
          <p xml:id="i-2Lktueo2UjyvoSctxh3LuQ">
            Nic Grönvall Medbestämmande i arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-8Zm4zWZ4dgpn6G2squQro1">
            Samverkan mellan arbete och kapital är en väsentlig kraftkälla
            inom allt företagande. Medbestämmande om arbetslivets villkor,
            liksom om förhål- landena på den egna arbetsplatsen, är ju självklarheter
            som inte kan ifrågasättas. Riksdagen överlämnade, då medbestämmandelagstiftningen
            antogs, åt arbetsmarknadens parter att komplettera lagens bestämmelser
            med centrala avtal. Detta har lett till en olycklig anknytning
            till centrala löntagarkollektiv såvitt avser utvecklingen av medbestämmanderättens
            innehåll. Erfarenheter från arbetslivet, främst från små och medelstora
            företag, visar att medbestämmandet kan utvecklas till en rik och
            varierande kraftkälla om ansvaret för utformningen av medbestämmandet
            överlämnas till arbetsgivarparten och arbetstagarparten inom företagets
            ram. För att berika och utveckla medbestämmanderätten är det nödvändigt
            att erbjuda arbetsmarknaden alternativa lösningar. Det är då viktigt
            att sådana alternativ är tillämpliga på små och medelstora företag.
            Tvekan kan inte gärna råda om att arbetsgivarparten är bäst ägnad
            att ansvara för företagsledning och planering. I syfte att åstadkomma
            former som gör det möjligt att etablera företagsbaserade bestämmandeformer
            borde det vara möjligt att mellan arbetstagarpart och arbetsgivare
            träffa ett avtal om hur företaget skall förvaltas; vilka mål som
            skall uppnås med företagets förvaltning; och under vilka övriga
            omständigheter företagets rörelse skall bedrivas. Innebörden av
            att ett sådant avtal träffades skulle vara dels att företagsledningen
            fick fria händer att förvalta företaget inom den ram avtalet utgjorde
            utan att medbestämmandelagens många detaljföreskrifter skulle
            iakttas, dels att arbetstagarparten skulle, oberoende av om lagens
            villkor i övrigt är för handen, beredas tillträde till deltagande
            i företagets förvaltning genom medverkan i företagets styrelse.
            Ett sådant avtal skulle göras tidsbundet. Om ett avtal träffades
            för t. ex. tre år skulle arbetsgivarsidan först under det tredje
            året av avtalsperioden behöva uppta nya förhandlingar med arbets-
            tagarpart om den fortsatta utvecklingen av företaget för den kommande
            treårsperioden osv. Företagsledningen skulle således inom ramen
            för en avtalad ”regeringsförklaring” få relativt fria händer att
            driva företaget vidare. Om arbetstagarparten ansåg att förvaltningen
            av företaget gick utanför ”regeringsförklaringen” skulle arbetstagarparten
            äga påkalla att avtalet upphör att gälla varigenom medbestämmandelagens
            detaljregler åter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__182/mot_198283__182-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ESDFzB7UB36no1PpKMZfnx">
            Mot. 1982/83:182 if
          </p>
          <p xml:id="i-BBB7N51AEKuyNSfBqwHKHf">
            skulle inkopplas. I händelse av motsatta meningar härom kunde
            skiljedom tillgripas. Med hänvisning till det anförda hemställer
            jag att riksdagen hos regeringen hemställer att motionen överlämnas
            till arbetsrättskommittén för övervägande och förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-LsaSSK49CXLcqgpSqZucnv">
            Stockholm den 10 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-CRfDC6ZihN1pv8qZwtcJYx">
            NIC GRÖNVALL (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
