<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00677">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bättre lånemöjligheter för bostäder i skärgården</title>
        <author>Kenth Skårvik</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bättre lånemöjligheter för bostäder i skärgården</title>
          <idno type="rdwebb">G602677</idno>
          <rs type="number">677</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602677/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602677</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602677</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>KENTH SKÅRVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9dw4BZD127zKTnCo6h5aPw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9dw4BZD127zKTnCo6h5aPw">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__677/mot_198283__677-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MKpx3sniHwjW3Pyz9LNeEW">
        Mot. 1982/83:677 8
      </fw>
      <div xml:id="i-Rmm8Xmn1uhjnkisQAX2tGZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A1xMtM78rvd8jHgbf1uNg7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RmCnRrUshCnFxZ8ABNn9fu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LuKea5iSp6aacGMTP3e82r" type="motBody">
        <div xml:id="i-GA8QsEGAVk7E9MFzuhCfYy">
          <p xml:id="i-VbvaZ4NByExfutNnaNLCny">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-FkN1sfrp7WKeeK2hwUE4f2">
            1982/83:677
          </p>
          <p xml:id="i-Xc4Rqnbrbwzjd8meHV3xtB">
            Kenth Skårvik Bättre lånemöjligheter för bostäder i skärgården
          </p>
          <p xml:id="i-8gKax5PXHyZTrVYDnvihSS">
            I Bohuslän har under lång tid diskuterats hur man skall komma
            till rätta med problemet att levande skärgårdssamhällen avfolkas.
            Man är medveten om att detta är ett stort frågekomplex som har
            att göra med sysselsättningen, kommunikationer och allmän service.
            Det har dock kunnat konstateras att frågan om ungdomens möjligheter
            att skaffa sig en bostad i sitt eget samhälle där man är född
            och uppvuxen har varit en avgörande fråga när det gäller att bevara
            det levande samhället. Bosättningsmöjligheterna begränsas framför
            allt av tre faktorer:
          </p>
          <p xml:id="i-PoqjuZwEHYwVNfiLeyMisW">
            o Tillgången på mark lämplig för bebyggelse o Konkurrensen när
            det gäller förvärv av befintliga bostadshus Oo Boendekostnaden
          </p>
          <p xml:id="i-RjDyrnt8CikerWkbxLEgEG">
            Tillgången på mark är i en del fall obefintlig. I övriga fall
            är det en kommunal angelägenhet att mark ställes till förfogande.
            Vi förutsätter att den kommunala viljan finns. Konkurrensen när
            det gäller förvärv av äldre fastigheter sker på ojämna villkor.
            I flertalet fall är ungdomarnas konkur- renter människor som sparat
            eller på annat sätt redan skaffat sig ett kapital. Bostadshuset
            i skärgården är målet för mångas strävan efter rekreation och
            avkoppling. Prisnivån är hög, kommer så att förbli och ungdomen
            är i många fall chanslös att skaffa erforderligt kapital. Den
            i många fall nödvändiga upprustningen därutöver att ställa bostaden
            i standard och skick för ett ordinärt familjeboende, sätter oftast
            en oöverstiglig ekonomisk gräns. Enstaka kommuner har försökt
            att med kommunalt borgensåtagande underlätta inköp av befintliga
            bostäder när det gäller att trygga ett fortsatt boende. Försöket
            är lovvärt, men vi anser att det i första hand är en statlig angelägenhet
            att komma till rätta med olika boendekostnader i olika delar av
            landet. Det kan ske genom att statliga lån inrättas till inköp
            och utrustning av det befintliga bostadsbeståndet i skärgården
            till samma villkor som i dag gäller för finansiering av nya bostäder.
            Lånen måste kopplas till en mantalsskrivning på fastigheten och
            avgränsas till områden som beskrives i fritidsboendekommitténs
            delbetänkande som f.n. är ute på remiss hos berörda kommuner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__677/mot_198283__677-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F4cBNY7MfBGzhTMdFDuYKY">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad i motionen anförts
            om bättre lånemöjligheter till äldre hus i skärgården enligt ovan
            nämnda riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-VqxxN8jNYzt7VbhLvyMGxn">
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-G2Hek15vQdzmBqU5mpLxta">
            KENTH SKÅRVIK (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
