<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--02061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitiska åtgärder i inre Småland och södra Östergötland</title>
        <author>Agne Hansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionalpolitiska åtgärder i inre Småland och södra Östergötland</title>
          <idno type="rdwebb">G6022061</idno>
          <rs type="number">2061</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6022061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>AGNE HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>STINA GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>ANNA WOHLIN-ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JNDFwVTDdTbj6cbqMskq9m" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JNDFwVTDdTbj6cbqMskq9m">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8pRWFo1A2xnGPqv3rABU6U">
        Mot. 1982/83:2061 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8oBnEVVAmJSYWihttEgqdk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2BTrgPocSfrdnsvVE99AhW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-H1i3sxFVyoTeTrkj6ffhjk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9SzQSZGf7w6j8PN6XmyMae">
        <div xml:id="i-6rSpCjKyTdh6yVh3yWCPbf">
          <p xml:id="i-8C3VX9jGgrgVAzSGJoeV6Z">
            Mot. 1982/83
          </p>
          <p xml:id="i-BE6PGFkkiPz4fY9fgeKufM">
            2061-2067 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-LP8yuLukMgJvdBb38sgThx">
            1982/83: 2061
          </p>
          <p xml:id="i-EfPY68hGEN9LRkDEjFhdYu">
            Agne Hansson m. fl. Regionalpolitiska åtgärder i inre Småland
            och södra Östergötland
          </p>
          <p xml:id="i-6K45zaYFjwFkvDDJP5DNyt">
            I ett sammanhängande område över länsgränserna i inre Småland
            och södra Östergötland har avflyttningen från landsbygden varit
            bland de kraftigaste i hela landet under den senaste 20-årsperioden.
            Sedan 1960 har landsbygden förlorat nära hälften av sin befolkning,
            vilket är drygt 40 96 eller över 37 000 invånare. Totalt landsbygd-tätort
            har området förlorat ungefär 10 000 människor sedan 1960. Detta
            har naturligtvis medfört betydande negativa konsekvenser för utvecklingen
            i de berörda kommunerna. För att bryta denna nedåtgående trend
            i befolkningsutveckling och förhindra att inte vissa glesbygder
            i området helt skall ödeläggas i framtiden krävs kraftfulla regionalpolitiska
            insatser från samhällets sida.
          </p>
          <p xml:id="i-1r8tPTgPNs1wxzBeU6LD3">
            Omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-75PAgTMgFiUdBXngAVA5FG">
            Det område som uppvisar denna liktydiga förändring omfattas av
            kommunerna Ydre och Kinda i Östergötlands län, Uppvidinge, Lessebo
            och Tingsryd i Kronobergs län, Vimmerby, Hultsfred, Högsby, Nybro,
            Emma- boda och Torsås i Kalmar län, Eksjö och Vetlanda i Jönköpings
            län. Även Nässjö kommun i samma län, fast den inte ligger i direkt
            anslutning till länsgränserna, uppvisar samma negativa trend vad
            gäller befolkningsutveck- lingen. Befolkningsutvecklingen de senaste
            20 åren för dessa kommuner kan sammanfattas i följande tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-MGHtUHQAp1xtZ4DxRN1ibZ">
            1 Riksdagen 19821/83. 3 saml. Nr 2061-2067
          </p>
          <p xml:id="i-QPaUpcHZHgwLCe5qCzR8Gr">
            Ånn ör eran RA Rn na NER og DN rt a rNrn rg ONE
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-33DFsftM2PvE1bkQhQG8nC">
            Tabell: Befolkningsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-CcsqJMDPwNn7GwLGjBgmfy">
            1960 1980 Kommun Land Tät Tot Land Tät Tot Ydre 4538 969 5507
            2404 1966 4370 Kinda 7451 4129 11 580 3952 6 677 10 629 Eksjö
            5541 12 637 18 961 4107 13 956 18 063 Vetlanda 13 178 14 732 27
            910 7920 20 809 28 729 Uppvidinge 5945 7150 13 095 3478 7 620
            11098 Lessebo 2518 5870 8388 1193 7843 9 036 Tingsryd 10 716 5552
            16 268 6377 8389 14 766 Vimmerby 8859 8960 17 819 5007 11 180
            16 187 Hultsfred 7095 13 036 20131 3527 14 319 17 846 Högsby 5137
            4598 9753 2734 5 062 7796 Nybro 8 044 12 640 20 684 s221 16 435
            21656 Emmaboda 5542 5479 11 021 3392 7920 11312 Torsås 6 207 2554
            8761 4122 3 809 7931
          </p>
          <p xml:id="i-GFGzd9QizX2tkNvvGxsEfZ">
            Hela området 90771 98 306 189077 53434 125985 — 179419
          </p>
          <p xml:id="i-AuV6pNXPq61hLqzY9DSqSd">
            Källa: Folk- och bostadsökningarna, SCB.
          </p>
          <p xml:id="i-88SG7Vd9FDhyD5681ryTV2">
            Om man delar upp perioden och jämför avfolkningen på landsbygden
            i det aktuella området med avfolkningen på landsbygden för riket
            som helhet uttryckt i procentuell minskning får man följande dystra
            besked.
          </p>
          <p xml:id="i-DE8AfvzWnrmUpxBdAPJVJW">
            Tabell: Avfolkning på landsbygden i procent
          </p>
          <p xml:id="i-ThtPCyThWaeXoaDQUJF9iT">
            Minskning i procent
          </p>
          <p xml:id="i-J1HzPWr4NpRY8Nbsr5JDLE">
            Period Området Riket Differens 1960-70 28,8 26,3 2,5 1970-75
            12,6 5,6 7,0 1975-80 53 0,6 4,7
          </p>
          <p xml:id="i-WMc6oNzy6KzNbbgY4uXhDn">
            Avfolkningen av landsbygden i det aktuella området är betydligt
            kraftigare än för riket som helhet. Under perioden 1970-1975 var
            avfolkningen inte mindre än 7,0 procentenheter högre än för riket
            i sin helhet. Tabellen visar också att avfolkningen fortgått kraftigt
            även under 1970-talets senare period. Som jämförelse kan nämnas
            att det är samma siffra som för Jämtlands län. Av Norrlandslänen
            är det bara Norrbotten som uppvisar en”högre siffra, nämligen
            7,8 Zo. Om man ser på siffersammanställningen i den första tabellen
            och jämför den med motsvarande avfolkningssiffror på landsbygden
            för riket som helhet visar det på att avfolkningshastigheten i
            det aktuella området var dubbel så stor som för riket som helhet,
            1975-1980 var den 10 gånger större. Medan landsbygdens avfolkning
            under senare delen av 1970-talet mattats betydligt i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GcfWtZ4wdRtUGSRhZ9tKYt">
            Mot. 1982/83:2061 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LCp8uUUHHwqbDyes7A6e6f">
            landet som helhet har den i det här aktuella området ökat än
            kraftigare. Detta är en mycket oroande tendens för framtiden.
            Den negativa tendensen i området understryker också det faktum
            att i fyra av kommunerna, nämligen Uppvidinge, Hultsfred, Högsby
            och Nybro, minskade även tätortsbefolk- ningen under andra hälften
            av 1970-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-XDPTGkmiV9r86EwfhrVeAy">
            Lokala initiativ
          </p>
          <p xml:id="i-MoJ9JSM27dHz1JcPsajB4i">
            Avfolkningen för med sig en rad problem. I brist på arbete och
            högre utbildningsmöjligheter är det i första hand ungdomen som
            tvingats flytta. Därmed försämras kommunernas åldersstruktur och
            på sikt minskar skattekraften. Kommunal och privat service kan
            inte upprätthållas på en godtagbar nivå för kommunernas invånare.
            Underlaget för kollektivtrafiken minskar och kommunikationerna
            försämras. Det påverkar i sin tur etable- ringsviljan hos industriföretagen
            negativt och sysselsättningsproblemen förvärras. Den onda cirkeln
            sluts. Det är mot den bakgrunden som man skall se en rad lokala
            initiativ som tagits för att försöka vända trenden och mera offensivt
            ta till vara de utvecklingsmöjligheter som finns inom området.
            Centern har i bl. a. Kalmar och Jönköpings läns landsting i motioner
            krävt att landstingen och länsmyndigheterna skall engagera sig
            tillsammans för speciella insatser i detta området. Landstingen
            i Östergötland och Jönköping har uttalat sig för ett sådant samarbete.
            Länsstyrelserna i dessa båda län har tillsammans med länsstyrel-
            serna i Kalmar och Kronobergs län inlett ett samarbete i en informell
            samrådsgrupp. Samarbetet har redan avsatt vissa spår som t. ex.
            järnvägs- projektet Vetlanda-Pauliström. LO-sektionerna i de sju
            norra kommunerna i området och berörda LO-distrikt driver aktivt
            sedan några år projektet Inlandsovalen. Projektet går ut på att
            bl. a. bearbeta myndigheter och företag till förmån för konkreta
            åtgärder för att finna arbetstillfällen som gör det möjligt för
            de unga att stanna kvar i området. LRF:s länsförbund i vart och
            ett av de berörda länen har upprättat landsbygdspolitiska handlingsprogram,
            där konkreta förslag till åtgärder i de perifera delarna av resp.
            län läggs fram. Kommunerna i området har naturligvis i olika sammanhang
            pekat på behovet av åtgärder från länsmyndigheterna i resp. län.
            En analys av länsprogram 80 för de fyra direkt berörda länen ger
            vid handen att det finns en ambition att göra något konkret till
            förmån för ”sin” del av området. Bland de åtgärder som här kan
            nämnas är tillsättandet av en landsbygds- konsulent för Ydre och
            Kinda, arbete med näringslivsplan för landsbygds- utveckling,
            framgångsrik användning av glesbygdsstödet och anställning av
            lokalrådgivare i södra Vetlanda, kampanj under rubriken Framtid
            på
          </p>
          <p xml:id="i-KiLQsptA6pqNPnJ7s2tppT">
            1" Riksdagen 1982183. 3 saml. Nr 2061-2067
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QGGsGPTcuBUAtgGdp3CDrD">
            Mot. 1982/83:2061 4
          </fw>
          <p xml:id="i-4hxkijmzAPs2BDPtWTzYUe">
            landsbygden i Kronobergs län samt lokala utvecklingsprojekt i
            Högsby och Vimmerby kommuner. Samtliga dessa åtgärder finns det
            anledning att se utomordenligt positivt på. De visar att det finns
            en medvetenhet om problemens allvar men också en stark vilja till
            engagemang lokalt för att tillsammans försöka åstadkomma en ändring
            i positiv riktning. Men problemens storlek och områdets särart
            — sammantaget ett enhetligt område med helt likartade problem
            men splittrat till ytterkantsområden i fyra län — gör att det
            också måste till särskilda regionalpolitiska insatser från regering
            och riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-M4BrFVS4bTJSFLN4aQyWvj">
            Näringslivsstruktur
          </p>
          <p xml:id="i-3RUcat838QuavjNdbvpjyj">
            Problemets vidd och omfattning får man först sedan man har studerat
            näringslivsstrukturen i området. Näringsliv består i förhållande
            till landet i genomsnitt i hög grad av jord- och skogsbruk. Andelen
            landsbygdsbefolkning är nästan dubbelt så stor som riksgenomsnittet.
            Tätortsbefolkningen liksom de många pendlarna från landsbygden
            är i hög grad beroende av den befintliga industrin, som består
            av två dominerande branscher. I den norra delen av området dominerar
            träindustrin kraftigt och i den södra delen av området är glasindustrin
            mycket betydelsefull. Glasindustrins framtid bedöms nu mera positivt
            bl. a. efter att det manuella och konstnärliga inslaget i glasindustrin
            åter betonas i utvecklingsarbetet. För den träbearbetande industrin
            är framtidsutsikterna till synes mera dystra. Massa- och pappersindustrin
            har råvaru-, avsättnings- och omstruk- tureringsproblem. Träindustrin
            och snickeribranschen har drabbats av svåra problem på grund av
            att både bostads- och fritidshusbyggandet har minskat drastiskt.
            Möbelindustrin arbetar i hård internationell konkurrens. Dess-
            utom lider den av egna strukturproblem. Möbelindustrins egen småskalig-
            het, som i och för sig är positiv, står i kontrast till grossistledets
            storskalighet. Den mest dystra prognosen föreligger dock för sågverken.
            Enligt bransch- studien kan hälften av sågverken komma att försvinna
            inom en snar framtid. En sådan utveckling skulle vara katastrofal
            särskilt för industriarbetarna på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-REbnJckH7u8SfuiKw1bQKZ">
            Motiv för statliga insatser
          </p>
          <p xml:id="i-XsKgAKGSAabTWqodTuASQZ">
            Det är från flera utgångspunkter väl motiverat att statsmakterna
            går in med särskilda insatser i det nu aktuella området. Det läge
            sågverksindustrin som helhet befinner sig i nu ger anledning till
            att pröva om sågverksindustrin i området kan lära något av omprövningen
            som gjorts inom glasindustrin i samma område. Kan en betoning
            på hantverksmässig tillverkning, långtgå- ende kunskapsanpassning
            hos sågverk och glasindustri och kraftfulla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PtSekB1KYVhH6frVr2erTq">
            Mot. 1982/83:2061 5
          </fw>
          <p xml:id="i-29RsyG5846cBv6CJtrHZMn">
            sektorövergripande exportansträngningar ge resultat? Motiven
            för att pröva sådana åtgärder är starka. Landsbygdens möjligheter
            att delta i en framgångsrik regional- och näringspolitik betonas
            numera allt tydligare i olika europeiska länder och i internationella
            organ som OECD, FAO:s verksamhet i Europa och inom Europarådet.
            Jordbruket har en avgörande betydelse för sysselsättningen i det
            aktuella området. Familjebruksenheter i kombination jord-skog
            domi- nerar. I en överskottssituation på livsmedelssidan finns
            här utomordentliga förutsättningar för flexibilitet i jordbruksdriften.
            Tillgången till skog ökar möjligheterna att på olika sätt trygga
            jobben. Torv, mossar och förutsätt- ningar för energigrödor är
            andra exempel på rika möjligheter att bredda produktionsbasen.
            Val av utkomstalternativ genom olika försök kan få betydelse för
            jordbruksnäringen som helhet. I 1947 års jorbrukspolitiska beslut
            var regionalplanering en av de viktiga ingredienserna. Den då
            ansvariga departementschefen uttalade betydelsen av detta så att
            jordbrukets rationalisering inte borde få medföra en motsvarande
            nedgång av landsbygdens befolkning och skäl anfördes härför. Den
            typ av utvecklingsåtgärder som gick under benämningen regionplaner-
            ing i 1947 års beslut torde vara av allmänt intresse att i ett
            särskilt utvecklingsprojekt för landsbygdsutveckling få genomfört
            här. På sikt borde således ett regionalpolitiskt utvecklingsarbete
            i södra Östergötland och inre Småland kunna vara till nytta både
            på ett nationellt och internationellt plan. Särskilda medel till
            utvecklingsfonderna, en satsning med handel på öststaterna, lokalisering
            av träteknisk utbildning och forskning till området, forskningscentrum
            för alternativ energi, förlagt till området, etablering av etanol-
            och metanolproduktion och ökad förädling av naturprodukter och
            råvaror är andra exempel på åtgärder som skulle kunna ha generell
            betydelse och ge erfarenheter för att lösa problem i andra drabbade
            regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-NLLTrd35UFF6wY4mGUjfLq">
            Regeringens budgetförslag
          </p>
          <p xml:id="i-J1DQSZV1vHTVmzBzuv6Dpo">
            Den inledningsvis redovisade avfolkningen på glesbygden utgör
            ett allvarligt hot för framtiden för flera bygder i södra Östergötland
            och inre Småland. Regeringens nu framlagda budgetproposition med
            satsningar på en ny flyttklasspolitik, kraftigt sänkta anslag
            till glesbygdsvägar, en avveckling av den rörliga krediten för
            lantbruksnämndernas markreserv, ökade ekonomiska resurser till
            stora statliga krisföretag och traditionell arbets- marknadspolitik
            i stället för småskaliga satsningar på småföretagare och jordbruk
            inger än allvarligare farhågor för utvecklingen i detta område
            för framtiden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2061/mot_198283__2061-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nnp5ZLz8jzMMi86UnsdumQ">
            Mot. 1982/83:2061 6
          </fw>
          <p xml:id="i-EX6YLUMrtfA7nm65VeqzLN">
            Åtgärder på bred front
          </p>
          <p xml:id="i-JfBM9D717vwNnYK77cZfQg">
            För att utvecklingen i området skall vändas i positiv riktning
            krävs det insatser på bred front. Mot bakgrund av det lokala engagemang
            som vi tidigare redovisat finns i området är det väl använda pengar
            att från statsmakternas sida gå in med regionalpolitiska stödinsatser.
            Regeringen bör uppdra åt de fyra länsstyrelserna att i samråd
            med landstingen, övriga länsmyndigheter och berörda kommuner redovisa
            förslag på konkreta åtgärder för att öka sysselsättningen och
            stoppa avfolkningen. Centerpartiet har i annan motion föreslagit
            ett i förhållande till regeringens förslag med 150 milj. kr. förhöjt
            reservationsanslag under fjortonde huvudtiteln, att användas för
            regionala utvecklingsinsatser. Vi menar att ca 20 milj. kr. av
            dessa medel bör reserveras för de regionalpolitiska insatser som
            följer av de åtgärdsförslag som länsstyrelserna presenterar.
          </p>
          <p xml:id="i-8UUzosvFGav3eNnzddKycz">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NVVsGr6kT2whssc14jXXeB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            anhåller att länsstyrelserna i Öster- götlands, Jönköpings, Kronobergs
            och Kalmar län får i uppdrag att i linje med motionens syfte redovisa
            förslag till konkreta åtgärder i södra Östergötland och inre Småland
            för att öka sysselsättningen och förhindra en avfolkning av landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-Af46cq7PAF5CBtSdwLF7tn">
            Stockholm den 24 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-3KHh8kHszcWwEvAV4m1tfr">
            AGNE HANSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CxX9JUB4YNodMFKCtWbn4Y">
            GÖSTA ANDERSSON (c) KERSTI JOHANSSON (c) STINA GUSTAVSSON (c)
            ANNA WOHLIN-ANDERSSON (c) MARIANNE KARLSSON (c) RUNE GUSTAVSSON
            (c) ARNE FRANSSON (c) RUNE BACKLUND (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5vpzbS8JfoPKGuDbHQP4xo">
            ANDERS DAHLGREN (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
