<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00715">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminalvård i familj</title>
        <author>Kersti Johansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kriminalvård i familj</title>
          <idno type="rdwebb">G602715</idno>
          <rs type="number">715</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602715/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602715</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602715</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>STINA GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5mvzvM7N5k7FZpoZSoQ2CH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5mvzvM7N5k7FZpoZSoQ2CH">
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G2cv7bfNkfpzMLowTMMKbR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J7FNbT38PbFqbK2akdARj3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MJ1H1thaGtJ9YWGemxexwW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YajKL4kEnUnEMyJd5hkq6z">
        <div xml:id="i-Gz49NpdJiAXUyc3SWYBDMt">
          <p xml:id="i-MydTJnLdxFo4hrZqpPNFME">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-M6HnvNSsx45ynUjWCHLEQA">
            Motion 1982/83:715
          </p>
          <p xml:id="i-3kZ4GGbQyYm4yckThmEg7k">
            Kersti Johansson m. fl. Kriminalvård i familj
          </p>
          <p xml:id="i-3RZYGzrinp2Wx5dYmbEsvi">
            I ett intressant experiment, Stiftelsen Smålandsgårdar, med bas
            i Växjö har kriminalvårdsstyrelsen och Försäkringsbranschens Service
            AB under tre år bedrivit något som kan kallas kriminalvård i familj.
            (Se bilaga.) Experimentet visade sig redan på ett tidigt stadium
            ge positiva effekter på de dömda. BI. a. kunde snart konstateras
            att de begick färre brott och använde mindre droger (alkohol och
            narkotika) under tiden för familjevis- telsen, än om man suttit
            bakom lås och bom. Försöksverksamheten går ut på att personer
            som normalt skall vistas i fängelse i stället får vistas i vanliga
            familjer. I många fall har personer som dömts till fängelse fått
            lämna anstalten och i stället fått avtjäna straffet i en utvald
            familj. De familjer som anlitas är företrädesvis lantbrukarfamiljer
            eftersom tillgång på sysselsättning måste finnas. De personer
            som omfattas av experimentet är missbrukare, företrädesvis narkotikamissbrukare.
            Vis- telserna är frivilliga, till dags dato har närmare 60 personer
            valt denna form av kriminalvård. Vistelserna är hårt kontrollerade
            med bl. a. restriktioner då det gäller vistelser utanför familjen
            och då det gäller droger. Restriktionerna medför att de flesta
            intagna på fängelserna inte är intresserade av verksamheten. En
            av anledningarna till att efterfrågan är begränsad är den narkotika
            som finns i fängelserna. De åtgärder som nu sätts in mot narkotikan
            på våra fängelser, med bl. a. urinprov och begränsningar av permissionerna,
            verkar dock ha förändrat de intagnas inställning och göra alternativen
            mer attraktiva. Om den dömde inte sköter sin familjevistelse i
            enlighet med ett upprättat avtal skall återförpassning till anstalt
            ske. Verksamheten skall bedrivas i ytterligare två år och utvärdering
            sker av kriminalvårdsstyrelsens utvecklingsenhet. I utvärderingen
            skall man söka dra slutsatser i vilken utsträckning familjevistelserna
            medfört varaktiga förbättringar då det gäller kriminalitet och
            drogmissbruk. F.n. arbetar en statlig utredning, fängelsestraffkommittén,
            med uppgiften att söka alternativ till fängelsestraffet. En utbyggnad
            och utveckling av Stiftelsen Smålandsgårdars system är en öppning
            ut ur det uråldriga fängelsesystemet. Systemet med familjevistelser
            kan delvis ersätta många fängelsestraff genom att $ 34-systemet
            sätts systematiskt i funktion. Allmänheten uppfattar verksamheten
            som riktig och förankrad i sunt förnuft, det måste vara rätt att
            en brottsling får arbeta, vara nykter och umgås med andra än kriminella.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FFSTQDMaQWcopNyUvZhZba">
            Mot. 1982/83:715 15
          </p>
          <p xml:id="i-A8Gygt1s67P3NKDY9ZT44P">
            Fördelarna med kriminalvård i familj, jämfört med fängelsestraff
            är bl. a.: 1. Det blir billigare. Kriminalvård i familj kan bedrivas
            till kostnader under 400 kr. per dag. En dag på fängelse kostar
            mellan 549 och 1500 kr. 2. Ett system med familjevistelser är
            mer flexibelt än vistelse i anstalt. Enheterna kan ökas och minskas
            i takt med samhällets behov av frihetsbe- rövanden. 3. Den dömde
            fungerar bättre i familj än i fängelse, bl. a. därför att man
            har familjen som modell för sitt beteende. 4. Den dömde lär sig
            att arbeta bättre och bidrar förmodligen mer till produktionen.
            5. Den dömde missbrukar mindre. Missbruk är till stor del en miljöfråga.
            En missbrukare har inte samma behov och möjligheter till missbruk
            i en nykter miljö som i en miljö där andra missbrukare finns.
            6. Den dömdes hälsotillstånd förbättras avsevärt, bl. a. genom
            nykterhet och kroppsarbete. 7. Allmänheten får bättre kännedom
            om kriminellas situation och problem. I dag uppfattar många att
            fängelseklientelet är skräckinjagande, sanningen är dock att de
            flesta inte är farliga utan går att styra även i frihet. 8. En
            del dömda får andra värderingar och slutar helt med brott eller
            missbruk. I fängelsemiljö sker knappast värderingsförändringar
            till det bättre. Kampen mot narkotikan har intensifierats under
            senare år och alla tecken tyder på att tagen blir ännu hårdare.
            Många fler kommer i framtiden att dömas för narkotikabrott. Lagstiftningen
            har undan för undan skärpts och det utdöms numera många och långa
            fängelsestraff. Påfrestningarna blir allt större på anstaltssystemet.
            Fängelserna är överfulla och väntetiden för att få avtjäna straffen
            är långa. Bristen på fängelseplatser måste naturligtvis lösas
            och samhället är därför i full färd med att bygga nya, dyra anstalter.
            Det är en utveckling som ingen vill ha, men som samhället tvingas
            till i brist på alternativ. Kriminalvård i familj är ett alternativ
            som måste byggas ut. I dag är alternativet litet, men på relativt
            kort tid skulle 100-150 platser kunna skapas. Vissa kategorier
            av dömda måste naturligtvis stå utanför ett sådant system, bl.
            a. grova våldsbrottslingar och personer med psykiska sjukdo- mar.
            Kriminalvård i famij skulle i framtiden kunna omfatta relativt
            stora grupper av de dömda. En utbyggd kriminalvård i familj kan
            tillämpas utan lagändringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WZziU9AR27hKdP7QYbBqKj">
            Mot. 1982/83:715 16
          </p>
          <p xml:id="i-J3wr2veaVxenJgu2YgrdHp">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen begär att
            regeringen tar initiativ till en utvidgning av verksamheten med
            kriminalvård i familj i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-ESe3CZKsfK5dDupTr42o4Q">
            Stockholm i januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-JsoTgzcnd2vyAE5cJEBbYd">
            KERSTI JOHANSSON (c) RUNE BACKLUND (c) STINA GUSTAVSSON (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hma8Y5mVURq8r519wSLP2Z">
            Mot. 1982/83:715 17 Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-GPWTxp2j94DjMCevrtGDbP">
            Stiftelsen Smålandsgårdar
          </p>
          <p xml:id="i-QmUyxruXndtzLH4iUrDQoY">
            är ett femårigt forskningsprojekt där ändamålet är att bedriva
            familjevård avseende personer med drogmissbruk vilka ådömts kriminalvårdspåföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-JzL7wMj4be1wiPz94gTPPd">
            Allmänt om stiftelsen
          </p>
          <p xml:id="i-Qwtg5DykuBUTLDUPi1Pn9j">
            Huvudmannaskapet delas mellan Kriminalvårdsstyrelsen och Försäk-
            ringsbranschens Service AB. För närvarande är tre tjänstemän anställda
            vid stiftelsen. Två av de anställda handlägger placeringsärendena
            och den tredje fungerar som kontorsassistent vid stiftelsens kansli.
          </p>
          <p xml:id="i-QCNiZxBwWqXbdBc86TM98M">
            Kansliets adress: Stiftelsen Smålandsgårdar, Klostergatan 2,
            352 31 Växjö, tel. 0470/279 10.
          </p>
          <p xml:id="i-LD87gG8KerFm7nAdWFaev7">
            Stiftelsens arbete leds av en styrelse som har sitt säte i Växjö.
            I styrelsen ingår representanter för kriminalvården, försäkringsbranschen,
            Kronobergs läns landsting, värdfamiljerna samt RFHL. Stiftelsens
            administration finansieras av Försäkringsbranschens Service AB
            och vården finansieras genom avgifter från kriminalvården och
            kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-Cggux4HUwzD8cKyQiiQ1Hn">
            Allmänt om familjevården
          </p>
          <p xml:id="i-PKUkFQrKhKGMP22wFmJocC">
            Familjevården handhas av familjer som fortbildas genom stiftelsen.
            Placeringarna skall tidsmässigt röra sig om minst åtta månader.
            Under placeringstiden har stiftelsens tjänstemän regelbunden och
            tät kontakt med familjerna och den placerade. Endast en missbrukare
            bör finnas i samma familj. Stiftelsen inriktar sitt arbete på
            att stötta familjerna. Relativt stränga krav ställs på placerade
            missbrukare som till stor del utgörs av personer som medgivits
            vistelse utanför anstalt för vård i enskilt hem i enlighet med
            34 $ lagen om kriminalvård i anstalt. Även personer med kriminalvårdspåföljd
            i frihet placeras. Placeringarna sker inom Jönköpings och Kronobergs
            län. Stiftelsens verksamhet skall avse kriminalvårdsklienter med
            drogmiss- bruk. Personer med narkotikaproblem skall ha företräde
            framför missbru- kare av alkohol eller andra beroendeframkallande
            medel. Upptagningsområdet för Stiftelsens verksamhet skall utgöras
            av kriminal- vårdens Göteborgs- och Växjöregioner samt Kalmar
            län. Undantagsvis kan även personer från andra delar av landet
            komma ifråga för placering i stiftelsens gårdar när synnerliga
            skäl föreligger. Dock skall alltid klienter från kriminalvårdens
            Växjöregion ha företräde framför personer från andra delar av
            landet. Organisationen har kapacitet för 12-15 missbrukare utplacerade
            samti- digt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WGGGvp8TgXkDMhgVmy44du">
            Mot. 1982/83:715 18
          </p>
          <p xml:id="i-AHDcTJFTLWhiQRBTVamA5a">
            Stödet till familjerna
          </p>
          <p xml:id="i-9jZA3BeUm235ZduAuFKtQF">
            Tjänstemännens viktigaste uppgift är att stöjda familjerna i
            deras arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-VBTDYhCz7g1d4wmtkTFKMU">
            a) Utbildning och information. Förutom att bibringa familjerna
            kunskaper om missbruksproblematiken, om kriminalvården och angränsande
            myndigheters verksamhet får familjer- na successiv träning i att
            lösa de konflikter och problem som uppstår vid familjeplaceringar.
          </p>
          <p xml:id="i-HcEZ46817sAQSxJW4f7ifS">
            b) Stöd vid akuta kriser Då akuta kriser uppstår skall stiftelsens
            tjänstemän rycka ut. Värdfamil- jerna kan nå stiftelsens handläggare
            även efter kontorstid.
          </p>
          <p xml:id="i-G9bsoibb95oad9zpcDP1RL">
            c) Ersättning Den ekonomiska ersättningen till värdfamiljerna
            bygger på centrala rekommendationer. Ersättning kan utgå även
            efter det att den placerade lämnat familjen, bl. a. som ersättning
            för att rum står disponibelt och för det arbete som familjen lägger
            ned för att stötta den som lämnat familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-V5f5Q4GtznS5tDTHZEGfBC">
            d) Försäkringar Kommunernas ansvarighetsförsäkring gäller för
            stiftelsens placeringar. Det innebär att familjerna har ett gott
            försäkringsskydd. Stiftelsen skall inte befatta sig med klienter
            med hemortsrätt i kommuner, som inte på ett tillfredsställande
            sätt löst frågan om försäkring i värdfamiljerna.
          </p>
          <p xml:id="i-SKVyzRMmzFXPhnjzQ76hUv">
            e) Mindre krångel för familjerna Genom att stiftelsen tar på
            sig en hel del uppgifter av administrativ och ekonomisk art reduceras
            familjernas krångel i anledning av placeringarna. Alla ekonomiska
            transaktioner går genom stiftelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-PQHyNYzfxXTAzp4tt7387g">
            f) Utslussning Stiftelsens tjänstemän handhar den sociala planeringen
            i samarbete med kriminalvårdens frivårdspersonal och socialvårdens
            tjänstemän.
          </p>
          <p xml:id="i-GTwa4GHBkAjxQwDErS5EEs">
            Krav på familjerna
          </p>
          <p xml:id="i-GAQTRzeyM2Y9p6Zy79gjn2">
            Stiftelsen kräver att familjerna skall ta emot missbrukare inom
            kriminal- vården i sina hem under viss bestämd tid. Även under
            viss tid efter placeringen skall familjerna, vid behov, ställa
            upp och stötta klienterna. Endast en missbrukare bör finnas i
            varje familj. Ev. undantag efter samråd med stiftelsen. Familjerna
            måste ställa upp på den utbildning och information som stiftelsen
            ordnar. Förpliktelse att rapportera avvikningar och drogmissbruk.
            Tystnadsplikt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3bcLc1N5nSxtb8AFyzT8fm">
            Mot. 1982/83:715 19
          </p>
          <p xml:id="i-5FZ9p4wefGqvqkSXrumVEd">
            Krav på klienterna
          </p>
          <p xml:id="i-PCqMfMkS7Zcc3kn46xQF6r">
            Skriftliga avtal ingås med varje klient. I avtalet specificeras
            de krav som stiftelsen ställer. Kraven innebär: 1. Förbud att
            under ett bestämt antal månader ensam lämna familjen. 2. Förbud
            att använda narkotika, alkohol eller andra droger. 3. Förbud mot
            våld, hot om våld eller annat förtryck. 4. Krav att aktivt motverka
            allt kriminellt beteende. 5. Krav att delta i de sysslor som normalt
            krävs av familjemedlemmar och respekt för och krav på att följa
            de vanor familjen har. 6. Krav att aktivt ta itu med den egna
            sociala situationen enligt den planering som görs upp. 7. Om klienten
            av någon anledning inte vill stanna i familjen måste stiftelsen
            underrättas.
          </p>
          <p xml:id="i-A1chFkP2crwiCTv8qAaeJF">
            Vid brott mot något av kraven kommer klient som medgivits vistelse
            i enlighet med 34 $ lagen om kriminalvård i anstalt att omedelbart
            återföras till anstalten. För klienter inom frivården medför brott
            mot kraven att vederbörande har förverkat sin rätt att stanna
            i familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ddb6Jhxk4V6qnedujnYV8G">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-Tp7RjCZnwz1CgZJ5jKph62">
            Kring projektet skall forskning bedrivas. Kriminalvårdsstyrelsens
            utveck- lingsenhet handhar forskningen. En omfattande dokumentation
            sker av stiftelsens handläggare. Forskningens huvudsyfte är att
            söka svar på frågan: Är kriminalvård i familj ett realistiskt
            komplement till den nuvarande kriminalvården?
          </p>
          <p xml:id="i-UYVchfGXTwkQBSppKMnCx5">
            Samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-9mSwsEEcn8oKEYa2D1CbYA">
            För att projektet skall kunna genomföras krävs ett långtgående
            samarbete mellan olika myndigheter. Stiftelsens handläggare måste
            samarbeta med kriminalvårdens frivårds- personal och med anstalternas
            personal. Den kommunala socialvården måste hela tiden vara inkopplad.
            Övervakningsnämnderna och Kriminal- vårdsnämnden är viktiga kuggar
            då det gäller $ 34-institutet och då det gäller ev. föreskrifter
            för frivårdsklientelet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__715/mot_198283__715-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UQrTtPpxV7WiktixwEHMCc">
            minab/gotab Stockholm 1983 73441
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
