<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00769">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taxitrafikens anslutning till beställningscentraler, m. m.</title>
        <author>Karin Ahrland och Claes Elmstedt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taxitrafikens anslutning till beställningscentraler, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G602769</idno>
          <rs type="number">769</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602769/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602769</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602769</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>KARIN AHRLAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SZnuZeqvVE8abpeoXpUtb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SZnuZeqvVE8abpeoXpUtb">
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__769/mot_198283__769-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-37nPGVavdhsvTahYRQMaCW">
        Motion 1982/83:769
      </fw>
      <div xml:id="i-RPiJXSNnQYaECSwQVKdQTB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kt8rWfrxRiJ42YYcWJZpE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VFj84vP6hyB4oqe8A96z8N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q22HnYYBotsnRRwXveqHb7" type="motBody">
        <div xml:id="i-YPK1uUkHePJw8eAa4KJeDu">
          <p xml:id="i-8WDjggjboUVXbPLFEpb2Q2">
            Karin Ahrland och Claes Elmstedt Taxitrafikens anslutning till
            beställningscentraler, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ke5VrYNdnABQ49zCPeB1pz">
            I yrkestrafiklagen finns ett bemyndigande för regeringen (5 kap.
            1 $) att utfärda ytterligare föreskrifter i de avseenden som anges
            i lagen. Sådana föreskrifter finns i yrkestrafikförordningen och
            ansluter sig i allt väsentligt till vad som anfördes i riksdagen
            bl. a. när propositionen om vissa taxifrågor (1979/80:142) behandlades.
            Enligt en ny bestämmelse i YTFÖ, 4 kap. 10 $, skall den som har
            tillstånd till taxitrafik vara ansluten till beställningscentral,
            som är gemensam för ett eller flera trafikområden. Föreligger
            särskilda skäl får den tillståndsgivande länsstyrelsen medge undantag
            från denna skyldighet. I fråga om skyldigheten att vara ansluten
            till en gemensam beställnings- central anförs i propositionen
            att det inte minst från taxikundernas synpunkt är väsentligt att
            trafikutövarna är anslutna till en gemensam beställnings- central
            med fullgod kapacitet. Såväl för allmänheten som för taxis stora
            kunder, däribland kommuner och landstingskommuner, bör detta vara
            av stor vikt. Enligt föredraganden bör därför tillståndshavarna
            regelmässigt vara anslutna till en gemensam beställningscentral.
            I propositionen framhålls emellertid också att länsstyrelsen i
            enskilda fall bör kunna medge att frågan om beställning av taxibilar
            löses på annat lämpligt sätt än det nu redovisade. Enligt 4 kap.
            9 $ får länsstyrelsen bestämma att en taxitillståndshavare måste
            ansluta sig till en taxiförening. Det har numera visat sig att
            dessa två bestämmelser, som säkert tillkommit i syfte att skapa
            en effektiv och rationell taxitrafik, i verkligheten kolliderat
            med varandra. Det är i dag enbart Taxiföreningen inom ett trafikområde
            som driver beställningscentralen och de har ingen skyldighet att
            låta ansluta icke medlemmar. Man kan därigenom med fog göra gällande
            att det i praktiken inte är länsstyrelsen utan den lokala taxiföreningen
            som avgör om någon skall få driva taxirörelse eller inte. Beställningscentralen
            har genom att det ges vissa föreskrifter om den i förordningen
            fått en offentligrättslig prägel, men eftersom den drivs av enskild
            juridisk person kan denna neka någon tillträde av även icke offentligrättsliga
            skäl. Detta kan knappast ha varit riksdagens mening. I praktiken
            har det också visat sig att myndigheter inte ansett det vara möjligt
            med mer än en beställningscentral ens inom mycket stora trafikom-
            råden. Bestämmelserna i 4 kap. 9 och 10 $$ YTF måste alltså anses
            inkräkta på föreningsfriheten och bör ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-F9h8LEant1uqZFzewg4dog">
            1 Riksdagen 1982/83. 3 saml. Nr 769-779
          </p>
          <p xml:id="i-HzU7WigrLQyMYVC6kGgx7z">
            Mot. 1982/83 769-779
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__769/mot_198283__769-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UzuasMd8tsohpbqL1VBrVQ">
            Mot. 1982/83:769 2
          </fw>
          <p xml:id="i-LvCEgZR67Mpqew7Moha5uU">
            Med stöd av det anförda hemställer vi att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om nödvändig
            ändring i yrkestrafikförord- ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FMSfuxo6h1yKpEbaS3YGEQ">
            Stockholm den 21 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-X42ZWfekhEgkByY9dNk6n">
            KARIN AHRLAND (fp) CLAES ELMSTEDT (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
