<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01999">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mineraler och spårelement i naturen, m. m.</title>
        <author>Göran Persson och Lars Andersson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mineraler och spårelement i naturen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G6021999</idno>
          <rs type="number">1999</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021999/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021999</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021999</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖRAN PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CewQgY2RRyBnrPcLSLnaP7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CewQgY2RRyBnrPcLSLnaP7">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1999/mot_198283__1999-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QZTHruBQXAvp2U2w9gfqgi">
        Motion 1982/83:1999
      </fw>
      <div xml:id="i-RhNPkYTDcu1fqdit7pQTvq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-vYRfVcC8LcHi4iQ4t1Exb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EDUMtGFRsgo7uRjuvNqVgF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FmBCPS2uRtmwG3GWP9hiMF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pn2EjTDtHBY1eht2bnYZmA">
          <p xml:id="i-YbLAPPmtZpBRYLBk9o3Xf">
            Göran Persson och Lars Andersson Mineraler och spårelement i
            naturen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4wqocCHB4foxLRLGeujsf8">
            Mineral- och spårämnestillgänglighet i mark och vatten är beroende
            av bl. a. bergart, vittringspåverkan och flöde genom olika näringskedjor.
            Sverige är geologiskt sett underförsörjt med avseende på viktiga
            spårele- ment, t. ex. selen. Inlandsisen har ytterligare försvagat
            depåerna genom urlakning och transport. Försurningspåverkan torde
            nu vara den främsta orsaken till förändringar i mineralflödet.
            Inländskt och utländskt nedfall av svavel och tungmetaller har
            kraftigt bidragit till en förstärkning av obalansen. I Sverige
            räknar man med att tillgängligheten av selen i åker- mark har
            halverats under den senaste tioårsperioden. Denna iaktagelse är
            av stor betydelse, då den ger information om markens minskade
            förmåga att hålla viktiga tungmetaller som kvicksilver och kadmium
            under kon- troll.
          </p>
          <p xml:id="i-6Kgnm8py2wqQ9cyJAHZxse">
            Exempel på förändringar i mineral och spårelementflödet med konsekvenser
            för växter, djur och människor
          </p>
          <p xml:id="i-Tc88SgxsCAVSWgNAH1iNpY">
            1. Ickeessentiella mineraler, aluminium
          </p>
          <p xml:id="i-DwudrvpdDLD8KWLyGpxYGi">
            Brist såväl som överskott på mineral och spårelement ger störningar
            i växt- och djurriket. Dessa störningar medför följdverkningar
            på männi- skan. Spårelement kan undvaras i vissa system, men vid
            brist i andra ger det upphov till sjukdomar. Vissa system kan
            tolerera stora överskott, men vid transport genom näringskedjan
            kan dessa överskott medföra skade- verkningar i andra system.
            Aluminiumförgiftning är troligen den viktigas- te tillväxtbegränsade
            faktorn i starkt sura jordar. Växttillgänglig fosfor minskar på
            grund av svårlöslig aluminiumfosfat. Växternas halter av alu-
            minium kan ibland anta höga värden, 2000— 8000 ppm. En minskad
            tillväxt i skogen utomlands har satts i samband med en ökad förekomst
            av aluminium i den sura marken. Förhöjd aluminiumhalt och sänkt
            pH i sjöar ger genom hydroxidutfäll- ning skador på fiskarnas
            gälar och orsakar fiskdöd. Kräftor drabbas av liknande skador,
            och på så sätt minskas naturens mångfald. Hos männi- skan har
            Alsheimers sjukdom satts i samband med aluminium. Bland patienter
            i hemodialys har man iakttagit rubbningar så kallad dialysde-
            mens. Avlidna har uppvisat höga aluminiumhalter i hjärnan. Människor
            med dålig njurfunktion utgör därför en riskgrupp. Det är oklart
            vad en förhöjd aluminiumhalt och en samtidig brist av essentiella
            spårelement betyder för folkhälsan i ett längre perspektiv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1999/mot_198283__1999-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6eAp3eHfzkJhe8yjJk1rCA">
            Mot. 1982/83:1999 8
          </fw>
          <p xml:id="i-VS9gFTQUeJyveXeKsE2G9V">
            2. Essentiella spårelement, selen
          </p>
          <p xml:id="i-NmeiFvVD74TznqdkF6STSx">
            Vid försök har det visat sig att vissa alger behöver selen för
            sin tillväxt. Det är ännu icke visat att växter behöver selen
            för sin tillväxt. Selenbrist- sjukdomar hos husdjur är vanligen
            beroende på att fodret innehåller för låga selenhalter. Sjukdomar
            som då uppstår är: levernekros, muskeldege- neration, pancreasfibros
            m. fl. Importerat spannmål från USA innehåller i förhållande till
            Sveriges flerfaldigt högre halt av selen. Då detta foder givits
            till djur som lider av sjukdomar förorsakade av selenbrist har
            det bidragit till en förbättring. Med tillåten seleninblandning
            i foder kommer troligen selenbristssjukdomar hos djur att minska,
            men den föreslagna tillsatsen kommer troligen ej att ge signifikanta
            tillskott till människans kost. Finska studier visar trots mångårig
            seleninblandning i foder ej någon nämnvärd höjning av selenhalten
            i kött. Kinesiska forskare visade 1979 att också människan kan
            utsättas för selenbristssjukdomar. Vid låga halter av selen i
            kosten drabbades barn och kvinnor av kardiomyopati, en sjukdom
            med hög dödlighet. Genom regelbunden tillförsel av selen kunde
            sjukdo- men hävas. Finska forskare presenterade 1982 en studie
            i 11 000 människor som under sju års tid observerats i avseende
            på selenhalter. Där visade det sig att människor med lägre serumselenhalter
            löpte en avsevärt större risk att drabbas av hjärtinfarkt. Sverige
            liksom Finland är ett selenbristområde, varför en ökad uppmärksamhet
            bör ägnas överrepresenterad infarktfre- kvens. Ovanstående två
            exempel kan utvidgas analogt till andra ämnen såsom jod, krom,
            kvicksilver och kadmium. För människan är det nödvändigt med ett
            samlat grepp på naturresurser som har betydelse för flödet genom
            näringskedjorna. Görs ej detta, åstadkommer vi en obalans av mineral
            och spårelement.
          </p>
          <p xml:id="i-B47o53azkkwLBS4VguaZcn">
            Förslag till åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-7BMcS4hk7oShdkyqPNjqW2">
            1. Åkermarken
          </p>
          <p xml:id="i-5q3eM7SgFAN6M1YNFPD3cL">
            Spårelementberikning av handelsgödselmedel bör utprövas för att
            kom- pensera förluster genom skördeuttag. Genom tillsats av algkalk
            bör det vara möjligt att höja spannmålskvaliteten när det gäller
            spårämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-8Cw5BzY9XKLVZEEuM64G5F">
            2. Dricksvatten
          </p>
          <p xml:id="i-LMTXDrUvBRH8qREGaBi6Wh">
            Dricksvatten klassas numera som livsmedel och hamnar därmed under
            livsmedelsverkets tillsyn. Dricksvatten borde därför regelmässigt
            kontrol- leras med avseende på tungmetaller och spårelement. Vid
            restaurering av dricksvattenstäkter är det av stor vikt att inte
            bara återställa pH-värdet utan även beakta mineral- och spårämnesbalansen.
            Även vattenverkens fosfatutfällning borde kompletteras för att
            minska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1999/mot_198283__1999-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3DfCjeRiN9RruRokwqenLE">
            Mot. 1982/83:1999
          </fw>
          <p xml:id="i-X7Sd7AvXyGwQBg2cBrjhV9">
            aluminiumtillgängligheten. Algkalk bör vara lämplig genom sin
            förmåga att leverera spårämnen i ett balanserat flöde för både
            sjöar och vattenverk. 3. Livsmedlen
          </p>
          <p xml:id="i-6yFkzKSHhNtV6FBRxnP7xw">
            För bedömning av kvalitet i livsmedel (foder) och i dricksvatten
            skall regelmässig kontroll ske av mineral och spårelement. Detta
            bör ankomma på livsmedelsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-LXJxFS5frbniCvMYzeaa5G">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ALniGYeDujasLe9b5P685w">
            Med stöd av ovanstående hemställer vi att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts angående
            åtgärder för att erhålla balans av mi- neral och spårelement.
          </p>
          <p xml:id="i-Ssbz3BRW4kCmD7Fxz1nPf7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-DdrGhiS8GXagHaBUMGGxso" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GnWoQPB3vC35BRQUSygy2p" who="unknown" type="signature">
              GÖRAN PERSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Lrdu7VhGbJYCR7V1Tdh4Ex" who="unknown" type="signature">
              LARS ANDERSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
