<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01811">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunalt bostadstillägg till folkpensionärer</title>
        <author>Egon Jacobsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunalt bostadstillägg till folkpensionärer</title>
          <idno type="rdwebb">G6021811</idno>
          <rs type="number">1811</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021811/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021811</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021811</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9P9pMwjrnX38LhidwctarW</idno>
            <name>EGON JACOBSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TnYKRVDccG3eFWzMeztF4b" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TnYKRVDccG3eFWzMeztF4b">
          <note type="signatory" corresp="i-9P9pMwjrnX38LhidwctarW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1811/mot_198283__1811-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            a
          </p>
          <p>
            Mot. 1982/83
          </p>
          <p>
            1811-1820 Motion
          </p>
          <p>
            1982/83: 1811
          </p>
          <p>
            Egon Jacobsson Kommunalt bostadstillägg till folkpensionärer
          </p>
          <p>
            Bestämmelserna om kommunalt bostadstillägg finns i lagen (1962:392)
            om hustrutillägg och kommunalt bostadstillägg till folkpension.
            Enligt 9 $ andra stycket i lagen skall en person som stadigvarande
            sammanbor med annan, med vilken den pensionsberättigade varit
            gift eller har haft barn, likställas med gift pensionsberättigad.
            En pensionsberättigad som inte uppfyller dessa bestämmelser skall
            alltså betraktas som ogift pensionsberättigad. I riksförsäkringsverkets
            kungörelse om beräkning av bostadskostnad 7 $ andra stycket stadgas:
            ”För sökande som delar bostad med annan skall bostadskostnaden
            fördelas lika mellan de sammanboende, om särskilda skäl ej föreligger
            för fördelning på annat sätt. Hänsyn tages ej till barn under
            18 år som ej är självförsörjande.” Detta gäller både makar och
            sammanboen- de. Det kommunala bostadstillägget till folkpension
            är inkomstprövat. Enligt 5$ i lagen om hustrutillägg och kommunalt
            bostadstillägg till folkpension skall i fråga om makar årsinkomsten
            utgöra hälften av deras ammanlagda årsinkomst och värdet av förmögenheten
            beräknas utgöra hälften av deras sammanlagda förmögenhet. Detta
            innebär att uppdelningen av bostadskostnaden är lika både för
            makar (och därmed jämställda) och för två pensionärer som ej betraktas
            som makar (sammanboende). Däremot innebär reglerna om inkomstprövning
            att bostadsbidrag till makar resp. sammanboende kan variera. För
            makar ligger den gemensamma inkomsten och förmögenheten till grund
            för inkomstpröv- ningen. För sammanboende tas endast hänsyn till
            resp. parts inkomst och förmögenhet. För sådana pensionärspar
            som endast uppbär folkpension, pensionstillskott eller har så
            liten tilläggspension att denna inte överstiger det högsta belopp
            som pensionstillskott kan utgå med blir bostadsbidraget lika både
            för makar och för sådana pensionärer som ej betraktas som makar.
            Samma blir förhållandet där årsinkomsten är jämnt fördelad på
            parterna för det pensionärspar som ej betraktas som makar. Om
            man däremot tar ett pensionärspar som ej betraktas som makar som
            exempel, där skillnaden i årsinkomsten dem emellan är mycket stor,
            kan förhållandet bli ett annat. Parten med den stora årsinkomsten
            får inget bostadsbidrag alls, medan fullt bostadsbidrag utgår
            för halva bostadskostna- den till den andra parten. De anses ju
            som ensamstående. Samma gemensamma årsinkomst för två makar som
            i det tidigare fallet kan innebära att de endast erhåller ett
            starkt reducerat bostadstillägg eller inte något alls, eftersom
            den gemensamma årsinkomsten skall fördelas lika dem
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1982/83. 3 saml. Nr 1811-1820
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1811/mot_198283__1811-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1982/83:1811 Z
          </p>
          <p>
            emellan. Detta förhållande kan ej anses rättvist och innebär
            dessutom att en ojämlik situation uppstår beroende på om pensionärsparet
            är makår eller inte. Därutöver förekommer i den praktiska tillämpningen
            exempel där båda makarna uppbär fullt KBT men som enligt lagens
            mening vardera skall erhålla halvt KBT. Lagen bör därför i detta
            avseende bli föremål för översyn, så att samma förhållanden råder,
            oavsett om pensionärsparet är makar eller inte, och att det klart
            framgår av tillämpningsanvisningarna att två makar ej kan uppbära
            var sitt helt KBT. Med hänvisning till det anförda hemställs att
            riksdagen hos regeringen begär en översyn av lagen om hustrutillägg
            och kommunalt bostadstillägg till folkpension i enlighet med vad
            i motionen anförts.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p>
            EGON JACOBSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
