<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa ekonomisk-politiska åtgärder m. m. (prop. 1982/83:50)</title>
        <author>Per-Richard Molén och Martin Olsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa ekonomisk-politiska åtgärder m. m. (prop. 1982/83:50)</title>
          <idno type="rdwebb">G60284</idno>
          <rs type="number">84</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G60284/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G60284</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G60284</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <name>PER-RICHARD MOLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T41TSBPMDNk3QeCNNzyj5D" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T41TSBPMDNk3QeCNNzyj5D">
          <note type="signatory" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__84/mot_198283__84-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2bqJVxk3NJ1PoxriKE9dx9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RULVSU7ppCMcwhn3Z74rPR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5UGs7k5xwTkbgdn1h3vTTt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GA5aJWGf48syvYemXRFDhp">
        <div xml:id="i-8dhJVrewcU7xbQtijfrDtn">
          <p xml:id="i-TTGvaMuQEJ3D6bTavPAiiE">
            Motion 1982/83:84
          </p>
          <p xml:id="i-8DD6JJfuF9PGcAiyEdJYES">
            Per-Richard Molén och Martin Olsson Vissa ekonomisk-politiska
            åtgärder m. m. (prop. 1982/83:50)
          </p>
          <p xml:id="i-WJUzNUExxUjEzsZxNoR1iz">
            I proposition 1982/83:50 föreslås att en skatt på elektrisk kraft
            producerad i vattenkraftstationer införs den 1 januari 1983. Skatten
            bör utgå med 2 öre per kWh. Vissa undantagsregler gäller för anläggningar,
            som är mellan 10 och 5 år gamla. Många företag med energiintensiv
            tillverkning baserad på egen kraft kommer att drabbas av den föreslagna
            skatten. Speciellt gäller det företag som i sin produktion använder
            sig av elektrotermisk eller elektromekanisk process. Ett av de
            företag som berörs av förslaget är KemaNobel AB:s anläggning i
            Ljungaverk i Ånge kommun. Kiseltillverkningen därstädes är elkraftsinten-
            siv. Det åtgår 14000 kWh per ton. Nu utgående energiskatt med
            nedsättningen av skatten till 1,3 20 av saluvärdet belastar varje
            ton kisel med 80 kr. En skatt på 2 öre per kWh skulle innebära
            att tillverkningen belastades med ytterligare 280 kr. per ton,
            dvs. en kostnadsökning motsvarande 5 96 av kiselpriset. Kisel
            är en internationell standardvara, där möjlighet till övervältring
            av merkostnaden på kunderna inte är möjlig. Ljungaverksanläggningen
            har redan i dag permitteringar av personal på grund av det besvärande
            avsättningsläget. Elskatten gör anläggningen synnerligen sårbar.
            Verksamheten är i dag förlustbringande. Utan den egna tillgången
            på elkraftsproduktion hade KemaNobel troligen inte kunnat fortsätta
            driften. Samhället Ljungaverk är till stor del beroende av produktion
            av kisel. En nedläggning av kiseltillverkningen innebär att direkt
            150 personer förlorar sina arbeten. Tveksamt är om bolagets återstående
            tillverkningar på orten ensamma kan bära upp dess serviceanläggningar
            och fabrikens fasta kostnader. Enligt vår mening strider det framlagda
            förslaget mot av riksdagen antagna regionalpolitiska målsättningar.
            Ett av de verkligt starka skälen för lokalisering av energikrävande
            industrier till Norrland är närheten till vattenkraftverken. De
            basindustrier i denna del av landet som varit förutseende nog
            att förvärva egen vattenkraft bör enligt vår mening inte fråntas
            de kostnadsfördelar som detta för med sig. Regeringens förslag
            om införande av en särskild elskatt av ovannämnt slag bör därför
            avslås. Om riksdagen ändock skulle bifalla regeringens proposition
            i detta avseende är det vår bestämda uppfattning att riksdagen,
            bl. a. av regional- politiska skäl, inför undantagsregler för
            företag med egenproducerad kraft,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__84/mot_198283__84-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6Uu9MBqjb2MhCWMGs1NnYF">
            Mot. 1982/83:84 8
          </p>
          <p xml:id="i-NZRRj1wo7KfNEHTAghTsLC">
            som i sin produktion är hänvisade till elektrotermiska och elektrokemiska
            processer. Med hänvisning till det ovan anförda hemställer vi
            1. attriksdagen beslutar avslå förslaget om särskild vattenkrafts-
            skatt i proposition 1982/83:50, 2. att riksdagen — därest yrkandet
            enligt punkt 1 ovan avslås — beslutar införa särskilda undantagsregler
            för den typ av produktionsanläggningar som berörs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-7thaAY8D9MHgjqTydFHqnh">
            Stockholm den 25 november 1982
          </p>
          <p xml:id="i-XR7N8er6VWomK3fJQji3fv">
            PER-RICHARD MOLÉN (m) MARTIN OLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
