<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bättre rättstrygghet</title>
        <author>Allan Ekström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bättre rättstrygghet</title>
          <idno type="rdwebb">G602440</idno>
          <rs type="number">440</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>ALLAN EKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LBp1EW3q4qE5DBi3Fqq8DZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LBp1EW3q4qE5DBi3Fqq8DZ">
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-14YadiHs6pE6Yfq9quKQQL">
        Mot. 1982/83:440 8
      </fw>
      <div xml:id="i-Pz7yQwvhvpTWqFBkh7AVPs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3zsAZCNFQvEmw9B6181v4L" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KrSqwCQg7NNzTzdXL9yMeX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YVJ4xH8naoBXwFZVsPaNAT" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ez4Dp5J3pcBp9o2UfoTg1u">
          <p xml:id="i-Emsnp4u9P4dQ9ewThE8Xdg">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-RyLaRUDZ8SNqEcWmc6JKgU">
            1982/83:440
          </p>
          <p xml:id="i-SQWZ757ssKq7s2Zmi6Nvwg">
            Allan Ekström Bättre rättstrygghet
          </p>
          <p xml:id="i-P2CzrEuqvqJDKWptwHvgoY">
            Under år 1981 polisanmäldes nära 880 000 brott i hela riket.
            Detta innebär en ökning med 2 76 jämfört med 1980 med en ökning
            med ej mindre än 15 76 om man jämför med genomsnittet (medelvärdet)
            för perioden 1975-1980. Bakom dessa dystra siffror döljer sig
            bl. a. o drygt 23 000 misshandelsbrott, en ökning med 3 000 i
            förhållande till medelvärdet under perioden 1975-1981, Oo drygt
            3 000 rån, Oo nära 135 000 inbrottsstölder, Oo nära 64 000 narkotikabrott,
            en siffra som är 150 90 högre än genomsnittet för perioden 1975-1980.
          </p>
          <p xml:id="i-37gA8okJafnCQxX7RnrEHV">
            Brottsutvecklingen är följaktligen starkt oroande. Många människor,
            särskilt äldre, är rädda för att gå ut på kvällarna eller att
            åka tullenbana. Under 1981 anmäldes f. ö. nära 700 fall av väskryckningar
            inom Storstock- holmsområdet, en ökning med 150 fall i jämförelse
            med medelvärdet för 1975-1980. Varje medborgare måste ha rätt
            att ställa frågan: Är det möjligt att öka respekten för våra mest
            elementära rättsregler, så att den enskilde kan känna ökad trygghet
            till person och egendom? Svaret är ja.
          </p>
          <p xml:id="i-B3j6npmSAWkR12r2B2j2nm">
            Varför straffar man?
          </p>
          <p xml:id="i-Bcpw99tnrEp1YNXyD9uXrS">
            Varför har det då blivit så här? Jo, därför att samhället icke
            konsekvent bekämpar brott med allvar och fasthet, något som i
            sin tur beror på inställningen till straffets ändamål. Varför
            straffar man? Här bryter sig två skolor. Enligt den ena straffar
            man en människa, icke för hennes egen skull utan för att andra
            inte skall begå brott (allmänprevention). Enligt den andra skall
            straffet påverka den dömde så, att han ine skall begå nya brott
            (individualprevention). Vår kriminalpolitik bygger på den individualpreventiva
            ståndpunkten, som närmare uttryckt utgår från den (deterministiska)
            föreställningen att lagbrytaren begått brott, icke av fri vilja
            utan på grund av att han varit mer eller mindre ”sjuk”. Den laglydiga
            människan antas alltså — det är utgångspunkten — vara i grunden
            ”god”, varför det kriminella beteendet beror på en felaktig utveckling
            hos henne. Straffets ändamål skall därför vara att genom behandling,
            vård, befria henne från hennes dåliga egenskaper och böjelser.
            Som ett renlärigt uttryck härför föreslogs av den år 1938 tillsatta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-A5DGqaphNZwFazukQG1fpR">
            strafflagberedningen under ordförandeskap av den kände hovrättspresiden-
            ten Karl Schlyter till och med, att ordet straff skulle utmönstras
            ur lagspråket och ersättas med ordet skydd. Betänkandet hette
            också Skyddslag (SOU 1956:55). Denna bekännelse till den individualpreventiva
            läran framgår av den lagregel i brottsbalken, där det sedan år
            1962 står att rätten skall ”med iakttagande av vad som kräves
            för att upprätthålla allmän laglydnad, fästa särskilt (kurs. av
            mig) avseende vid att påföljden skall vara ägnad att främja den
            dömdes anpassning i samhället”. Det görs visserligen en hänvisning
            till allmänpreventionen men denna, som var en eftergift åt en
            stark remisskritik, har getts en underordnad betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-EWRcegEjgQTTGTW5AN52Rm">
            Skeppsbrott
          </p>
          <p xml:id="i-KxHSM51cgFiSzcXfQbtmHB">
            Denna individualpreventiva filosofi har emellertid nu lidit skeppsbrott,
            något som kommit till särskilt tydligt uttryck i en rapport år
            1977 från BRÅ, kallat Nytt straffsystem. (Se även Sten Heckscher
            i Tiden 1981 s. 279 och Bo Svensson i Svensk Juristtidning 1981
            s. 609.) För det första fastslås i rapporten att man, trots otaliga
            försök och omfattande forskningar, icke kunnat visa eller ens
            göra sannolikt att individuellt avpassade påföljder haft någon
            positiv verkan. Behandling har med andra ord icke gett bättre
            resultat än straff. Ej ens behandlingsexperi- ment i frihet har
            gett påvisbart bättre utfall än gammaldags fängelse. Verkligheten
            har följaktligen — som vanligt — ej velat underordna sig teorin.
            För det andra går kritiken ut på att valet av påföljd bestäms
            mindre av brottet och mera av den lagfördes behov av behandling.
            Utgångspunkten för domstolens dom blir därmed inte brottet utan
            prognoser, profetior, om lagbrytarens vårdbehov. Särskilt anmärkningsvärd
            blir konsekvensen — framhåller BRÅ —- om vårdbehovet anses större
            hos en som begått ett lindrigare brott än hos en som gjort sig
            skyldig till en grövre förbrytelse. En person skulle alltså kunna
            berövas friheten, icke på grund av vad han gjort utan på den grund
            att han anses vara i behov av behandling! Och vilket blir i det
            omvända fallet straffet, om lagbrytaren över huvud taget inte
            skulle anses vara i behov av vård? Hur och av vem skall vidare
            ett vårdbehov kunna fastställas i verkligheten? I sin förlängning
            kan behandlingsteorin också ge upphov till kusliga resultat. En
            av teorins främste förespråkare var på sin tid den kände rättspsykiatern
            Olof Kinberg. Hans recept gick ut på en tidig registrering av
            dem som riskerade en ogynnsam utveckling, särskilda psykopatkliniker
            och sterilisering av dem som kunde vidareföra ”undervärdiga” arvsanlag.
            Ett enda citat från Kinberg: ”Den enda verkligt effektiva och
            humana behandlingen av brottslighetsproblemet är därför att söka
            stoppa tillflödet av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T4v9MN33qBSMNymzWtjtR5">
            Mot. 1982/83:440 9
          </fw>
          <p xml:id="i-U8w8J97dytm8AnAbm9sujj">
            sådana människor som enligt erfarenheten äro predisponerade för
            brott.” (Heckscher a. a. s. 282.) För det tredje och slutligen
            ger — vilket redan framgått — behandlingsläran utrymme för sociala
            orättvisor, godtycke och rättsosäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LvzqZG4xEjoa7jAJSQk4Kd">
            Hur ser verkligheten ut?
          </p>
          <p xml:id="i-QMGzRjREaJ1phD2rQtzawY">
            Hur fungerar då dagens system i verkligheten? Vilka påföljder
            står till domstolarnas förfogande? Om påföljderna liknas vid en
            trappstege, är det nedersta trappsteget böter, det andra villkorlig
            dom, det tredje skyddstillsyn och det fjärde fängelse. Det finns
            i själva verket ett trappsteg till, som egentligen ligger före
            det nedersta trappsteget och som består av åtalsun- derlåtelse.
            Allra nederst återfinns alltså påföljden åtalsunderlåtelse. Som
            framgår av namnet innebär påföljden att åklagaren underlåter att
            åtala den som begått brott vid domstol. Samhällets reaktion består
            — något tillspetsat — endast i att den som begått brott får det
            beskedet från åklagaren att ingenting vidare kommer att hända.
            Denna påföljd, om man nu kan kalla den för påföljd, används i
            stor utsträckning gentemot ungdomar i åldern 15-18 år, även för
            förhållandevis allvarlig brottslighet. Påföljden tillämpas också
            gentemot den som första gången ertappas med att ha stulit för
            mindre än 50 kr. i våra affärer och varuhus; tekniskt sett kan
            efterskänkandet av straff också ske i form av rapporteftergift.
            Härmed kan jämföras att den som gjort sig skyldig till den obetydligaste
            hastighetsöverträdelse obönhörligen drabbas av böter. Det andra
            och tredje trappsteget i påföljdssystemet är villkorlig dom och
            skyddstillsyn. Påföljderna, som närmast skiljer sig åt beträffande
            övervak- ning, är i dag alternativet till fängelse. Det är alltså
            dessa straff som domstolarna utdömer i en alldeles för stor omfattning.
            Domslutet innebär att domstolen dömer den tilltalade till villkorlig
            dom eller till skyddstillsyn. Något mera inehåller inte domen
            som regel, dock att denna kan förenas med bötesstraff. Påföljderna
            kan tillämpas beträffande alla möjliga slag av brott — det kan
            gälla enkel stöd, rån eller mordbrand, för att nämna några exempel.
            Av domen får icke framgå hur klandervärt eller straffvärt brottet
            varit. Enligt äldre rätt fick detta däremot utsättas i domen genom
            att domstolen till den villkorliga domen fogade det beskedet att
            brottet i och för sig förskyllde t. ex. sex månaders fängelse.
            Den dömde visste då vad han äventyrade om han återföll i brott.
            Som det nu är svävar den dömde i tvivelsmål om detta. Han vet
            bara att han dömts till villkorlig dom eller skyddstillsyn. Detta
            är självfallet även ägnat att i förhållande till allmänheten utsudda
            betydelsen av lagföringen. Särskilt otillfredsställande är detta,
            om domstolen har att döma flera tilltalade samtidigt som begått
            olika kvantitet brott: en kan ha stulit en bil, en annan fem bilar
            och en tredje tio bilar. Här kan domen bli skyddstillsyn för var
            och en. Slutsatsen blir att dagens alternativ till fängelse är
            alltför vaga, obestämda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KPfAEhzwvro3PB5PHsuLiZ">
            Mot. 1982/83:440 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Hacp6GYFYZpJAPPZkKtpbE">
            och tandlösa, då det gäller att fördöma brottslig verksamhet.
            Kriminalvård i frihet är i den omfattning som dessa påföljder
            tillämpas i dag icke ett tillräckligt verkningsfullt instrument
            för att bekämpa brott.
          </p>
          <p xml:id="i-ELk9DVxLBw4ifC1mRWeDaw">
            Allmänprevention
          </p>
          <p xml:id="i-TzZC3Are6N9RioEF8Y1edR">
            Staffet måste i stället främst bygga på den ståndpunkten att
            hotet om straff avhåller en människa från att begå brott, att
            det skall råda proportionalitet eller rättvisa mellan brott och
            straff samt att straffet har en moralbildande eller moralförstärkande
            verkan, kriterier som kännetecknar den allmänpre- ventiva läran.
            Det primära är alltså hotet om straff, icke själva bestraffningen.
            Straffet måste slutligen innehålla ett visst, tydligt mått av
            obehag — eljest uteblir det som åsyftas. Ett bra exempel på straffets
            moralbildande verkan är vår inställning till rattfylleri. Här
            har utdömandet av fängelsestraff under många år otvivelak- tigt
            lett till att allt fler människor anser det vara förkastligt att
            köra bil i spritpåverkat tillstånd. Den konsekventa bestraffningen
            har ovedersägligen haft en moralbildande verkan. Härmed kan då
            jämföras det tidigare påpekade förhållandet att den som stjäl
            i våra affärer och varuhus för lägre belopp än 50 kr. kan undgå
            alla efterräkningar — något som i gengäld är väl spritt bland
            ungdomar och andra. (Enligt en av 1980 års stöldutredning gjord
            attitydundersökning tror också majoriteten av allmänheten att
            tillgrepp under den tidigare tillämpade gränsen å 20 kr. är straffritt.
            Denna kusliga inställning till annans äganderätt ansågs bero på
            brister i attitydbildning och grundläggande moraluppfattning;
            BRÅ apropå 1982 nr 6.) Dagens påföljdsystem måste — det blir slutsatsen
            — kompletteras med mera konkreta och obehagsfyllda reaktioner,
            en differentierad trappstege. För det första skall brottets straffvärde
            alltid utsättas i domen; påföljderna villkorlig dom och skyddstillsyn
            måste snarast göras om. För det andra brådskar det med något slag
            av komplettering av dessa båda påföljder. Här kan man — ej minst
            med tanke på yngre människor — tänka sig det i England och på
            andra håll använda systemet med samhällsnyttigt arbete (”community
            service orders”) under fritiden eller andra veckoslut. I linje
            härmed ligger att man låter den dömde tillbringa ett antal helger
            i fängelse (”periodic detention”), en metod som också prövats
            utomlands. Sådana åtgärder är i många fall också lämpliga att
            tillgripa mot ungdomar under den faktiska straffbarhets- åldern
            om 18 år. Det avgörande är att domen innehåller ett klart moment
            av obehag, som även omgivningen uppfattar på sådant sätt. Det
            är en brist i socialtjänstlagen — iakttagelsen kommer ”från fältet”
            — att denna icke ger möjlighet att bestraffa ungdomar i allmänpreventivt
            syfte. Anses nu nämnda påföljder icke tillräckliga med hänsyn
            till brottets art och straffvärde, återstår inget annat än frihetsstraff.
            Bestraffningen som sådan är emellertid icke det primära vilket
            förtjänar att understrykas. Det avgörande är hotet om straff.
            Men ett hot som icke förverkligas med fasthet och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FrKdtChWXH1ZQ3piWVhdcz">
            Mot. 1982/83:440 1
          </fw>
          <p xml:id="i-2Pg8rVqv5pnSzhatNBMVN6">
            konsekvens och som ej heller innebär något obehagligt förlorar
            sin trovärdighet och upphör därmed att vara ett hot. I enlighet
            härmed är själva påföljden av fängelse ofta viktigare än längden
            av straffet. Den tidigare i många sammanhang uttryckta motviljan
            mot korta frihetsstraff är alltså mogen att omprövas, en motvilja
            som varit förenad med en — nu uppenbarad — övertro på individuellt
            avpassade påföljder. Argumentet att ingen blir bättre av att sitta
            i fängelse är icke längre i sig tillräckligt för att avråda från
            frihetsstraff. Straffet skall självfallet kuna avtjänas i knarkfria,
            humana och differentierade anstalter, detta för att så långt som
            möjligt vara ett uttryck för ståndpunkten att det är själva förlusten
            av friheten som är det primära. Självklart hindrar ett tillgodoseende
            av allmänpreventionen icke domstolen från att fästa vikt vid den
            tilltalades personliga förhållanden. Motivet och brottssituationen
            får givetvis betydelse vid bedömningen av brottets straff- värde.
          </p>
          <p xml:id="i-8eq86wKiFBuT7jZpyvHUNi">
            Avkortande av straff
          </p>
          <p xml:id="i-H3U2fha5d4CUxabckzGd4G">
            Som bekant verkställs en dom på fängelse i dag icke fullt ut.
            Korta straff avkortas nära nog schematiskt med en tredjedel, långa
            straff med hälften, allt med vissa undantag. (”Rabatten” är alltså
            större vid särskilt grova och allvarliga brott.) Vad blir för
            övrigt skillnaden mellan en dom på tre (3) månaders fängelse och
            en på två (2) månaders fängelse, om det förstnämnda straffet avkortas
            med en (1) månad? Den tillämpade ordningen sker med stöd av reglerna
            om villkorlig frigivning. Detta institut är rätteligen ett uttryck
            för ett individualpreventivt synsätt. Som framgått tillämpas dock
            reglerna icke så i dag. / Ett underkännande av behandlings- eller
            vårdfilosofin får till följd att grunden för institutet villkorlig
            frigivning faller. Till stöd för ett slopande av institutet talar
            också att domstolens dom bör verkställas i enlighet med dess ordalydelse.
            Anses straffen för stränga, är det riksdagens uppgift att sänka
            straffskalorna. Nuvarande ordning innebär ju egentligen att administrativ
            myndighet så att säga bakvägen nedsätter brottens straffvärde.
            Dagens system med ”dubbel bokföring” (bruttostraff och nettostraff)
            är så groteskt att lagstiftaren ansett det nödvändigt att ge domstolarna
            möjlighet att utdöma 16 (!) års fängelse, detta för att få garanti
            för att den dömde verkligen sitter bakom lås och bom i åtta år
            (prop. 1980/81:76 s. 48). Hur förhåller sig f. ö. strafftiden
            16 år till livstids fängelse? Vilket straff är hårdast? Det är
            ej omöjligt att det rent faktiskt är 16 år — en onekligen något
            överraskande matematisk nyskapelse.
          </p>
          <p xml:id="i-BVRUtctxaYBAw98fY1WUSJ">
            Avslutningsvis menar jag att det är hög tid att reformera vårt
            straffrätts- system så, att den enskilde kan känna ökad trygghet
            för sin person och egendom. Det ligger nära till hands att påstå,
            att en sådan reform överensstämmer med det allmänna rättsmedvetandet,
            sådant detta sedan lång tid tillbaka kommer till uttryck i vanliga
            människors värderingar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__440/mot_198283__440-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4cx92FSu2DaSqtDfjVCgUc">
            Mot. 1982/83:440 12
          </fw>
          <p xml:id="i-51mxWy1xDTLW9VwwcpKc1Q">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LYYAzsBVwpGyEUAFY34LNc">
            Med hänvisning till det anförda hemställer jag att riksdagen
            hos regeringen anhåller om förslag till ett påföljds- system som
            lägger ökad vikt vid hänsynen till allmän laglydnad, allt på sätt
            som närmare framgår av motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-AmmxLcacisRiCM2LXZcU1W" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-FmpUE9SFoprrXugD4dkxqw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6C4o4xPC13L4xBE3dyTq5M">
              <item xml:id="i-AdZdEAPjrNT9iiX2QaPhcr" who="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ" type="signature">
                ALLAN EKSTRÖM (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
