<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01838">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viss ändring i hälsoskyddslagen</title>
        <author>Sven Munke</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Viss ändring i hälsoskyddslagen</title>
          <idno type="rdwebb">G6021838</idno>
          <rs type="number">1838</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021838/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021838</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021838</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy</idno>
            <name>SVEN MUNKE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GBf3aQuJdcbU2sze2PyC1g" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GBf3aQuJdcbU2sze2PyC1g">
          <note type="signatory" corresp="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1838/mot_198283__1838-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-748GFbEuE6Xsv3vB6a61Qi">
        Motion 1982/83:1838
      </fw>
      <div xml:id="i-GkjjSwLeKaiM7gaUVRwyjD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GHiGVxq661fa25Dee1wLgt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mg1xYicqDSDE34Kb71LsMA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KPLP27eiAhuSwnSHmSYEwg" type="motBody">
        <div xml:id="i-7UEkicd9yvgUiH4eTMx6HT">
          <p xml:id="i-UPzapiSvXqSVL8aSZfu8WG">
            Sven Munke Viss ändring i hälsoskyddslagen
          </p>
          <p xml:id="i-HHv79vVMCdWGpSv42xbT2u">
            Den 1 december 1982 antogs socialutskottets betänkande 1982/83:6
            om hälsoskyddslag m. m. Den nya lagen som grundade sig på propositionen
            1981/82:219 ersätter den gamla hälsovårdsstadgan. Den nya hälsoskyddsla-
            gen kan betraktas som en ramlag, och den medger ”att regeringen
            skall kunna bemyndiga förvaltningsmyndigheter och kommuner att
            meddela ytterligare föreskrifter”. Den nya hälsoskyddslagen sätter
            alltför stora förhoppningar till miljöskyddslagens tillämplighet.
            Denna senare lag kan betraktas som en emissionslag, dvs. en lag
            för tillstånd till utsläpp. Eftersom miljöskyddslagen prövar varje
            anläggning för sig och meddelar vad som får släppas ut, får man
            inget samlat grepp på vad recipienten, dvs. luften eller vattnet,
            totalt tvingas ta emot. Det saknas med andra ord en lag som reglerar
            olika miljöers kvalitet på ett mera övergripande sätt. I de flesta
            stater i USA har man förstått allvaret i detta, och där tillämpar
            man vad som kallas en : miljökvalitetslag. En sådan lag skulle
            i vårt land ålägga centrala myndigheter att utarbeta kvalitetsnormer
            för luften, vattnet och marken samt särskilda bullernormer. Normerna
            skulle omfatta gränsvärden för vissa ämnen i luften såsom koloxid,
            kväveoxid, svaveldioxid, bly, benspyren, ozon, fluorider och benzen
            för att nämna några exempel. Motsvarande normer bör gälla andra
            delar av omgivningen. Men det räcker inte med centralt utgivna
            normer — dessa skall naturligtvis också följas. Lagen bör ålägga
            myndigheterna, t. ex. miljö- och hälsoskydds- nämnderna, att undersöka
            i vilken mån kvaliteten på miljön uppfyller de krav som ställs.
            Myndigheterna bör vidare åläggas att redovisa en plan för hur
            dessa skall uppnås och under vilken tidsrymd. För många, både
            industrier och kommuner, kan sådana krav uppfattas som alltför
            långtgående. Men man skall då ställa detta i relation till de
            kostnader samhället i stället åsamkas för sjuka och skadade medborgare.
            Många bedömare talar redan om den cancerbomb som kommer när exponeringen
            av 1960- och 1970-talens luftföroreningar kommer att yttra sig
            som sjukdom och vålla både medicinska och sociala problem hos
            medbor- garna. Detta drabbar även samhället genom ökade sjukvårdskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-BEdasvBAEA6YUpV8u3gY5Q">
            Redan nu är lungcancern en bland de cancerformer som ökar snabbast
            i vårt land. I siffror rör det sig om 3 000-4 000 nya fall årligen.
            Det borde därför vara en självklarhet att en modern hälsoskyddslag
            hade dessa hälsohot som utgångspunkt för att skydda människorna
            för faror, som de som enskilda inte kan värja sig emot.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1838/mot_198283__1838-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QbFAcYuD9Zszrb1XeVYFEn">
            Mot. 1982/83:1838 6
          </fw>
          <p xml:id="i-YYUjehjN5v9snNG5vc8AHf">
            Den utredning som ligger till grund för den nya hälsoskyddslagen
            hade följande principer: Miljöskyddslagen skall reglera miljöstörningarna,
            och hälsoskyddslagen skall enbart hindra störningar som kan vara
            skadliga för människors hälsa, dvs. vad man definierar som sanitär
            olägenhet. Enligt min uppfattning ger dessa principer inte ensamma
            de effekter för ett hälsoskydd som erfordras. Detta har också
            konstaterats av flera kritiska remissinstanser. En av dessa, nämligen
            Riksförbundet för allmän hälsovård, ett samlande organ för landets
            samtliga hälsovårdsnämnder, förklarar att förslaget till ny hälsoskyddslag
            med hänsyn till hälsovårdsutredningens betänkande har så uppenbara
            brister, att det krävs omfattande förändringar, justeringar och
            tillrättalägganden samt att en ny utredning synes ofrånkom- lig.
            För min del föreslår jag att i stället för en ny tidskrävande
            utredning en komplettering av hälsoskyddslagen sker med följande
            paragrafer, märkta a, b, c, d. Dessa kan infogas i gällande lagstiftning
            under samlingsrubriken Om hälsoskydd. $a) Var och en skall visa
            hänsyn mot sin omgivning och iaktta de försiktighetsmått som skäligen
            kan krävas för att undvika hälsorisker. Vid val av plats och medel
            skall det beaktas att målet skall uppnås med så små störningar
            som skäligen kan krävas. I $ b) bestäms vidare om kvalitetsnor-
            mer för skydd av människors hälsa. $ b) Regeringen, eller myndighet
            som regeringen bestämmer, utfärdar kvalitetsnormer för olika typer
            av miljöer, avseende de kemiska, fysikaliska och andra faktorer
            som är av betydelse för hälsosam miljö. Efter rimlig övergångstid
            efter införandet av en kvalitetsnorm får den endast överskridas
            om särskilda skäl föreligger. $c) Sanitär olägenhet skall så långt
            möjligt förebyggas och undanröjas. Sanitär olägenhet kan endast
            tolereras då särskilda skäl föreligger. $ d) Regeringen, eller
            myndighet som regeringen bestämmer, skall fastställa miljö- och
            hälsoskyddsnämndens plan för hur och när kvalitetsnor- mer skall
            uppnås. Har inte tillfredsställande plan redovisats inom föreskriven
            tid, skall regeringen, eller myndighet som regeringen bestämmer,
            upprätta sådan plan. Länsstyrelsen skall samordna och bistå berörda
            miljö- och hälsoskyddsnämnder vid störningar som berör flera kommuner.
            Länsstyrel- sen skall samarbeta med andra länsstyrelser i frågor
            som berör flera län. Med hänvisning till vad som ovan anförts
            hemställs att riksdagen beslutar om ändring i hälsoskyddslagen
            i enlighet med de förslag till komplettering som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-2sXrGevMxhq62GYtSKu7vE" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-QUdUFCS1KtwQ81MwCmWMmJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XsyN471KHakBnFvgBvgbQX">
              <item xml:id="i-7HTzZFbvgJ5oGy6FBKWSqE" who="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy" type="signature">
                SVEN MUNKE (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
