<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beslutsordningen i riksdagen</title>
        <author>Bertil Fiskesjö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beslutsordningen i riksdagen</title>
          <idno type="rdwebb">G602188</idno>
          <rs type="number">188</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-ERIK NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN</idno>
            <name>INGER JOSEFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mfh2CW8VqxRGqk8SbYYean" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mfh2CW8VqxRGqk8SbYYean">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__188/mot_198283__188-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            Motion
          </p>
          <p>
            1982/83:188
          </p>
          <p>
            Bertil Fiskesjö m. fl. Beslutsordningen i riksdagen
          </p>
          <p>
            Beslutsformerna i en parlamentarisk församling skall garantera
            att besluten kan fattas i ordnade former och på ett för de deltagande
            förutsebart sätt. De skall vidare vara så utformade att de inte
            i sig kan påverka besluten i sak. Det skall vara de deltagandes
            åsikter i sakfrågan som skall fälla utslaget vid beslutstillfället,
            inte tekniskt eller taktiskt betingade uppläggningar av själva
            beslutsordningen. Debatten inför ett beslut skall handla om sakfrågan,
            inte om procedurfrågor. I den svenska riksdagen har vi i stort
            sett varit förskonade från uppslitande procedurstrider. Detta
            beror på att man allmänt respekterat dels de regler som finns
            för beslutsfattandet, dels den fasta praxis som utvecklats i anslutning
            till dessa regler. Besluten har kunnat fattas snabbt och smidigt
            och utan några delade meningar om själva beslutsordningen. Inför
            de uppmärksammade besluten i vissa skatte- och lagstiftningsfrågor
            i december förra året bröts denna enighet och den debatt som då
            förekom och de uttalanden som då gjordes innebär, att det råder
            betydande osäkerhet om vad som skall gälla framdeles. Några garantier
            mot att liknande situationer på nytt kan uppkomma finns inte.
            Det är f. ö. just i lägen då de sakpolitiska motsättningarna är
            stora som det är särskilt viktigt att procedurstrider inte uppstår
            och att beslutsordningen är sådan att den inte kan omtolkas som
            ett led i strävandena att uppnå av en viss gruppering eftertraktade
            beslut i sak. Det är således enligt vår mening viktigt att beslutsordningen
            ses över med utgångspunkt i de erfarenheter som vi nu har. Syftet
            med en sådan översyn bör vara att få fram regler för beslutsfattandet
            som på ett mera entydigt sätt tillgodoser de kriterier som vi
            inledningsvis angett i denna motion och som därmed kan förhindra
            upprepningar av de procedurdebatter som förekom inför skattebesluten
            i december. Den utredning vi vill få till stånd bör tillsättas
            av talmanskonferensen. Vi har ovan angett det övergripande syftet
            med denna utredning. För att kunna tillgodose detta syfte bör
            utredningen ha frihet att pröva olika tekniska lösningar. Några
            synpunkter som vi menar att utredningen bör beakta vill vi dock
            ange. En viktig uppgift för utredningen bör vara att otvetydigt
            klarlägga vilka regler som faktiskt gäller enligt författningen.
            I det sammanhanget bör utredningen ta ställning till den sammankoppling
            som förekommer mellan ärenden av skilda slag. Kan ett beslut it.
            ex. en skattefråga villkoras genom att förutsätta ett visst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__188/mot_198283__188-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1982/83:188 12
          </p>
          <p>
            beslut i ett helt annat ärende t. ex. på sociallagstiftningens
            område? Vi ifrågasätter starkt om detta är förenligt med de principer
            som enligt författningen gäller för riksdagens beslut i statsreglerings-
            och lagstiftnings- ärenden. Någon specialdestinering inom budgeten
            av vissa inkomster till vissa utgifter förekommer inte sedan specialdestinationen
            av de s. k. automobil- skattemedlen till vägväsendet avskaffades
            för åtskilliga år sedan. Röster har visserligen höjts för att
            återinföra systemet med specialdestineringar i någon form, men
            förslag i den riktningen har hittills avvisats av riksdagen. Någon
            formell koppling finns således inte inom budgeten mellan särskilda
            inkomster och särskilda utgifter. Den faktiska effekten av en
            skattehöjning blir— om den ger ökade inkomster — en minskning
            av upplåningsbehovet, och effekten av ett utgiftsbeslut blir en
            ökning av detta upplåningsbehov. Av detta följer således att riksdagen
            är fri att ta ställning till varje inkomst- och utgiftsförslag
            för sig utan att de kopplas samman i något bestämt avseende. Detta
            har betydelse för uppsättandet av förslagen från utskotten, vilket
            sedan styr propositionsordningen i kammaren. Vad som har särskild
            betydelse för riksdagsledamöternas möjlighet att ta ställning
            till varje förslag för sig, på det sätt som författningen förutsätter,
            är således hur klämmarna utformas i utskottsbetänkandena. Den
            utredning vi förordar bör undersöka och ta ställning till den
            praxis som härvidlag utvecklats, särskilt i finansut- skottet.
            En annan fråga som utredningen bör behandla är innebörden av och
            tillämpningen av den s.k. eliminationsmetoden, dvs. den ordning
            som används vid beslutsfattandet när mer än två förslag föreligger
            i samma beslutsärende. En förutsättning för att eliminationsmetoden
            skall fungera på ett tillfredsställande sätt är, att de ledamöter
            som ansluter sig till det förslag som enligt talmannens mening
            efter den första frågerundan kvarstår som huvudförslaget, avstår
            från att rösta i voteringarna om kontraproposition. Det finns
            ingen bestämmelse om detta i riksdagsordningen, men det är en
            praxis som brukas följas. I samband med procedurdiskussionerna
            inför de ovan nämnda skattebe- sluten förra året uttalade emellertid
            statsminister Palme att socialdemokra- terna var beredda att bryta
            mot denna praxis, för att därmed i slutvoteringen få fram ett
            motförslag som bättre tillgodosåg de socialdemokratiska önskemålen
            om hur beslutsläget borde vara i slutomgången. Detta innebär att
            det numera är högst osäkert hur i känsliga lägen ett viktigt led
            av eliminationsmetoden kan komma att tillämpas. Därav följer att
            ett av de kriterier som vi inledningsvis uppställde för en god
            beslutsordning, nämligen att tillämpningen skall vara förutsebar
            för de som skall delta i besluten, inte längre gäller. Det som
            inträffat gör det således angeläget att den av oss föreslagna
            utredningen undersöker på vad sätt regelsystemet kan förbättras
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__188/mot_198283__188-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1982/83:188 13
          </p>
          <p>
            för att undanröja de brister som nu finns. Vi har här särskilt
            angett två områden som den föreslagna utredningen bör uppmärksamma,
            men det bör också, som vi ovan anfört, stå utredningen fritt att
            behandla även andra frågor som har med beslutsformerna i riksdagen
            att göra. Nämnas i det här sammanhanget kan, att beslutsordningen
            i utskotten inte är enhetlig och att en del frågor som gäller
            t. ex. reservationsrätten inte avgjorts på något slutgiltigt sätt.
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            beslutar att ge talmanskonferensen i uppgift att på det sätt som
            angetts i motionen utreda beslutsordningen i riksda- gen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 januari 1983
          </p>
          <p>
            BERTIL FISKESJÖ (c)
          </p>
          <p>
            SVEN-ERIK NORDIN (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c) ELVING ANDERSSON
            (c) INGER JOSEFSSON (c) MARTIN OLSSON (c) KERSTI JOHANSSON (c)
            BENGT KINDBOM (c) SIGVARD PERSSON (c)
          </p>
          <p>
            KARIN SÖDER (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
