<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--02093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av bostadslagstiftningen för att underlätta demokratisering  av hyresboendet, m. m.</title>
        <author>Monica Andersson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av bostadslagstiftningen för att underlätta demokratisering  av hyresboendet, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G6022093</idno>
          <rs type="number">2093</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6022093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JvZPmXuKE9MCvrDfVtd81k</idno>
            <name>MONICA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AhRKDyS7vZqKEaMUuU2aVs</idno>
            <name>SÖREN HÄGGROTH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <name>ANNA LINDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARGARETA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2AqMvs4DaHriegANXjCKgB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2AqMvs4DaHriegANXjCKgB">
          <note type="signatory" corresp="i-JvZPmXuKE9MCvrDfVtd81k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AhRKDyS7vZqKEaMUuU2aVs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2093/mot_198283__2093-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2UzXfertShy92Tf6krNXgf">
        Mot. 1982/83:2093 20
      </fw>
      <div xml:id="i-Rv4j7o7pWxXZ8u7Ku2Wzh7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4gFwEWEhJh1kkbREYRAXdd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-837REiTauBVanaHQ8rqfk4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GguUoN55ETvzC1pGRi1vKM" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vb7iTSp7zvdnVDaQX4wLL6">
          <p xml:id="i-SRhbPRumEfnexnrx6esRrc">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-AdLwk27X5FbRdsdAuir7mt">
            1982/83: 2093
          </p>
          <p xml:id="i-5QuxkJx85YSZJAXXp71wzE">
            Monica Andersson m. fl. Översyn av bostadslagstiftningen för
            att underlätta demokratisering av hyresboendet, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Bwfkn89s99NVoMczuFf8qJ">
            Det är viktigt att kvalitetskraven inom boendet utvidgas till
            att omfatta inte bara lägenheterna utan också den yttre boendemiljön
            och bostadsområdenas utformning. En satsning på att tillvarata
            flerfamiljsboendets fördelar bör ske på bred front (se särskild
            motion om normer m. m.). Och när man vill förbättra bostadsområdena
            så är en utvecklad boendedemokrati en nödvän- dig förutsättning.
            Det kan inte åstadkommas uppifrån med aldrig så bra planering.
            Till detta kommer att det är förvaltningen av bostäderna och bostadsområdena,
            driften och underhållet som på lång sikt drar de stora kostnaderna
            och som visar sig på hyresavierna. Också för att ta ned dessa
            kostnader är det nödvändigt att de boende kan påverka, och att
            de kan göra det i samarbete med de fastighetsanställda vars yrkeskunnande
            här bör tas till vara. De boende i hyresrätt bör lokalt inom givna
            ramar själva kunna fatta beslut om förvaltning, drift och underhåll
            och hur boendemiljön skall utformas, som i bostadskooperationen.
            SABO och Hyresgästernas riksförbund har centralt slutit ett boinflytan-
            deavtal som rymmer många utvecklingsmöjligheter. På många håll
            i landet pågår försöksverksamhet med olika långt gånget inflytande
            för hyresgäster- na. Gemensamt för de olika försöksverksamheterna
            är de problem de stöter på dels genom de allmännyttiga företagens
            centraliserade organisation och bokföring, dels genom hinder i
            lagstiftningen. De allmännyttiga företagens ekonomi måste brytas
            ned, så att man husvis och områdesvis kan läsa av kostnaderna.
            När det gäller hyreslagstiftningen så är den inte anpassad till
            kollektivt boende eller kollektiva lösningar. Socialdemokratiska
            motioner om en översyn av hyreslagstiftningen för att underlätta
            boendedemokrati och kollektivt boende har tidigare väckts i riksdagen
            och avslagits under de borgerliga regeringsåren. En sådan översyn
            är nödvändig. I samband med en sådan översyn bör också lagregler
            införas som garanterar hyresgästernas rätt till boendedemokrati
            även i privatägda hus. För att ett gediget beslutsunderlag så
            småningom skall föreligga om hur boendedemokrati i hyresrätten
            i större skala bör organiseras är det viktigt med en omfattande
            försöksverksamhet. Regeringen bör medverka till att försöksverksamhet
            stimuleras där hyresgästerna i samverkan med de fastighetsanställda
            kan påverka bostadsföretagens driftekonomi och ha en lokal beslutanderätt
            om förvaltning, underhåll och bostadsmiljöns utform- ning, dvs.
            självförvaltning, i olika former. Målsättningen bör vara att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2093/mot_198283__2093-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VsKwHFGgpvdyXBvm3rLYQR">
            demokratiseringen av hyresboendet organiseras i former som är
            likvärdiga den bostadskooperativa modellen. Med hänvisning till
            det anförda hemställs 1. att riksdagen hos regeringen anhåller
            om en översyn av de regler i gällande lagstiftning på bostadspolitikens
            område som försvårar en demokratisering av hyresboendet, 2. attriksdagen
            hos regeringen anhåller att åtgärder vidtas i syfte att stimulera
            försöksverksamhet som syftar till en demokrati- sering av hyresboendet
            där hyresgästerna i samverkan med de fastighetsanställda kan påverka
            bostadsföretagens drifteko- nomi och lokalt besluta om förvaltning,
            underhåll och utform- ning av bostadsmiljön, dvs. självförvaltning
            i olika former.
          </p>
          <p xml:id="i-SwDgyKPWfUTFmYLJdzgHpe" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-J2nYYC2Aam14FzqKVuFa8S">
            MONICA ANDERSSON (s) SÖREN HÄGGROTH (s) ANNA LINDH (s) MARGOT
            WALLSTRÖM (s) MARGARETA PERSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-QCfTjvsKmujUSTmnF3kcuy">
            minab/gotab Stockholm 1983 73579
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
