<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--02147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitikens utformning i Norrbottens län</title>
        <author>Rune Ångström och Elver Jonsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionalpolitikens utformning i Norrbottens län</title>
          <idno type="rdwebb">G6022147</idno>
          <rs type="number">2147</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6022147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QrYwG4MPFtzdjHV1BEZppJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QrYwG4MPFtzdjHV1BEZppJ">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-65a4x32HUbYqSpBqaHY65D">
        Mot. 1982/83: 2147 2
      </fw>
      <div xml:id="i-VHB6uZY4m6ij5ssXa84UVb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GcJAvgmavoGwLFU5tfwHCD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KT4UZEw31YHxweVSuN1Typ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EiY2MhCrB6XwkeeKiYwVkk" type="motBody">
        <div xml:id="i-A5ExSof17qbjgRTHTDvmW5">
          <p xml:id="i-2psxHrJcUQJLX6STDqAEtc">
            Motion '1982/83: 2147
          </p>
          <p xml:id="i-DaezxdT32ZETY3unZ2WTEL">
            Rune Ångström och Elver Jonsson Regionalpolitikens utformning
            i Norrbottens län
          </p>
          <p xml:id="i-Suo8SxnPRKpZFLBqGEc648">
            Regionalpolitik har bedrivits i närmare 20 år. Ambitionerna i
            politiken har ökat under åren och målet för regionalpolitiken
            är nu att skapa förutsätt- ningar för en balanserad utveckling
            i landets olika delar och att ge människor tillgång till arbete,
            service och en god miljö var de än bor i landet. Beslut om regionalpolitiska
            riktlinjer och medel har tagits vid ett flertal tillfällen sedan
            1964, bl. a. 1979 och 1982. Under 1970-talet uppnådde vi i Sverige
            en bättre regional balans både inom och mellan länen än vi haft
            tidigare. I de inre delarna av Norrland kvarstår dock obalansen
            och det återstår en rad regionalpolitiska problem att lösa. ERU
            har i en utvärdering av det regionalpolitiska stödet påvisat att
            dess nuvarande utformning har effekt endast om industrin expanderar.
            Väntade fortsatta strukturförändringar inom industrin tillsammans
            med en dämpad tillväxt av den offentliga sektorn ger problem som
            den framtida regionalpolitiken måste mildra om den skall bidra
            till att bibehålla och öka jobben i de sysselsättningssvaga områ-
            dena. Mot denna bakgrund beställde riksdagen i juni 1982 återigen
            en parlamentariskt sammansatt utredning, som skall arbeta fram
            underlag för beslut om de regionalpolitiska stödinsatsernas inriktning
            och omfattning. Vi vill peka på några av de medel som bör diskuteras
            och övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4apkvoXusm6obNn8hRhMt">
            Sänkning av arbetsgivareavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-2e6Y3bUKVLEGfLBaimciWy">
            Mittenregeringens förslag och riksdagens beslut att med 10 96
            sänka den procentsats efter vilken arbetsgivaravgifter och egenavgifter
            utgår är en bra början. Beslutet gäller för verksamhet som bedrivs
            i Gällivare, Jokkmokk, Kiruna och Pajala. Enligt vår mening bör
            övervägas om inte en kraftigare sänkning, med 15 å 20 90 av arbetsgivareavgifterna
            är nödvändig för att nå den effekt man vill, nämligen att underlätta
            nyetablering av företag.
          </p>
          <p xml:id="i-SejjgM4APyo9Vyev5LKsZS">
            Lättnader i företagsbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-XzYM6Z3uRsG4gYmA6nEQwd">
            Regionalpolitiskt motiverade lättnader i företagsbeskattningen
            bör över- vägas.
          </p>
          <p xml:id="i-FQCTLDVWPpuj8DpCSz6TZZ">
            1 Riksdagen 1982183. 3 saml. Nr 2147-2153
          </p>
          <p xml:id="i-7Xi7Y1zZQ7uiLnwedtZrxj">
            Mot. 1982/83 2147-2153
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-96VEhKCpRE69r5zGJXmNQH">
            Transportstöd för ett rundare Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-MDKAuBpEaLcJPjWHNkBUZt">
            Transportstödet till godstransporter har ökat i betydelse under
            senare år. Det ingår som en viktig del i arbetet för att åstadkomma
            ett företagande på lika villkor i norr som i söder. Eftersom den
            norrländska hemmamarknaden är för liten som bas för företagens
            verksamhet måste de söka sig till marknader i södra Sverige eller
            utomlands. Då innebär avståndskostnaden en fördyring av produkterna,
            vilket försämrar konkurrensförmågan. Detta kompenseras till viss
            del av transportstödet. Transportstödets roll skall nu belysas
            i den av regeringen aviserade kommittén. Det är viktigt att stödet
            får en utformning som i högre grad än i dag innebär effektivt
            stöd med minsta möjliga krångel.
          </p>
          <p xml:id="i-Wabw1fAWnTN2k5Y8cWp9ua">
            Sjötransportstöd
          </p>
          <p xml:id="i-FU5FCP4VE3qMSTMwJh6rhY">
            Genom nuvarande godstransportstöd har Sverige blivit något rundare.
            Nu bör vi gå vidare och undersöka möjligheterna att införa ett
            sjötransportstöd, så att väg-, järnvägs- och sjötransporter blir
            stödberättigade i likhet med vad som finns i Norge och Finland.
            För sjötransporter talar den lägre energiåtgången i jämförelse
            med andra transportmedel. För att transportera ett ton gods en
            kilometer går det åt:
          </p>
          <p xml:id="i-PNWtzfV1rFrxj2GzGJqHTH">
            med jänrväg — 0,175 kWh med fartyg 0,075 kWh med lastbil 2,0
            kWh.
          </p>
          <p xml:id="i-ME854sUa4hWJKnSAWN3MUA">
            Fraktkostnader för järn och stål
          </p>
          <p xml:id="i-UiQ93aeW4yAY9TSRVY2zME">
            Sverige har ett avtal med europeiska kol- och stålunionen, CECA-avtalet,
            som inom EG:s ram reglerar fraktkostnaderna för järn- och stålvaror.
            Grundprincipen är att det finns ett antal s. k. basorter, varifrån
            fraktkost- naderna för varor skall beräknas. Basorten för norra
            Sverige är Sundsvall. Det innebär att den företagare i Luleå,
            som köper stål från SSAB i kvarteret intill, får betala frakt
            som om varan kom från Sundsvall. En Malmö-företagare som gör en
            likartad affär belastas bara med en fraktkosotnad som om SSAB
            låg i Malmö. Malmö är nämligen också basort. För att exemplifiera:
            Företagen i Luleå, som köper en viss mängd balk från SSAB i Luleå,
            får betala 306 kr./ton i frakt. Malmöföretagaren som köper samma
            mängd från samma ställe får ett frakttillägg på 32 alternativt
            53 kr./ton. Även om Luleåföretagaren får ett fraktstöd på 35 Zo
            så är skillnaden i kostnader rätt avgörande för konkurrensförmågan.
            Folkpartiet har länge drivit kravet på ett rundare Sverige. Vi
            vill utjämna avståndskostnaderna för att ge likartade förutsättningar
            för företagsamheten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LLEWYU5UnBT6u3CQ6cs7da">
            Mot. 1982/83:2147 3
          </fw>
          <p xml:id="i-JZYJpV3KiYVFBFEGSiVA1t">
            i landets olika delar. Exemplet ovan visar dock att skillnaderna
            i förutsätt- ningarna fortfarande är stora. En fortsatt utjämning
            är nödvändig och kan uppnås på olika sätt. En möjlighet är att
            försöka få basortssystemet förändrat så att förutsättningarna
            för företagen i övre Norrland förbättras. Det förefaller litet
            märkligt att det i den ena halvan av landet finns bara en basort
            och den ligger längst söderut (avståndet Kiruna-Sundsvall är 90
            mil), medan det i den mindre delen av landet finns 5 basorter.
            En annan möjlighet till förändring är ett förbättrat transportstöd.
            Regeringen bör undersöka möjligheten att inom CECA-avtalet förbättra
            förutsättningarna för den verkstadsmekaniska industrin i övre
            Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-FpBZCimMbkbyzy2Ytn1jnZ">
            Särskilda insatser i Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-9J8xosu9tE93m96gbdwbnA">
            Situationen i Norrbotten är allvarligare än någonsin tidigare
            beroende på den akuta krisen i Malmfälten. Malmavhämtningen vid
            LKAB har minskat katastrofalt och permitteringar och semester
            tillsammans har inneburit 17 veckors stopp i järnmalmsgruvorna
            i Kiruna och ändå måste ett stort antal människor avskedas. Permitteringar,
            varsel och avskedanden hör till Malmfältsbornas vardag och innebär
            en fruktansvärd påfrestning för alla som lever och verkar i Malmfälten.
            Oron för framtiden är stor i Norrbotten. Trots insatser på mer
            än 13 miljarder sedan 1978 av de icke-socialistiska regeringarna
            för att på olika sätt stimulera fram nya och bibehålla de arbeten
            som finns innebär den akuta järnmalmskrisen en oerhörd påfrestning
            på människor och ekonomi. Norrbotten behöver ett mer differentierat
            näringsliv. Järnmalmsrörelsen kommer inte längre att stå för lika
            många arbetstillfällen som tidigare, utan järnmalmsbrytningen
            måste kompletteras med brytning av andra malmer och industrimineral.
            Småföretagandet måste stimuleras och data- och elektronikindustrin
            utvecklas vidare. Något av det viktigaste för Norrbottens framtid
            som nu pågår är det prospekteringsarbete som fick en extra puff
            genom folkpartiregeringens satsning på basprospektering i Jokkmokk
            och genom mittenregeringens förslag om genomförande av liknande
            projekt i andra delar av Norrbotten i våras och nu senast socialdemokratiska
            regeringens insikt om att extra medel behövs för sådan verksamhet.
            Men tiden från fynd till fyndighet och brytning är lång och därför
            behövs ytterligare insatser, både kortsiktiga och sådana som kan
            ge utdelning på lång sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-TML2Vacm2CyZAUGVTYPoJF">
            Luleå, ett metallurgiskt centrum
          </p>
          <p xml:id="i-KK8JxWgcDfEEbXNzdbk5ax">
            Riksdagen har tidigare uttalat att Luleå skall bli ett metallurgiskt
            centrum. I Luleå finns en metallurgisk forskningsstation. Dessutom
            finns vid Tekniska högskolan utbildning och forskning inom områden
            som gränsar mot metallurgin.
          </p>
          <p xml:id="i-PBAactcAo9Fd6pvQhSDUcg">
            1" Riksdagen 1982183. 3 saml. Nr 2147-2153
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7xVY8YwtFjyELidV6jXY8z">
            Mot. 1982/83:2147 4
          </fw>
          <p xml:id="i-BWW5qNH9D5DoQnAYCWzb2P">
            När Tekniska högskolan i Luleå byggdes upp, flyttades utbildningen
            och forskningen inom gruvområdet från Stockholm, medan den metallurgiska
            delen lämnades kvar. Tekniska högskolan i Stockholm, KTH, försöker
            nu ändra inriktningen av verksamheten inom metallurgin och ge
            den en materialteknisk profil. Mot denna bakgrund vore det rationellt
            att flytta den metallurgiska utbildningen och forskningen från
            KTH till Luleå och samordna den med de resurser som finns där
            i dag. Det skulle också innebära ytterligare ett steg mot förverkligandet
            av riksdagsuttalandet om Luleå som ett metallurgiskt centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-XbDcvhWZoExkX3bMA3tpDc">
            SSAB
          </p>
          <p xml:id="i-GGm4yC33GCSCAsPg7hmajh">
            11978 års strukturplan för SSAB slogs det fast att den rälstillverkning,
            som nu finns i Borlänge, på sikt skulle flyttas till Luleå. Det
            beslutet måste nu bli verklighet. Flyttningen är motiverad ur
            företagsekonomiska, tekniska och kvalitetsmässiga bedömningar.
            Med tanke på de kvalitetskrav som kommer att ställas i framtiden
            är det nödvändigt att använda den s. k. universalme- toden, vilket
            är planerat i Luleå. De investeringar som skett i Luleå skulle
            också utnyttjas bättre gneom en komplettering med rälstillverkningen.
            Rälsverket i Borlänge är uppfört 1907 och bör ha svårt att tillgodose
            moderna kvalitetskrav. Rälstillverkningen bör därför flyttas till
            Luleå i enlighet med tidigare av regering och riksdag fattat beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-Wn7owLu7yDXsywnp2N4oeP">
            Aluminiumsmältverk i Piteå
          </p>
          <p xml:id="i-H294SRHZ89BDfhuDvwjA1c">
            Planerna på ett aluminiumsmältverk i Pitå presenterades för ungefär
            ett år sedan. Olika bedömare tycks vara övernens om att det är
            ett bra och ekonomiskt försvarbart projekt, just ett sådant långsiktigt
            projekt som Norrbotten skulle behöva. Tyvärr tycks svårigheter
            med finansieringen av projektet ha stoppat upp planeringen. Gränges
            ägare har ansökt om lokaliseringsstöd. Regeringen bör fatta ett
            snabbt positivt beslut i den frågan och för övrigt biträda med
            en lösning av finansieringen. Lokaliseringsstöd, beredskapsmedel
            och lån bör tillsammans ge en grund för att genomföra en etablering
            av aluminiumverk till Piteå.
          </p>
          <p xml:id="i-4iUYK7mZXnx7s67hAw3rg8">
            Flygplats i Arvidsjaur
          </p>
          <p xml:id="i-9URaGbzZcw8uPHxNqJhkPt">
            I samband med uppbyggandet av ett fredsförband i Arvidsjaur har
            frågan om ett flygfält i regionen diskuterats ända från det tidigaste
            utredningssta- diet. Både från militär och civil sida har därvid
            understrukits betydelsen av att en flygplats kan komma till stånd.
            Från militär sida har från början värnpliktssociala skäl givits
            stor tyngd. På senare tid har de försvarspolitiska synpunkterna
            fått en alltmer framträdande plats. Från civil sida har därtill
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BAscrBRqxaYjgzg49qLbz6">
            Mot. 1982/83:2147 5
          </fw>
          <p xml:id="i-6DcuW48Q2tUaFwHCtC6iVG">
            pekats på den stora betydelse ett fält kan få för en fortsatt
            stabilisering av den berörda regionens näringsliv och arbetsmarknad.
            Mot bakgrund av den svåra situatonen i Norrbotten är det nu äntligen
            dags att förverkliga detta projekt. En flygplats skulle på ett
            positivt sätt medverka till en utveckling av turismen i området.
            De värnpliktigas hemresor tur och retur söderut kan kombineras
            med turistresor för att undvika att tomma plan flyger i ena eller
            andra riktningen. De arbetsmarknadsmedel som redan beslutats bör
            kunna användas för ett genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-MmfpwAGJoqmbWSsHYZAxTP">
            Apatitverk i Malmberget
          </p>
          <p xml:id="i-JxfEFG5yrAsu9Frz7u2Q6Y">
            Uppförande av ett apatitverk i Malmberget har länge diskuterats.
            LKAB har färdiga planer, och man har funnit köpare för mestparten
            av produktio- nen. Mot bakgrund av den svåra situation, som LKAB
            och Malmfältens befolkning är det väl motiverat att statsmakterna
            ställer sig bakom detta projekt. Den av regeringen aviserade propositionen
            om insater i Norrbotten bör innehålla medel för ett apatitverk.
            Apatiten kan också användas som utgångspunkt för vidareförädling
            inom länet. Apatit innehåller fosfor, en av ingredienserna i konstgödsel,
            och det innehåller också de intressanta jordartsmetallerna (s.
            k. REM = Rare earth metals). Till REM räknas 16 grundämnen vilka
            används som legeringstill- satser inom metallurgisk industri,
            oljeindustri, glasindustri, kemisk industri m.m, Ett apatitverk
            skulle ge möjlighet till bättre järnmalm utan fosfor och avfallet,
            dvs. apatiten, kan ge möjlighet till konstgödselproduktion och
            utvinning av de sällsynta jordartsmetallerna. Mot denna bakgrund
            bör ett apatitverk byggas snart.
          </p>
          <p xml:id="i-7gzWA3HNxUKaUuoKUg8EDY">
            Forskningsgruvan i Kiruna
          </p>
          <p xml:id="i-VKqkw8rZXu4Sw3zhv5Md7C">
            I folkpartiregeringens Norrbottensproposition föreslogs att en
            forsknings- station i gruvbrytning skulle inrättas med lokalisering
            till Luossavaara i Kiruna. I propositionen slogs fast att forskningsstationen
            skulle innebära att ett unikt samarbete kunde etableras mellan
            LKAB, högskolan i Luleå och mekniska industrier i Norr- och Västerbotten
            med syfte att få fram billiga och bra brytningssystem i gruvorna
            och utveckla en för dessa anpassad mekanisk utrustning. Efter
            åtskilliga turer kom forskningsgruvan i gång. Nu hotas dess fortsatta
            verksamhet av att LKAB inte har råd att köpa den malm, som bryts
            i forskningsgruvan, en inkomst som är helt avgörande för verksamheten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2147/mot_198283__2147-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ViAJcCQ3KQZKZTj5sDr8FM">
            Mot. 1982/83:2147 6
          </fw>
          <p xml:id="i-PQ41Ybmzd4TR6LcsRsEPhZ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VbaLaBuYEuoVj2SvesdfQ8">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs” 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            den framtida utformningen av regional- politiken, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om särskilda insatser i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-csUuYXRF1C6Lfb1wHs7Df" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-KFhHtQtFYn2KhMkKCNarJH" type="signatureBlock">
            <p who="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W" type="signature">
              RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
            </p>
            <p who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
              ELVER JONSSON (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2ahjMwaGk9VaVLugGsR4pG">
            + Se även motionerna 1982/83:2148-2149
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
