<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00642">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot användning av hagelvapen vid jakt på vilda gåsarter</title>
        <author>Sven Munke</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot användning av hagelvapen vid jakt på vilda gåsarter</title>
          <idno type="rdwebb">G602642</idno>
          <rs type="number">642</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602642/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602642</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602642</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy</idno>
            <name>SVEN MUNKE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-1233PTPRNr5GwkPhZpJmgT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-1233PTPRNr5GwkPhZpJmgT">
          <note type="signatory" corresp="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__642/mot_198283__642-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1982/83:642
          </p>
          <p>
            Sven Munke Förbud mot användning av hagelvapen vid jakt på vilda
            gåsarter
          </p>
          <p>
            När de arktiska sädgässen når Sverige som etappmål på sin långa
            resa söderut har 8 000 fåglar skadeskjutits i Finland. I vårt
            land får varje höst ytterligare 6 000 gäss hagel i kroppen utöver
            de 3 000 som fälls under jakten, främst i Skåne. Dagens gåsjakt
            betecknas av ornitologer som en svensk jaktskandal. Det beror
            på att övervägande delen av svenska jägare saknar eller har obetydliga
            kunskaper om gåsjakt. Ett förbud mot gåsjakt med hagelvapen skulle
            på ett påtagligt sätt minska frekvensen av skadeskjutning. Skadeskjutning
            av sädgäss påtalades redan 1969. Sex år senare togs frågan upp
            av Skånes ornitologiska förening. Var går gränsen för en acceptabel
            skadeskjutning, undrade föreningen. Vid 10, 20 eller 50 96 av
            gåsbestån- det? Naturvårdsverket skickade frågan på remiss till
            organisationerna inom jaktvården, lantbruket, veterinärväsendet,
            forskningen och naturvården. Alla var tämligen eniga om att skadeskjutningens
            omfattning var oaccepta- bel. Mot den bakgrunden krävde Skåneornitologerna
            1977 omedelbara åtgärder. Röntgenundersökningar 1978 bekräftade
            att skadeskjutningen var så hög som befarats. Åtgärder begärdes
            på nytt. Naturvårdsverket svarade 1979 att något förbud mot hageljakt
            för tillfället inte var genomförbart (!). Bl. a. hänvisades till
            jordbruksdepartementet. Där sades att arbetsbelastningen var så
            hög att det inte fanns tid för några beslut av den här arten.
            Nya sädgäss röntgades vintern 1979-1980. Naturvårdsverket fick
            rapport i april 1980. Regeringen lämnade ärendet utan åtgärd till
            jakt- och viltvårds- beredningen. Beredningen svarade att det
            var för sent att göra något inför 1980 års jakt. Men det var gott
            om tid för beslut om åtgärder till jaktsäsongen 1981. Ingenting
            har sedan hänt som förändrat formerna för gåsjakt i Sverige. Röntgenundersökningen
            av sädgäss gjordes i samråd med Skånska jaktsällskapet och Skånes
            ornitologiska förening. Under säsongerna 1978-79 och 1979-80 sköts
            200 sädgäss med kulvapen. De röntgades på Malmö djursjukhus. Av
            de gäss som varit med om mer än en jaktsäsong hade 62 96 hagel
            i kroppen. Av de fåglar som överlevt sin första höst hade 28 96
            hagelskador. Upp till 12 hagel påträffades i samma fågel. I medeltal
            hade sädgässen 2,3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__642/mot_198283__642-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1982/83:642 3
          </p>
          <p>
            hagel i kroppen. En del fåglar bar hagel av olika storlekar och
            hade alltså skadats vid mer än ett tillfälle. Undersökningen visar
            att för varje gås som fälls, skadas två. Det betyder ca 6 000
            årligen under den svenska gåsjakten. Detta är dock en siffra som
            överträffas i Finland. Där beräknas jakten skada ca 8 000 sädgäss
            varje år. Det är stora mängder sädgäss som har rastområde i Sverige.
            Tidigare var Skåne utan konkurrens i det avseendet. Numera är
            det Tåkernbygden i Östergötland som används som rastplats av gässen.
            Man beräknar att ca 25 000 sädgäss kommer till Tåkern varje höst.
            Av dessa är det bara en bråkdel som är svenska. Den inhemska vildgåsstammen
            är inte så stor. De flesta av de gästande gässen startar sin långa
            resa i norra Finland och norra Sovjet. Som svensk häckfågel är
            sädgåsen numera sällsynt. Som framgår av ovanstående undersökningar
            är frekvensen skadeskjutna gäss ur djurskydds- och naturvårdssynpunkt
            orimlig. Anledningen är i stor utsträckning bristande kunskaper
            om jakten och att man använder sig av hagelvapen. För att komma
            till rätta med detta borde omedelbara åtgärder sättas in. Förbud
            mot gåsjakt med hagelvapen skulle enligt många bedömare vara en
            vettig åtgärd. Med stöd av vad som ovan anförts hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om förbud att använda hagelvapen vid jakt på vilda gåsarter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <p>
            SVEN MUNKE (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
