<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersättning till Södertälje kommun för kostnader i samband med den  assyrisk-syrianska invandringen</title>
        <author>Tore Claeson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ersättning till Södertälje kommun för kostnader i samband med den  assyrisk-syrianska invandringen</title>
          <idno type="rdwebb">G6021292</idno>
          <rs type="number">1292</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021292</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CWQTyiVR5siY82dQXZJ43s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CWQTyiVR5siY82dQXZJ43s">
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1292/mot_198283__1292-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Dvd3pq6e95jYP3q4TnQVqS">
        Motion 1982/83: 1292
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cow2FfLtvJmzAa8a8o89iL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ug3yWwubBinQrMkW1WJvJx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Hahv9P1Si48R7eLnMd5gQE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NPmJomQnLngRdiVr8MGGJ6">
        <div xml:id="i-HccYsK5kkqMh6qqLB5Fy5a">
          <p xml:id="i-AXPwGDEVjtxc9ztYWWssX6">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-8vEfmKmv5WXGmNL83PZMdW">
            Tore Claeson Ersättning till Södertälje kommun för kostnader
            i samband med den assyrisk-syrianska invandringen
          </p>
          <p xml:id="i-PMjv5NsCduEDDyGSdqeNGw">
            Riksdagen behandlade den 21 april 1982 två motioner, (vpk) och
            (s), om ersättning till Södertälje kommun för de särskilda kostnader
            som kommunen har till följd av den assyrisk-syrianska invandringen.
            Den borgerliga riks- dagsmajoriteten avslog då förslagen om att
            ge ett sådant stöd till kommunen. Efter tillkomsten av en socialdemokratisk
            regering och en gemensam s—-vpk- majoritet i riksdagen bör det
            nu vara möjligt att rätta till detta. Södertälje kommun har utförligt
            redovisat de merkostnader som den stora invandringen av assyrier-syrianer
            inneburit för kommunen. Av redovisning- en, vars material tagits
            fram gemensamt av kommunen och olika berörda departement, framgår
            att kostnaderna är så stora att kommunen knappast förmår att klara
            dessa utan sådan hjälp som förutsatts tidigare och som utgick
            fram till år 1980. Vad det handlar om är uteblivna extra bidrag
            (för merkost- nader) för åren 1980-1983. Därest kommunen erhåller
            samma bidragstäck- ning som tidigare år skulle summan uppgå till
            39,7 milj. kr. efter avdrag för de extra skatteutjämningsbidrag
            som erhållits. Riksdagen bör uttala sig för att Södertälje kommun
            även i fortsättningen får statligt stöd av samma omfattning som
            tidigare för de extraordinära kostnader som kommunen haft för
            skolkostnader och sociala kostnader vilka är förenade med den
            assyrisk-syrianska invandringens stora omfattning och speciella
            karaktär. Det kan inte vara rimligt att Södertälje kommun och
            dess skattebetalare själva skall svara för sådana kostnader som
            staten bör svara för, oavsett i vilken del av landet problemen
            och kostnaderna uppkommer. Södertälje kommun har nyligen gjort
            en ny framställning till regeringen om att erhålla ett extra bidrag
            för åren 1980— 1983 och en uppgörelse om hur kostnaderna fortsättningsvis
            skall bäras. Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om statlig ersättning till Södertälje kommun för särskilda kostnader
            till följd av den assyrisk-syrianska invandringen.
          </p>
          <p xml:id="i-EgxTBstLGXC1hzuDW2396S" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983 TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
