<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00902">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till de afghanska flyktingarna</title>
        <author>Sten Sture Paterson och Göthe Knutson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till de afghanska flyktingarna</title>
          <idno type="rdwebb">G602902</idno>
          <rs type="number">902</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602902/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602902</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602902</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>STEN STURE PATERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Amt1or3C97tt3PRhH9pb9R" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Amt1or3C97tt3PRhH9pb9R">
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__902/mot_198283__902-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2bj5Q5EfKje8g18tGhR2g4">
        Motion 1982/83: 902
      </fw>
      <div xml:id="i-PgUfD1UZe9mGv6PgFX2rbX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7h6jwpJFsnrnUYGdFrcXqX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SK44Ai755mJ8AgcMty7bv3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KK4mc2CfbKfbyBucSoFvB1" type="motBody">
        <div xml:id="i-DNETLeJEuFo36NpNRYQ2EZ">
          <p xml:id="i-YFuEAPYN3dEqzPjci3koSs">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-8zKXVugTxaSGito8M4oAVD">
            Sten Sture Paterson och Göthe Knutson Stöd till de afghanska
            flyktingarna
          </p>
          <p xml:id="i-52t11CZRh3LEE13793rAGe">
            Till de grundläggande fyra målen för svensk biståndspolitik hör
            enligt riksdagens beslut att medverka till ekonomiskt och politiskt
            oberoende samt till en demokratisk samhällsutveckling. Enligt
            FN-stadgan har Sveri- ge åtagit sig att verka för fred och mänskliga
            rättigheter. Efterlevnaden av dessa mål resp. åtagande gör att
            de skall kunna uppfyl- las av mottagarländerna. I fall där något
            av dessa länder bryter mot givna förutsättningar genom att föra
            anfallskrig eller stationera trupper på främ- mande territorier,
            måste vårt biståndssamarbete omprövas och ev. avbry- tas. Sovjets
            anfallskrig mot Afghanistan är ett brutalt övergrepp mot de mänskliga
            rättigheterna. Civilbefolkningen inne i landet lider svår nöd
            under ockupationsmakten, så också de tre miljonerna flyktingar
            inne i Pakistan. Solidariteten med det afghanska folket i dess
            frihetskamp kräver en massiv internationell hjälpinsats. Hjälpen
            måste inriktas dels mot da- gens situation, dels mot framtidens
            problem, då friheten återvunnits och det gäller att bygga upp
            ett enat och demokratiskt Afghanistan. Framtidskraven innebär
            bl.a. behov av folk med administrativ utbild- ning. Förberedelserna
            för att trygga tillgången till en sådan kapacitet bör starta redan
            nu. Sverige har förutsättningar att ge sådan skolning genom att
            erbjuda ett antal studiestipendier åt afghanska ungdomar. Dessa
            bör vara utvalda av befrielserörelserna inom eller utom Afghanistan,
            förslagsvis under medverkan av Svenska Afghanistankommittén. Kostnaderna
            för dessa stipendier skall tas från utgående bistånd av olika
            slag till Cuba och Vietnam. Båda dessa länder bryter mot de svenska
            grundförutsättningarna för bistånd, vilket senare därför bör avvecklas.
            Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen beslutar att inrätta
            fem studiestipendier åt ungdomar från det fria Afghanistan för
            utbildning på det statliga förvalt- ningsområdet, att finansieras
            med biståndsmedel avsedda för Cuba och Vietnam.
          </p>
          <p xml:id="i-ADk9frtpPX7wJTjc1JqZeP" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-2Eci1bVK9dmKTr4uWfwwAx" type="signatureBlock">
            <p who="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg" type="signature">
              STEN STURE PATERSON (m)
            </p>
            <p who="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww" type="signature">
              GÖTHE KNUTSON (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3RNNMyPmer4kM7r6Bs6DbU">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1983
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__902/mot_198283__902-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
