<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uttaget av egenavgifter i samband med virkesförsäljning</title>
        <author>Tredje vice talmannen Karl Erik Eriksson och Börje Stensson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Uttaget av egenavgifter i samband med virkesförsäljning</title>
          <idno type="rdwebb">G6021265</idno>
          <rs type="number">1265</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021265/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021265</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021265</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WQiWpjroo6UuvzmWvktRjR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WQiWpjroo6UuvzmWvktRjR">
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1265/mot_198283__1265-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            Motion 1982/83: 1265
          </p>
          <p>
            Tredje vice talmannen Karl Erik Eriksson och Börje Stensson Uttaget
            av egenavgifter i samband med virkesförsäljning
          </p>
          <p>
            För vissa egenavgifter gäller för ägaren av skogsfastigheter
            att avgift tas ut om personen i fråga anses vara ”brukare” av
            fastigheten. Det har emellertid, efter domar i försäkringsöverdomstolen,
            visat sig att det sätt som skogen försäljs på har en sådan betydelse
            för när någon anses vara ”brukare”eller inte att en del närmast
            slumpartade effekter kan inträffa. En skogsägare betraktas inte
            som brukare om virke försäljs genom försälj- ning av avverkningsrätt
            eller som nettoredovisat avverkningsuppdrag, förut- satt att ägaren
            inte på annat sätt varit aktiv på fastigheten i fråga. Vid försäljning
            av leveransvirke anses vederbörande däremot vara ”bru- kare”.
            Problem kan uppstå genom att försäljningen av leveransvirke behöver
            vara ytterst liten för att ägaren skall när det gäller egenavgifter
            räknas som ”brukare”. I de flesta fall vållar det kanske inte
            så stora problem, men svårigheter kan uppstå för den som huvudsakligen
            säljer skog i form av rotposter eller avverkningsuppdrag, men
            som samtidigt själv vill utföra inte bara skogsvårdsåtgärder,
            utan också tillvaratagande av vindfällen och andra arbetsinsatser
            som resulterar i små virkesförsäljningar. En situation lär kunna
            uppkomma, där försäljning av en obetydlig mängd leveransvirke,
            efter en egen arbetsinsats i skogen, ger upphov till betalning
            av egenavgifter avseende inkomster för rotpostförsäljning, som
            annars inte hade föranlett uttag av sådana avgifter. Här tycks
            reglerna vara så komplicerade att den enskilde skogsägaren inte
            alltid kan förutse resultatet av olika sätt att sälja skog. Det
            kan också förutses att virkesförsäljningar skjuts upp för att
            inte vålla oönskade effekter när det gäller de sociala avgifterna.
            Detta är mycket beklagligt då man från samhällets sida med olika
            åtgärder försöker att stimulera till ökad avverkning. Gällande
            regler bör göras mer tydliga, så att ovan påtalad osäkerhet undanröjs.
            Det skulle därför vara önskvärt om ett förslag till revidering
            av ifrågavarande lagtext framläggs av regeringen. Med hänvisning
            till vad ovan anförts hemställs att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts angående uttag
            av egenavgifter i samband med virkesförsäljning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1983 KARL ERIK ERIKSSON (fp) BÖRJE STENSSON
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
