<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01990">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Subventionerad odling av sojabönor</title>
        <author>Stig Josefson och Sigvard Persson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Subventionerad odling av sojabönor</title>
          <idno type="rdwebb">G6021990</idno>
          <rs type="number">1990</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021990/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021990</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021990</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>STIG JOSEFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KAqm5C4c3fkj3UVDtDmvom" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KAqm5C4c3fkj3UVDtDmvom">
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1990/mot_198283__1990-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JLcuhvBkucvf2sufYQos2A">
        Motion 1982/83:1990
      </fw>
      <div xml:id="i-QDKbAvJWkoNXM3dqRVbNEV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MdvjU2D276BTQfPGtmrDK4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FRsujDWygTyAtpUHziF8qM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8PPVmyPLdzqiRKwbgpRcXx" type="motBody">
        <div xml:id="i-WtmmhXWxr29F4V5pTUWGgY">
          <p xml:id="i-W57sLZsZ1ssyGXBiQ6q3gw">
            Stig Josefson och Sigvard Persson Subventionerad odling av sojabönor
          </p>
          <p xml:id="i-MsWyCpDzDqMDKhXjw3Thtd">
            Det allmänna världsläget inger i många avseenden bekymmer. Från
            många håll och på olika sätt världen över vittnas om den ökade
            klyftan mellan fattiga och rika länder och om svårigheterna att
            försörja en växan- de världsbefolkning. I en studie som utarbetats
            av det amerikanska miljörådet och utrikesde- partementet, The
            Global 2000 Report to the President (1980), har man försökt ange
            hur världsmiljön ser ut år 2000. Bilden är skrämmande. Världsbefolkningen
            kommer att öka med 50 ?/ till 6,35 miljarder männi- skor. Den
            odlade jordbruksmarken kommer på sina håll att ödeläggas, bl.
            a. genom bortförsel av mullbildande ämnen, vatten- och vinderosion
            och arealförluster till dramatiskt växande tätorter, vilka som
            regel ligger på den goda jorden. Vid sekelskiftet anges 1,3 miljarder
            människor svälta. Fisket kommer inte att kunna lösa svältproblemen,
            då allvarliga symtom på utfiskning märks redan nu etc. Inför denna
            situation synes det vara skäl att se till vår egen situation när
            det gäller livsmedelsförsörjningen och när det gäller tillgången
            av protein, som ju utgör byggstenarna för människokroppen. Det
            gäller i synnerhet för det växande barnet men även för den vuxna
            människan i produktio- nen. Härvidlag utgör sojabönan en särklassig
            källa bland vegetabilierna. Livsmedelsforskare, såsom professor
            Leif Hambraeus vid näringsfysiolo- giska institutionen på Uppsala
            universitet, har framhållit sojabönans höga näringsvärde för olika
            kategorier människor, såväl till barnmat som vid åldrings- och
            sjukvård. Sojabönan innehåller ca 40 240 protein av en kvalitet
            som ligger närmare djuräggvitan än några andra vegetabilier och
            ca 15 90 fett, främst bestående av fleromättade fettsyror. I vårt
            land finns sedan slutet av 1930-talet en förädling av sojabönor.
            Genom ett pionjärarbete av framlidne agronomie doktor Sven A.
            Holm- berg vid Holmbergs Växtförädling i Norrköping har utvecklats
            en ekotyp utan motsvarighet i världssortimentet. Den är baserad
            på material inhäm- tat från norra Japan samt Sibirien inom områden
            med svalt sommarklimat och kort växtperiod. Typen är odlingssäker
            för vårt klimat. Den blommar och sätter baljor oberoende av den
            rådande väderlekstypen till skillnad mot det kontinen- tala sortmaterialet.
            F. n. finns tre godkända sorter i den svenska rikssort- listan,
            och arbetet pågår intensivt för att framställa sorter med ännu
            större odlingssäkerhet (tidigare mognad, högre skörd, högre baljansättning
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1990/mot_198283__1990-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4uGhtnooYn6kzT9WfEVQ7w">
            Mot. 1982/83:1990 10
          </fw>
          <p xml:id="i-TadqMxHDxyEqiXFZv1XPzv">
            bättre anpassning till skördetröskning). Dessa sorter odlas nu
            i mycket begränsad omfattning, främst i de enskil- da villaägarnas
            trädgårdar. Det vore emellertid mycket önskvärt om vi här i landet
            kunde få till stånd en viss fältmässig odling. Skälen till detta
            är flera: 1. Vi utvecklar ett kunnande och en tradition bland
            jordbrukarna inom vissa lämpliga områden, t. ex. sydöstra Sverige.
            2. Mindre ”öar av kunnande” kan lätt utvidgas i händelse av avspärr-
            ning och krissituation. (Redan under andra världskriget odlades
            sojabönor på Öland.) 3. Vi anpassar jorden till denna nya baljväxt,
            främst vad gäller bakte- riesymbiosen. 5 4. Vi skapar med en praktisk
            odling ett bättre underlag för det fortsatta förädlingsarbetet.
            5. Vi utvecklar som följd av denna odling lämpliga kanaler för
            omhän- dertagande, förädling och distribution av inhemsk produktion
            av sojabö- nor. Sojabönan kan t. ex. ingå i konserver, djupfrysta
            sallader etc. Kontakt föreligger även sedan gammalt med försvarets
            intendenturverk. 6. Lämpliga delar av vårt land, t. ex. Öland
            och småbruken i Blekinge, ges möjlighet till specialodlingar och
            därmed förbättrat underlag för sin verksamhet. Det främsta hindret
            för en automatisk utveckling sådan den skisserats ovan är emellertid
            det gap som i nuläget råder mellan världsmarknadspri- set på sojabönor
            och det pris som de svenska odlarna kräver för att få en intäkt
            som ligger i nivå med övriga grödor. Världsmarknadspriset på sojabönor
            är i nuläget ca 3 kr. per kilo. För att de svenska odlarna skall
            få ett med övrig växtodling likvärdigt ekonomiskt utbyte fordras
            ett odlarpris på ca 7 kr. per kilo. Differensen är således 4 kr.,
            vilket bör täckas av statsmedel. Inledningsvis torde en odling
            av 50 ha vara lämplig. Med en avkastning på 600 kg/ha skulle man
            få en skörd av 30 000 kg, som med stöd av 4 kr. per kilo skulle
            innebära en kostnad av 120 000 kr. eller ca 2 500 kr. per hektar.
            Jordbruksutskottet behandlade under förra riksdagen (JoU 1981/82:40)
            en till sitt innehåll liknande motion 1981/82:1442. Utskottet
            anförde då bl. a.: ”Ytterligare överväganden torde krävas innan
            man närmare kan bedö- ma förutsättningarna för en mera fältmässig
            odling av sojabönor i vårt land. Dessutom måste en bedömning ske
            om andra typer av proteinväxter är mer lämpade för våra förhållanden
            och vilken typ av växtprotein som från kostsynpunkt är lämpligast.”
            Frågan om vår proteinförsörjning har nu blivit högaktuell genom
            att bl. a. denna fråga skall tas upp till behandling enligt direktiven
            till den nyligen tillsatta livsmedelsutredningen. Mot denna bakgrund
            anser vi det väl motiverat att vad i motionen anförs på nytt blir
            föremål för riksdagens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1990/mot_198283__1990-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8QFkaeEcoeZP71ALEm8iHX">
            Mot. 1982/83:1990 fd
          </fw>
          <p xml:id="i-VxT7D4bQ7BDAqY3PozMttX">
            ställningstagande. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag om stöd till inhemsk odling av sojabönor.
          </p>
          <p xml:id="i-P4Sh3Z4NT4LqPAx4VK5zUv" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-Ewdece5oJiw7Jnj3m6An6n" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4xwQ6YKUWz5yag1x26uUbs" who="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG" type="signature">
              STIG JOSEFSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-Ezb4smWxjnssWwoEbL4nNc" who="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi" type="signature">
              SIGVARD PERSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
