<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01684">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skyldighet för kommun att utse officiant vid borgerlig begravning</title>
        <author>Sture Ericson och Göran Persson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skyldighet för kommun att utse officiant vid borgerlig begravning</title>
          <idno type="rdwebb">G6021684</idno>
          <rs type="number">1684</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021684/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021684</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021684</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>STURE ERICSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖRAN PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FADUC7xWtYH9oUGcj9kWBF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FADUC7xWtYH9oUGcj9kWBF">
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1684/mot_198283__1684-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            Motion 1982/83: 1684
          </p>
          <p>
            Sture Ericson och Göran Persson Skyldighet för kommun att utse
            officiant vid borgerlig begravning
          </p>
          <p>
            Enligt 1 $ lagen (1957:585) om jordfästning bör, när någon avlidit,
            såvitt möjligt ”hans önskan rörande jordfästning och gravsättning
            iakttas” av den som ombesörjer begravningen. I 4$ samma lag sägs
            att rätten till gravsättning på allmän begravningsplats inte skall
            vara beroende av att den avlidne tillhört visst trossamfund eller
            att jordfästning ägt rum eller att den ”förrättas i viss ordning”.
            Därmed har såväl rätten till civil och ”borgerlig” begravning
            som friheten från begravningsritual blivit lagfäst. I linje härmed
            finns inte heller någon instruktion om utformningen av en borgerlig
            begravning. I 5$ nämnda lag sägs vidare att ”vid jordfästning
            och gravsättning må intet förekomma som strider mot förrättningens
            helgd och allvarliga innebörd”. Enligt 2 $ lagen (1963:537) om
            gravrätt m. m. åligger det församling eller i vissa fall borgerlig
            kommun att hålla allmän begravningsplats. Däremot finns inte någon
            skyldighet (men väl möjlighet) för borgerlig kommun att hålla
            officiant vid borgerlig begravning. Åtminstone ett 40-tal av landets
            kommuner har också utsett borgerliga begravningsförrättare. Uppdraget
            brukar i allmänhet uppfattas som ett hedersuppdrag, och borgerliga
            begravningsförrättare utses ofta bland kommunfullmäktiges ledamöter
            eller andra kommunala förtroendemän. Vanligen utses förrättarna
            av kommun- fullmäktige men en viss delegering till annat organ
            förekommer också. Vid 1975 års riksmöte väcktes en motion (1975:415)
            av Berit Frändås och Kerstin Andersson (båda s) om kommuns skyldighet
            att utse officiant vid borgerlig begravning. Konstitutionsutskottet
            behandlade den i sitt betänkan- de 1975/76:20 p 5. Utskottet hemställde
            att riksdagen skulle avslå motionen med hänvisning till de pågående
            överläggningarna om de framtida relatio- nerna mellan staten och
            kyrkan. Riksdagen följde utskottets hemställan. Frågan om begravningsväsendets
            framtida organisation har senast behandlats av utredningen (Kn
            1979:04) om begravningsverksamheten. I utredningens betänkande
            (SOU 1981:36) Begravningsverksamheten har alternativa förslag
            till lösningar av frågan framlagts. Utredningen konstate- rar
            att det ibland är förenat med svårigheter att ordna en borgerlig
            begravning. ”Ett viktigt skäl till detta synes vara brist på officianter.”
            En av riksdagen beslutad skyldighet för kommun att utse officiant
            vid borgerlig begravning har inget egentligt samband med frågan
            om relationer- na mellan stat och kyrka. Däremot skulle det väsentligt
            underlätta för många familjer att ordna en icke-religiös begravning
            för avlidna släktingar, som själva önskat en sådan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1684/mot_198283__1684-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1982/83:1684 12
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om att kommun skall vara skyldig att utse officiant
            vid borgerlig begravning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p>
            STURE ERICSON (s) GÖRAN PERSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
