<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den regionalpolitiska utvecklingen i Skaraborgs län</title>
        <author>Lars Hjertén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den regionalpolitiska utvecklingen i Skaraborgs län</title>
          <idno type="rdwebb">G6021052</idno>
          <rs type="number">1052</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>LARS HJERTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-McBJdDP5bHMHM4bPWjDMGe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-McBJdDP5bHMHM4bPWjDMGe">
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1052/mot_198283__1052-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MNvCdVkLQ92MGrXRxyACwx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-R2m9NmciShYd1oc548geUN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SxLBFq3iW87TjMNmnjgWdk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HPX9C5tWTExTSNeuqcv5dE">
        <div xml:id="i-FMq8XaWoJhN87nD2upkkFF">
          <p xml:id="i-BRBLMiw6HjR8tFLQeK9XaA">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-MVy5a9LrYhZnCMceTC82k2">
            Motion 1982/83: 1052
          </p>
          <p xml:id="i-KdUgDm7zhKxgkHDFngpRJX">
            Lars Hjertén m. fl. Den regionalpolitiska utvecklingen i Skaraborgs
            län
          </p>
          <p xml:id="i-Fbzk8JUkqe41wafBA6PjLH">
            Sysselsättningsutvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-YS5v5X7nutdDot2WxCeaRb">
            Problemen på arbetsmarknaden i Skaraborgs län har under det senaste
            året vuxit i styrka. I Länsrapport 1982 konstaterar länsstyrelsen,
            att den fortgående försämringen av länets arbetsmarknad i stor
            utsträckning kan härledas till nedgången på byggarbetsmarknaden.
            ”Framför allt det låga bostadsbyggandet har påverkat sysselsättningen
            negativt. Över huvud taget är länets industri i hög grad inriktad
            mot produktion för hemmamarknaden där byggnadsverksamheten —-—-—-
            utgör dominerande inslag.” I länsrapporten konstateras vidare,
            att den öppna arbetslösheten ökat kraftigt under det gångna året
            med närmare bestämt 1 800 samtidigt som antalet sysselsatta i
            olika arbetsmarknadspolitiska åtgärder ökat med närmare 1 500.
            Januari 1982 kännetecknades av vikande siffror inom snart sagt
            alla områden. I förhållande till januari 1981 hade antalet totalt
            arbetslösa och personer i arbetsmarknadspolitiska åtgärder ökat
            med 3 279, vilket betydde en nästan 50-procentig ökning på ett
            år. Sedan dess har läget ytterligare försämrats. Vid årsskiftet
            1982-1983 var antalet öppet arbetslösa 6 001, en ökning sedan
            januari med ca 600. Samtidigt hade de arbetsmarknadspolitiska
            åtgärderna också ökat. T. ex. antalet sysselsatta i beredskapsarbete
            ökade ännu mer under samma tid. Särskilt allvarlig är arbetslösheten
            i Gullspångs kommun. År 1981 innebar för kommunen mer än en fördubbling
            av antalet arbetslösa. Endast ett 20-tal kommuner i landet, främst
            i Norrbotten, Västerbotten och Värmland har en högre arbetslöshet
            än Gullspång. Även Töreboda, Lidköping, Karlsborg, Skövde och
            Tibro är exempel på kommuner, som drabbats hårt av arbetslöshet.
            I Länsrapporten sammanfattas arbetsmarknadsläget i länet med bl.
            a. följande konstaterande:
          </p>
          <p xml:id="i-7ZYP5FqzBThdJcNVM6YqX7">
            att arbetslösheten i Skaraborgs län ökat mer under 1981 än vad
            som är fallet i de flesta av rikets andra län, att den minskade
            byggnadsverksamheten drabbat speciellt byggmaterial- industrin
            samt andra industrier med starkt beroende av hemmamarknaden, exempelvis
            möbelbranschen, att efterfrågan på arbetskraft inom industrisektorn
            är exceptionellt låg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1052/mot_198283__1052-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GuGQBvYGNJJ3r1bETkR5sS">
            Mot. 1982/83:1052 17
          </p>
          <p xml:id="i-SkxTVaAXX9RWayT55SDiRm">
            Regionalpolitiska åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-WXj8KpUqEBdAyiVXwyaVTs">
            För att klara sysselsättningen under 1980-talet framhåller en
            enig länsstyrelse i 1982 års länsrapport att många åtgärder måste
            vidtas främst i samarbete mellan centrala, regionala och lokala
            organ. Bostadsbyggnads- sektorn, som så starkt dominerar länets
            tillverkningsindustri, måste stimu- leras. Behovet av ombyggnad/reparationer
            av den stora mängd lägenheter som byggdes på 1960-talet representerar
            ett mycket stort investeringsvärde. Detta talar för att investeringar
            för ombyggnader/reparationer kommer att fortsätta att öka och
            även fortsättningsvis ligga högre än nybyggnadsinves- teringarna.
            För att detta skall kunna ske krävs stimulansåtgärder, som bl.
            a. kan bestå av generella lättnader för att stimulera bostadsbyggandet
            i landet, t. ex. en tidsbegränsad sänkning av byggmomsen. Riktade
            åtgärder för att underlätta ombyggnader och reparationer av bostadsfastigheter
            bör också övervägas. Exempel på sådana åtgärder kan vara nya låneformer,
            exempel- vis statliga lån för byte av äldre köksinredningar. Inom
            den högre utbildningen kommer den nya högskolan i Skövde att innebära
            en viktig resurs för länets invånare. Skaraborgs län ligger mycket
            lågt när det gäller nyrekrytering till högskolestudier. Därför
            behövs stora insatser för att öka intresset för högskoleutbildning
            i länet. Det är också viktigt att den nya högskoleenheten anpassas
            till de behov som finns i länet. Utöver den ekonomilinje som såväl
            regionstyrelsen och UHÄ, som länsstyrelsen förordat bör även en
            humanistisk forskningsenhet knytas till högskolan. Förslag om
            detta finns i Rapport 2 angående regional forskning i samverkan,
            det s.k. FOSAM-projektet, utgiven av Högskoleenheten i Skövde.
            Turismen är en näringsgren som har stora utvecklingsmöjligheter
            i Skaraborgs län. Två länsrapporter, 1978 och 1980, har vidareutvecklat
            synen på turismen. Fyra utvecklingsområden föreslås:
          </p>
          <p xml:id="i-Rs7pLH8JYeUq1gDmYgtGWq">
            1) Tiveden med Göta kanal, 2) Kålland-Kinnekulle, 3) platåbergsland-
            skapet med Billingen-Falbygden samt 4) Guldkroken-Hökensås-Mullsjö.
            Länet har goda förutsättningar att uveckla turismen som en viktig
            näring, både som en självständig näring och som ett stöd till
            de areella näringarna. Länet har fördelen av att kunna erbjuda
            stora, orörda naturområden nära stora potentiella turistländer
            som Tyskland, Nederländerna och Dan- mark. Som exempel på områden,
            där länet har särskilda utvecklingsmöjligheter, kan nämnas energiproduktion.
            En nyligen genomförd utredning visar, att halm förekommer i riklig
            mängd i Skaraborgs län. Som ersättning för olja skulle halm kunna
            spela en viktig roll, samtidigt som handhavandet av detta bränsle
            skulle kunna skapa arbetstillfällen. Regeringen bör överväga former
            för att stödja olika energiprojekt samtidigt som de olika energislagens
            tekniska och ekonomiska förutsättning- ar klarläggs ytterligare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1052/mot_198283__1052-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-V5Q3fNccu5K23TSNAq9N8S">
            Mot. 1982/83:1052 18
          </p>
          <p xml:id="i-XCKkFYAfBBi5P4i6gWEMTG">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-M182LpEwvdkR9ASNREWeYv">
            Det är av största vikt att sysselsättningen i fortsättningen
            främjas genom en satsning på den konkurrensutsatta sektorn. I
            Skaraborgs län gäller det i första hand byggnadssektorn, men även
            andra områden såsom turismen och energisektorn kan genom en målmedveten
            satsning ge många nya arbetstill- fällen samtidigt som bytesbalansen
            förbättras. En gemensam resurs för länet, som bör utnyttjas i
            högre utsträckning, är den nya högskolan i Skövde.
          </p>
          <p xml:id="i-PVYLDu2qouRwvtq2WUiicn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Rkagdmz53E1xPyuvrwadX9">
            Med hänvisning till vad vi anfört i det föregående hemställer
            vi att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som anförts om den framtida inriktningen av åtgärder för att främja
            sysselsättningen i Skaraborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-FQB87v199DfXUsesDQ4Ke3">
            Stockholm den 24 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-ETVefRPU9BKkBHcM9MNZFc">
            LARS HJERTÉN (m) STEN SVENSSON (m) IVAR VIRGIN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
