<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01857">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De statliga insatserna för turism och rekreation</title>
        <author>Gunnar Nilsson i Stockholm m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De statliga insatserna för turism och rekreation</title>
          <idno type="rdwebb">G6021857</idno>
          <rs type="number">1857</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021857/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021857</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021857</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GUNNAR NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD</idno>
            <name>BIRGITTA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>OVE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK</idno>
            <name>BENGT KRONBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>HÅKAN STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>NILS-OLOF GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8YZDaDHnNBzRZuuPNRBqA2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8YZDaDHnNBzRZuuPNRBqA2">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1857/mot_198283__1857-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TAhrL5RCFHVBiPNoCkr2Pz">
        Motion 1982/83: 1857
      </fw>
      <div xml:id="i-XgUu2cLuQRRmKnaCWrpYHd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TdexkvtVaYKY2raebVs8J2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BkeX9FLumqqEmXHAXg58FH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WzZvT2XRv47spgzLnh4DTb" type="motBody">
        <div xml:id="i-34dew2KkJ7yR4XwN4xTJdr">
          <p xml:id="i-8xQ65KHvn3bft1yuD6ZMqg">
            Gunnar Nilsson i Stockholm m. fl. De statliga insatserna för
            turism och rekreation
          </p>
          <p xml:id="i-NJuXdXqUGGodw5ZFRHgGRX">
            För sju år sedan antog riksdagen förslag om en ny turist- och
            rekreationspolitik. Den innebar bl. a. att man utsåg 25 primära
            rekreations- områden i landet. Det var områden som hade särskilt
            goda förutsättningar för turism och rekreation och som skulle
            bli föremål för en målmedveten och planerad samhällssatsning.
            Målen angavs bl.a. i sociala termer — utvecklingen av de primära
            rekreationsområdena skulle ske särskilt med tanke på de människor
            som hittills inte haft möjligheter att genomföra rekreationsresor
            på semestern eller i övrigt haft svårt att tillgodose sitt behov
            av friluftsliv. 1978 lade rekreationsberedningen fram sin rapport
            ” Statliga insatser för turism och rekreation””. Där konstaterades
            att utvecklingen gått stick i stäv mot de sociala målen. För att
            få tillgång till god rekreation i fina områden krävs i huvudsak
            att man har råd att ha eget fritidshus, egen båt eller campingvagn
            och egen bil. Fortfarande tillbringades mesta delen av se- mestrarna
            hemma i bostaden. Senare undersökningar har bekräftat ojäm- likheten.
            LO:s fritidsutredning visar bl. a. på att stora grupper inom lönta-
            garorganisationerna, exempelvis ensamstående föräldrar med barn,
            har mindre resurser än andra och därför inte kan tillgodogöra
            sig den rekrea- tion man så väl skulle behöva. Trots dessa påpekanden
            har fortfarande inga påtagliga åtgärder vidtagits för att förverkliga
            målen för de primära rekreationsområdena. Kommuner- na, olika
            folkrörelser etc. har inte fått några konkreta direktiv för hur
            utvecklingen av de primära rekreationsområdena skall gå till —
            än mindre ekonomiska resurser för att trygga marken för allmänna
            ändamål eller uppföra turistanläggningar som skulle kunna medverka
            till att de sociala målen för rekreationspolitiken uppfylls. Följden
            har blivit att privat fritidsbebyggelse och stugor av andelstyp
            alltmer har gjort intrång på den mest attraktiva rekreationsmarken.
            Kom- munerna har inte kunnat påverka denna utveckling, eftersom
            de själva inte har haft medel att starta projekt och kortsiktigt
            behövt de arbetstillfällen som t. ex. uppförande av stugbyar kan
            ge. Statsmakternas utpekande av de primära rekreationsområdena
            och de förväntningar om samhälleliga insat- ser som det gett upphov
            till har därmed kommit att bidraga till att privata, kommersiella
            satsningar lockas just dit. Fortsätter den utveckling som rekreationsberedningen
            pekade på leder det uppenbart till en allt större segregation
            av rekreationslivet. De medel
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1857/mot_198283__1857-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rkb1UE6XsHg5uoqCbmgQW5">
            Mot. 1982/83: 1857 16
          </fw>
          <p xml:id="i-FoFtqkgV5TnU7eLRXQTRqw">
            som stat och kommun hittills har satsat, eller med hittillsvarande
            riktlinjer kan förväntas satsa, för att trygga markområden och
            skapa kollektiva övernattnings- och resealternativ blir då helt
            otillräckliga jämfört med det enskilda kapital som satsas på exploatering
            av de attraktiva områdena. Varken kommuner, fackliga organisationer
            eller andra folkrörelser kan konkurrera på grund av bristande
            ekonomiska resurser, bristande mark- nadsföringskunnande, otillräckligt
            köpstarka medlemmar i organisationer- na etc. Dessa markområden
            måste bevaras åt en bred allmänhet för socialt motiverad turism
            och rekreation — inte överlåtas till köpstarka grupper eller utbjudas
            för spekulation. Eftersom det ekonomiska läget just nu gör det
            svårt att satsa stora ekonomiska resurser på detta område måste
            andra åtgärder vidtagas ome- delbart. För det första behövs ett
            målinriktat statligt handlingsprogram för dessa områden så att
            de kan bevaras för ett kollektivt nyttjande av den breda allmänheten.
            Samhället bör dra upp riktlinjer både för egna insatser och för
            vad turistorgan, kommuner och landsting förväntas göra. För det
            andra behövs samhällsingripanden mot privatiseringen av de mest
            attraktiva delarna inom de primära rekreationsområdena. För det
            tredje måste vi på sikt sätta in större ekonomiska resurser på
            detta område, i form av t. ex. särskilt stöd för kommuner och
            folkrörelser som vill satsa på kollektiva rekreationsanläggningar.
            Inte minst är det viktigt att folkrörelser med breda kontaktytor
            gentemot de sämst ställda konsumenterna bereds möjligheter att
            göra konstruktiva insatser. Riktlin- jerna för hur det ekonomiska
            stödet för turism och rekreation skall utveck- las och samordnas
            bör ingå som en del i det ovan nämnda statliga hand- lingsprogrammet.
            Häri bör också ingå större ekonomiska möjligheter för kommunerna
            att förköpa mark för rekreationsändamål. För det fjärde behövs
            riktlinjer för olika statliga myndigheter, företag, "verk m.m.
            för deras verksamhet inom de primära rekreationsområdena. Det
            kan t.ex. gälla riktlinjer för hur domänverkets mark skall kunna
            utnyttjas för rekreation och turism. Vidare borde Sveriges turistråd
            ägna sig mera åt att tillgodose behovet av rekreation för svaga
            grupper i Sverige. I detta sammanhang vill vi också påpeka vikten
            av att nå dessa svaga grupper med information om var man kan få
            prisbillig alternativ rekrea- tion. En del av de resurser som
            Sveriges turistråd använder för information till konsumenterna
            borde fördelas till folkrörelser som har kanaler till en stor
            andel svaga konsumenter. Vidare anses att man bör utse några särskilda
            försöksområden inom de primära rekreationsområdena där folkrörelser
            och fackliga organisationer med statligt ekonomiskt stöd ges möjlighet
            att tillsammans planera, bygga och driva rekreationsanläggningar
            utifrån sina målsättningar. Vi anser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1857/mot_198283__1857-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4y6GvkGNRtkZ7rsb9HUTYg">
            Mot. 1982/83: 1857 17
          </fw>
          <p xml:id="i-73yk1szHecCNXrDN9oS3VE">
            vidare att man bör omarbeta Sveriges turistråds stadgar så att
            de klarare ger stöd för en socialt inriktad turism samt att en
            del av de anslag som Sveriges turistråd har till sitt förfogande
            omprioriteras så att de kan använ- das dels för en försöksverksamhet,
            där man exempelvis ger familjer från låglönegrupper möjlighet
            till en alternativ semester, dels även att en del av anslaget
            skall kunna användas för information till svaga grupper. Med hänvisning
            till ovanstående hemställer vi 1. att riksdagen måtte besluta
            begära att regeringen utarbetar ett konkret handlingsprogram för
            hur riktlinjerna från rekreations- beredningens rapport ”Statliga
            insatser för turism och rekrea- tion” skall förverkligas när det
            gäller de primära rekreationsom- rådena, 2. att riksdagen beslutar
            begära att regeringen ger Sveriges turist- råd i uppdrag att inom
            ramen för sin verksamhet göra priorite- ringar till förmån för
            de målgrupper som i motionen anförts samt 3. att riksdagen beslutar
            begära att regeringen inom vissa primära rekreationsområden startar
            försöksverksamhet enligt vad i mo- tionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-LqaX6Y7eXuvugdAWHydbVS" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-A6EvD4f6qHbUk3d4mtV3Tq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NsQ5Jz9DJGfFNqQASoAFgP">
              <item xml:id="i-3DKPZcamhznLqobMPW8iru" who="unknown" type="signature">
                GUNNAR NILSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-LFebn2qsZFyWJK1rAVPoKt" who="i-5D4sTKSYgW6eXVv6xbEvzg">
                i Stockholm
              </item>
              <item xml:id="i-APuUBQVm6FsRaEF8phXhbN" who="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD" type="signature">
                BIRGITTA JOHANSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-Ny2oLdpjF7T1pAN3cE5mgb" who="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo" type="signature">
                HÅKAN STRÖMBERG (s)
              </item>
              <item xml:id="i-AhXKAZBFCGxYwkAEBty2HT" who="unknown" type="signature">
                LENNART NILSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-5roTvSt63BgGrgR4rKFguB" who="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt" type="signature">
                STIG OLSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-6CaSTRX8GpBUNWm5Dfmuxu" who="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU" type="signature">
                OVE KARLSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-TJmZyDzX1cy4DwPz8dv4nX" who="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW" type="signature">
                NILS-OLOF GUSTAFSSON (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-zxaojcT8fmvdKQgZ34TfP">
            BENGT KRONBLAD (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
