<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fördelningen av läkarresurserna</title>
        <author>John Andersson och Karin Nordlander</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fördelningen av läkarresurserna</title>
          <idno type="rdwebb">G602323</idno>
          <rs type="number">323</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>JOHN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F8vhF2u5v4Ffn5GaJjdpwQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F8vhF2u5v4Ffn5GaJjdpwQ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__323/mot_198283__323-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WudB98JTdTJRgpskrGyr77">
        Mot. 1982/83:323 7
      </fw>
      <div xml:id="i-7A2P5dAvVAKG1JurTrGEe4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-551ibfyySExJMxjbxv7s9d" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5DGh5YxzCU8DKCzTeT2pqY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BYhaXhakbwX1f44hcr9r5G" type="motBody">
        <div xml:id="i-VgEmKiJYfN8NVtAQC5TmJH">
          <p xml:id="i-2argJBEcptsZpNYvvoj1Uj">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-BDMx7HeomnrCukTJdZ7vr6">
            1982/83:323
          </p>
          <p xml:id="i-5NmRshYaTAqGjpvHYAHEor">
            John Andersson och Karin Nordlander Fördelningen av läkarresurserna
          </p>
          <p xml:id="i-CEkns3kw8xM5cr95uRmBAk">
            Läkarförbundet har vid olika tillfällen hävdat att Sverige inom
            kort får ett överskott av läkare. Representanter för läkarkåren
            har också på senare tid krävt åtgärder, bl. a. minskad utbildning,
            för att inte den situationen skall uppstå att läkare riskerar
            att förlora arbetstillfällen. Nu har också tillgången på läkare
            ökat starkt under 1970-talet, nämligen från ca 10 000 år 1970
            till drygt 19 000 år 1980. Trots detta och allt tal om överskott
            av läkare, så rimmar detta illa med de erfarenheter som människor
            har gjort som av olika skäl tvingats efterfråga sjukvård. Detta
            gäller också de landsting som genom alla tänkbara åtgärder försökt
            att fylla alla de vakanser som finns inom de olika sjukvårdsdistrikten.
            Ävenså alla de kommuner som med hjälp av olika förmåner, bl. a.
            läkarvillor, försökt få läkare till läkarstationerna, då framför
            allt i glesbygderna. Problemen med läkarbristen är givetvis störst
            i glesbygden, men också i storstadsregionerna råder i vissa områden
            brist på läkare. De här problemen har från vpk vid ett flertal
            tillfällen tagits upp genom motioner och frågor, och alltid fått
            samma lugnande svar, nämligen att detta problem kommer att få
            sin lösning. Men hur länge skall människorna i de berörda regionerna
            vänta på en förbättring? Låt oss ge en liten lägesbeskrivning
            från glesbygd, mellanstad- och storstadsregionen. Hösten 1982
            var endast 10 av 21 läkartjänster i Västerbottens inland besatta.
            Det har inte på något vis hjälpt att kommunerna byggt läkarvillor
            med subventionerade hyror eller vidtagit andra åtgärder för att
            locka läkare till läkarstationerna. Man kan också förstå att läkarna
            inte är så pigga på att söka dessa tjänster, när t. ex. den situationen
            kan uppstå att två läkare på en femläkarestation även får ta hand
            om en annan läkarstation och därutöver skall ha jourtjänstgöring
            varannan natt. Man förstår att de flyr fältet vid första bästa
            tillfälle. Enligt vår mening måste en lösning av de problem som
            finns i glesbygderna innebära att tjänsterna tillsätts i erforderlig
            omfattning samtidigt, så att inte arbetsbördan vid en tillsatt
            tjänst blir helt omänsk- lig. Även vid vad man kan kalla mellanstadsregionen
            är läget problematiskt. I Skellefteå i Västerbotten är nu situationen
            så allvarlig att lasarettsdirektio- nen vid sitt senaste sammanträde
            beslutade att gå till socialstyrelsen för att diskutera läkarsituationen.
            Här anger man anledningen till den allvarliga situationen till
            en ny lag som gäller från årsskiftet, vilken säger att läkare
            som inte är färdigutbildad, inte får arbeta på en läkarstation
            utan handledare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__323/mot_198283__323-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ukgWjtC3yLU8NgqSxJoKS">
            Också i storstadsregioner som Stockholm finns problemen. Det
            finns 125 allmänläkartjänster i söderort. På endast 72 av dessa
            finns det ordinarie läkare. I mars 1982 beslutade Stockholms läns
            landsting att nya tjänster för allmänläkare norr om stan inte
            skulle besättas. Vakanserna i de södra delarna av länet måste
            fyllas först. Man menade att den vård som erbjuds människor i
            söder och norr är av helt olika kvalitet. Solidarisk läkarförsörj-
            ning kallades beslutet. I dag tycker alla att försöket blev ett
            fiasko, troligen har inte en enda läkartjänst i syd besatts på
            grund av denna regel. Den här exemplifieringen visar att snedfördelningen
            mellan olika regioner rimmar mycket illa med det självklara kravet
            att rättvist erbjuda landets befolkning en i stort sett likvärdig
            sjukvårdsservice bl. a. genom en jämn fördelning av tillgänglig
            läkararbetskraft. Enligt vår mening råder en oacceptabel snedfördelning
            av läkarresurser, som snarast måste rättas till, och det borde
            också ligga i läkarnas intresse om risken för överskott finns.
            Både när det gäller utbildningsplanering och fördelning måste
            en styrning ske för att lösa de brister som råder. Med hänvisning
            till vad som anförts föreslås att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna nödvändig- heten av en bättre styrning både
            utbildnings- och fördelnings- mässigt av läkarresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-QK2v9c5tCoTngfid5NvdS" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-NnNV6vKy7gtrA7ooQyLPuV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JhnUP4VqJF6xFzMtkwa7rh" who="unknown" type="signature">
              JOHN ANDERSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-QGRqEYSqkMtAaYxYP1a1gX" who="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K" type="signature">
              KARIN NORDLANDER (vpk)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
