<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01948">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Informationen i trafiksäkerhetsfrågor m. m.</title>
        <author>Elver Jonsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Informationen i trafiksäkerhetsfrågor m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G6021948</idno>
          <rs type="number">1948</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021948/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021948</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021948</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BBBtFBZVB8hH5sATCg3tFG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BBBtFBZVB8hH5sATCg3tFG">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1948/mot_198283__1948-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TkQqQxJMUYbKpV2FsUq9aJ">
        Motion 1982/83:1948
      </fw>
      <div xml:id="i-QxjNxvmRR59ikjB1x1WfHn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RCxM47QoPAfAvQpS2f8Q5T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ahy3xbEVrYV15q9vzQ2hFk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LCoXM3ZtJCH6DADstmreSC" type="motBody">
        <div xml:id="i-3rzP9A3K3Pxr8wd4Jmps6K">
          <p xml:id="i-8vtTjzY6yeopm13iC8kKfa">
            Elver Jonsson Informationen i trafiksäkerhetsfrågor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-AHRQ34NHAhFpQfJxjtkmU1">
            Riksdagen beslöt våren 1982 mot bakgrund av de förslag regeringen
            redovisade från trafiksäkerhetsutredningen att omfördela de medel
            som ställts till trafiksäkerhetsverkets förfogande för dels sakinformation,
            dels pläderande information. Det ansågs att den pläderande informationen
            lämpligen utförs inom ramen för ideella insatser av Nationalföreningen
            för trafiksäkerhetens främjande NTF, vars medlemmar och styrka
            utgörs av den stora mängden frivilliga organisationer. De av trafiksäkerhetsver-
            kets medel avsedda för sådan pläderande information som inte har
            an- knytning till lagstiftning borde därför efter hand under tre
            år överföras till NTF. En sådan omfördelning ansåg riksdagen i
            sitt principbeslut också kunna lösa en del samverkansfrågor. Trafikutskottet
            delade också mo- tionsframställningar om dels ”att samarbetsformer
            för trafiksäkerhetsar- betet utformas så att de frivilliga organisationernas
            medverkan underlät- tas”, dels att ”en överföring av informationsmedel
            från trafiksäkerhetsver- ket till NTF får inte medföra en minskning
            av det stöd som andra frivilliga organisationer får från verket”.
            Vidare ”samarbetsformerna mellan NTF och övriga frivilliga organisationer
            bör fastställas så att statliga medel som ställs till förfogande
            för ökad trafiksäkerhet ges största möjliga utbyte.” Trafikutskottet
            delade uppfattningen att trafiksäkerhetsintressets för- ankring
            i en bred folkopinion utgör en tillgång som på allt sätt bör till-
            varatas för att främja en ökad trafiksäkerhet. Vidare angav utskottet
            att medlemsorganisationerna i NTF, de 71 riksorganisationerna,
            24 läns- förbunden samt trafiksäkerhetsföreningarna i Stockholm,
            Göteborg och Malmö, vidare trafiksäkerhetsnämnder i bortåt 200
            kommuner och trafik- säkerhetsråd i 50 kommuner, innebar en god
            samarbetsmöjlighet för NTF på det lokala planet. Något behov av
            att bygga upp en regional eller lokal organisation synes sålunda
            inte föreligga. I regeringens regleringsbrev förutsattes överläggningar
            ske som särskilt borde beakta ”vikten av att frivilligorganisationerna
            på trafikområdet får fortsatt stöd för sin trafiksäkerhetsfrämjande
            verksamhet och om betydel- sen av trafiksäkerhetsinformation via
            massmedia”. Departementschefen anser nu i budgetpropositionen
            det naturligt att NTF tar över ett allt större ansvar för ekonomiskt
            stöd till länens trafiksä- kerhetsförbund och storstädernas trafiksäkerhetsföreningar.
            Inför det nor- diska trafiksäkerhetsåret 1983 noterar departementschefen
            att NTF tillför- säkrat trafiksäkerhetsförbunden och storstäderna
            trafiksäkerhetsförening- ar ett i jämförelse med tidigare år väsentligt
            ökat ekonomiskt stöd, och att
          </p>
          <p xml:id="i-x8as6NMm9GVRZEtojBzro">
            I Riksdagen 1982/83. 3 saml. Nr 1948-1960
          </p>
          <p xml:id="i-V6G6zi33qN5gpVtvbPJXjL">
            Mot. 1982/83 1948— 1960
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1948/mot_198283__1948-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-yPDa5sVxx9bhGabSqca9E">
            Mot. 1982/83:1948 2
          </fw>
          <p xml:id="i-AAsixNG5LeL9YZ84urfXMJ">
            bästa möjliga arbetsbetingelser skall skapas för de regionala
            och lokala organen. Till detta kommer de anslag dessa organ erhåller
            från landsting och kommuner. Folkrörelsernas starka intresse för
            och under många år lyckade arbete för trafiksäkerhet får här inte
            glömmas bort. Som trafikutskottet så riktigt påpekade, behövs
            ingen uppbyggnad av en regional eller lokal organisa- tion inom
            NTF, och att överföringen av informationsmedel till NTF från trafiksäkerhetsverket
            inte får medföra en minskning av stödet till frivillig- organisationerna.
            Det är därför av vikt att riksdagen åter ställer sig bakom och
            ger tillkänna huvudprinciperna om ett fortsatt stöd till frivilligorga-
            nisationerna och dessas trafiksäkerhetsarbete med förankring i
            en bred folkopinion.
          </p>
          <p xml:id="i-SFo9rjrtRaB2UTWMTYEqhD">
            Med hänvisning till det anförda vill jag föreslå 1. att riksdagen
            beslutar uttala att riksdagens tidigare beslut om vikten av att
            frivilligorganisationerna på trafikområdet får fortsatt stöd för
            sin trafiksäkerhetsfrämjande verksamhet skall ligga fast, 2. att
            riksdagen beslutar uttala att regeringens beslut om ett klarläg-
            gande om den fortsatta informationsverksamheten (se TU 1981/82:19)
            snarast föreläggs riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-CfYtmJLqSYC2QUpysxtdx1" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-DAd8suiEXRHqhrWLdLgoW1">
            ELVER JONSSON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
