<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--02427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1983/84,</title>
        <author>Margareta Persson och Gerd Engman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1983/84,</title>
          <idno type="rdwebb">G6022427</idno>
          <rs type="number">2427</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6022427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARGARETA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MCKLqN6XeWUwSHj6Js4X4Y</idno>
            <name>GERD ENGMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2h9QJrvv3KmuxEjSvxk3bv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2h9QJrvv3KmuxEjSvxk3bv">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MCKLqN6XeWUwSHj6Js4X4Y"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2427/mot_198283__2427-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6Rgqny7zhSzi7kjG6Poqjq">
        Motion 1982/83: 2427
      </fw>
      <div xml:id="i-SeyajqZWfXK5mx9hby6UAP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ChxHw6oHpwBVnHyBgkcMDn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XFbGPZ2TBwHkxVqJRgyNE5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SFApcg8iXkYwZ5t25p9K7p" type="motBody">
        <div xml:id="i-FKHEYyrdLhbiLT2zDM2oMX">
          <p xml:id="i-RQBnH1mbiB35v1YkJwwfkU">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-3eyYLRbbfem2Z8tTw4zAZ8">
            Margareta Persson och Gerd Engman Förslag till slutlig reglering
            av statsbudgeten för budgetåret 1983/84, m. m. (kompletteringsproposition)
            (prop. 1982/83:150)
          </p>
          <p xml:id="i-6uPjgxAKvW7LD3fq9ELN9E">
            I regeringens kompletteringsproposition föreslås att 300 milj.
            kr. avsätts för att tidigarelägga arbetstillfällen i kommuner
            och landsting. Man beräknar att det kommer att ge 4 000 arbetstillfällen.
            I propositionen sägs också att vid länsarbetsnämndernas prövning
            av aktuella arbeten skall prioritet ges åt arbetsuppgifter som
            ligger inom områdena öppen psykiatrisk vård, äldre- och handikappomsorg
            samt barnomsorg. Många kommuner och landsting har i dag svårt
            att genomföra tidigare planlagda investeringar på grund av det
            finansiella läget. Risken för att kommuner och landsting satsar
            på vårdformer som inte kräver några investeringar i nybyggnation
            torde därför vara uppenbar. Det kan exempel- vis innebära att
            kommuner som tidigare fastställt en utbyggnadsplan för barnomsorgen
            i form av ett visst antal daghemsplatser, men som av ekonomiska
            skäl tvingats skjuta på utbyggnaden, nu lägger om sina planer
            och i stället anställer dagbarnvårdare. Regeringens förslag —
            om inga ytterligare markeringar görs — kan alltså få till följd
            att kommuner anställer dagbarnvårdare på fasta tjänster och därmed
            skrinlägger sina tidigare planer på en utbyggnad av barnstugeverksamheten.
            Den tillfälliga hjälpen till kommunerna kan därmed få till följd
            att inriktningen av barnomsorgen förändras. På samma sätt kan
            inriktningen av den öppna psykiatriska vården och hjälpen till
            kvinnor som misshandlats bli annorlunda än som planerats. I ett
            läge där man har finansiella svårigheter att satsa på mindre mottagningar
            i bostadsområden kan tidigareläggningen av de fasta tjänsterna
            i stället förläggas till redan befintliga institutioner, och därmed
            permanentas en icke önskvärd vårdform. Den vårdform man väljer
            kan helt enkelt komma att strida mot den vårdform som kommuner,
            landsting och riksdag prioriterar och som på sikt är bätte, både
            ur mänsklig och samhällsekonomisk aspekt. Det är viktigt att de
            politiska åtgärder som vidtas inom skilda områden ”hålls ihop”,
            så att helhetseffekterna verkligen blir de man åsyftar. Ett exempel
            på ett sådant helhetsperspektiv är att föredragande statsrådet
            i bilaga 3 meddelar att hon har för avsikt att senare för regeringen
            framhålla möjligheterna att som beredskapsarbete bl. a. handikappanpassa
            offentliga miljöer. Det är ett utmärkt sätt att koppla regeringens
            prioritering av handikappfrågor direkt till beredskapsarbetarnas
            inriktning. På samma sätt bör man i fortsättningen försöka koppla
            beredskapsarbeten till de av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2427/mot_198283__2427-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LtWXbXm4fi2pYSfKaYTDDc">
            Mot. 1982/83:2427 12
          </fw>
          <p xml:id="i-L1TFqDZyRkoqDuzajrEik9">
            regeringen i övrigt uttalade målsättningarna, t. ex. om barn-
            och äldreom- sorg, så att en helhetssyn på de politiska åtgärderna
            kan göras. I den reviderade finansplanen, bilaga 4, föreslås att
            beloppet för ”särskilda lokallån” höjs från 25 milj. kr. till
            50 milj. kr. En samstämmig riksdag har vid flera tillfällen uttalat
            sig för att kommuner och landsting måste försöka ersätta stora
            vårdinstitutioner av skilda slag med mindre, mer integrerade enheter.
            Nya vårdformer kräver alltså nya boende/lokalformer. I dag är
            det ekonomiska skäl som gör att skapandet av mindre vårdenheter
            och inackorderingshem stoppas upp. Så trots att både riksdag,
            kommuner och landsting vill övergå till andra vårdformer går förändringarna
            trögt. I dagens läge finns många outhyrda lägenheter. Med viss
            ombyggnad skulle många av dessa lägenheter fungera utmärkt som
            små vårdenheter, öppna psykiatriska mottagningar, mottagningar/övernattningar
            för miss- handlade kvinnor m. m. På samma sätt skulle många av
            dessa lägenheter kunna användas för att skapa lägenhetsdaghem.
            Kommunerna skulle därmed kunna använda tidigareläggningen av kommunala
            tjänster inom barnomsorgen till lägen- hetsdaghem. De särskilda
            lokallånen bör därför utnyttjas till ombyggnad av outhyrda lägenheter
            till skapande av mindre vårdenheter och daghem, i enlighet med
            den starka prioritering av öppen psykiatrisk vård, äldre-, handikapp-
            och barnomsorg som regeringen gjort. Med hänvisning till ovanstående
            hemställs att riksdagen uttalar att de särskilda lokallånen i
            bilaga 4 i första hand går till samma ändamål som anges för tidigareläggning
            av kommunala tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-Gn1aDvphdbbquYPF31BkLP" type="date">
            Stockholm den 10 maj 1983
          </p>
          <div xml:id="i-7JeRWWsyJThuSLHMd8PyuX" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              MARGARETA PERSSON (s)
            </p>
            <p who="i-MCKLqN6XeWUwSHj6Js4X4Y" type="signature">
              GERD ENGMAN (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
