<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01865">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Etableringskontroll över det kommersiella nöjesutbudet för barn och</title>
        <author>Margareta Winberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Etableringskontroll över det kommersiella nöjesutbudet för barn och</title>
          <idno type="rdwebb">G6021865</idno>
          <rs type="number">1865</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021865/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021865</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021865</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>MARGARETA WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T</idno>
            <name>LARS ULANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu</idno>
            <name>MARIANNE STÅLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SjKQNt7CpRKVgeLLWUSERk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SjKQNt7CpRKVgeLLWUSERk">
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1865/mot_198283__1865-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XfkuX58FEVeMr57WDTqq4X">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PTwX1FmNvLMjDJLTNBNEiN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CcTAhMiUG3FpEkhTAHqohA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7JfXxkHx7NYnBfoErwyDrK">
        <div xml:id="i-So2maBRVSHNkcWH435Khj3">
          <p xml:id="i-8pFv5YX93KNGiDRk7Fvuwy">
            Motion 1982/83: 1865
          </p>
          <p xml:id="i-2obqg2eRNz13LjgmkLoVHQ">
            Margareta Winberg m. fl. Etableringskontroll över det kommersiella
            nöjesutbudet för barn och ungdom
          </p>
          <p xml:id="i-NzQ2svLHyj9RCtmTKvzhAr">
            I april 1982 framlade den dåvarande borgerliga regeringen en
            proposition om kontroll över visst automatspel. Vid kammarbehandlingen
            av proposi- tionen och åtföljande motioner skärpte riksdagen regeringens
            förslag så att kommunerna fick kontroll över alla automatspel
            i kommunen. Många hävdade i samband med detta beslut att det var
            otillräckligt. Det skulle behövas betydligt vidgade möjligheter
            för kommunerna att ha insyn i och kontroll över det kommersiella
            fritidsutbudet. Den breda opinion för en kommunal kontroll som
            då, våren 1982, fanns, har vuxit sig allt större och starkare
            under hösten och vintern. Otaliga är de arbetsgrupper mot skräp-
            kultur, videovåld och spelhallar som protesterar mot den spel-,
            drog- och skräpkultur som breder ut sig med lavinartad hastighet
            i landet. 1982 gjorde 400 social-, fritids- och skolchefer från
            hela landet en gemen- sam framställning till dåvarande kommunminister
            Karl Boo, i vilken man begärde att kommunerna skulle få etableringskontroll
            och vetorätt när det gäller alla slags kommersiella nöjesplatser
            för ungdom. Man menade att socialnämnden efter hörande av skolstyrelse,
            fritidsnämnd, kulturnämnd och föreningsliv skulle ta politisk
            ställning i frågan. Samma krav ställde en rad ideella organisationer,
            Unga örnar, Förbun- det Vi unga, Svenska missionsförbundets ungdom,
            Svenska frisksportar- förbundet m. fl. I den stora utredning om
            olämpliga ungdomsmiljöer som Stockholms kommun har gjort förespråkas
            samma krav. I denna utredning fanns före- trädare för skol-, fritids-
            och socialförvaltning, BRÅ, polisen, ungdomens föreningsliv och
            fackliga organisationer. En kommunal etableringskontroll och vetorätt
            innebär inte att kommu- nerna skall stoppa alla kommersiella nöjesaktiviteter.
            Vad det handlar om är att ansvariga kommunala organ skall kunna
            styra utvecklingen inom sitt eget område och ha möjlighet att
            säga nej till rent destruktiva verksam- heter och olämpliga ungdomsmiljöer.
            Genom etableringskontrollen och vetorätten får också kommunerna
            en förhandlingsposition gentemot dem som planerar olika aktiviteter.
            Kom- munen kan ge synpunkter på aktivitetens utformning och ställa
            krav för att ge tillstånd. Kraven kan exempelvis vara öppethållandetider,
            ålders- gränser, olika verksamhetsinslag, ordningsfrågor. Redan
            i dag ställs det vissa tekniska krav från kommunens sida. Det
            kan gälla vad som står i hälsovårdsstadga, brandstadga och ordningsstadga.
            Men det som så många frågar efter, en ”socialstadga”', saknas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1865/mot_198283__1865-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-34eT44wp7qv5LuAdF9bgS1">
            Mot. 1982/83: 1865 10
          </p>
          <p xml:id="i-DTNJBv23wzYZo8FDUTdz9C">
            Eftersom sociala krav inte låter sig formuleras i paragrafer
            eller anvis- ningar, anser vi att det är det politiska beslutsorganet,
            socialnämnden, som efter hörande av skol-, kultur- och fritidsnämnden
            samt föreningslivet skall ta ansvaret för utvecklingen av den
            alltmer kommersialiserade fritiden för barn och ungdom. Kommunerna
            får på detta sätt ett bra tillfälle att utveck- la sina politiska
            idéer om hur framtidens samhälle skall utformas för de unga. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär sådan ändring i gällande lagstift- ning att etableringskontroll
            och vetorätt i de i motionen nämnda avseendena möjliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-5vcZXHTcAaBQJvHtX1q6QD">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-QUJWj4aK4vgosCLfWQUsie">
            MARGARETA WINBERG (s) OSKAR LINDKVIST (s) LARS ULANDER (s) MARIANNE
            STÅLBERG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
