<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbränning och återanvändning av avfallsprodukter</title>
        <author>Bertil Fiskesjö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbränning och återanvändning av avfallsprodukter</title>
          <idno type="rdwebb">G6021451</idno>
          <rs type="number">1451</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021451/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021451</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021451</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-39Yq1zJp3JUDFX1Eprr1XU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-39Yq1zJp3JUDFX1Eprr1XU">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1451/mot_198283__1451-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C5eo8nG3U8kVjcT32Uu6sR">
        Motion 1982/83:1451
      </fw>
      <div xml:id="i-RLRmCrgHjobVf6jZ1cjC4B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JskrRf6p3qo9mZu5U6V4Kw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3bA3xYUwfPbMaSdmWnJKF3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FQfKFNxXc8WLxZxKVb5wcU" type="motBody">
        <div xml:id="i-R1twUsmo1fnM3yQFqiAu1k">
          <p xml:id="i-CRBD4Ebs77k8VQ2A5wfL6a">
            Bertil Fiskesjö Förbränning och återanvändning av avfallsprodukter
          </p>
          <p xml:id="i-9p3YiM5W3TeTrVf8UTDnQA">
            En allvarlig effekt av det moderna industrisamhällets utveckling
            har varit omfattande och långsiktiga skador på naturmiljön. Ett
            exempel är de stora försurnings- och förgiftningsskador som svavel
            och kväveoxidutsläp- pen medfört. Kalkning av sjöar och vattendrag
            är endast en — tyvärr nödvändig men vad gäller de långsiktiga
            följderna osäker — reparations- åtgärd, som har en begränsad verkan
            för en liten del av de skador som försurningen ger. För att naturmiljöns
            fortbestånd skall kunna säkerställas måste inrikt- ningen alltid
            i första hand vara att förhindra att skador uppstår. Detta gäller
            produktionsprocessen i dess helhet men alldeles särskilt hanteringen
            av utsläpp och avfall eftersom denna hantering avgör den slutliga
            depo- neringen och spridningen av skadliga ämnen i naturmiljön.
            Målsättningen måste vara att reningen av utsläppen skall ske vid
            källan och att depone- ring av giftiga eller på annat sätt skadliga
            ämnen i naturmiljön inte får ske. Hittills har i första hand uppmärksammats
            de föroreningar som kommer genom förbränning av olja och kol.
            Detta är förklarligt med hänsyn till att förbränningen av dessa
            fossila bränslen totalt sett ger så stora problem. Aktiviteten
            härvidlag får inte avstanna. Men även andra förbränningar ger
            skadeeffekter på ett sätt som hittills föga uppmärksammats. Det
            gäller inte minst förbränningen av hushålls- och industriavfall,
            särskilt papper och plast. Sopförbränning förekommer redan i betydande
            omfattning. Förore- ningarna är redan stora och problemen växer
            i omfång. Såväl svenska som utländska undersökningar har visat
            att avfall vid förbränningt. o. m. ger upphov till avsevärt större
            luftföroreningsemissio- ner än förbränning av fasta bränslen som
            t. ex. kol, torv och flis. Papper och plast innehåller stora mängder
            av olika skadliga tungmetal- ler — per viktenhet mångdubbelt mer
            än de mest förorenade kolsorterna. Huvudparten av tungmetallinnehållet
            följer med rökgaserna vid förbrän- ningen, medan en betydligt
            större del av metallerna binds i bottenslaggen vid förbränning
            av kol. Detta beror bl. a. på att tungmetallerna i papper och
            plast förekommer i en mer finfördelad form än i kol. Vanliga utrust-
            ningar för rökgasrening som cykloner och elektrofilter har inte
            kapacitet att fånga upp dessa partiklar i någon större omfattning,
            vilket gör att större delen av de frigjorda tungmetallerna passerar
            och sprids över omgivning- arna. Dessutom ökar de totala föroreningsutsläppen
            om plast och papper
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1451/mot_198283__1451-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VdbPYS3dTB2YPVsxm18wAi">
            Mot. 1982/83:1451 10
          </fw>
          <p xml:id="i-ybRppAjX6i7QkHttTL1wv">
            förbränns tillsammans med flis, torv eller kol. Vid förbränningen
            av klo- ridhaltigt material bildas nämligen klorider som förenar
            sig med en rad olika tungmetaller och bildar lättflyktiga metallklorider,
            som inte ens går att stoppa med de finmaskiga filter som används
            vid provtagningar av rökgasutsläpp. Förutom tungmetaller släpper
            anläggningar som bränner plast och pap- per ut stora mängder kväveoxider
            och andra hälsovådliga och försurande ämnen. Vid sambränning med
            torv och flis blir dessutom askan oanvänd- bar som t. ex. gödselmedel
            eller fyllnadsmaterial på grund av de stora koncentrationerna
            av tungmetaller, t. ex. zink, bly och koppar. De här nämnda problemens
            storleksgrad kan illustreras med att under- sökningar visar, att
            tungmetallutsläppen i rökgaserna från Stockholms två sopförbränningsanläggningar,
            Lövsta och Högdalen, är avsevärt större än de totala föroreningsutsläppen
            från all bostadsuppvärmning i Stockholm. Förutom de förbränningsanläggningar
            som redan finns på olika håll i landet planeras f. n. ett 20-tal
            nya anläggningar för utsortering av plast och papper för förbränning
            bl. a. i kommunala värmekraftverk. Det är således på det sättet
            att vi förbränner en stor del av hushålls- och industriavfallet.
            Denna verksamhet expanderar bl. a. i och med att nya anläggningar
            byggs för att använda avfallet i värmeverk. Den direkta sopförbränningen
            är naturligtvis ett rent slöseri med resurser. Men även om avfallet
            används i värmeverk är nyttoeffekten ringa eftersom värme- utbytet
            är litet. Samtidigt ger förbränningen, som framgår av vad som
            ovan redovisats, stora föroreningsproblem som ingen tydligen ännu
            vet om man kan bemästra. Det förefaller mig rätt uppenbart att
            den enda långsiktigt tillfredsstäl- lande lösningen är en separering
            av soporna på ett sådant sätt, att man avskiljer och avstår från
            att bränna sådana sopor där förbränningen ger miljöskador. Förbränningen
            av t. ex. papper och plast i stor skala bör således upphöra. I
            stället bör teknik och distribution inriktas på återan- vändning.
            Därmed motverkas också det resursslöseri som den nuvarande hanteringen
            innebär. Samtidigt som förbränningen av t. ex. papper således
            ger ringa värme- effekt och besvärliga miljöskador är papper som
            återvinningsråvara både miljövänlig och värdefull. Genom återanvändning
            av papper sparas virke som det långsiktigt är brist på och som
            med fördel kan användas för andra ändamål än att framställa pappersmassa
            av. Till detta kommer bl. a. att energiförbrukningen vid framställning
            av massa med returpapper som råvara är mindre än en tredjedel
            jämfört med massaframställning av träråvara. Teknik för återanvändning
            finns. Papper återanvänds i viss utsträck- ning. Men detta gäller
            endast till en mindre del. Endast omkring 45 246 av hushållen
            bidrar till att samla in returpapper och huvudparten av detta
            bränns eller deponeras. Samtidigt importerar vi paradoxalt nog
            betydande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1451/mot_198283__1451-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R2Xskou5VioZYVEXTxwcf5">
            Mot. 1982/83:1451 1
          </fw>
          <p xml:id="i-474Av7KW8XEzoaTDboiuYX">
            mängder returpapper som används i den svenska massaindustrin.
            Detta kan inte ur rent samhällsekonomisk synpunkt vara någon vettig
            ordning. Det är uppenbart att de intentioner om återanvändning
            som funnits från samhällets sida inte fullföljts. Avfallssortering,
            separering och distribution fungerar inte. Teknik för separering
            av avfall och återanvändning finns således eller är under utveckling.
            Det är viktigt att det arbete som är på gång kan fortsätta och
            ytterligare stimuleras. En fortsatt och utökad förbränning kan
            få till följd att detta utvecklingsarbete avstannar. Det är således
            ur olika synpunkter av stor betydelse att riksdagen avger en klar
            viljeyttring och att denna följs upp med åtgärder från regering,
            ansvariga myndigheter och kommuner. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om förbränning och återanvändning
            av avfallsprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-AcbwhVnkKn2feWUyk8FnsB">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-J7EzuqjT6hxjxWLRTeFGrD">
            BERTIL FISKESJÖ (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
