<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--02254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunalekonomiska frågor inför år 1984 (prop. 1982/83:90)</title>
        <author>Thorbjörn Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunalekonomiska frågor inför år 1984 (prop. 1982/83:90)</title>
          <idno type="rdwebb">G6022254</idno>
          <rs type="number">2254</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6022254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6022254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m</idno>
            <name>EINAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>KJELL A. MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NGhHmFZhYNXwZiheeyKrQ3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NGhHmFZhYNXwZiheeyKrQ3">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-umBTN6QxdLdrkZw9T9kjr">
        Mot. 1982/83: 2254
      </fw>
      <div xml:id="i-Ty6i5tPgJggpYcgKuQtBcA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9xNr5Fz8inDXasGFoyakDy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FaobBwUz5UEQPCExu5751S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-dreHwrah1EcmnapTztd4N" type="motBody">
        <div xml:id="i-VWNiznxuoBZzzdwiaRZvy1">
          <fw xml:id="i-78XiaowqXsdpqy2tAWhE91">
            Motion 1982/83: 2254
          </fw>
          <p xml:id="i-4wJoVh6itgFMMdXqhnDN1i">
            Thorbjörn Fälldin m. fl. Kommunalekonomiska frågor inför år 1984
            (prop. 1982/83: 90)
          </p>
          <p xml:id="i-W2CSpdr4aLkjBGNKw2tKfn">
            I. Centerns ideologiska grundsyn på den kommunala sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-Wa4sSntWG69X6S2zbqNUmA">
            Kommuner och landsting är grundstenar i den svenska demokratin.
            Den kommunala självstyrelsen gör det möjligt för många människor
            att aktivt delta i det politiska arbetet och att få insyn och
            medbestämmande i frågor som nära berör dem själva och som direkt
            påverkar deras livsmiljö. Den decentralisering som den kommunala
            självstyrelsen innebär medför dessutom ökad effektivitet i samhällsarbetet
            eftersom beslutsgången blir kort och besluten kan grundas på en
            ingående kännedom om lokala förhål- landen och medborgarnas önskemål
            och behov. Genom den direkta folk- liga kontrollen motverkas byråkrati
            och tjänstemannavälde. Det är således av stor betydelse ur såväl
            demokrati- som effektivitetssynpunkt att själv- styrelsen på lokal
            och regional nivå byggs ut och förstärks. Statens och kommunernas
            utgifter tar en väsentlig del av de samlade resurserna i anspråk.
            De offentliga utgifterna måste anpassas efter det samhällsekonomiska
            utrymmet. Alla möjligheter till rationalisering, effek- tivisering
            samt omprioriteringar i den offentliga verksamheten skall tas
            till vara. Beskattningsrätten för kommuner och landsting är en
            grundläggande förutsättning för den kommunala självstyrelsen.
            För att en likvärdig ser- vice till medborgarna skall kunna upprätthållas
            krävs en utjämning av skatteunderlaget i kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-J24JSA3iVQ6NioWJtdACQ9">
            H. Kommunsektorns utveckling i vad gäller konsumtion, skatter
            och syssel- sättning
          </p>
          <p xml:id="i-QaG8ZwvqrgirkvfxftQA9t">
            Den kommunala konsumtionens ökning i relation till BNP-ökningen
            framgår av nedanstående tabell (1968 års priser, procent):
          </p>
          <p xml:id="i-6w3wNXHkhnYgz47qYrLvea">
            Period Årlig real ökn takt BNP Kommunala konsumtions- kommunal
            konsumtion ökningen som andel av BNP-ökningen 1960-1964 6,5 5,4
            12,7 1967-1970 8,7 4,7 22,4 1970-1974 3,5 2,7 16,8 1974-1976 4,7
            1,0 61,4 1980-1982 3,0 1,0 ca 60,0
          </p>
          <p xml:id="i-Dg1zzj3x6td2vqRQHzDXNc">
            Uppgifterna för åren 1960—1976 är hämtade ur 1976 års Kommunaleko-
            nomiska utredning (SOU 1977:78 s. 111), medan uppgifterna för
            åren 1 Riksdagen 1982183.3 saml. Nr 2254
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gt96BzFubhM9hc6Bzi4idh">
            Mot. 1982/83: 2254 2
          </fw>
          <p xml:id="i-LNzgakM7oWm1vsKvXfeAz3">
            1980-1982 hämtats ur regeringens budgetförslag 1982/83 s. 40—43.
            För den sistnämnda perioden har ingen prisvägning skett, men siffran
            6096 torde gälla som allmänt riktmärke. För år 1982 beräknas den
            totala kon- sumtionsökningen till 1,7 Ze. Trots en gradvis neddragning
            av den kommunala konsumtionsökningen har den tagit i anspråk mer
            än hälften av resurstillväxten den senaste 10- årsperioden. Mellan
            åren 1960 och 1982 har den totala kommunala utdebiteringen ökat
            från 14,63 kr. per skattekrona till 29,74 kr. per skattekrona,
            dvs. ungefär en fördubbling av skatteuttaget. Ökningstakten har
            emellertid avtagit starkt under den senaste 3-års- perioden. För
            den senaste 3-årsperioden är ökningen endast 72 öre. För de senaste
            fyra 3-årsperioderna är ökningstakten i den totala kommunala utdebiteringen
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-NXHt8tU4z1GRMfhm3kEuFb">
            Tidsperiod Ökning kr. per skatte- krona för perioden 1971-1973
            2,94 1974-1976 2,21 1977—1979 2,87 1980-1982 0,72
          </p>
          <p xml:id="i-MPeftL7n7rJ4yjmjzTqeTC">
            Antalet anställda (exkl. beredskapsarbeten) i kommuner resp.
            lands- tingskommuner uppgår f.n. till drygt 630000 resp. drygt
            390000. Syssel- sättningsutvecklingen i kommuner och landstingskommuner
            under 1970- talets senare del åskådliggörs i följande uppställning.
          </p>
          <p xml:id="i-Xn27Z9g4qocFBNQFJH5oQD">
            Sysselsättningsutvecklingen 1976—1982 i kommuner och landstingskommuner
            (exkl. beredskapsarbete)
          </p>
          <p xml:id="i-NacFeDGQoUTJm1ENY6Fcia">
            Förändring i antal sysselsatta per I mars resp. år, tusental
          </p>
          <p xml:id="i-3r64zzeX7c23PxidHVYnT2">
            1976- — 1977- — 1978- — 1979- —1980- = 1981- 1977 1978 1979 1980
            1981 1982
          </p>
          <p xml:id="i-Qm4VTzWSqTUHkVtcZqygKX">
            4
          </p>
          <p xml:id="i-SyMhSRb7aLJnQ7DHPxaXsL">
            Kommuner (inkl. lärare) +22,6 +24,6 +28,9 +32,6 +13,5 +—4,8 (+7,0)'
            Landstings- kommuner +16,1 +25,4 +17,4 +16,4 +14,0 +2,2 (+4,8)'
            Totalt +38,7 +50,0 +46,3 +49,0 +27,5 +—2,6 (+11,8)'
          </p>
          <p xml:id="i-2CEXFXaJCe91k5VNRAdmca">
            ! Dito inkl. beredskapsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-A44rX9VnYN7UaW5FBfLCD3">
            II. Den allmänna ekonomiska utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-LYjnPyNCbWA3JfmHB8T6qg">
            Kommunernas ekonomiska situation är självfallet till helt avgörande
            del beroende av den allmänna ekonomiska situationen i landet.
            Under 1950- och 1960-talen upplevde västvärlden i allmänhet och
            Sveri- ge i synnerhet en exempellös ekonomisk tillväxt. De varje
            år växande tillgångarna räckte både till att kraftigt höja den
            privata levnadsstandarden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4C9eTUWyPP83iFEzdZc2AW">
            Mot. 1982/83: 2254 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5Ng33evPShuzfQqaX6dykT">
            och samtidigt öka de offentliga ambitionerna, inte minst de kommunala.
            Under 1970-talet har den ekonomiska situationen drastiskt förändrats,
            både ute i världen och här i Sverige. Den ekonomiska tillväxttakten
            har sjunkit radikalt. Detta har fört med sig en betydligt lägre
            ökningstakt av det allmännas inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-SaspdyYzhE1VG3tC65v8kV">
            Den kommunala konsumtionens utveckling 1960—1980
          </p>
          <p xml:id="i-LKLi2HBt3JzHJihR1dSMPm">
            1960- — 1965- 1970- 1975- 1965 1970 1975 1980 BNP-tillväxt (26
            per år) 1 4,0 23 1,4 Privat konsumtionsökning (26 per år) 4,3
            3,0 2,6 i Kommunal konsumtionsökning (96 per år) 5,6 8,9! ST 4,5
            Do andel av BNP-tillväxten (96 per år) 12 31! 2 53 Den kommunala
            konsumtionens andel av BNP vid slutet av perioden (96) 12 ir 16
            18
          </p>
          <p xml:id="i-UUNVWPecXDvsDerzSmfc9R">
            ! Påverkas av huvudmannaskapsförändringar för symnäsles kölen
            (1966) och men- talsjukvården (1967).
          </p>
          <p xml:id="i-16HNkihFoAiNotvGLpvo7s">
            Källa: Knutsson, Ekonomisk revy, 1981 nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-XmuoMLGt8irZTRgQFPRaYT">
            I denna situation finns i princip bara två vägar att gå, att
            skärpa beskatt- ningen så att de offentliga inkomsterna anpassas
            efter de utgiftsbehov man anser sig ha eller att anpassa utgifterna
            till inkomsterna. Till stor del valde man i Sverige under 1970-talet
            den förra metoden. Detta ledde till att Sverige fick världens
            högsta skattetryck. Det finns numera dock en rätt entydig uppfattning
            att ökade skattepåla- gor inte är någon framkomlig väg att i någon
            betydande utsträckning öka de offentliga inkomsterna i ett land
            som redan har så högt skattetryck som vi har i Sverige. Då återstår
            bara den andra vägen, nämligen att anpassa utgifterna till inkomsterna.
            En snabb ökning i kommunernas reala resursförbrukning och i skatte-
            satser och bidragsanspråk utgör ett problem. En för snabb utveckling
            kommer att i alltför hög grad beskära andra sektorers utvecklingsmöjlighe-
            ter och även alltför kraftigt begränsa de privata hushållens köpkraft.
            Tak- ten i den kommunala utgiftsexpansionen måste således ligga
            på en nivå som står i bättre överensstämmelse med tillväxten i
            landets totala inkoms- ter och produktionskapacitet. Vad de allra
            senaste tecknen på en uppgång i världsekonomin kan betyda för
            Sverige är ännu osäkert. De positiva dragen, t. ex. ökningen av
            den amerikanska konsumtionen och sänkningen av oljepriserna, motver-
            kas av den allmänt svaga utvecklingen i Västeuropa. Tecknen på
            en uppgång för den svenska industrisektorn är också osäkra både
            vad gäller omfattning och framför allt varaktighet. Skulle en
            mer rejäl uppgång ske behövs dessa resurser mer än väl för att
            komma till rätta med de nuvarande obalanserna i ekonomin. De senaste
            veckornas optimistiska tongångar ger alltså inte anledning till
            minskad vaksamhet när det gäller den kommunala ekonomin. tl Riksdagen
            1982183.3 saml. Nr 2254
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AoCcj9FXdEqE3WLAG54Dc3">
            Mot. 1982/83: 2254 4
          </fw>
          <p xml:id="i-9WPCY75R1z2Kwia6NncuPF">
            IV. Resultatet för kommunsektorn av den socialdemokratiska regeringens
            eftervalspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-RUSRirHL8N91zaVWSxoEsG">
            Kommunernas ekonomiska situation tycktes så sent som i september
            förra året vara relativt god. Orsakerna till det förhållandevis
            gynnsamma finansiella läget hade egentligen sitt ursprung så tidigt
            som 1978. Då höjdes nämligen den primär- kommunala utdebiteringen
            med drygt 70 öre, bl. a. beroende på förväntade kraftiga pris-
            och lönesänkningar. I verkligheten kom dock kostnadssteg- ringarna
            att ligga under kalkylen och ett kraftigt överskott på omkring
            2 miljarder kronor — motsvarande en utdebitering på 1 krona —
            uppstod. Nedpressad inflationstakt, låg expansion och en till
            följd av ränteläget god avkastning på likviditeten har lett till
            att överskotten även för senare år legat på ca 1,5 miljarder kronor.
            Resultatet av denna politik blev 1982 en total likviditet i kommunsektorn
            på 28 miljarder kronor. KEA (den särskilda arbetsgruppen om kommunernas
            ekonomi, vari ingår representanter för finans- och civildepartementen,
            kommunförbun- det och landstingsförbundet) hade hösten 1981 i
            ett räkneexempel belyst hur det finansiella sparandet under vissa
            förutsättningar skulle komma att utvecklas i kommunsektorn år
            1983. Förutsättningarna var att den kommu- nala konsumtionsvolymen
            ökade med 196 medan investeringsvolymen minskade med 24. Pris-
            och lönekostnadsutvecklingen hade satts till 7 96. Med dessa utgångspunkter
            beräknades det finansiella sparandet i kom- munsektorn år 1983
            uppgå till över 5 miljarder kronor. Orsaken till dessa mycket
            kraftiga förbättringar av det finansiella spa- randet fanns att
            söka dels i den låga volymökningen, dels i att skatteunder- laget,
            på grund av eftersläpningseffekter, ökade snabbare än den antagna
            pris- och lönekostnadsutvecklingen. Enligt den dåvarande regeringen
            behövde vissa åtgärder vidtas för år 1983 för att begränsa det
            finansiella utrymmet i kommunsektorn. Åtgärder- na var ett led
            i regeringens besparingsarbete. Riksdagens beslut tidigt på våren
            1982 om begränsning av kommunernas finansiella resurser 1983 beräknades
            minska skatteintäkterna för kom- muner och landsting med sammanlagt
            3,5 miljarder kronor. Det var den åtgärd som socialdemokraterna,
            anförda av landstingsförbundets ordfö- rande Kurt Ward (s) och
            kommunförbundets ordförande Inge Hörlén (s), betecknade som ”
            stöld och konfiskation”. Den begränsningen, som avsåg endast 1983,
            har till stor del uppvägts av ett bättre taxeringsutfall än vad
            som följde av de skatteunderlagsprognoser som fanns tillgängliga
            vid be- slutstillfället. Genom den dåvarande regeringens tidiga
            angivande av de ekonomiska förutsättningarna för kommunsektorn
            inför 1983 gavs kommuner och landsting goda planeringsmöjligheter.
            Men på grund av den socialdemokratiska regeringens eftervalspolitik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4xvS6T3rBbsRUZcsKVjCNM">
            Mot. 1982/83: 2254 5
          </fw>
          <p xml:id="i-DsSrt3H9jwzEYhuCo9gvAD">
            har den ekonomiska situationen redan för 1983 helt förändrats
            för kom- muner och landsting. I nedanstående sammanställning redovisas
            sådana kostnader, som är en direkt följd av regeringens eftervalspolitik
            och som är av den karaktären, att kommunerna rimligen inte kunnat
            förutse dem och som det följaktligen saknas täckning för i de
            kommunala budgetar som antagits för 1983.
          </p>
          <p xml:id="i-7h9QYfxQDf4osKt975MPjN">
            Ekonomiska effekter för kommunsektorn till följd av regeringens
            eftervalspolitik i milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-8TnRM82gQa9s6LQ4qTq9Xp">
            Åtgärd Kommu- Lands- Summa nerna tingen
          </p>
          <p xml:id="i-CXaiw4FBKR8Dzyshd1rNPr">
            Devalveringen
          </p>
          <p xml:id="i-212qUtJL3AUiyqBQPnf1vb">
            — inköp av varor och tjänster 1740 800 2540 — räntekostnader
            920 25 115 — amorteringar 80 25 105 Momshöjningen 300 275 575
          </p>
          <p xml:id="i-EwCLM73Qqmew7wduuCYjtf">
            ing av arbetsgivaravgifter till arbetslöshetsförsäkringen 220
            160 380 Ökade lönekostnader (netto) 400 280 680 Ökade socialhjälpkostnader
            till följd av hushållens mins- kade köpkraft och ökad arbets-
            löshet 250 250 Hyreshusavgift, ökad satsning på ungdomssysselsättningen,
            övervältringen av kostnaderna för institutionsvård och barnhem
            m. m. 125 125
          </p>
          <p xml:id="i-CvMfxjXMu3wU4BerZvHBJN">
            Summa merutgifter 3205 1565 4770
          </p>
          <p xml:id="i-MsyXkensqb1vtaCxF4kUmp">
            Vad den nya regeringspolitiken betytt för kommunernas ekonomiska
            ställning framgår klart vid en jämförelse mellan det finansiella
            sparande som redovisades för 1983 (+ 5300 milj. kr.) i den reviderade
            nationalbud- geten våren 1982, och det som nu redovisas för 1983
            (— 3 460 milj. kr.) i den preliminära nationalbudgeten (jfr de
            två nedanstående tabellerna).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pjcq1UF3L7XTdvCmp5RQu7">
            Mot. 1982/83: 2254 6
          </fw>
          <p xml:id="i-NRiAcKwqZvM6cJmfAtWWr2">
            Prop. 1981/82: 150. Bil. 1.1. Reviderad nationalbudget Kommunernas
            tillkomster och utgifter 1980—1983 Exkl. kommunala aktiebolag
            och stiftelser
          </p>
          <p xml:id="i-LEJ1znPJsCj7ZEmVH9gRwE">
            Milj. kr. Förändring, 2
          </p>
          <p xml:id="i-CyCak3yVH3JDtkDzyztkGk">
            1980 1981 1982 1983 1980- — 1981—- —1982- 1981 1982 1983
          </p>
          <p xml:id="i-CctnN8VceqSZ6SS7x9YfRy">
            Löpande priser 1 Inkomster 145318 163770 179200 195000 12,5 9,5
            9,0 1.1 Skatter 77 668 87 020 97470 106700 12,0 12,0 9” 1.2 —
            Statsbidrag 38 680 43900 45 140 48 800 13,5 3,0 8,0 1.2.1 Allmänna
            statsbidrag 9629 11480 10 100 10500 19,0—-12,0 4,0 1.2.2 Speciella
            statsbidrag 29051 32420 35040 38300 11,5 8,0 9,5 1.3 Övriga inkomster
            28970 32850 36 590 39 500 13,5 11,5 8,0 2 Utgifter 145369 163260
            177710 189700 12,5 9,0 6,5 2.1 Transfereringar 23936 26320 28480
            29800 10,0 8,0 4,5 2.1.1 Till hushållen 9008 2990 10880 11850
            11,0 9,0 9,0 2.1.2 Till staten 3393 3250 3400 3450 —— 4,5 5,0
            1,5 2.1.3 Till företag 4929 5350 5800 5450 8,5 8,5 —6,0 2.1.4
            Ofördelat 6606 7730 8400 9050 17,0 8,5 IS 2.2 Konsumtion 105102
            118290 130430 140800 12,5 10,5 8,0 2.3 Investeringar 17 008 18830
            18950 19100 10,5 0,5 1,0 2.4 Netto av mark- och fastighetsköp
            —-677 —-180 —-150 0 3 Finansiellt sparande enligt nationalräken-
            skaperna (1—2) 81 510 1492 5300 1975 års priser Konsumtion 57913
            59640 61250 61870 3,0 2,5 1,0 Investeringar 10291 10310 9610 9160
            + 0 —- 7,0 =—-4,5
          </p>
          <p xml:id="i-46a7HxnNEPy9MxYfsyqMPn">
            Anm. Allmänna statsbidrag omfattar skattebortfallsbidrag, skatteutjämningsbidrag
            och särskilt bidrag till kommunerna. Speciella statsbidrag utgår
            till bestämda verksamhetsområden. Källor: Ekonomidepartementet,
            konjunkturinstitutet, riksrevisionsverket och statistiska centralbyrån.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AdxozjMbrbfrPtSFZXUuQi">
            Mot. 1982/83: 2254 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BQD5anPbhTqzGBdn4Hp1nv">
            Kommunernas inkomster och utgifter 1980—1983 Exkl. kommunala
            aktiebolag och stiftelser
          </p>
          <p xml:id="i-7svMwnSRdKLU7YyLGpLpMR">
            Milj. kr. Förändring, 2
          </p>
          <p xml:id="i-SHoYZR9CSXRKDfFtx5gBfZ">
            1980 1981 1982 1983 1980- = 1981—- —1982- prognos 1981 1982 1983
          </p>
          <p xml:id="i-EAvrKfJyXpukJWqfYx1vyS">
            Alt. A Löpande priser 1 Inkomster 145320 162774 178050 194270
            12,0 9,4 — 9,1 1.1 Skatter 77 668 86946 97400 107360 11,9 12,0
            10,2 1.2 Statsbidrag 38680 43895 47790 47 880 133 0 58 1.2.1 Allmänna
            statsbidrag 9629 11476 10090 10360 NR SIE SR 1.2.2 Speciella statsbidrag
            29051 32419 34700 37 520 11,6 20-81 1.3 Övriga inkomster 28972
            31933 35860 39030 10,2 12,3 88 2 Utgifter 145372 162523 177790
            197730 11,8 9,4 11,2 2.1 Transfereringar 23936 26385 28360 30440
            10,2 TA a 2.1.1 Till hushållen 9008 9651 10570 11 680 7,1 05 0
            2.1.2 Till staten 3393 3226 3070 3200 —- 5,0 —-4,8 4,2 2.1.3 Till
            företag 4929 5835 6370 6670 18,4 Ak 2.1.4 Ofördelat 6606 17673
            8350 8890 16,2 8,8 6,5 2.2 Konsumtion 105105 117665 130980 147120
            11,9 103 RJ 2.3 Investeringar 17 008 18669 18800 20370 9,8 7,0
            84 2.4 Netto av mark- och fastighetsköp —-677 —-196 —-350 —-200
            El Finansiellt sparande enligt nationalräken- skaperna (1—2) —82
            251 260 —-3460 1975 års priser Konsumtion 57 990 59732 61690 63270
            3,0 -— Investeringar 10290 10246 9620 9620 &lt;— 0,4 — 6,1 0
          </p>
          <p xml:id="i-CwgrGephYY8TAkShARwejj">
            Anm. Allmänna statsbidrag omfattar skattebortfallsbidrag, skatteutjämningsbidrag
            och särskilt bidrag till kommunerna. Speciella statsbidrag utgår
            till bestämda verksamhetsområden. Vid alternativ 1 skulle inkomsterna
            öka 8,5 26 och utgifterna 9,5 96 1983.
          </p>
          <p xml:id="i-Wfizd9Er25wjdSEz9WtV8Z">
            Källor: Ekonomidepartementet, konjunkturinstitutet, riksrevisionsverket
            och statistiska centralbyrån.
          </p>
          <p xml:id="i-TAbuXTh81pDNrFs3nYSRND">
            Kommunernas merkostnader 1983 på grund av den socialdemokratiska
            regeringens åtgärder efter valet kan uppskattas till mellan 4,5
            och 5 mil- jarder kronor. Härav drabbar 3,2—-3,5 miljarder kronor
            primärkommuner- na. Detta underskott tillsammans med 2-procentig
            expansion (som social- demokraterna lovat i valrörelsen), hög
            arbetslöshet samt snabbt försämrad kommunal ekonomi riskerar med
            nu kända förutsättningar att utlösa kraf- tiga skattehöjningar
            under återstoden av valperioden. Socialdemokrater- nas eftervalspolitik
            motsvarar en kommunal utdebitering på 1,20—1,50 kr. Men som det
            nu ser ut kommer det inte att finnas något utrymme för kommunalskattehöjningar
            de närmaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-5g64JNEVm5mFsaWyVjBEVe">
            V. Hotbilden inför 1984—1985 i vad gäller ekonomi och sysselsättning
            i kommunsektorn
          </p>
          <p xml:id="i-5QeuftgppJH7W1yPQTgKLX">
            Enligt de kalkyler som KEA-gruppen gjort hösten 1982 beräknas
            kom- munsektorns finansiella situation bli kraftigt försämrad
            åren 1984 och 1985.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XQizHkpiqdX7TqxPazMgup">
            Mot. 1982/83: 2254 8
          </fw>
          <p xml:id="i-XZJV1zznjdtbuo2mHTrJ1J">
            Nedan visas ett räkneexempel som utförts av KEA-gruppen för 1984
            och 1985. Beräkningarna har baserats på antaganden om 7 9 pris-
            och lönekost- nadsökning, 2 26 volymökning av konsumtionen samt
            en oförändrad investeringsvolym. Kommunalskattesatsen har förutsatts
            vara oförändrad jämfört med 1983 års preliminära utdebiteringssats.
            Om 1983 års skatteunderlagsbegränsning fortsätter att gälla 1984
            och 1985 blir det finansiella sparandet för kommuner och landsting
            enligt nedanstående tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-H78oEHJxXCLc8LKGiEstJq">
            Miljarder kronor 1984 1985 Finansiellt sparande i Primärkommuner
            =5;7 -— 9,6 Landsting BT =» 5,$ Summa —8,4 —15,1
          </p>
          <p xml:id="i-RHruaiTV7ru5ELhzF6nxYu">
            Regeringens förslag angående skatteunderlaget för fysiska personer
            in- nebär att underskottet 1984 minskas med ca 950 milj. kr. Om
            priser och lönekostnader såväl som konsumtionsvolymen utvecklas
            annorlunda än i räkneexemplet påverkas självfallet det finansiella
            sparan- det. En procentenhets snabbare eller långsammare kostnadsökning
            eller volymökning ger en försämring eller förbättring av det finansiella
            sparan- det med 1—1,5 miljarder kronor. Räkneexemplet för 1984
            och 1985 leder enligt Kommunförbundets och Landstingsförbundets
            bedömningar till följande förändring av finansie- ringskapitalet
            under förutsättning att bruttoupplåningen för primärkom- munerna
            blir 6 miljarder kronor för 1983—1985 och för landstingen ca 0,6
            miljarder kronor. Nettoupplåningen har beräknats till ca 1,5—2
            miljarder kronor vardera året för primärkommunerna. I landstingskommunerna
            be- räknas däremot amorteringarna överstiga nyupplåningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ros4R1XWGFsAKSJ1YJefmH">
            Förändring av finansieringskapital
          </p>
          <p xml:id="i-3VxAg7XECiUKKFK8qN5Tcw">
            1984 1985 1984 1985 miljarder kronor per skattekrona Primärkommuner
            —-4,0 -8,1 1,12 2,12 Landstingskommuner = —2,5 -$,2 0,78 1,51
          </p>
          <p xml:id="i-PjJGPb2HnkjG915Uq7jZfJ">
            Detta innebär alltså hot om kommunalskattehöjningar på uppemot
            4 kr. fram till 1985. Avgörande för sysselsättningsutvecklingen
            i kommunsektorn — mätt i antal personer — är hur sysselsättningsgraden
            utvecklas framöver. KEA har bedömt det mest realistiskt att anta
            att sysselsättningsgraden fortsätter att öka åren framöver men
            i en långsammare takt än de senaste åren. För att visa effekten
            på sysselsättningsutvecklingen av olika antaganden om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HJdru7kjKVjsV9oV8KEdBd">
            Mot. 1982/83: 2254 9
          </fw>
          <p xml:id="i-HAroBbY2qSFYTS6P3tVqPk">
            sysselsättningsgraden har beräkningar även gjorts på dels oförändrad
            sys- selsättningsgrad, dels trenden från 1980-talets början. Följande
            uppställ- ning åskådliggör detta.
          </p>
          <p xml:id="i-AwwHwvuxq1pYiuwwWFS3kz">
            Förändring av antalet anställda vid en volymutveckling i enlighet
            med baskalkylen, tusental personer
          </p>
          <p xml:id="i-CipYGmVNWjCP87TXikqYXL">
            Sysselsättningsgrad Kommuner Landstings- Totalt kommuner
          </p>
          <p xml:id="i-45GX5Hr115SUYGK4zdB7Ar">
            1984 1985 1984 1985 1984 1985
          </p>
          <p xml:id="i-BtZfvdCdfZc2HVnJwF8yYm">
            1. Fortsätter att öka men i
          </p>
          <p xml:id="i-iHndeBXHY6cUmUkduc3A9">
            avtagande takt + 5,3 +2,4 +5,0 +6,0 +10,3 + 8,4 2. Oförändrad
            +10,3 — +6,5 +6,0 +7,0 +16,3 +13,5 3. Trenden från 1980-talets
            början håller i sig 0 333 420: 20 0 13 Volymutvecklingen i baskalkylen
            147 0,8RH 17 1,5K LS 1,02
          </p>
          <p xml:id="i-DjfkJ753KP2arm6Lr1XxWT">
            Om man förutsätter att sysselsättningsgraden fortsätter att öka
            men i en avtagande takt skulle, enligt KEA:s beräkningar, en volymökning
            enligt baskalkylen resultera i en sysselsättningsökning om drygt
            10000 personer år 1984 och med drygt 8000 personer år 1985 för
            kommuner och landstings- kommuner sammantagna. Grovt räknat innebär
            en volymökning om 1 96 en kalkylmässig syssel- sättningsökning
            i storleksordningen 8000—10000 personer. En lägre vo- lymökning
            än i baskalkylen, vilket de ekonomiska långtidsplanerna an- tyder,
            leder naturligtvis till en lägre sysselsättningsökning. Vi befarar
            emellertid att regeringens eftervalspolitik kan leda till att
            sysselsättningen klart minskar i den kommunala sektorn under valperio-
            den. Därför är det utomordentligt viktigt att regeringens politik
            i övrigt bedrivs så att andra samhällssektorer kan ta hand om
            de nytillträdande till arbetsmarknaden. ; :
          </p>
          <p xml:id="i-N27Sm51b9rfQjTuK2jU9ox">
            VI. Centerns kommunalekonomiska politik
          </p>
          <p xml:id="i-VsCg7rTL32uvQXcAziKgzm">
            a) Inledning Stagnationen i svensk och internationell ekonomi
            påverkar kommuner- na. Skatteinkomsterna har slutat att växa.
            De bördor som den socialdemo- kratiska regeringen därutöver har
            lagt på kommunerna genom devalvering- en, momshöjningen, höjningen
            av arbetsgivaravgifterna och ytterligare indragning till staten
            av kommunernas skattemedel hotar att utlösa en kommunalekonomisk
            kris. Samtidigt skärps kraven på insatser när det gäller sysselsättning,
            utbild- ning och socialhjälp. Ändringarna i befolkningens ålderssammansättning
            kräver fortsatt utbyggnad av åldringsvård och"sjukvård redan för
            att upp- rätthålla nuvarande standard. Kommuner och landsting
            måste i denna situation självklart vara beredda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NagU5fURgj3NckKwAr7pzS">
            Mot. 1982/83: 2254 10
          </fw>
          <p xml:id="i-78JxNaL4SN7BfPhopCoCUg">
            att göra omprioriteringar, effektivisera och hushålla bättre
            med tillgängliga resurser. Verksamheten måste delvis ges en ny
            inriktning. Utan en sådan kommunal omprövning och omställning
            sprängs de sam- hällsekonomiska ramarna. Skattehöjningar är ingen
            framkomlig väg. Inte minst drabbas låginkomsttagarna mycket hårt.
            Företagen skulle på nytt få vidkännas ökade kostnader med åtföljande
            mindre möjligheter att avsätta mera och anställa mer folk. Ansvaret
            för att en omprövning kommer till stånd ligger i första hand på
            kommunerna själva. Centern avvisar bestämt hårdare centralstyrning
            ge- nom ökad detaljreglering av kommunernas verksamhet eller lagfäst
            kom- munalt skattestopp. Det ökade ansvar för den ekonomiska utvecklingen
            i stort som kommunerna nu måste ta på sig bör i stället förenas
            med större frihet att använda resurserna på för den enskilda kommunen
            och medbor- garnas bästa mest effektiva sätt. Detta var motivet
            för det arbete som utfördes av den 1980 tillsatta stat-kommungruppen.
            Staten skall medverka till att skapa likvärdig ekonomisk grundval
            för den kommunala verksamhe- ten i alla delar av landet. Först
            då kan kommunerna ge medborgarna en i princip likvärdig service
            till samma pris.
          </p>
          <p xml:id="i-HgS5xaLgfMBtoro3EuqZ6Y">
            b) Den kommunala inkomstsidan kan knappast ge stora tillskott
          </p>
          <p xml:id="i-PFC13kH4c9fvjXFhNRUiq">
            Den direkta inkomstbeskattningen har sin tyngdpunkt i kommunalskat-
            ten. Kommunerna och landstingen utdebiterar sammanlagt över 100
            mil- jarder kronor. Det skall jämföras med den statliga inkomstskatten
            som totalt uppgår till nästan 40 miljarder kronor. Kommunalskatten
            är den verkligt tunga skatten för låg- och medelinkomsttagare.
            Centern anser att hotet om stora kommunala skattehöjningar måste
            avvärjas. Däremot avvi- sar vi kommunalt skattestopp eftersom
            det skulle få till följd att ojämlikhe- ten i fråga om service,
            skatter och avgifter fryses på nuvarande nivå. Avgiftsfinansiering
            kan i vissa fall innebära större rättvisa och högre effektivitet
            i den kommunala verksamheten. Avgifterna är dock jämfört med skatteinkomsterna
            en liten inkomstkälla för kommunerna. För finan- sieringen av
            landstingsverksamheterna betyder avgifterna endast 2 26. Och det
            är fråga om avgifter som måste hanteras med viss försiktighet
            eftersom olika sociala aspekter måste tas med i bilden. Primärkommunerna
            har en omfattande affärsverksamhet och här spelar avgifterna en
            större roll. Men också den kommunala sidan har avgifter av klart
            social karaktär. Avgifts- höjningar kan naturligtvis inte helt
            uteslutas för att tillföra den kommunala sektorn ytterligare finansiella
            medel men kan aldrig ge några avgörande tillskott för att lösa
            kommunernas ekonomiska problem under 1980-talet. c) Utrymmet för
            ökad kommunal konsumtion på vissa områden måste i all huvudsak
            skapas genom omprioriteringar, rationaliseringar och minskad detaljstyrning
            Följden av att den kommunala inkomstsidan inte kan ge några stora
            tillskott blir att den kommunala volymutvecklingen under de närmaste
            åren måste bli begränsad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8e3Z9cUdFTEtSAn4dne5Yd">
            Mot. 1982/83: 2254 1
          </fw>
          <p xml:id="i-Symx8TK89C72KhXGv3pw2">
            Utredningar har visat att en verksamhetsökning på 2 26 som socialdemo-
            kraterna uttalade sig för i valrörelsen på bara två-tre års sikt
            skulle medföra kraftiga kommunala skattehöjningar. En sådan verksamhetsök-
            ning framstår alltså som helt verklighetsfrämmande. Omsorgen om
            gamla, sjuka och barn prioriteras. Fortsatta insatser blir därutöver
            nödvändiga mot bl. a. ungdomsarbetslösheten. På sjukvårdens område
            måste ändringar i sjukhusorganisationen m. m. kombineras med aktiva
            insatser för att förhindra missbruk av alkohol och narkotika.
            Drogmissbruket är i dag tillsammans med ändringarna i befolk-
            ningsstrukturen den viktigaste orsaken till det ökande trycket
            mot sjukvår- den. Nya och mer ekonomiska verksamhetsformer, som
            avlastar dyrare vårdformer, måste prövas inom all vård. Ett ökat
            inslag av förebyggande insatser, öppenvård och hemsjukvård behöver
            inte alls betyda försämring- ar. De kan tvärtom göra bl. a. sjukvården
            både billigare och bättre. Under 1970-talet har framkommit olika
            undersökningar som visar att äldre människor får institutionsvård
            som inte är anpassad till deras behov. Detta gäller vid akutkliniker,
            långvårdssjukhus och -kliniker, vid sjukhem, ålderdomshem och
            servicehus. Samtidigt visar olika utvecklingsprojekt och försök
            som bl. a. redovisats av Spri att det faktiskt går att åstadkomma
            förändringar och praktiska omfördelningar. En gemensam nämnare
            för denna utveckling är en individuell planering för den enskilde
            av olika stöd- och vårdinsatser samt någon form av samordnade
            vårdplaneringsgrupper för sjukvård och socialtjänst. Utgångspunkten
            är då att i nära kontakt med den enskilde och dennes anhöriga
            pröva olika hjälp-, stöd- och vårdin- satser oavsett vem som skall
            bekosta och svara för insatserna. Utifrån en sådan gemensam behovsprövning
            och individuell planering finns sedan möjligheter att ompröva
            former för att planera, organisera, finansiera och dimensionera
            vården samt utbilda personalen i samverkan. En viktig förut- sättning
            är att omstruktureringen av hälso- och sjukvården och socialtjäns-
            ten fullföljs enligt de intentioner som präglar de nya, samstämda
            lagarna för resp. område. En viktig gemensam grundprincip är därvid
            strävan efter att den enskilda människan skall kunna möta ett
            lättillgängligt och samlat, icke specialiserat, vård- och serviceutbud
            med vidgade möjligheter till kontinuitet och helhetssyn. Med fler
            äldre i mycket höga åldrar och med berättigade anspråk på en förbättrad
            vård och service är det i en kärv samhällsekonomi nödvändigt att
            staten, landstingen och kommunerna gemensamt prövar alla möjlighe-
            ter att stödja ett aktivt liv utanför institutionerna. I centerns
            familjepolitik är valfriheten en hörnsten. Samhällets familje-
            politiska uppgift är att skapa förutsättningar för barn och föräldrar
            att tillsammans och utifrån egna förutsättningar forma tillvaron
            så att den bäst passar den egna familjen. Därför är det familjen
            som måste göra valet av omsorgsform för barnen. Med barnomsorg
            menar vi all omsorg om barn,
          </p>
          <p xml:id="i-KNr5fjmnxprykfehzSbZAt">
            SE Ne de RR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qiuxvm2gQRTcxXEmPVef98">
            Mot. 1982/83: 2254 12
          </fw>
          <p xml:id="i-SWmJysTT3HWVSoCD9scZDu">
            oavsett om den sker i hemmet, i familjedaghemmet, fritidshem,
            förskola, föräldrakooperativ eller daghem. En rättvis barnomsorg
            innebär därför en utbyggnad av vårdnadsersätt- ningen och en fortsatt
            utbyggnad av den kommunala barnomsorgen. Statens bidrag till kommunernas
            barnomsorg har ökat kraftigt i takt med den kraftigt ökande utbyggnaden
            av daghem. Som exempel på statsbidra- gens utveckling kan nämnas
            att statsbidraget till barnomsorgen 1975/76 var drygt 800 milj.
            kr. och i innevarande års budget beräknas till ca 5 500 milj.
            kr. I ett kärvt ekonomiskt läge såväl för kommunerna som för staten
            och mot bakgrund av efterfrågan på daghemsplatser har det framstått
            som allt angelägnare att de medel som satsas i bl. a. barnomsorgen,
            dels används på bästa och mest effektiva sätt, dels fördelas rättvist.
            Ett betydande steg på vägen mot ett effektivare utnyttjande av
            befintliga resurser och ett rättvisare fördelningssystem mellan
            olika kommuner och för olika familjer togs genom riksdagens beslut
            1981 enligt mittenregering- ens förslag (prop. 1980/81: 205 om
            förenklade regler i statsbidragssystemet för barnomsorg). Propositionen,
            som riksdagen i allt väsentligt tillstyrkte, banade väg för en
            ny syn på barnomsorgen. För det första öppnades möjligheterna
            för alla barn att få del av de utvecklingsstimulerande aktiviteterna
            inom barnom- sorgen. Det möjliggjordes genom att statsbidraget
            utvidgades att omfatta inte bara heldagsomsorg utan också deltidsförskola
            och öppen förskola. Daghem och familjedaghem jämställdes ur bidragssynpunkt.
            För det andra decentraliserades besluten så att kommunerna själva
            skulle kunna anpassa sin barnomsorg efter de lokala behoven och
            i samverkan med föräldrar och personal. För det tredje förenklades
            reglerna så att statsbidragssystemet i enlighet med kommunernas
            länge framförda önskemål blev enhetligt och lättadministrerat.
            Förslaget innebar dessutom en besparing i statens ut- gifter på
            nära 600 milj. kr. Den dåvarande regeringen såg det som en rättvisefråga
            att barn som bor i kommuner med låg sysselsättning och litet behov
            av heltidsomsorg också skulle få del av det statliga stödet till
            barnomsorg. Hittills har statsbidragen — finansierade genom arbetsgivaravgifter
            — i huvudsak kanaliserats till kommuner med hög sysselsättning.
            Arbetsmarknadsmässigt mindre gyn- nade kommuner har dock fått
            vara med och betala avgifterna till barnom- sorgen utan att få
            särskilt mycket statsbidrag tillbaka. Glesbygden och de fattiga
            kommunerna har också fått vara med och bygga ut den av riksdagen
            ålagda men icke statsbidragsberättigade deltidsförskolan. Den
            breddning av statsbidraget som den dåvarande regeringen åstadkom
            var alltså motiverad inte bara av familjepolitiska skäl utan också
            av regio- nalpolitiska - och rättviseskäl. Riksdagsbeslutet om
            förenklade regler för barnomsorgen innebar en besparing och en
            omfördelning mellan kommunerna utan att målet för barnomsorgens
            innehåll och utveckling ändrades till det sämre.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QQqoCBTSXTNXnWG5f1MXSK">
            Mot. 1982/83: 2254 13
          </fw>
          <p xml:id="i-VjqYLQP569avQGGBgaAFCD">
            På förslag av den socialdemokratiska regeringen (prop. 1982/83:55)
            har riksdagen den 16 december beslutat riva upp statsbidragsreformen
            och låta det gamla statsbidragssystemet fortsätta att gälla. Bibehållandet
            av de gamla reglerna innebär ökade kostnader för staten, orättvisa
            förhållanden för barnfamiljerna, krångligare, dyrare och ojämli-
            kare förhållanden för kommunerna. Även om den kooperativa verksamhetens
            utveckling närmast skett i den s.k. privata sektorn har i de ekonomiska
            och sociala förändringarnas spår även kooperationen aktualiserats
            inom den offentliga servicesektorn. Ko- operativ verksamhet inom
            främst barnomsorgen, bl.a. genom startandet av kooperativa daghem,
            är ett viktigt och intressant inslag. All kommunal verksamhet
            har fått vidkännas en våldsam ökning av kapitalkostnaderna. Höjd
            standard på bl. a. olika lokaler har också medfört starkt växande
            utgifter. Detta är i dag den viktigaste anledningen till att kommuner
            och landsting inte längre har råd att öka sin personal. Det är
            nödvändigt att snabbt och radikalt bryta denna utveckling om kommuner
            och landsting under 1980-talet skall kunna erbjuda fler stadigvarande
            ar- betstillfällen. Den avveckling av statliga detaljregleringar
            som den tidigare regeringen påbörjade måste samtidigt påskyndas.
            Det kan bli ett viktigt bidrag både till ökad ekonomisk effektivitet
            och fördjupad kommunal demokrati. Det arbete som den s.k. stat/kommungruppen
            bedrev för att avveckla olika former av onödig byråkrati måste
            fullföljas. Kommuner och landsting bör i effektivitetssyfte också
            i ökad utsträck- ning köpa tjänster utifrån genom att anlita fristående
            entreprenörer för gatuarbeten, transporter m.m. Denna kommunala
            upphandling betyder som regel mycket för den mindre företagsamheten.
            Kommunerna måste målmedvetet fortsätta den påbörjade energiplane-
            ringen. Inte minst viktigt är därvid att anpassa energiförsörjningen
            och energisparandet till speciella lokala förutsättningar, t.
            ex. möjligheterna att bättre ta till vara skogsavfall och torv
            och att utveckla olika decentralisera- de värmesystem.
          </p>
          <p xml:id="i-X9ViVknkqmZAbsF43igsgF">
            d) Förstärk skatteutjämningen Centern har som mål att ge kommunerna
            likvärdiga ekonomiska arbets- förutsättningar. Detta arbete bedrivs
            inom ramen för skattekraftsutjäm- ningen. Åtskilligt har under
            de båda senaste årtiondena gjorts för att ge kommu- nerna mer
            jämlika ekonomiska arbetsförutsättningar. Det har skett genom
            etappvisa förbättringar av skattekraftsutjämningen. Reformsträvandena
            inom den statliga skattekraftsutjämningen har varit särskilt markerade
            sedan 1976. Skatteutjämningsbidragen har ökat från drygt 2,5 miljarder
            kronor år 1976 till ca 10 miljarder kronor år 1982. Mätt i kronor
            per invånare har skatteutjämningsbidraget ökat från 312 kr. år
            1976 till ca 1200 kr. år 1982.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K7i1rbb8TXMziWKtdBpk93">
            Mot. 1982/83: 2254 14
          </fw>
          <p xml:id="i-G6ZVvxP4od3ycFLELPwnp1">
            Skatteutjämningsbidrag till den kommunala sektorn åren 1979—1983
            (milj. kr.)
          </p>
          <p xml:id="i-42gpq2AkmLNdDhqSojqGV3">
            1979 1980 1981 1982 1983 1. Ordinarie bidrag 4604 6613 8186 9886
            9948 varav till kommuner 2705 3793 4598 5467 5656 landstingskommuner
            1774 2688 3450 4337 4292 kyrkliga kommuner 125 132 138 82 - 2.
            Extra skatteutjäm- ningsbidrag "ns 96 226 206 402 varav särskild
            kompensation - - 127 105 306 Totalt 4719 6709 8412 10092 10350
          </p>
          <p xml:id="i-DENJwfYeaJ7mj2btHoQmhA">
            Länsvis fördelning av skatteutjämningsbidrag åren 1979 och 1983
          </p>
          <p xml:id="i-FAbofxHpW9KmH6xqhjR5Fo">
            Län 1979! 1983? Milj. Kr.P Kr./ Milj. Kr.£ Kr./ kr. skr. inv.
            kr. skr. inv. Stockholms 86,0 0,18 57 301,2 0,44 197 Uppsala 62,2
            1,11 260 156,3 — 1,87 634 Södermanlands 64,3 1,09 255 187,2 2,17
            1743 Östergötlands 117,1 1,27 299 465,8 3,55 1186 Jönköpings 127,2
            1,84 421 432,4 — 4,44 1432 Kronobergs 97,3 2,53 568 308,0 5,56
            1769 Kalmar 204,4 3,93 847 521,1 6,98 2163 Gotlands 132,9 11,75
            2419 196,0 11,79 3515 Blekinge 112,6 3,34 730 296,1 6,12 1942
            Kristianstads 163,0 2,68 588 503,0 5,79 1793 Malmöhus 92,0 0,49
            124 460,9 2,02 619. Hallands 111,2 2,19 490 289,5 3:93 1241 Göteborgs
            och Bohus 155,1 0,84 217 307,5 1,75 432 Älvsborgs 232,6 2,46 550
            574,2 4,19 1351 Skaraborgs 177,6 3,05 664 501,1 6,01 1853 Värmlands
            234,8 3,65 824 538,6 5,87 1905 Örebro 59,7 0,91 218 3530 - SN
            1222 Västmanlands 43,0 0,68 166 122,4 1,36 474 Kopparbergs 196,8
            3,04 692 498,8 5,32 1741 Gävleborgs 245,6 3,61 835 497,0 5,08
            1695 Västernorrlands — 358,2 5,69 1336 613,7 — 6,85 2300 Jämtlands
            341,3 11,68 2539 554,1 12,92 4104 Västerbottens 463,9 8,47 1928
            107,4 — 8,78 2885 Norrbottens 715,6 "11,43 2687 983,5 10,91 3691
            Summa 4594,4 2,22 555 10349,6 3,67 1243
          </p>
          <p xml:id="i-R6yEZ6uMMwTEh9jRxYBzHp">
            ! Inkl. den förhöjning med två procentenheter som hänför sig
            till 1979 års särskilda statsbidrag till kommuner och landstingskommuner.
            Skatteutjämningsbidraget till de kyrkliga kommunerna ingår ej
            i de redovisade beloppen. ? Preliminära uppgifter. 3 Beräknad
            förändring av utdebiteringsbehovet vid slopande av skatteutjämningsbi-
            dragen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EzMJzz18JKpoNhqUSXaygd">
            Mot. 1982/83: 2254 15
          </fw>
          <p xml:id="i-2woxbL4dogqWhBVxfRiuN4">
            Trots de ovannämnda i och för sig förtjänstfulla reformer inom
            den statliga skatteutjämningen kvarstår fortfarande stora skillnader
            mellan kommunerna i fråga om skattekraft. Vad nuvarande skillnader
            i fråga om skattekraft betyder för den kommu- nala utdebiteringen
            kan åskådliggöras genom följande exempel. Vår jämfö- relse grundas
            på förhållandena under det kommunala budgetåret 1982. Då varierade
            det totala skatteuttaget i landet mellan 25 kr. (Danderyd) och
            33:75 kr. (Åre). Om Åre kommun tillerkänts samma reala skatteunderlag
            som Danderyds kommun skulle den totala kommunala utdebiteringen
            i Åre kommun ha kunnat sänkas från 33:75 till 23:75. Om Danderyds
            kommun i likhet med Åre kommun skulle planera sin ekonomi med
            utgångspunkt från den garanterade skattekraften skulle den totala
            utdebiteringen i Danderyd ha behövt höjas från 25 kr. till drygt
            33 kr. Detta säger något om omfatt- ningen och vidden av de kvarvarande
            orättvisorna på det kommunala beskattningsområdet. Det har varit
            en stor debatt om att sänka marginalskatten till 50 26 för flertalet
            inkomsttagare. Den debatten har emellertid förts utan att skillna-
            derna i kommunalt skatteuttag beaktats. Om marginalskattereformen
            ge- nomförs utan att någonting görs åt den kommunala skatteutjämningen
            kommer marginalskattereformen i praktiken att innebära att invånarna
            i kommuner med hög egen skattekraft får en marginalskatt på ca
            45 2 medan invånarna i kommunerna inom skatteutjämningen får en
            marginal- skatt på upp till 55 96. Det är sådana orättvisor som
            vi måste komma till rätta med via skatteutjämningen. Vi har tidigare
            redogjort för hur variationerna i fråga om skattekraft påverkar
            den kommunala utdebiteringen. Med utgångspunkt i den aktuella
            situationen är det av intresse att ta reda på hur kommunalskatten
            påverkar den enskildes privata konsumtionsutrymme. Vid en kommunal
            utdebitering med 27 kr. av varje beskattad hundralapp utgör den
            kommunala skatten 27000 kr. om den beskattningsbara inkoms- ten
            uppgår till 100000 kr. Är utdebiteringen däremot 34 kr. stiger
            kommu- nalskatten till 34000 kr., dvs. en skillnad på 7000 kr.
            Om en sådan minsk- ning av det privata konsumtionsutrymmet skall
            kompenseras med ökade inkomster måste inkomstökningen uppgå till
            närmare 20000 kr. per år. Även sedan skattereformen trätt i full
            kraft måste inkomstkompensationen uppgå till ca 15000 kr. Flera
            faktorer påverkar valet av servicenivå. En starkt bestämmande
            faktor är skattekraften. Denna bekräftas av flera undersökningar.
            Särskilt starkt bestämmande är skattekraften för utformningen
            av de icke obligato- riska kommunala verksamheterna t. ex. för
            utbudet inom kultur- och fri- tidssektorn. Man kan också spåra
            ett samband mellan skattekraft och avgiftsuttag. Detta samband
            gör sig särskilt påmint inom de icke affärsmässiga verksam- heterna.
            För 1981 noteras att den högsta avgiften för ett heltidsbarn i
            den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8ustEAJjvG4nAA4KU44uRD">
            Mot. 1982/83: 2254 16
          </fw>
          <p xml:id="i-CEZXAR8JJEmLDv3WMtjsLG">
            kommunala barnomsorgen utgjorde 400 kr. i Stockholms kommun (144
            22 av medelskattekraften), medan man i kommunerna inom skatteutjämning-
            en i regel hade högsta avgifter som låg i närheten av 1000 kr.
            För en familj med två förvärvsarbetande med en beskattningsbar
            in- komst på 110000 kr. varierar skatte- och avgiftsuttaget mellan
            37 234 kr. (Danderyds kommun) och 48808 kr. (Strömsunds kommun).
            Familjens årskostnad för barnomsorgen (ett barn på daghem) varierar
            mellan 6215 kr. (Danderyd) och 9 108 kr. (Strömsund). Det finns
            således ett klart samband mellan hög skattekraft, hög kommu- nal
            service, låg kommunalskatt och lågt avgiftsuttag. Under senare
            år har från statsmakternas sida allt tydligare markerats strävan
            att stärka den kommunala självstyrelsen och söka begränsa kost-
            nadsdrivande statlig reglering. Likaså har strävan varit att minska
            krångel och ta bort onödig byråkrati i relationen mellan statliga
            och kommunala organ. Att finna rationellare former för statsbidragsgivningen
            till kommunerna bör enligt vår mening vara en av många åtgärder
            i ett sådant arbete. De speciella statsbidragen uppgår i dagsläget
            till nästan 40 miljarder kronor. Strävan bör vara att etappvis
            omfördela dess resurser till skatteut- jämningssystemet. Från
            självstyrelsesynpunkt skulle härigenom vinnas bl.a. följande fördelar:
            1) Tusentals personer på central och lokal nivå skulle kunna användas
            för mer samhällsnyttiga verksamheter än tolkningen av statsbidragsbe-
            stämmelserna, fördelningen av de olika bidragen samt försöken
            att uppnå ett maximalt utnyttjande av statsbidragen. 2) Ansvarsfördelningen
            mellan å ena sidan lokal/regional nivå och å andra sidan statsmakterna
            skulle lättare kunna fastställas. 3) Statsbidragspengarna skulle
            bli ”drygare” genom att fördelningen bl.a. inte skulle störas
            av destruktivt bidragstänkande. 4) Lokala och regionala anpassningar
            skulle underlättas. Genom att de speciella statsbidragen successivt
            trappas ner och motsva- rande resurser överförs till skatteutjämningssystemet
            kommer vi att kunna uppnå en ökad utjämning av skattekraften.
            Så småningom kommer alla kommuner att erhålla sina ståtsbidrag
            genom skatteutjämningen. Enligt vår uppfattning måste utjämningen
            gå så långt att det enbart är skillnader i den kommunala servicen
            och avgiftsuttagets storlek som avgör hur stora skillnaderna i
            utdebitering och avgifter blir. Målsättningen med den kom- mande
            kommunala skatteutjämningsutredningen måste vara att kraftigt
            minska utdebiteringsskillnaden enligt de principer vi ovan berört.
            Vi avvaktar med att ta slutlig ställning till det s.k. ”särskilt
            riktade stöd under år 1984” som aviseras i den kommunalekonomiska
            propositionen tills dess det reella innehållet i förslaget preciserats
            i kompletteringspropo- sitionen. Vår principiella ståndpunkt är
            dock att statens allmänna stöd till kommunerna bör kanaliseras
            via skatteutjämningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WRg1DZRFkyixEX4N1waU1e">
            Mot. 1982/83: 2254 17
          </fw>
          <p xml:id="i-GDJ7Rce23kQMakMEVqbeMR">
            Beträffande skatteunderlaget för juridiska personer utgår vi
            från att när nya regler om detta presenteras de får en sådan utformning
            att den del av underlaget som skall tillföras kommunerna utgår
            som skatteutjämning.
          </p>
          <p xml:id="i-2CiKeL5PavJvwsGf7VQsZ4">
            e) Sysselsättningsutvecklingen på den kommunala sektorn Den stora
            sysselsättningsökning som skett i den kommunala sektorn under
            1970-talet kan ej fortsätta under 1980-talet. Av samhällsekonomiska
            skäl är det i stället främst industrisektorn som måste öka. Utvecklingen
            av sysselsättningsgraden (den genomsnittligt arbetade ti- den)
            bland kommun- och landstingsanställda har stor betydelse för hur
            antalet sysselsatta förändras vid en viss volymförändring. Under
            en följd av år minskade det genomsnittliga antalet arbetade tim-
            mar per person. Mot slutet av 1970-talet vände emellertid utvecklingen
            och den genomsnittliga arbetstiden per sysselsatt har ökat som
            framgår av följande uppställning.
          </p>
          <p xml:id="i-W2PNBDsk87aRLcXuKAh5vX">
            Sysselsättningsgrad: genomsnittlig arbetstid per sysselsatt i
            Jo av heltid (per I mars resp. år)
          </p>
          <p xml:id="i-PsXGMpnYaFZACUVUFFBpNh">
            1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982
          </p>
          <p xml:id="i-6nLXrtxFBzh1bFS6j6JsbA">
            Kommuner (exkl. lärare) 69,5 69,2 69,7 71,1 7N,4 72,0 13,4 (14,60)!
            (75,0)! (76,2)' Landstings- kommuner TA 77,1 77,0 77,0 77,0 7,4
            78,1 ! Inkl. lärare
          </p>
          <p xml:id="i-DvwjvP9GkJzyojHTQrysje">
            Sysselsättningsgraden är i kommunerna f.n. ca 76 20 och i landstings-
            kommunerna ca 78 20. Av de kommunalanställda arbetar 48 26 heltid,
            37 96 deltid och 15 2 är timanställda vilket framgår av följande
            tablå.
          </p>
          <p xml:id="i-MEuDtkCXC3TfTHb6o9fPry">
            Kommunalt anställda fördelat efter heltids-, deltids- och timanställda
          </p>
          <p xml:id="i-KXuGV2ZPivaEp1NMox8FjL">
            Heltid Deltid Timanställ- ning Kommuner (inkl. lärare) 46 Ho
            35 HR 19 2 Landstingskommuner SI 40 Ho 9 Totalt 487 37 Mo 15
          </p>
          <p xml:id="i-HAr3d9cmkXkYoN85F8nZQH">
            Utslagningen av deltidsarbeten går i första hand ut över ungdomar
            och kvinnor. Kommuner och landsting måste därför vara extra uppmärksam-
            ma på att möjligheterna till deltidsarbete inte inskränks. Det
            i den allmänna debatten framförda förslaget att göra om beredskaps-
            arbeten till fasta tjänster inom kommunerna avvaktar vi med att
            ta definitiv ställning till tills dess ett konkret sådant förslag
            presenterats av regeringen. Principiellt är vi dock tveksamma
            till metoden eftersom den, i händelse av en uppgång för industrisektorn,
            låst fast resurser i kommunsektorn som i ett sådant läge kan behövas
            i industrin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5a9MFLuH5P3G6m3rse6Utg">
            Mot. 1982/83: 2254 18
          </fw>
          <p xml:id="i-3SpJz77WysmMqvgUj51G6d">
            Generellt sett kan sägas att det är viktigt att kommunernas verksamhet
            har sådan inriktning att den underlättar och stimulerar näringslivets
            ut- veckling.
          </p>
          <p xml:id="i-KNM4YGndvFcooLe9iDXXQw">
            Hemställan Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen
            godkänner vad som i motionen anförts om den kom- munala ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-2tgseu7UZKV78XxJKGfgVR" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1983
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Besf4UQihie78CeW25QHsZ">
            <p who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
              THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PbzHNMPi2NP9We2yA4TnKp">
            KARIN SÖDER (c) CLAES ELMSTEDT (c) OLOF JOHANSSON (c) GUNNEL
            JONÄNG (c) BERTIL JONASSON (c) NILS G. ÅSLING (c) RUNE GUSTAVSSON
            (c) KJELL A. MATTSSON (c) KARL BOO (c) ARNE FRANSSON (c) ANDERS
            DAHLGREN (c) TAGE SUNDKVIST (c) EINAR LARSSON (c) GUNILLA ANDRÉ
            (c) GUNNAR BJÖRK (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c) i Gävle
          </p>
          <p xml:id="i-JH4FHrjFJY5L4hyWFxrj56">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1983
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-019.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__2254/mot_198283__2254-020.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
