<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01995">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ökad odling av proteingrödor</title>
        <author>Sven Munke och Bo Arvidson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ökad odling av proteingrödor</title>
          <idno type="rdwebb">G6021995</idno>
          <rs type="number">1995</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021995/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021995</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021995</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy</idno>
            <name>SVEN MUNKE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb</idno>
            <name>BO ARVIDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T5NRCZ9W9Up4ZeAuwKPn2A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T5NRCZ9W9Up4ZeAuwKPn2A">
          <note type="signatory" corresp="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1995/mot_198283__1995-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9AR3A9P4v93QRdcAZRUYpB">
        Motion 1982/83:1995
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FdDzfCSyiHaYV9A3ohS1Y8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7aFQD7qhPRx4Qv4ySPH15T"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Hr8px8KNWXJEzJWTgwqaHX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WJRdgMDwzqN7G5E91yiqFY">
        <div xml:id="i-V97m9iJTTt4pWPV4cUN4kc">
          <p xml:id="i-SRgR2xuzNjGxY2BvikY55M">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-T5yAjJu3emWbGGGQApeKEs">
            Sven Munke och Bo Arvidson Ökad odling av proteingrödor
          </p>
          <p xml:id="i-UjzuVZfaD53PNs3f5QLz3Y">
            Stödet till odling av ärter och åkerbönor har förändrats enligt
            beslut av statens jordbruksnämnd och Svensk Spannmålshandel.
          </p>
          <p xml:id="i-S9T7WghdSSZuwtyp411sMW">
            Tidigare utformning
          </p>
          <p xml:id="i-A1ZDUKeW97wuVQwZHfqguW">
            I den tidigare utformningen har fodertillverkare och spannmålshandla-
            re administrerat detta stöd genom att först anmäla till Svensk
            Spannmåls- handel de arealer för vilka kontrakt tecknats med odlare
            av foderärt resp. åkerböna. De har sedan fakturerat utbetalda
            pristillägg till Svensk Spann- målshandel. Stödbeloppet har senaste
            året varit 21 kr./dt. Odlaren har sedan avräknats efter kornpris
            plus ovanstående stödbe- lopp jämte det extra tillägg som varit
            motiverat med hänsyn till mervärdet (bl. a. högre proteininnehåll)
            i foderblandningarna. Det har senaste året inneburit att odlaren
            fått:
          </p>
          <p xml:id="i-YTpC5PeqF7UqFgApKT3d3T">
            för foderärt, kornpris + 21 kr. + 18 kr./dt (beräknat mervärde)
            för foderärt, kornpris + 21 kr. + 21 kr./dt ( ” vg )
          </p>
          <p xml:id="i-4nCwXkDTv4p5yGAqdGkcvd">
            Sedan en tid tillbaka har förändringar i stödets utformning diskuterats,
            bl. a. av hänsyn till att den tidigare utformningen inte alls
            tog hänsyn till de jordbrukare som odlade ärter och åkerbönor
            för förbrukning hemma på gården. Det hart. o. m. inträffat att
            enskilda odlare funnit det lönsamt att först sälja och sedan köpa
            tillbaka skörden för att kunna komma i åtnju- tande av stödet.
            En möjlighet som tidigt diskuterades för att komma till rätta
            med detta problem var att subventionera utsädesinköpet.
          </p>
          <p xml:id="i-43GiopzBX6ZHY5GzxBRg6P">
            Nya utformningen
          </p>
          <p xml:id="i-UirmsSThiZ9BaDYrfoSuTD">
            Den nya utformningen innefattar en subvention av utsädet på 60
            kr./dt. Detta motsvarar omräknat till stöd för skördad vara endast
            ca 4 kr./dt. Utöver detta har också beslutats om ett råvarustöd
            på preliminärt 16 kr./dt som utgår till fodertillverkare, vilka
            är registrerade hos jord- bruksnämnden. Baljväxterna skall användas
            i sådan foderblandning som reguljärt är föremål för företagets
            tillverkning och som anmälts för regis- trering hos jordbruksnämnden.
            Svensk Spannmålshandel rekommenderar att odlarpriset inkl. dessa
            16 kr. skall vara 36 kr./dt över 1983 år gällande kornpris. Man
            betalar alltså ett mervärde på 20 kr. utöver råvarustödet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1995/mot_198283__1995-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9UDE4CgTsKhKsZua72BKz">
            Mot. 1982/83:1995
          </fw>
          <p xml:id="i-KAgZthUeQZKyEcDmLD3DPh">
            Synpunkter på den nya stödutformningen
          </p>
          <p xml:id="i-3fufu8c5B4ErmtcBdRmuoN">
            Som redan nämnts har man vid stödets utformning tagit för liten
            hänsyn till den kategori jordbrukare som hemmaproducerar sitt
            foder. Ett stöd på ca 4 kr./dt ger sannolikt ingen större effekt.
            Det får snarare ses som en markering av att man inte helt har
            glömt bort denna kategori. Genom att lägga resten av stödet som
            ett råvarustöd endast till registre- rade fodermedelstillverkare,
            har man i väsentlig omfattning försvårat för andra kategorier
            än tillverkare att medverka till en ökad inhemsk protein- försörjning.
            Man gynnar således ensidigt den etablerade foderhandeln. Detta
            kan knappast vara av nationalekonomiskt intresse, i synnerhet
            som ett an- strängt kostnadsläge fått många animalieproducenter
            att producera sitt eget foder hemma på gården. En annan effekt
            som bör beaktas är att utsädesodlare av foderärt/ åkerbönor inte
            kommer i åtnjutande av 16-kronorsstödet med mindre än att det
            mottagande företaget betalar motsvarande stöd ur egen kassa. Det
            medför alltså att kalkylen för ärt-/åkerbönutsäde kommer att belas-
            tas med ytterligare 20—22 kr. (16 kr. + korrigering för avrens
            och kassa- tion). Konsekvensen blir alltså den att man ger 60
            kr. med ena handen för att ta tillbaka 20—22 kr. med den andra.
            Kvar blir 38 kr. som utsädesstöd, vilket torde innebära att de
            4 kr. som inledningsvis nämnts i stället redu- ceras till 2:50.
            Sammanfattningsvis kan alltså sägas att införandet av ovanstående
            ut- sädesstöd har liten betydelse i sammanhanget och kan knappast
            ha varit drivfjädern i förändringen. Sannolikt måste krafter ha
            varit i rörelse för att styra ärt-/åkerbönodlingen till foderindustrin.
            Den eftersträvade produktionsökningen av inhemska proteinfoderme-
            del (ärter, åkerbönor) hade sannolikt fått bästa gensvaret, om
            man koncen- trerat stödet till en subvention av utsädet. Då hade
            det kommit alla till del, oavsett om lantbrukaren odlar ärter
            eller åkerbönor för konsumtion hem- ma på gården eller för försäljning
            till den etablerade foderindustrin, för utsädesändamål etc. Ett
            rimligt och för skattebetalarna lovvärt alternativ vore
          </p>
          <p xml:id="i-LYMc4xdQGb2WxMk2qg6L3y">
            1. Att man subventionerar utsädet kraftigare än vad som nu är
            fallet genom att lägga sig så nära odlarpriset på foderärter som
            möjligt. Det gör stödet mer lättförståeligt och även mer spektakulärt
            nu när det gäller att stimulera inhemsk proteinproduktion. Eventuellt
            missbruk att köpa utsäde till foder kan stävjas genom betning.
          </p>
          <p xml:id="i-AuB7tWJ3kWE9PJwJjio5pz">
            2. Att man tar bort de 16 kr. som då till en del flyttas över
            till utsädes- stödet. Det innebär att man spar pengar, vilket
            är möjligt utan att syftet förfelas. Det är dessutom vällovligt
            med tanke på landets ekonomiska tillstånd, som ställer stora krav
            på hushållning och sparsamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1995/mot_198283__1995-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JUZvziuSMKEUPMF5dQqaoZ">
            Mot. 1982/83:1995 20
          </fw>
          <p xml:id="i-Ybow8LxfjcrbyqWUueq5dA">
            Det är tänkbart att foderindustrin reagerar på detta med att
            hävda att import av proteinfodermedel under ovanstående förhållanden
            är mera attraktivt. Det är i så fall ett utslag av hänsyn mera
            till dess egen situation än till det svenska jordbrukets och vårt
            lands ekonomiska situation. En inhemsk proteinproduktion måste
            av alla parter betraktas som överlägsen all import, sett ur såväl
            nationalekonomisk- som beredskapssynpunkt. Med stöd av vad som
            ovan anförts hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller att
            statens jordbruksnämnd och Svensk Spannmålshandel får i uppdrag
            att utforma ett mera rättvist stöd till odling av proteingrödor
            (ärter och åkerbönor) som medger att lantbrukare som' hemmaproducerar
            sitt protein- foder åtnjuter samma stöd som dem som odlar till
            avsalu.
          </p>
          <p xml:id="i-8B1iNrqqhFdWncgrQ32aDu" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983 SVEN MUNKE (m) BO ARVIDSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
