<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens vattenfallsverks organisation och dess roll i energipolitiken</title>
        <author>Lars Werner m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens vattenfallsverks organisation och dess roll i energipolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G6021501</idno>
          <rs type="number">1501</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021501/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021501</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021501</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>OSWALD SÖDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8JdMHK6vFsEpqKu4hRHNMm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8JdMHK6vFsEpqKu4hRHNMm">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1501/mot_198283__1501-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MW1hX3ZcYpNZVhMT7bbLK">
        Motion 1982/83:1501
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RzJWodXoQNmAkL56pZDEf3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H5KAyW2QcyCWwvQBzzbrvs"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7zGFXVN5MQcaJpPPVtuBbB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8oDnMTEMUzNNunmYF9aNp5">
        <div xml:id="i-FMtwgKNMsf1UMo3zKEsLKE">
          <p xml:id="i-LkRS41hG2uWcdjfAiqLSg1">
            Lars Werner m. fl. Statens vattenfallsverks organisation och
            dess roll i energipolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Q459CMQnL2JRLroDAEL48A">
            I årets budgetproposition bilaga 14 industridepartementet upptar
            statens vattenfallsverk nära trettio sidor. Det säger något, men
            långtifrån allt, om den ställning som detta statliga verk intar.
            Det är länge sedan Vattenfall övergick från att syssla enbart
            med de energifrågor som själva namnet på verket talar om till
            att delta i snart sagt alla aktiviteter på detta område. Vattenfall
            är inblandat i alla större beslut, överväganden och planeringsåt-
            gärder inom energiområdet som det moderna svenska industrisamhället
            står inför. Det har gett verket en unik maktposition och ett oerhört
            stort inflytande inom denna viktiga sektor. Det är ingen överdrift
            att påstå att Vattenfall i stor utsträckning har bestämt huvudinriktningen
            av Sveriges energipolitik under de senaste femtio åren och t.
            o. m. tidigare, givetvis med regeringarnas goda minne. Det har
            rått samförstånd, men i kraft av sina resurser och sina möjligheter
            att ställa både riksdag och regeringar inför fullbordade fakta,
            när det gällt projekte- ringar, energiprognoser och planerad utbyggnad
            av distributionssysstem, har Vattenfall kunnat göra dessa till
            självuppfyllande profetior. I den studie av svensk energipolitik
            och dess utveckling, Energi och samhälle, sedermera sammanfattad
            i boken, Sol eller uran, som sekretariatet för framtidsstudier
            genomförde under 1970-talet framgår detta med all önskvärd tydlighet.
            Två exempel kan belysa detta påstående. Under 1950-talet var många
            stora kommuner i Sverige inställda på att starta egen elproduktion
            i samband med den övergång till centrala värmeanläggningar i stället
            för fastighets- eller kvarterspannor som då förestod. Det var
            den första stora fjärrvärmeutbyggnaden i Sverige, och man viste
            och insåg redan vid den här tiden vilka möjligheter till kraftvärme
            som härigenom öppande sig. Vattenfall såg detta som ett hot mot
            sin egen monopolställning som distributör men också som producent
            av elkraft i Sverige. Man hade just startat den stora exploateringen
            av de stora älvarna och ville skaffa avsättning för denna stora
            energiproduktion som i det läget långtifrån var behövlig i Sverige.
            Följaktligen gick Vattenfall ut och erbjöd berörda kommuner förmånliga
            långtidskontrakt på billig elkraft och stoppade på det sättet
            effektivt upp så gott som all utbyggnad av kommunal kraftvärme
            under tjugofem år. Motsvarande åtgärder vidtogs också mot all
            mottrycksbaserad elproduktion inom industrin. När utbyggnaden
            av kärnkraft blev aktuell i Sverige i slutet av 1950-talet och
            början av 1960-talet såg Vattenfall på nytt vilka möjligheter
            till att vidmakthålla och stärka verkets ställning som denna nya
            energikälla erbjöd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1501/mot_198283__1501-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X7EKBwyrT9AeaZKkcqogNx">
            Mot. 1982/83:1501 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Rxwab5rFAjmK7dggJrDsdZ">
            Man satsade hämningslöst på en ny våg av utbyggnad inom elproduktions-
            sektorn, denna gång med kärnkraft i stället för vattenkraft som
            bas. Otroligt överdrivna elförbrukningsprognoser framtagna av
            centrala driftsledningen (CDL) användes som argument mot myndigheter
            och allmänhet för att motivera den stora satsning på kärnkraft
            som Vattenfall önskade driva fram. Man var mycket framgångsrik.
            Utan allvarligare tankar på säkerhetsfrågor och ännu mindre avfallshantering
            var Vattenfall med, och i många fall som förste pådrivare, om
            att planera en stor kärnkraftsutbyggnad i Sverige — i början av
            1970-talet med storvulna visioner om tjugofyra kärnkraftverk kring
            de svenska kusterna. De stora inkomsterna från vattenkraftsutbyggnaden
            kunde användas inom verket i denna nya stora satsning. Man deltog
            aktivt i propagandan för ökad energiförbrukning och kärnkraftsutbyggnad.
            Nu är Vattenfall involverat i oljeprospektering och oljeutvinning,
            kom- munal värmeplanering och värmepumpsinstallation samt utvinning
            av alternativa energikällor av.andra slag. Det kan ifrågasättas
            om ett så stort konglomerat inom energiområdet ger den mest klara
            överblicken och den största effektiviteten. Det är i vart fall
            klart att det fortfarande, precis som under tidigare decennier,
            ger Vattenfall unika möjligheter att påverka och styra utvecklingen
            inom energiområdet på ett sätt som inte är förenligt med hela
            samhällets samlade intresse. En uppdelning av verksamheten med
            en nedtrappning av Vattenfalls roll i energiplanering och energiproduktion
            är önskvärd. Det är ingalunda säkert att ett enda stort verk kan
            åstadkomma de bästa resultaten och de billigaste lösningarna av
            Sveriges energiproblem. Mot bakgrund av det framförda yrkas att
            riksdagen hos regeringen hemställer om en undersökning och översyn
            av statens vattenfallsverks organisation och uppgifter och dess
            roll i svensk energipolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-ZXe7Uiq4EQsJRkVxh7awn" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-VXzmDcUL3LKW6tWGnAMYcJ">
            LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-W48eoHhN6uAkLAMgKzB3Cf">
            KARIN NORDLANDER (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON
            (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk) OSWALD SÖDERQVIST
            (vpk) TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
