<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00590">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskoleutbildning i fastighetsförvaltning</title>
        <author>Ing-Marie Hansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskoleutbildning i fastighetsförvaltning</title>
          <idno type="rdwebb">G602590</idno>
          <rs type="number">590</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602590/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602590</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602590</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>ING-MARIE HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt</idno>
            <name>OLLE ÖSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P</idno>
            <name>WIVI-ANNE CEDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>AXEL ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4xyWC9cufaTeS9aJmkP5NA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4xyWC9cufaTeS9aJmkP5NA">
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UG25SybnVTUMdypttUVKkS">
        Motion 1982/83: 590
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cn59gtxy9nwWPL2bdMcfd9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Wfhwx9n3oMuyb8pkAib5a3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MDcHRDUdGd424U5DoqzKg4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SrhutqpsumG4Cz2bGg6aqV">
        <div xml:id="i-46FZ9a8q9pAgE4AnQycaSJ">
          <p xml:id="i-Lck9Pziamsa6kkUeqwaqyk">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-LmRTyxY9cSF2YennQRkQSi">
            Ing-Marie Hansson m. fl. Högskoleutbildning i fastighetsförvaltning
          </p>
          <p xml:id="i-Du5DEu9Gm9DtD55feAhcDr">
            Frågan om den framtida utbildningen inom fastighetsförvaltningsområdet
            behandlades av utbildningsutskottet under hösten 1982 med anledning
            av motion 1980/81: 1714 av Olle Svensson m. fl. I remissyttranden
            med anledning av motionen har de inom branschen verksamma organisationerna
            starkt understrukit behovet av en förbättrad utbildningsverksamhet,
            främst på det postgymnasiala stadiet. Utskottet ansåg att regeringen
            bör följa utvecklingen på ifrågavarande utbildningsområde och
            överväga vilka åtgärder som behövs för att förstärka utbildningen
            på området. Bostadsdepartementet har tagit initiativ till en arbetsgrupp
            för ändamålet. I denna har ingått företrädare för bostads- och
            utbildningsdepartementen, byggnadsstyrelsen, Fastighetsanställdas
            förbund, Sveriges fastighetsägare- förbund, Hyresgästernas riksförbund,
            HSB:s riksförbund, SABO — Sveriges allmännyttiga bostadsföretag
            — och Riksbyggen. Arbetsgruppen anser i en rapport ”att det bör
            inrättas en organisatoriskt sammanhållen högskoleutbildning med
            inriktning mot fastighets- och bo- stadsförvaltning. Därigenom
            skapas också bättre möjlighet till forskning inom verksamhetsområdet.”
            Utbildningsbehovet bedöms fram till år 2000 uppgå till 2000-3000
            personer. Behovet av fort- och vidareutbildning om- fattar flera
            tusen nu verksamma personer: Arbetsgruppen föreslår att UHÄ (universitets-
            och högskoleämbetet) får i uppdrag att lägga fram förslag till
            utbildningsplan. Denna bör anpassas så att redan yrkesverksam
            personal kan delta i fort- och vidareutbildning. Arbetet förutsätts
            bedrivas i nära samråd med avnämarna. Utbildningen bör läggas
            upp på så sätt att den organisatoriskt hålls samman vid någon
            eller några högskolor och bör anordnas fr. o. m. budgetåret 1984/85.
            Det är av stor betydelse hur fastighetsbeståndet sköts och hur
            drifts- och underhållsverksamheten ombesörjs. Felaktig skötsel
            innebär risk för kapital- förstöring för miljardbelopp. Men fastighetsförvaltningen
            har också en avgö- rande betydelse för den fysiska och sociala
            miljön. När nybyggandet minskar blir det i stället en allt viktigare
            uppgift att förvalta och förändra det bostadsbestånd som finns
            så att det anpassas till de boendes behov. Förutom bostadsförvaltning
            är det av väsentlig betydelse hur det stora fastighetsbeståndet
            av andra lokaler, såsom kommersiella lokaler och indu- strilokaler,
            förvaltas, liksom kommunernas och landstingens stora fastighets-
            bestånd. Dessa byggnader tillgodoser ofta starkt specialiserade
            behov —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QEL2DFPdKhWs4Q7Mgi9Gfm">
            Mot. 1982/83: 590 16
          </fw>
          <p xml:id="i-Es1Z3zcMapBgxojWp75JRW">
            exempelvis sjukhus, barnstugor, bibliotek, teatrar, sporthallar
            osv. SABO -— Sveriges allmännyttiga bostadsföretag — påpekar i
            sitt remiss- yttrande att en förbättring av utbildningen för fastighetsförvaltare
            mycket snart skulle kunna ge gynnsamma effekter för samhället
            som helhet. SABO anför vidare:
          </p>
          <p xml:id="i-139HV6QdRAJo4wwJ45inkA">
            För att en högskoleutbildning i det långsiktiga perspektivet
            ska fungera tillfredsställande bör enligt SABO:s mening forskning
            och utbildning inte- greras med varandra. Då en stor del av forskningsinsatserna
            inom för bo- stadsförvaltningen relevanta områden är knutna till
            statens institut för bygg- nadsforskning (SIB) i Gävle, bör möjligheterna
            prövas att inrätta en utbild- ning på högskolenivå i anslutning
            till SIB.
          </p>
          <p xml:id="i-6Av8GwMfqdpWrH3mAAzVXt">
            Högskolan i Gävle/Sandviken har hittills, förutom 30 platser
            i YTH stål i Sandviken, haft allmänna utbildningslinjer endast
            inom undervisningssek- torn. Fr. o. m. 1983/84 föreslås att ekonomlinjens
            basblock förläggs till Gäv- le/Sandvikens högskola. Nedskärningar
            av utbildningskapaciteten inom pe- dagogutbildningarna sker fr.
            o. m. nästa läsår, och det kan antas att ytterliga- re nedskärningar
            följer med hänsyn till de minskande barnkullarna. För att kompensera
            minskat elevunderlag och för att bredda utbildningsprofilen vid
            högskolan vore en förstärkning av utbildningskapaciteten inom
            den tekniska och den administrativa-ekonomiska sektorn önskvärd.
            Fort- och vidareutbildningsmöjligheterna skulle kunna byggas ut
            med en allmän utbildningslinje som bas. Uppdragsutbildningar skulle
            också kunna utformas efter resp. avnämares behov. Inom kommunerna
            Gävle och Sandviken samt den angränsande regionen finns alla typer
            av upplåtelseformer för fastigheter och byggnadstyper repre- senterade.
            Gävle kommun har varit initiativtagare till att utveckla nya idéer
            och problemanalyser genom bl.a. arkitekttävlingen ”80-talets boende”.
            Kommunen har i samverkan med byggforskningsrådet deltagit i ett
            antal forskningsprojekt i syfte att nedbringa energikonsumtionen.
            I nio s. k. EPD- projekt (energi, prototyper, demonstrationsobjekt)
            har kommunen stude- rats beträffande olika uppvärmningsformer
            i befintlig bebyggelse, ett basda- taprojekt för energidata, transportsektorns
            energibehov, besparingseffekter vid statsbidrag och lån till energisparande
            åtgärder, trimning av värme- anläggningar m. m. Sandvikens kommun
            har målmedvetet arbetat på att behålla miljökvalite- terna i det
            gamla brukssamhället, samtidigt som moderna estetiska form- språk
            använts. Hofors kommun har ett stort bestånd av outhyrda lägenheter
            som bör få ett förändrat användningsområde. CFD (centralnämnden
            för fastighetsdata) i Gävle bör kunna utnyttjas för forskning
            om olika fastighetstyper. LMV (lantmäteriverket) har ingående
            kunskaper om markanvändningen med hänsyn till byggnadsplanering.
            SIB (statens institut för byggnadsforskning) har en betydande
            verksamhet med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S4HgKH4NTJ8AENJVKrjLtw">
            Mot. 1982/83: 590 12
          </fw>
          <p xml:id="i-9V9hd1M33jK7EbU9ZTwfqB">
            inriktning på att ta fram statistik och analysmetoder om bebyggelsebeståndet
            och dess utveckling. Inom gruppen som sysslar med byggnadsplanering
            forskas kring material och konstruktioner där energiaspekterna
            blir allt viktigare. Inom klimat- och installationsgruppen forskas
            kring klimatets betydelse för planering och ombyggnad av bebyggelse
            — hur människan upplever det omgivande klimatet inom- och utomhus
            samt hur installationer för värme, ventilation, vatten och avlopp
            bäst utförs för att önskat klimat skall erhållas samtidigt som
            kraven på energihushållning beaktas. Eftersom arbetet är av så
            varierande natur finns en rad discipliner representerade. I dag
            finns t. ex. naturvetenskap, olika ingenjörsgrenar, arkitektur,
            meteoro- logi, psykologi och medicin inom gruppen. Kvalificerade
            och specialinriktade forskningsresurser finns alltså vid de statliga
            verken i Gävle, CFD, LMV och SIB. Ett samarbete mellan högsko-
            lan och de statliga verken skulle beträffande fastighetsförvaltareutbildningen
            kunna betyda ömsesidiga utvecklingsmöjligheter. Förutsättningarna
            bör därför prövas att förlägga en högskoleutbildning för fastighets-
            och bostadsförvaltning till Gävle/Sandviken.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6jB92i2tpNriaT46AkBpA">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts beträffande högskoleutbildning för fastighets- och bostadsförvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-AQ1PsoZXZo4t3Umepj2qgy" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1983 ING-MARIE HANSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4DT9NNx6VZdTX77iqjwzWF">
            OLLE WESTBERG (s) OLLE ÖSTRAND (s) STIG ALFTIN (s) WIVI-ANNE
            CEDERQVIST (s) IRIS MÅRTENSSON (s) AXEL ANDERSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SLT91Yyx4BvNENzzuuV37Q">
            Printed in Sweden, Graphic Systems AB, Gbg 1983
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-006-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__590/mot_198283__590-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
