<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01833">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grundlagsskydd för det mänskliga livets integritet</title>
        <author>Karin Israelsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grundlagsskydd för det mänskliga livets integritet</title>
          <idno type="rdwebb">G6021833</idno>
          <rs type="number">1833</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021833/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021833</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021833</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>KARIN ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6MedDMDxiccxgxopnDezgh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6MedDMDxiccxgxopnDezgh">
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X8RwxcGDAW9uHyGnx7HEze">
        Motion 1982/83:1833
      </fw>
      <div xml:id="i-3UZxrwM1GfbSppX2NpFAE5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AWLutxV2TynkiYZ9cU42Se" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MJvGLuyK34W2eTahXXepFG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y8izVxhe5XdF8DpA139cME" type="motBody">
        <div xml:id="i-QSUYJy8iG8aP7LoFdzXa99">
          <p xml:id="i-Y1AseatSJcBn4dd789aSW6">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-NXhAJY9WNUwnCdAs3AYrUn">
            Karin Israelsson m. fl. Grundlagsskydd för det mänskliga livets
            integritet
          </p>
          <p xml:id="i-EwziiRBdDKqrC7HLspmdCQ">
            Från olika utgångspunkter flammar då och då upp intensiva debatter
            om livets innersta innehåll, om människans roll och om människans
            rätt att genom egna beslut påverka grundläggande biologiska livsbetingelser
            på jorden. Den debatten har fått en särskild aktualitet genom
            den nya bioteknikens utveckling. I och med att vi skaffat kunskap
            och teknik för att kartlägga och påverka livsbetingelserna genom
            arvsmassan kommer mänskligheten att på ett helt annat sätt än
            tidigare tvingas ta ställning till vad som är människa och vilka
            ingrepp som kan vara tillåtna i det som är och skall bli människa.
            Vi står nu i början av en snabb utvecklingsprocess. Vi har långt
            kvar innan det mänskliga DNA (arvsmassan) är kartlagt. Man kan
            hävda att det sannolikt är så komplext att det inte går att kartlägga.
            Men man kan å den andra sidan hävda att det inte finns några tekniska
            hinder för en sådan kartläggning. Kunskap ger möjlighet att byta
            ut vissa genetiska egenska- per. Hybrid-DNA-teknik och annan bioteknik
            används redan i dag i skilda sammanhang. Det är ingen tvekan om
            att här finns stora positiva möjligheter när det gäller framställning
            av vissa mediciner, växtförädling, utveckling av våra husdjur
            osv. Det är viktigt att entydigt positiva effekter kan tas till
            vara utan att hota mänsklighetens egen integritet eller miljövärden
            i vår omgivning. När det gäller den nya bioteknikens tillämpning
            direkt på människan kan man särskilja vissa grundläggande huvudinriktningar.
            Man har ett instru- ment för fosterdiagnostik, för förändring
            av könsceller, befruktade ägg och embryon, för terapeutiska ingrepp
            på foster och födda individer. Flera av dessa grupper måste ses
            i perspektiv av att nu finns teknik för artificiell befruktning
            (s. k. provrörsbarn). Den nya tekniken skall också ses mot bakgrund
            av den forskning som bedrivs på och med embryon och foster.
          </p>
          <p xml:id="i-NsYVXL9TX2zbSo4ZP9s233">
            Ingrepp på foster och födda individer
          </p>
          <p xml:id="i-Bdpy54oAxQwqUCiiMjH2VD">
            När det gäller användandet av hybrid-DNA-teknik för att bota
            sjukdomar på foster och födda människor gäller att det aldrig
            kan bli fråga om annat än riktade insatser mot en viss typ av
            celler — t. ex. de som producerar röda blodkroppar, eller på foster
            t. ex. de förhållanden som leder fram till vattenskalle och därmed
            dålig hjärnutveckling. Enligt vår mening bör inte de
          </p>
          <p xml:id="i-wbdDDMeatyZ8HzGYhdkxy">
            regler och förhållanden som reglerar användande av ny teknik
            i dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BFuqdscnxKZeLwCU6Pn1NM">
            Mot. 1982/83:1833 16
          </fw>
          <p xml:id="i-4MTrE8Rh2XLq2ZWF3ct1xm">
            avseenden avvika från regler som anger villkoren för användande
            av annan teknik inom det medicinska området.
          </p>
          <p xml:id="i-CAL6wx1tvCgFpVpPqLkBL2">
            Människan är nyfiken
          </p>
          <p xml:id="i-JUH51YdqmLkBQQ2hq1AX9b">
            En av de mest framträdande mänskliga egenskaperna sägs vara att
            vi är nyfikna till vår natur. Det är en bra egenskap och en förutsättning
            för mänsklig utveckling. Men om nyfikenheten sträcker sig till
            områden där man kan äventyra människovärdet som sådant kan nyfikenheten
            bli mänsklighe- tens grav. Det är viktigt att noga slå fast att
            detta inte får ske. Det ovan omnämnda arbetet i Europarådet är
            ett exempel på detta. I Sverige arbetar bl. a. den s. k. genetikkommittén
            med dessa frågor. Enligt vår mening finns förutsättningar att
            redan nu göra ett etiskt ställningstagande för människovärdets
            integritet. Eftersom det sannolikt inte finns några skarpa motsättningar
            i de breda folklagren i dessa frågor anser vi det rimligt att
            kommande lagstiftning på detta område kan baseras på en grundlagsbestämmelse
            till skydd för mänsklighetens egen integritet. En sådan bestämmelse
            bör ta sikte på att förbjuda sådana manipulationer i den mänskliga
            arvsmassan som sedermera också nedärves till nästa generation.
            En integritetsbestämmelse bör också vara vägledande när det gäller
            forskning och terapeutiska ingrepp på foster och födda människor.
            Den kunskap som kommer fram ger oss helt nya perspektiv på människan
            och mänskligt liv. I det sammanhanget är det oundgängligen nödvändigt
            att slå fast att varje människa med sina olika egenskaper har
            ett eget värde som vi måste slå vakt om. Ingen människas värde
            och rättigheter är större än någon annans. Av det följer att ingen
            genetisk kombination i princip får anses sämre än någon annan.
            Inom Europarådet har man arbetat med en konvention utifrån principen
            att varje människa har rätt att födas med ett oförvanskat arv.
          </p>
          <p xml:id="i-Md6NFUYeWA7joLWrUoMHBu">
            Fosterdiagnostik
          </p>
          <p xml:id="i-FBHDGUs8URnnSGYqSNnQCF">
            Möjligheten att ställa diagnos på ett foster är inte förknippad
            med den nya biotekniken. Däremot innebär den nya tekniken en möjlighet
            att göra diagnoser för att besvara en lång rad frågor som inte
            tidigare kunde besvaras —- och med en stor säkerhet. Inom socialstyrelsen
            har en särskild rapport utarbetats om fosterdiagnostik, vilken
            nu är föremål för remissbehand- ling. Vi vill för vår del slå
            fast några grundläggande principer kring fosterdiag- nostiken.
            För det första skall diagnosen alltid ske efter begäran av föräldrarna/modern.
            Modern får aldrig försättas i en situation där hon känner sig
            tvingad till diagnos. För det andra får diagnosen aldrig ha annat
            syfte än att söka efter en definierad sjukdom. Avsikten får inte
            vara att fastställa andra egenskaper såsom kön, ögonfärg, intelligens
            eller andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YMwQK9i8S1f3gjbnmxreaT">
            Mot. 1982/83:1833 17
          </fw>
          <p xml:id="i-MHBePoH4F7wjmmSnA91TBy">
            egenskaper som är helt normala som mänskliga variationer. Avancerad
            fosterdiagnostik får aldrig bli en rutinåtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-XHAcXfcdwbV6fFT6UwtMTZ">
            Ingrepp på könsceller, zygoter och embryon
          </p>
          <p xml:id="i-7n3fmbYPM1ejuvX1J9SNrs">
            Få uppfattar det mänskliga DNA som en människa. Däremot är det
            befruktade ägget början till det som skall bli människa. Enligt
            vår mening bör manipulationer som leder till effekter, vilka ärvs
            också av nästa generation, inte förekomma. Om man skall acceptera
            att ingrepp fick göras vilka nedärvdes i flera generationer framöver
            skulle vi manipulera den mänskliga integriteten som sådan. Enligt
            vår mening är det etiskt stötande att använda det som skulle kunna
            bli en människa som ett objekt för forskning. Med stöd av det
            anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär att frågan
            om grundlagsskydd för det mänskliga livets integritet i avseende
            på den nya biotekniken prövas så att förslag kan presenteras riksdagen
            för beslut senast våren 1985.
          </p>
          <p xml:id="i-FHvdTRU4HcQiJNbsWutgjr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-E2tUZ1fb8e2k2WB7FDQ2wh" type="signatureBlock">
            KARIN ISRAELSSON (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c) RUNE BACKLUND (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1833/mot_198283__1833-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XZG5rFdywEzjbPgBpuDndT">
            minab/gotab Stockholm 1983 73574
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
