<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Kalmar län</title>
        <author>Birger Rosqvist m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">G6021534</idno>
          <rs type="number">1534</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021534/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021534</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021534</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>BIRGER ROSQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>LENA ÖHRSVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CEfqbpA8oaZDiGioappJrM</idno>
            <name>STIG ALEMYR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK</idno>
            <name>BENGT KRONBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TDNK8yoB5vUrDRYBEWTqk7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TDNK8yoB5vUrDRYBEWTqk7">
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CEfqbpA8oaZDiGioappJrM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1534/mot_198283__1534-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VUStxXtoBBR9Ud8hsbuuXy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4zQFCSaMJ4Vtvyjq4W6GKQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RmGGgign6Sh4ZMZds3YivV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Cd86c7WnDoPbHycFm4P3LK">
        <div xml:id="i-MU3QRq6E3ExxSbTnJdsJAu">
          <p xml:id="i-Pefo7na3N2DRPk6HoA6oD1">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Dtpq8qxU5TqeTgep5rsgvx">
            1982/83:1534
          </p>
          <p xml:id="i-JDYD5FbnqHXVJofJQfzcFV">
            Birger Rosqvist m. fl. Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Kalmar
            län
          </p>
          <p xml:id="i-GxWm96ntySE9z9RfZsWrq4">
            I Kalmar län har de senaste åren de mycket stora investeringarna
            vid kärnkraftverket i Simpevarp i Oskarshamn för dess reaktor
            O III och det centrala lagret för använt kärnbränsle (CLAB) burit
            upp sysselsättningen inom byggnads- och anläggningssektorn. Under
            hösten 1982 kulminerade antalet sysselsatta med byggnads- och
            anläggningsarbeten och uppgick då till ca 2 300 personer hos byggkonsortiet
            med underentreprenörer men exkl. de nu påbörjade montagearbetena.
            Ca 800 av de sysselsatta var från Kalmar län. Avvecklingen av
            byggarbetskraft har börjat och under 1983 beräknas en minskning
            ske till ca 300 från länet. En successiv nertrappning sker sedan
            till dess anläggningen färdigställs 1985. Detta innebär att ca
            500 byggnadsarbe- tare från länet kommer att friställas under
            året. Normalt sysselsätts ca 1200 personer i byggnadsverksamheten
            (betong, trä och murare) i Kalmar län. I augusti 1982 var ca 700
            sysselsatta exkl. Simpevarpsarbetena. Den relativt snabba avvecklingen
            av det stora kärnkraftsbygget ser ut att bli mycket besvärlig.
            Man har studerat den offentliga sektorns planerade investeringar,
            bostadsbyggandet och industrins planer. Därvid har det stått klart
            att någon snar återhämtning av byggsysselsättningen i länet utan
            särskilda åtgärder inte är att vänta. Nybyggnation av bostäder
            har fortsatt att minska under 1982. Den totala igångsättningen
            under 1982 beräknas ha uppgått till ca 800 lägenhéter, vilket
            är drygt 25 90 färre än under 1981. Kommunernas planer för 1983
            innebär en ytterligare minskad igångsättning. Det totala antalet
            bedöms uppgå till 700-800 påbörjade lägenheter. Den ökade volymen
            av ombyggnadsverksam- het kommer inte att kompensera de senaste
            årens bortfall av nyproduktion. Det finns nu ett överskott på
            bostäder i de flesta kommuner i länet. Kommunernas och landstingets
            investeringar väntas inte öka under de närmaste åren utan att
            stimulansåtgärder sätts in. Inom den statliga sektorn finns f.
            n. ett antal aktuella objekt och några som är i planeringsskede.
            Industrin och näringslivet i övrigt har obetydliga investeringsplaner.
            Detta medför att arbetslösheten kommer att öka i mycket oroande
            omfattning. Enligt länsarbetsnämndens prognos kommer antalet arbeslösa
            redan innevarande vinter att öka kraftigt. Dessutom kommer ca
            500 byggnadsarbetare från länet att friställas i Simpevarp under
            1983. I Kalmar län har husbyggnadsarbeten utförts som beredskapsarbeten
            endast i begränsad omfattning under de senaste tio åren. Det sysselsättnings-
          </p>
          <p xml:id="i-CQuzaV4zcyTEHMn3dMKmCq">
            1 Riksdagen 1982183. 3 saml. Nr 1534-1537
          </p>
          <p xml:id="i-W2P6XiX7U5W1NNz8PDtmpM">
            Mot. 1982/83 1534-1537
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1534/mot_198283__1534-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H4rHoPBYMDP2oo9uVPtjbe">
            Mot. 1982/83:1534 2
          </p>
          <p xml:id="i-XzqvoAU7odGXT38r7vgaCz">
            läge som nu kan förutses när den mycket stora investering som
            kärnkraft- verksbygget och byggnationen av centrallagret för använt
            kärnbränsle utgjort, skall avslutas mitt i en lågkonjunktur måste
            om en mycket omfattande arbetslöshet skall kunna undvikas åtgärder
            vidtas där bered- skapsarbeten av olika slag måste utnyttjas.
            Vid beräkningen av medelsbe- hovet måste beaktas att kommunerna
            med nuvarande regler för erhållande av statsbidrag är svåra att
            stimulera till mera omfattande tidigareläggande av byggnation,
            varför man måste räkna med en större andel statliga arbeten. Det
            kommer att krävas särskilda åtgärder av betydande omfattning i
            regionen om inte arbetslösheten för byggnads- och anläggningsarbetare
            skall bli omfattande. Tidigareläggning av statliga och statsunderstödda
            byggnads- och anläggningsföretag måste därför sättas in. Det finns
            en betydande reserv och ett stort behov av investeringar i vägar
            och järnvägar som kan tidigareläggas. Det gäller åtgärder för
            snabbare jänrvägsförbindelser och det gäller åtgärder för förbättrad
            vägstandard och trafiksäkerhet i Kalmar län. Som redan nämnts
            finns också ett antal objekt där igångsättning snart kan påbörjas
            om medel erhålls. Det gäller nybyggnad av polishus på ett flertal
            platser (Västervik, Oskarshamn, Emmaboda), det gäller nybyggnad,
            ombyggnad och underhåll av posthus (Oskarshamn, Västervik och
            Kalmar), och det finns ytterligare av länsarbetsnämnden framtagna
            lämpliga objekt på andra platser i länet. Med hänvisning till
            vad ovan anförts föreslår vi 1. attriksdagen hos regeringen begär
            att medel för sysselsättnings- främjande åtgärder anvisas för
            att förbättra järnvägs- och vägstandarden och trafiksäkerheten
            i Kalmar län, 2. attriksdagen hos regeringen begär att medel för
            sysselsättnings- främjande åtgärder anvisas för att möjliggöra
            en snar igångsätt- ning av byggnation av posthus, polishus m.
            m. i Kalmar län i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NNQKApXmMLiCSzPd4hKGMU">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-8yPaapACjJz29gtPLVoYQZ">
            BIRGER ROSQVIST (s)
          </p>
          <p xml:id="i-HkG5XBmaUNTnkGG2FDVnbo">
            LENA ÖHRSVIK (s) STIG ALEMYR (s) ARNE ANDERSSON (s) BENGT KRONBLAD
            (s) i Gamleby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
