<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01532">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beredskapsarbeten i Norrbotten</title>
        <author>Per Petersson och Barbro Nilsson i Visby</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beredskapsarbeten i Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G6021532</idno>
          <rs type="number">1532</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021532/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021532</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021532</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>PE PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BARBRO NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8TLjQc5Ge4RKmKTZs87WNK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8TLjQc5Ge4RKmKTZs87WNK">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1532/mot_198283__1532-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JRoqsQbjrppDU7g6r5nCrq">
        Motion 1982/83:1532
      </fw>
      <div xml:id="i-5VxqLhgZeuxc88RVvwsFoh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GiFhRRLXrsNQdDPsp373cY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BQHVdTUFFYFW1KQga68q71" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3NAuHi2nHVH6bzRufMymNa" type="motBody">
        <div xml:id="i-FcDBKxyCncerLDNkNwFnp6">
          <p xml:id="i-6gSy6brfDAyYiNrbSVhc4e">
            21
          </p>
          <p xml:id="i-F3jCwSuL9x7qximhwsVuYQ">
            Per Petersson och Barbro Nilsson i Visby Beredskapsarbeten i
            Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-2D6HoK5hA7AE1fxt9aEni6">
            Beredskapsarbete anordnas för att skapa sysselsättning åt arbetslösa
            personer. I Norrbotten t. ex. sysselsätts nu ca 5 000 personer
            med bered- skapsarbeten. Enligt bestämmelserna skall beredskapsarbetena
            innebära tidigareläggning eller en sådan utökning av ordinarie
            verksamhet, att den kan jämställas med en tidigareläggning för
            att skapa ytterligare arbetstillfäl- len. Arbetena skall som regel
            vara kortvariga och anordnas bl. a. för att under konjunktur-
            eller säsongnedgång i näringslivet skapa tillfällig syssel- sättning.
            Beredskapsarbeten kan också ordnas för att ge arbetslivserfarenhet
            eller för att sysselsätta av olika skäl svårplacerad arbetskraft.
            En viss utvidgning av områden där beredskapsarbetare kan sysselsättas
            är önskvärd för att uppnå bättre framtida nytta av beredskapsanslagen.
            Följande punkter ger exempel på sådana områden. 1. Sverige importerar
            stora mängder energi i form av olja och kol. Vårt land har tyvärr
            också en dålig handelsbalans. Sverige har t. ex. i Norrbotten
            stora mängder energi i form av skogsavfall och brytvärda torvmossar.
            Länet har också — beklagligt nog — arbetslösa i många tusental.
            Det borde vara möjligt öka sysselsättningen och minska importbehovet
            genom att sysselsätta fler beredskapsarbetare med olika former
            av energiutvinning av svenska befintliga tillgångar såsom skogsavfall
            och torv. Beredskapsarbeten bör i ökad omfattning nyttjas för
            att ”tidigarelägga” övergång till inhemsk energi. 2. I senaste
            riksdagsbeslutet har anförts angelägenheten av förstärkning av
            norra Sveriges försvarsmöjligheter. Beredskapsarbeten borde i
            vårt nordligaste län i ökad utsträckning kunna användas för försvarsanläggningar
            av skilda slag. 3. Norrbotten har ett omfattande vägnät som fordrar
            fortlöpande under- håll. Det borde vara möjligt använda beredskapsarbeten
            för mer omfattande vägunderhåll såsom ett komplement till byggande
            av nya vägar. Detta för att få nyttigaste användning av för vägändamål
            anslagna skattemedel i Norrbotten. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen begär att regeringen i t. ex. Norrbotten
            använder beredskapsarbeten till i motionen föreslagna ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-Rc1bjCVxgpbAv3jvJ5TY5s" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-77JTPsdaimXJfK9u2QN9VF" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MPVQCbJqkwmSNotxv7XYAz">
              <item xml:id="i-A7t3BwoWvtLw74Fjfzf1aS" who="unknown" type="signature">
                PE PETERSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-BZSsGju1uaSzXo2GD74vPA" who="unknown" type="signature">
                BARBRO NILSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-8p1bKaQCRJkcLy5T37m32A">
                i Visby)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
