<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av valutalagstiftningen</title>
        <author>Allan Ekström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av valutalagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">G602146</idno>
          <rs type="number">146</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602146/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602146</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602146</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>ALLAN EKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-62bhyVjqEvjPHxBdB1F797" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-62bhyVjqEvjPHxBdB1F797">
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__146/mot_198283__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B4ipTwdBUR6nSu2J1nrFzh">
        Motion 1982/83: 146
      </fw>
      <div xml:id="i-5nszvjpkbPPkASj8THEBxD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QF3H7HGC83FrDSzCKpnZRK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T6hG1V1dokK1mKUL71DWtd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Fn7qv6Te7SRNtbk5c7SzSt" type="motBody">
        <div xml:id="i-BSoKhws2KZidvwURsr3Wu9">
          <p xml:id="i-RM2MPyXrFFWnR6ZJv4QyWC">
            Allan Ekström Översyn av valutalagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-QzYkzHAxcR2iCLR5MCDHi7">
            En vanlig svensk familj — mannen är taxichaufför till yrket —
            for till Köpenhamn för att där köpa en charterresa med Spies till
            sydliga nejder. Den avsedda charterresan kom likväl icke till
            stånd. Mannen satte då in resevalutan på bank i Köpenhamn för
            att ha pengarna tillgängliga vid ett senare tillfälle. Hustrun
            var nämligen rädd för att dessa annars skulle ingå i hushållsbudgeten
            och därigenom bli använda till något annat — en nog så förnuftig
            ståndpunkt. Något år senare for familjen på nytt till Köpenhamn.
            Mannen tog ut sitt tillgodohavande på banken och köpte en charterresa
            söderut. Riksbanken fick reda på vad som hänt. Därifrån utgick
            då ett uppdrag till allmän åklagare att åtala mannen för 1. Insättning
            av pengar på utländsk bank, 2. uttag av pengar (samma belopp som
            insatts) från utländsk bank, 3. förminskning av utländskt banktillgodohavande
            genom omväxling av de från kontot uttagna medlen till svenska
            kronor, 4. införande i Sverige av de tillväxlade svenska pengarna.
            Mannen undgick dock åtal enligt punkterna 3 och 4, sedan hans
            förklaring att han köpt en ny charterresa med danska pengar godtagits.
            Beträffande punkterna 1 och 2 invände mannen att rättsreglerna
            vore befängda, eftersom han ägt att förbruka hela resevalutan
            utomlands om han föredragit detta. Han hade med andra ord kunnat
            supa upp pengarna eller använda dem på annat liknande sätt (!).
            Han tillade att han genom att utnyttja sitt banktillgodohavande
            icke hade behövt ta med sig svenska pengar hem- ifrån. Invändningarna
            var dock förgäves. Mannen hade begått flera brott mot fosterlandet.
            Brotten skulle dock ej behöva bedömas som grova. Jag delar mannens
            inställning till gällande ordning, som icke torde stå i överensstäm-
            melse med det allmänna rättsmedvetandet. Med hänvisning till det
            anförda hemställer jag att riksdagen hos regeringen anhåller om
            en översyn av den från år 1939 härrörande valutalagstiftningen
            i syfte att avkriminalisera ett sådant förfarande som i motionen
            anges.
          </p>
          <p xml:id="i-83dvmVrJ8fvtVm3Wzc2XBN" type="date">
            Stockholm den 10 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-76BTyjYeoCV6zdP9gSnHey" type="signatureBlock">
            <p who="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ" type="signature">
              ALLAN EKSTRÖM (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-48hbNYpwdAJCPQ7zwc8UsV">
            1 Riksdagen 19821/83. 3 saml. Nr 146-150
          </p>
          <p xml:id="i-CZm1gyP3MSV5aNNTvhc9uv">
            Mot. 1982/83 146-150
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
