<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01528">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lönebidragsanställningar i allmännyttiga organisationer</title>
        <author>Bengt Lindqvist m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lönebidragsanställningar i allmännyttiga organisationer</title>
          <idno type="rdwebb">G6021528</idno>
          <rs type="number">1528</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021528/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021528</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021528</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TgNr7w5KMUTB7gX5TMgE3U</idno>
            <name>BENGT LINDQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARGARETA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YKivreNQVFy7VnUJ68WVjV</idno>
            <name>ANITA MODIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq</idno>
            <name>BÖRJE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F5Xxfmd5WY56khBzCdsbPr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F5Xxfmd5WY56khBzCdsbPr">
          <note type="signatory" corresp="i-TgNr7w5KMUTB7gX5TMgE3U"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YKivreNQVFy7VnUJ68WVjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1528/mot_198283__1528-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WDgiNEuDbMxWfnvXcJ6Bvq">
        Motion 1982/83:1528
      </fw>
      <div xml:id="i-GnNWuLdAPuuJdM4cyWYXiN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7D3Uqm7sjTM5so5zLGvENy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W28vq7QhdvDMPWfrvnLvpQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-53bmNNz19ZrWXARNQuSCSS" type="motBody">
        <div xml:id="i-SEvQQuDqzsjyc8ktXvwnFq">
          <p xml:id="i-uDDCRNHhAGT85RT3XNATH">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-P2dHiZjZPp2eCjdb27Y3GL">
            Bengt Lindqvist m. fl. Lönebidragsanställningar i allmännyttiga
            organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-M9hqvG5PUJcc6YyNgTEyDL">
            Handikappade har under det senaste årtiondet mött allt större
            svårigheter att komma ut i arbetslivet. Enligt arbetsmarknadsstyrelsens
            arbetssökande- statistik lyckas varje månad knappt 1 20 av arbetssökande
            med handikapp få fotfäste på den reguljära arbetsmarknaden. I
            syfte att öka handikappades möjligheter till förvärvsarbete, har
            riksdagen, ofta i stor enighet, beslutat om en rad arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Den kanske mest betydelsefulla av dessa åtgärder är
            lönebidrags- anställningar. Betydelsen av lönebidragsanställningar
            är särskilt uppenbar i tider av hög arbetslöshet och låg efterfrågan
            på arbetskraft. Detta förhållande har mycket klart dokumenterats
            under det senaste året, då antalet lönebidragsanställningar vid
            flera statistiktillfällen klart överstigit antalet reguljära anställningar
            för handikappade. I årets budgetproposition görs en kraftig satsning
            på allmänna arbetsmark- nadspolitiska åtgärder i syfte att få
            ner arbetslösheten. Denna satsning är synnerligen viktig ur handikappsynpunkt,
            då en hög och jämn sysselsättning är en grundförutsättning för
            att handikappade skall kunna få arbete. Erfarenheterna av de senaste
            åren visar emellertid också på nödvändigheten av kraftfulla arbetsmarknadspolitiska
            insatser för handikappade. I regeringens budgetproposition föreslås
            en begränsning av antalet anställda med lönebidrag i allmännyttiga
            organisationer. Antalet anställda får inte öka med mer än 500
            personer under kommande budgetår. I budgetpropositionen för 1982/83
            presenterades ett liknande förslag, som då avvisades av riksdagen,
            bl. a. med hänvisning till den höga arbetslösheten. Man bör observera
            att någon förbättring av arbetsmarknadsläget inte är att vänta
            under 1983/84. Förslaget till tak för lönebidragsanställningar
            innebär att en viktig princip bryts, nämligen att det är bättre
            och mer lönsamt att ge människor arbete än att ställa dem utanför
            arbetsmarknaden. Under de två senaste åren har antalet lönebidragsanställda
            i allmännyttiga organisationer ökat med ca 2000. En begränsning
            innebär således att möjligheterna att erbjuda handikappade anställning
            med lönebidrag minskar högst påtagligt. Begräns- ningen innebär
            inte bara att den enskilde drabbas, genom att möjligheterna till
            ett förvärvsarbete begränsas. Begränsningen får också statsfinansiella
            och samhällsekonomiska effekter som är negativa. Mot bakgrund
            av den allvarliga arbetsmarknadssituationen blir följden ökad
            arbetslöshet, fler förtidspensionärer eller ett ökat tryck på
            Samhällsföretag. Tilläggas bör också att en begränsning får till
            följd att de allmännyttiga organisationernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1528/mot_198283__1528-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MT5cQS94L1WT9ivP5yJBta">
            Mot. 1982/83:1528 14
          </fw>
          <p xml:id="i-M2EorpqdN2SNctSdY7uHea">
            samhällsnyttiga arbete försvåras. Samma negativa effekter riskeras
            om den beslutade förändringen av lönebidragsreglerna i allmännyttiga
            organisationer tillåts träda i kraft. Sammanlagt berörs mellan
            5 000 och 5 500 personer av de nya lönebidrags- reglerna, som
            innebär att lönebidragen sänks från nuvarande 100 96 till 90 20.
            Under hösten och vintern 1982/83 har kraftiga protester framförts
            från stora delar av Organisationssverige mot de nya lönebidragsreglerna.
            Bakgrunden till de nya lönebidragsreglerna är ett tidigare riksdagsbeslut,
            som bl. a. innebär att arkivarbeten och halvskyddat arbete sammanfördes
            till lönebidragsanställningar. Riksdagen beslutade vid samma tillfälle,
            att lönebidrag för dem som anställts före den 1 juli 1980 skulle
            utgå med 100 92 och därefter fr. o. m. den 1 juli 1983 med 90
            96. Principen om att arbetsgivare som anställde personal med lönebidrag
            skulle ta ett visst ekonomiskt ansvar delades av en stor majoritet
            av remissinstanserna, däribland Handikappför- bundens centralkommitté,
            HCK. I samband med att beslutet om den nya anställningsformen
            fattades, betonades mycket kraftigt vikten av att berörda organisationer
            kompenserades för de höjda lönekostnaderna via ökade organisationsanslag.
            Kritiken mot den förestående sänkningen av lönebidragen till allmännyt-
            tiga organisationer måste ses mot bakgrunden av att någon sådan
            ökning av organisationsanslagen inte kommit till stånd. Tvärtom
            har uppräkningen av organisationsanslagen under en serie år klart
            understigit inflationen. De under en serie år försämrade organisationsanslagen
            har fått till följd att ett stort antal organisationer och föreningar,
            på såväl lokal- som läns- och riksnivå, inte kommer att kunna
            klara av de ökade merkostnader som följer av de sänkta lönebidragen.
            Flera organisationer har redan meddelat att man tvingas säga upp
            personal om beslutet inte omprövas. Ett ikraftträdande riskerar
            mot den här bakgrunden att resultera i att många handikappade
            förlorar sina arbeten och i stället hänvisas till arbetslöshet,
            förtidspension eller anställning inom Samhällsföretag. Tårets
            budgetproposition föreslås att ett belopp på 1,2 milj. kr. avsätts
            för att täcka delar av de ökade merkostnader som uppkommer i handikapp-
            och invandrarorganisationerna. Förslaget har emellertid flera
            allvarliga brister. Den anvisade summan kan beräknas täcka maximalt
            120 tjänster och är därmed klart otillräcklig. Enbart i handikapprörelsen
            berörs mångfalt fler lönebidragsanställda av de nya reglerna.
            Den allvarliga situationen i övriga organisationer — i idrottsrörelsen,
            folkbildningsförbunden, de kyrkliga organisationerna, nykterhetsrörelsen,
            m. fl. — påverkas inte alls av budget- förslaget. Förslaget är
            vidare förenat med en omfattande och kostnadskrä- vande byråkrati,
            då arbetsmarknadsstyrelsen centralt har att pröva enskilda föreningars
            och organisationers ansökningar om medel ur anslaget. Man frågar
            sig hur AMS, utan ett mycket omfattande utredningsarbete, skall
            kunna fatta korrekta och rättvisa beslut. I vissa kommuner och
            landsting har man visat intresse att via organisa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1528/mot_198283__1528-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-48nUaz4eZAnXZ2pkfUaPnj">
            Mot. 1982/83:1528 15
          </fw>
          <p xml:id="i-H68Qz6TnRx1JAXaWsfhvJx">
            tionsstödet kompensera föreningarna för de höjda lönebidragskostnaderna.
            Riskerna är nu uppenbara att kommuner och landsting övervärderar
            den otillräckliga statliga insatsen, och med hänvisning till denna
            avslår förening- arnas ansökningar om ökade anslag för täckande
            av de höjda kostnader- na. Med stöd av det ovan anförda hemställs
            1. att riksdagen beslutar begära att regeringen noga följer konsekvenserna
            dels av begränsningen av antalet anställda med lönebidrag, dels
            av sänkningen av lönebidrag från 100 till 90 Po, 2. att riksdagen
            beslutar begära att regeringen återkommer till riksdagen med förslag
            till ändringar i bestämmelserna om det visar sig att handikappade
            genom förslagen i årets budgetpro- position får ökade svårigheter
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-8cr92mtFBWems84omXuuA7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-XFUe3xq1io8WC6dmb3NK4E" type="signatureBlock">
            <p who="i-TgNr7w5KMUTB7gX5TMgE3U" type="signature">
              BENGT LINDQVIST (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              MARGARETA PERSSON (s)
            </p>
            <p who="i-YKivreNQVFy7VnUJ68WVjV" type="signature">
              ANITA MODIN (s)
            </p>
            <p who="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq" type="signature">
              BÖRJE NILSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
