<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01930">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taxitrafikens anslutning till beställningscentraler, m. m.</title>
        <author>Rolf Clarkson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taxitrafikens anslutning till beställningscentraler, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G6021930</idno>
          <rs type="number">1930</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021930/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021930</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021930</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>INGRID HEMMINGSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <name>PER-RICHARD MOLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>GÖREL BOHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UKokGEkSYX9z5RYNgjatdo</idno>
            <name>GÖRAN RIEGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>KARL BJÖRZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>SIRI HÄGGMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BARBRO NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>LARS AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4RB7LUctKKkpszD56ywjMS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4RB7LUctKKkpszD56ywjMS">
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UKokGEkSYX9z5RYNgjatdo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1930/mot_198283__1930-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2nwt8Qz1fxuizEgmENzRh3">
        Motion 1982/83: 1930
      </fw>
      <div xml:id="i-HJecTkaMVJL8tJeapPw2e5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GEhaW29vbiZxf3Ff6FdqzR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LVBrRa6vEbPyYf4EUFvUjm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SaGYnV93q9rKasytpLSS4G" type="motBody">
        <div xml:id="i-LYZAsxSKTbkhMiX5ekxi7v">
          <p xml:id="i-UTYqSdht7Nwe7YvH7ypUkx">
            Rolf Clarkson m. fl. Taxitrafikens anslutning till beställningscentraler,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LUEt7dNVJSmE4t9jpRCeGY">
            Taxi omsätter i dag ca 2,5 miljarder kronor per år. Ungefär 1,5
            miljarder kronor utgör inkomster från det offentliga — ersättning
            för sjuktransporter, färdtjänst, skolskjutsar osv. Taxis verksamhet
            spelar en stor roll för många människor. Trots förbätt- ringar
            är klagomålen på taxis förmåga att på ett tillfredsställande sätt
            klara sina uppgifter fortfarande vanliga. Statens pris- och kartellnämnd
            (SPK) har under en följd av år följt bl. a. taxibranschens kostnads-,
            intäkts- och prisutveckling. SPK har konstate- rat att priserna
            på taxis tjänster höjts jämförelsevis kraftigt under senare år.
            Detta beror främst på att transportbranschen — och i synnerhet
            taxi- verksamheten — är löneintensiv. Transportbranschen har också
            åsamkats ökade kostnader på grund av höjda drivmedelspriser. Taxibranschens
            prisutveckling har bidragit till att allmänhetens efterfrå- gan
            på dess tjänster successivt minskat. Detta bortfall har dock kompen-
            serats av att främst kommuner och landsting utökat andelen samhällsbe-
            talda transporter. Det är angeläget att taxibranschen genom olika
            åtgärder ges möjlighet att bedriva trafik under effektiva och
            rationella former för att bl.a. därigenom motverka den prisutveckling,
            som varit negativ för såväl taxi som taxis kunder. För att bedriva
            taxirörelse fordras länsstyrelsens tillstånd. Kraven för att erhålla
            tillstånd regleras bl. a. i yrkestrafikförordningen (YTF). I denna
            sägs bl.a. att den som vill bedriva taxirörelse skall vara medlem
            i en taxiförening samt ansluten till dennas beställningscentral.
            De utredningar som under 1970-talet genomförts angående taxibransch-
            ens förhållanden har i huvudsak endast resulterat i en konkret
            åtgärd. I juni 1980 beslöt den dåvarande trepartiregeringen att
            ta bort de särskilda skäl som angavs i YTF för att inom taxibranschen
            sammanföra enskilda trafik- tillstånd till större bolag. De aktiebolag
            som bildats inom taxinäringen har dock inte ur pris- och konkurrenssynpunkt
            haft förutsättningar att agera på det sätt som en sådan företagsbildning
            borde möjliggöra. Detta gäller bl. a. de försök som gjorts att
            med stöd av olika marknads- föringsåtgärder öka efterfrågan på
            företagens tjänster. Då flertalet taxiupp- drag beställs och fördelas
            genom taxis centrala växel kan inte ett enskilt bolag påverka
            kundernas efterfrågan på företagets tjänster. Kundens öns- kemål
            om att få tjänsten utförd av ett visst taxiföretag kan inte tillgodoses.
            Ett exempel på en marknadsföringsåtgärd som till följd av detta
            misslyc- kats är Sofia Taxis prissänkning med ca 2072 i mars 1982
            för transporter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1930/mot_198283__1930-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S41P1Fcw44VgM68o83jTiT">
            Mot. 1982/83: 1930 8
          </fw>
          <p xml:id="i-9cyQtmiUko27Wa5Nn98h2s">
            under lågtrafik. Försöket fick avbrytas efter ca två veckor eftersom
            företa- get — genom växelns förmedlingsordning — inte i full utsträckning
            kunde fånga in den konstaterade ökade efterfrågan på företagets
            tjänster, som blev en följd av prissänkningen. Länsstyrelserna
            har hittills haft något olikartad praxis när man tagit ställning
            till åtgärder som kan bidra till att öka konkurrensen inom taxis
            verksamhet. Det är enligt vår uppfattning uppenbart att konkurrens
            mellan skilda taxiföretag kan ge konsumenterna både bättre service
            och lägre priser, särskilt i de större städerna. I bl.a. Stockholm
            har det största taxiföretaget inom Stockholms taxiför- ening —
            Sofia Taxi AB — vidtagit olika åtgärder som bidragit till att
            öka konkurrensen. Den viktigaste åtgärden — att inrätta en kompletterande
            beställningscentral vid sidan om den vilken Stockholms taxiförening
            driver — har dock avslagits av både länsstyrelsen och transportrådet.
            Enligt vår uppfattning bör enskilda taxiföretag få rätt att inneha
            en egen beställningscentral. Detta skulle bidra till ökad konkurrens
            och bättre service för kunderna. De skäl som talat emot taxiföretags
            möjlighet att inrätta en egen beställ- ningscentral, nämligen
            möjligheten att finansiera en stor gemensam växel inom taxibranschens
            ram samt risken för ökade körsträckor, för vilken taxi inte erhåller
            ersättning, finner vi mindre relevanta. Med stöd av ovanstående
            hemställs 1. att riksdagen uttalar att länsstyrelserna bör vara
            mer liberala i sin syn på nya initiativ och ökad konkurrens inom
            taxi, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts angående anslutning till beställningscentral
            en- ligt 10$ yrkestrafikförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4ikrbm373TABPn5bsJiDwX" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-6RXtnhLvzLmUcuTxE5efp2">
            ROLF CLARKSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-NiCidDp9JYuqDbWMVwtumF">
            WIGGO KOMSTEDT (m) PER STENMARCK (m) GÖREL BOHLIN (m) GÖRAN RIEGNELL
            (m) INGRID HEMMINGSSON (m) PER-RICHARD MOLÉN (m) KARL BJÖRZÉN
            (m) TORE NILSSON (m) SIRI HÄGGMARK (m) LARS AHLMARK (m) BARBRO
            NILSSON (m) i Visby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
