<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00637">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insamling av returpapper, m. m.</title>
        <author>Ulla Johansson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insamling av returpapper, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G602637</idno>
          <rs type="number">637</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602637/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602637</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602637</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP</idno>
            <name>ULLA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>KJELL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD</idno>
            <name>LARS HEDFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Nj95Jgo9xXVjTE29LeCyRV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Nj95Jgo9xXVjTE29LeCyRV">
          <note type="signatory" corresp="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__637/mot_198283__637-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Qu7g9DGsAPVwLYQXjXdtg4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8khKmA9PhuwQby1exf26Je"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-63sHStCSMt2KtVQzwhQ4By"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EpemUzJj8hN5tEqi89PwBv">
        <div xml:id="i-BUzNyfU7rAwte8Y39xgEnN">
          <p xml:id="i-MDBfiTk7zPTMkNJ2mA3ugx">
            Motion 1982/83:637
          </p>
          <p xml:id="i-Ds4pLpH9Ao2CPvJdUwmAM5">
            Ulla Johansson m. fl. Insamling av returpapper, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MFjpofyVaGCWQcuaqmAhvU">
            Skogsindustrins möjligheter att skaffa billig råvara är av vitalt
            intresse för svensk ekonomi, inte minst för vår utrikeshandel.
            I allmänhet tänker man i dessa sammanhang på skogsråvaran, dvs.
            massaved och sågtimmer. En stor del av svensk pappersindustri
            är emellertid också beroende av returpapper för sin tillverkning.
            Inte mindre än 10 96 av denna industri baserar sin tillverkning
            på just returpapper. Tillgången på sådant papper är således viktig
            för pappersindustrin. Det är därför utomordentligt beklagligt,
            när det nu visar sig att allt fler kommuner planerar för att använda
            just returpapper för att elda med i sina fjärrvärmeanläggningar.
            Statens pris- och kartellnämnd påstår t. o. m. att det skulle
            vara ekonomiskt lönsamt för kommunerna att göra så. Det är ett
            påstående som ingalunda är invändningsfritt. Och helt klart är,
            att det är ett nationalekonomiskt slöseri att bränna upp returpapperet
            i stället för att använda det i pappersbrukens förädlingsprocess.
            Det framgår med all önskvärd tydlighet av en utredning som gjorts
            av Svenska pappersindustri- arbetareförbundet. I denna visar man,
            att den svenska handelsbalansen försämras med inte mindre än 2
            220 kr. för varje ton returpapper som förbränns i stället för
            att återanvändas. Och då har man ändå tagit hänsyn till den minskade
            nettoimport av olja som blir följden av en sådan förbrän- ning.
            I vårt eget län, Kronoberg, finns det tre pappersbruk som använder
            returpapper som råvara. Det är Munksjö AB i Timsfors, Södra Skogsägarna
            ABi Fridafors samt Alstermo Fiber AB och Alstermo Bruk AB i Alstermo.
            I Timsfors är man till ca 95 26 beroende av returpapper som råvara,
            i Fridafors till 50 96 och i Alstermo till 75 20. Sammanlagt sysselsätter
            dessa bruk ca 600 personer. Det rör sig således om ett stort antal
            människor vars sysselsättning beror på tillgången på billigt returpapper.
            För dem är naturligtvis använd- ningen av sådant papper som bränsle
            i kommunala fjärrvärmeverk en styggelse. Vi föreslår därför att
            en förbränning av returpapper på detta vis starkt begränsas genom
            samhälleliga åtgärder. Enligt beslut av riksdagen 1975 skall obligatorisk
            pappersinsamling ha införts i alla svenska kommuner senast år
            1980. Det är ett beslut som inte har verkställts. Enligt uppgift
            har endast ett femtontal kommuner levt upp till ifrågavarande
            riksdagsbeslut. Detta innebär naturligtvis ett begränsat utbud
            av returpapper, som bl. a. leder till ett onödigt högt prisläge
            på detsam- ma. För att klara råvaruförsörjningen till de bruk
            som nu bygger sin produktion
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__637/mot_198283__637-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ng7qbCQf3u7x3t1koGEMqM">
            Mot. 1982/83:637 7
          </p>
          <p xml:id="i-DcMk9BBeLop43DjjEDXD59">
            på returpapper måste insamlingen öka väsentligt. Det är därför
            nödvändigt att regeringen vidtar omedelbara åtgärder för att se
            till att 1975 års riksdagsbeslut genomförs. För att detta skall
            bli möjligt, bör regeringen uppta överläggningar med kommunerna,
            insamlingsföretagen och pappers- bruken. Undertecknade hemställer
            därför att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om insamling av returpapper och om
            begräns- ning av användandet av sådant papper som bränsle i kommu-
            nala förbränningsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Lb7XGPh3Boh8u62L15EJYu">
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-LGFKePEsNGhgP7KCowK3Y8">
            ULLA JOHANSSON (s) KJELL NILSSON (s) LARS HEDFORS (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
