<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00835">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbyggnad av Västerdalälven</title>
        <author>Bo Södersten och Bengt-Ola Ryttar</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbyggnad av Västerdalälven</title>
          <idno type="rdwebb">G602835</idno>
          <rs type="number">835</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602835/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602835</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602835</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6TjCaZscDfHaRCMjT3p2wD</idno>
            <name>BO SÖDERSTEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>BENGT-OLA RYTTAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GDJ3yBXtiDnbJyuLsHYjD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GDJ3yBXtiDnbJyuLsHYjD">
          <note type="signatory" corresp="i-6TjCaZscDfHaRCMjT3p2wD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__835/mot_198283__835-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CDK78z9qXr9aZgzRTES4GL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4D17xZXDqdWfyytLsQGW8N" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2FrcSqnjJg43dWPPJsvCrc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RUXrh67g6aTbG98z2J9TQQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-WEyZqWoKpgX9qE5YJiTTde">
          <p xml:id="i-CW8XP3bDtMDrbPi7gTkBju">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-KrxFkT56y6Ewd7asvezUNC">
            1982/83:835
          </p>
          <p xml:id="i-4YzzzV9TavBJH8A3TGucue">
            Bo Södersten och Bengt-Ola Ryttar Utbyggnad av Västerdalälven
          </p>
          <p xml:id="i-Jfpws2HyPbBqNavvh8phD6">
            Frågan om en utbyggnad av de vattenkraftsresurser som vårt land
            har är omstridd. Vattenkraften ger oss en ren och miljövänlig
            och mycket högvärdig form av energi. Ofta kan en utbyggnad också
            vara ekonomiskt mycket lönsam. Mot dessa positiva aspekter av
            vattenkraftsutbyggnad står allmänna miljöhänsyn som är alltför
            väl kända för att här närmare behöva belysas. Till de älvar som
            kan vara möjliga att bygga ut i framtiden hör Västerdalälven.
            Preliminära beräkningar som gjorts beträffande en utbygg- nad
            av älven ger vid handen att en utbyggnad skulle ställa sig ekonomiskt
            fördelaktig. Den elproduktion som skulle kunna utvinnas beräknas
            uppgå till 900 miljoner kilowattimmar per år. Utbyggnadskostnaderna
            (kapitalkostna- derna) beräknas i dagens penningvärde till ungefär
            2 kr. per kilowattimme. Om vi antar en realränta om 4 Yo visar
            det att kapitalkostnaden per utbyggd kilowattimme skulle ligga
            runt 8-10 öre. Fördelarna med en eventuell älvutbyggnad är flera.
            Kostnaderna för en utbyggnad beräknas ligga närmare 2 miljarder
            kronor; för ett län som Kopparbergs län rör det sig därför om
            ett investeringsprojekt av snarast unik storleksordning. Utbyggnadstiden
            beräknas till ca 15 år och den primära sysselsättning som kommer
            att skapas under utbyggnadstiden beräknas till ca 150 personer
            per år. En utbyggnad har givetvis också en positiv effekt på vår
            bytesbalans: den årliga mängd olja som sparas uppgår till ca 260
            000 kubikmeter. Vid en eventuell utbyggnad av Västerdalälven bör
            stor hänsyn tas till den kringboende befolkningens önskemål. Vidare
            bör utbyggnaden om möjligt ske i berörda kommuners regi. Mot dessa
            positiva aspekter av en utbyggnad kan också negativa anföras.
            Saken synes dock för viktig för att inte bli föremål för en närmare
            undersökning. Vi hemställer därför att riksdagen beslutar att
            hos regeringen anhålla om att den regeringskommission som tillsatts
            för att utreda eventuella framtida älvutbyggnader också får i
            uppdrag att undersöka en möjlig utbyggnad av Västerdalälven.
          </p>
          <p xml:id="i-HMitvtxy9zwAi5wyhkdWc8" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-6JyafvmHM8tbYeXRXDx7Y4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-A9nexcNKkVJxabTQ6eFfNT" who="i-6TjCaZscDfHaRCMjT3p2wD" type="signature">
              BO SÖDERSTEN (s)
            </p>
            <p xml:id="i-ALHY8DYqnj5BbxMyRKDJkU" who="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun" type="signature">
              BENGT-OLA RYTTAR (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
