<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01730">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beskattningen av bidrag från företagsstiftelser</title>
        <author>Rune Jonsson och Stig Olsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beskattningen av bidrag från företagsstiftelser</title>
          <idno type="rdwebb">G6021730</idno>
          <rs type="number">1730</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021730/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021730</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021730</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>RUNE JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RzhsdMttArWaxD6pxxfS85" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RzhsdMttArWaxD6pxxfS85">
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1730/mot_198283__1730-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HUM8znpSEdrrL23aEStTzi">
        Motion 1982/83:1730
      </fw>
      <div xml:id="i-Niu98Vj2mCCLypg4Q3A4MJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GaHwoMiqy8jSadU293T2VY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6bHwK3JsjoauANThgMxxHQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LnXCUjVEp7JutoKP56uzwN" type="motBody">
        <div xml:id="i-UgAA9WT3wXh7uFd8LCN2gX">
          <p xml:id="i-MRKVdeMYRxyW2RSxCu49s5">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-K9hguJU3vmsLL1D57BsMQY">
            Rune Jonsson och Stig Olsson Beskattningen av bidrag från företagsstiftelser
          </p>
          <p xml:id="i-Lx13uVmHmptFYQFWgXSw9X">
            Företagsstiftelser för social verksamhet bildades enligt särskilda
            avtal ingångna dels den 24 februari 1950 mellan statens bränslekommission
            för Kungl. Maj:t och kronan, å ena, och Svenska trävaruexportföreningen,
            å andra sidan, dels den 5 resp. 8 december 1950 mellan statens
            handels- och industrikommission för Kungl. Maj:t och kronan, å
            ena, samt nämnda förening, Svenska pappersbruksföreningen, Svenska
            cellulosaföreningen och Svenska trämasseföreningen, å andra sidan,
            med tilläggsavtal den 18 november 1955. Stiftelserna, vilkas stadgar
            fastställts av regeringen, har till föremål att bevilja medel
            för sociala ändamål till fromma för anställda vid resp. företag
            ävensom dem som är sysselsatta med flottning eller i skogsbruket
            inom företagets virkesfångstområde. Uteslutna är bl. a. ända-
            mål, vilkas tillgodoseende kan sägas tillhöra företagets normala
            verksamhet på ifrågavarande område eller eljest i vanlig ordning
            bör ombesörjas av företag. Stiftelsernas styrelser skall bestå
            av ett lika antal personer utsedda av resp. företag och de anställda
            vid företaget. Länsstyrelsen i det län, där fondstyrelsen har
            sitt säte, utser ordförande och ställföreträdare för denne. Stiftelserna
            är helt fristående med egen administration och medelsförvalt-
            ning. Såsom framgår av vad nyss sagts om stiftelsernas ändamål
            är anställning i företaget ej en förutsättning för bidrag. Stiftelserna
            äger i allmänhet stugor eller lägenheter, vilka hyrs ut till medlemmar
            av destinatärskretsen. Vidare lämnar stiftelserna resebidrag,
            studiebidrag, sjukbidrag, begravningshjälp, bidrag till samlingslokaler
            samt underlättar genom bidrag omställningsproblem för enskilda
            i samband med organisationsförändringar inom företaget. Periodiska
            bidrag eller understöd lämnas inte, i regel går det många år mellan
            bidragen till en och samma person. Det är uppenbart att det inte
            varit avsikten, att bidrag från företagsstif- telserna skulle
            jämställas med lön. Ändå har skattemyndigheterna med ändring av
            bidragsmottagarnas deklarationer förklarat att bidragen är jämställda
            med lön och därför skall beskattas. Länsrätten i Västernorrland
            har avgjort ett mål där den fastslaget att bidrag skall deklareras
            som inkomst och därför beskattas. Bidragsmottagarna har förvånats
            över beslutet och
          </p>
          <p xml:id="i-QtMdXRzBsQ6geJUirCmPMu">
            anser att bidragen inte kan jämställas med lön eftersom anställningsförhål-
            lande inte föreligger mellan fond och stipendiat. Företagen har
            t. ex. inte möjlighet att avgöra till vilka bidrag skall utgå.
            Destinatärskretsen omfattar vidare personer, som inte är anställda
            i resp. företag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1730/mot_198283__1730-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LuNDGbWxryFAaGDgkoMnLC">
            Mot. 1982/83:1730 20
          </fw>
          <p xml:id="i-TyLrHhgFWzPqXE7SHkK6C4">
            Sammanfattningsvis kan konstateras: att ifrågavarande stiftelse
            ej kan anses vara personalstiftelse tillhörande arbetsgivare utan
            utgör fristående stiftelse, att destinatärskretsen även omfattar
            personer som varken är eller varit anställda i företaget, att
            bidrag eller annan förmån från stiftelsen ej fordrar anställningsförhål-
            lande till företaget. Såsom dåvarande riksskattenämnden i sitt
            uttalande (Dnr 124/1962) till Stiftelsen Centralfonden den 25
            februari 1963 har funnit bör bidrag från Centralfonden icke tas
            till beskattning hos mottagarna såsom inkomst av tjänst. Motsvarande
            bör även gälla bidrag eller andra förmåner från s. k. företagsstiftelser
            så länge de bestrids med medel som tillkommit jämlikt Kungl. Maj:ts
            förordning den 30 mars 1951 om rätt att vid taxering för inkomst
            njuta avdrag för avgifter till vissa stiftelser, m. m. (1951/148)
            eller avkastning därav. Frågan togs upp i vår motion 1981/82:910
            samt i motion 1981/82:386 vid fjolårets riksmöte. Riksdagen avslog
            motionerna med den motiveringen att de aktuella förmånerna är
            något som i första hand bör bedömas av tillämpande myndighet.
            I utskottsbetänkandet anfördes att innan denna fråga slutligen
            prövats är utskottet inte berett att förorda någon åtgärd med
            anledning av motionerna. Eftersom frågan nu har behandlats av
            länsrätten i Härnösand finns det anledning för riksdagen att på
            nytt pröva frågan. Fondernas bidrag har under åren betytt mycket
            för främst de lågavlönade inom skogsbruk och skogsindustri. Fonderna
            har bidragit till att vissa som eljest inte skulle haft möjlighet
            till t.ex. en fjällsemester fått denna möjlighet. Det kan inte
            finnas bärande skäl att efter det att fonderna fungerat på ett
            socialt bra sätt, i mer än 30 år, nu beskatta dem. Med hänvisning
            till ovanstående föreslås att riksdagen hos regeringen begär tolkning
            av riksskatteverkets anvisningar för bidrag från de sociala företagsstiftelserna
            så att de ursprungliga tankarna med fonderna inte förfelas med
            en skattebeläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-KDPHzg3P7CxgEV7WjENsrX" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-Y2eCsy58bhEeU6uePcWNqS" type="signatureBlock">
            <p who="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT" type="signature">
              RUNE JONSSON (s)
            </p>
            <p who="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt" type="signature">
              STIG OLSSON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-sYmdcWqLMbfuFGcQtuKjo">
            minab/gotab Stockholm 1983 73537
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
