<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av lagen om TV-övervakning</title>
        <author>Bengt Kindbom m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av lagen om TV-övervakning</title>
          <idno type="rdwebb">G602315</idno>
          <rs type="number">315</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602315/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602315</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602315</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN</idno>
            <name>INGER JOSEFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-ERIK NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EXyNh854G7WbStzqZTtzAt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EXyNh854G7WbStzqZTtzAt">
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__315/mot_198283__315-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-USMquhg8pPWA2cDfUzTXho">
        Motion 1982/83:315
      </fw>
      <div xml:id="i-VsbGVCMxyRheW6h2FGZowW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YT5WGnGqscunUiSYzVdqxP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FLeQMxSbeG94TNVubEEpTe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7UHdLkYJNrN6ssisRuf2Lz" type="motBody">
        <div xml:id="i-9eKHpsMu2CuVU4LZ3iySFg">
          <p xml:id="i-NjbNJVZBB1e7zYqQKmqgXA">
            Bengt Kindbom m. fl. Översyn av lagen om TV-övervakning
          </p>
          <p xml:id="i-A7XDhjq1qNGJN1gJkGMbk4">
            En svällande byråkrati med en trög och ibland opersonlig behandlingsgång
            gör det svårt för den enskilde att bevaka sin rätt och att överblicka
            följderna av olika handlingsalternativ. Modern teknik, inte minst
            inom dataområdet, oppnar skrämmande perspektiv genom möjligheterna
            till övervakning och kontroll. Den personliga integriteten och
            den enskilda människans frihet att inom vida ramar själv bestämma
            över sitt privatliv kan lätt hotas. Välfärdsstaten kan, även om
            ambitionerna inte är dessa, förvandlas till en överhets- och övervakningsstat.
            Alla initierade bedömare anser att den tekniska utvecklingen är
            snabb. Kanske stundtals litet för snabb. Den utvecklingen ställer
            lagstiftaren inför svåra bedömningar. Samtidigt som man inte skall
            hindra de positiva effekterna av en utveckling måste man på ett
            tidigt stadium förhindra de negativa. Det är särskilt viktigt
            då dessa negativa effekter berör centrala demokratiska rättigheter,
            som t. ex. den personliga integriteten. Sverige har varit ett
            föregångsland vad gäller skyddet mot intrång i den personliga
            integriteten på grund av ny teknik. Sålunda har dels speciella
            lagar införts, t. ex. datalagen och lagen om TV-övervakning, dels
            har förändringar gjorts i äldre lagar, däribland tryckfrihetsförordningen.
            En förutsättning för att lagar som reglerar användning av viss
            teknik skall ha den avsedda verkan är att de ständigt hålls aktuella
            med den tekniska utvecklingen. Detta har också skett vad gäller
            datalagen och tryckfrihetsför- ordningen. Lagen om TV-övervakning
            har dock inte setts över sedan dess tillkomst 1977. Detta trots
            att den tekniska utvecklingen inom TV-området har avancerat speciellt
            snabbt. I dag har användningen av TV-övervakning expanderat enormt.
            TV- kameror övervakar offentliga platser, myndigheter, företag
            och butiker. De används inte bara för att övervaka allmän ordning
            utan också för att övervaka kunder, besökande och anställda. Till
            TV-tekniken har nu fogats ett tekniskt hjälpmedel för lagring
            av information i form av videotekniken. F. n. pågår också kopplingen
            av den vanliga stillbildskameran till dessa två tekniker via en
            s.k. floppy disc. Därmed sker också kopplingen till ADB-tekniken
            med dess oerhört stora kapacitet att lagra och behandla information.
            Samtidigt sker också en utveckling av förbättrade TV-kameror med
            inbyggd videoutrustning. Det bör framhållas att TV-övervakning
            i vissa avseenden är befogad för att skydda både den enskilde
            och samhället. Samtidigt kan det också vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__315/mot_198283__315-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9fndbqpTGqFU1Lmx1NvWDW">
            Mot. 1982/83:315 6 motiverat att välja olika nivåer i tillståndsgivningen
            i förhållande till befarat intrång i den enskildes integritet
            och den tekniska lösning som väljs. Enligt vår mening bör en utredning
            tillsättas för att göra en översyn av lagen om TV-övervakning.
            Utredningen bör utvärdera nu gällande bestäm- melser och pröva
            anpassningen till ny teknik. Likaså bör frågan om samverkan mellan
            länsstyrelsen, datainspektionen och andra myndigheter prövas för
            att täcka hela integritetsskyddsområdet. Med stöd av vad som ovan
            anförts hemställs att riksdagen beslutar begära hos regeringen
            att en utredning tillsätts för översyn av lagen om TV-övervakning.
          </fw>
          <p xml:id="i-A6k1o3c7Wky2BzRLsYTbEp" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-V6B6p4CwoTiRFUTPZMsFuN" type="signatureBlock">
            <p who="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT" type="signature">
              BENGT KINDBOM (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BUJi7c9rMmfua2ZCV1GhyV">
            BERTIL FISKESJÖ (c) INGER JOSEFSSON (c) KERSTI JOHANSSON (c)
            MARTIN OLSSON (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c) ELVING ANDERSSON (c)
            SVEN-ERIK NORDIN (c) SIGVARD PERSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-McreLheohtbGnLYC3qARWk">
            GUNILLA ANDRÉ (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
