<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01965">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En bro mellan norra och södra Bredåker</title>
        <author>Åke Selberg och Frida Berglund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En bro mellan norra och södra Bredåker</title>
          <idno type="rdwebb">G6021965</idno>
          <rs type="number">1965</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021965/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021965</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021965</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>ÅKE SELBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D2zLuhFVsTPEyRoD42CoNa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D2zLuhFVsTPEyRoD42CoNa">
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1965/mot_198283__1965-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QGvSZCdqLaKgnBktYywUd8">
        Motion 1982/83:1965
      </fw>
      <div xml:id="i-D3HmRKCXWvExsWdM6jSYqV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-75zNTGoGucUwDY7o8gpVeK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EkBV9x4Kxzj1FPN44SfUMS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JEXb6gGpR8iV8BBUjTEfom" type="motBody">
        <div xml:id="i-YBwLeMCR5JHJG6QHK9uyXf">
          <p xml:id="i-SvAoE8PFrxV4umzq9WDzgm">
            Åke Selberg och Frida Berglund En bro mellan norra och södra
            Bredåker
          </p>
          <p xml:id="i-XyHhgyH3pnJwF1XrukpH38">
            I propositionen föreslås kraftverksutbyggnad av Lule älv. Utbyggnaden
            innebär bl. a. att ett tredje aggregat uppförs i Porsi och Laxede
            kraftstatio- ner. Den föreslagna utbyggnaden leder till en omfattande
            korttidsreglering av älven inom Haradsområdet i Bodens kommun.
            Dygnsvariationerna kommer i genomsnitt att ligga omkring 0,5 meter,
            vilket kommer att ställa till stora problem för befolkning och
            näringsliv i området. Näringslivet är i huvudsak baserat på jord-
            och skogsbruk. Redan tidi- gare regleringar har vållat problem.
            De åtgärder som nu föreslås kommer att ställa till med ytterligare
            svårbemästrade problem för jord- och skogs- bruket. Dessa näringsidkare
            är i dag beroende av älven som farled såväl sommar- som vintertid.
            Om nuvarande färjeförbindelse försvinner kom- mer resvägen att
            förlängas med 5—6 mil. Den nuvarande färjeförbindelsen mellan
            norra och södra Bredåker kommer i farozonen genom den föreslagna
            korttidsregleringen, eftersom den kommer att medföra betydande
            erosionsskador. På samma sätt kom- mer den isväg som i dag används
            vintertid att försvinna. För att inte väsentligt försämra befolkningens
            situation och möjligheter- na till rationell jordbrukshantering
            bör en bro byggas som ersätter nuva- rande färjeförbindelse. En
            broförbindelse skulle dessutom få effekter på samhällsservice,
            skolor, affärer etc. Kostnader för broförbindelsen är beräknade
            till ca 15 milj. kr. Förutom de anförda skälen för brobygget kan
            tilläggas att det även skulle förbättra sysselsättningen på orten.
            Det råder f. n. stor arbetslöshet bland bygg- och anläggningsarbetarna
            i Norrbotten. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående byggandet av en broförbindelse mel- lan norra och södra
            Bredåker i Lule älv.
          </p>
          <p xml:id="i-QRSXMDpNepHXwqrkT2VPpD">
            Stockholm den 25 januari 1983 ÅKE SELBERG (s) FRIDA BERGLUND
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
