<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nytt polishus i Uddevalla</title>
        <author>Elving Andersson och Kjell Mattsson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nytt polishus i Uddevalla</title>
          <idno type="rdwebb">G602545</idno>
          <rs type="number">545</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602545/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602545</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602545</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>KJELL A. MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PsbK6XuxUyh2FDy6TvmQae" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PsbK6XuxUyh2FDy6TvmQae">
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__545/mot_198283__545-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1982/83: 545
          </p>
          <p>
            Elving Andersson och Kjell Mattsson Nytt polishus i Uddevalla
          </p>
          <p>
            Det finns ett starkt och väldokumenterat behov av ett nytt polishus
            i Uddevalla. Polisväsendet har vuxit ur det nuvarande polishuset,
            och man har därför tvingats dela upp verksamheten och finns f.
            n. lokaliserade på tre olika ställen i kommunen. Detta är mycket
            hämmande för effektiviteten i arbetet då den naturliga kontakt
            som annars finns mellan olika enheter saknas på grund av den lokalmässiga
            uppdelningen. Denna situation upplevs också som mycket negativ
            ur arbetsmiljösynpunkt. I samband med byggandet av ett nytt polishus
            i Uddevalla skall också ett allmänt häkte inrymmas. F. n. finns
            allmänt häkte i Göteborg. Detta häkte används för hela Bohuslän.
            Det innebär bl. a. långa transporter vilket tar personella och
            ekonomiska resurser i anspråk. Dessutom är det stor platsbrist
            vid allmänna häktet i Göteborg, vilket ytterligare understryker
            behovet av nybygge i Uddevalla. De överläggningar som skett mellan
            byggnadsstyrelsen och Uddevalla kommun har resulterat i att man
            är överens om lämplig tomt för det nya polishuset. Från kommunens
            sida är man också beredd att mycket snabbt lösa stadsplanefrågan
            så att byggnationen kan komma i gång. Även ur sysselsättningssynpunkt
            är det viktigt att polishusbygget kommer till stånd snabbt, då
            situationen på byggarbetsmarknaden är besvärande i Uddevalla.
            Byggandet av nytt polishus i Uddevalla bör alltså prioriteras
            högt i den investeringsplan som finns. En finansiering via arbetsmarknadspolitiska
            medel kan också övervägas. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            anförts i motionen om angelägenheten av att polishus i Uddevalla
            projekteras snarast möjligt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <p>
            ELVING ANDERSSON (c) KJELL A. MATTSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
