<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--01908">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalisering till högskolan i Örebro av en</title>
        <author>Gunnar Ström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalisering till högskolan i Örebro av en</title>
          <idno type="rdwebb">G6021908</idno>
          <rs type="number">1908</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021908/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G6021908</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G6021908</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NNZciz6agDWw8ire9vG2gs</idno>
            <name>GUNNAR STRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>STURE ERICSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>LARS ERNESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YDzsnFuANRkESJNNE2XVF4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YDzsnFuANRkESJNNE2XVF4">
          <note type="signatory" corresp="i-NNZciz6agDWw8ire9vG2gs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1908/mot_198283__1908-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XGeo7TBsaaHqZKeVKZkYrd">
        Mot. 1982/83: 1908 4
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JBLzTJ8qTg9LTDpWdusJhR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ut5C4NV5wyzcAqohubMPEF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-L7dwe8ZihGfPW56gF9BpRM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GsH3jFTao29TikTpfJUc5i">
        <div xml:id="i-TDonA9ihNhmkya9unVpx7U">
          <p xml:id="i-MfbNH7Vbh7m9VBDqpQmLCe">
            Mot. 1982/83 1908-1915 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-WAWNMh2ngnH6T9dhqLktMq">
            1982/83: 1908
          </p>
          <p xml:id="i-R83q1o4TJEdhgcCLPKbQgY">
            Gunnar Ström m. fl. Lokalisering till högskolan i Örebro av en
            verkstadsindustrilinje
          </p>
          <p xml:id="i-6RsgHrGrBSTWobEeUcgzFX">
            Högskolan i Örebro har i samverkan med industri i länet, länsstyrelse,
            länsarbetsnämnd, LO-distriktet och berörda skolstyrelser undersökt
            beho- vet av yrkesteknisk högskoleutbildning i Örebro län. Undersökningen,
            som genomfördes under våren 1981, visade att beho- vet av kvalificerad
            utbildning inom verkstadsindustrin var stort. Starka regionalekonomiska
            skäl pekade även på att en kvalificerad utbildning av personal
            inom verkstadsindustrin var mycket angelägen. Högskolan i Örebro
            hemställde i skrivelse till UHÄ den 4 september 1981 att verkstadsindustrilinjen
            (YTH) inrättades vid högskolan fr. o. m. budgetåret 1983/84 med
            undervisningen förlagd till Karlskoga. Styrelsen för Uppsala högskoleregion
            ansåg i sin anslagsframställning för budgetåret 1983/84 att om
            en ny YTH-linje i industriell elektronik inte inrättades vid högskolan
            i Eskilstuna/Västerås talade ”starka skäl” för att överväga att
            verkstadsindustrilinjen inrättades vid högskolan i Örebro. Någon
            ny YTH- utbildning i Eskilstuna/Västerås finns inte föreslagen
            i årets budgetpropo- sition. I årets budgetproposition (1982/83:
            100, bil. 10) anser föredraganden att det är angeläget att YTH-utbildningen
            byggs ut i ”snabbare takt” än vad som hittills skett. UHÄ anförde
            i sin anslagsframställning för budgetåret 1983/84 att den yrkestekniska
            högskoleutbildningen ”har funnit produktiva och fram- gångsrika
            former och är av stor betydelse för de studerande och för de branscher
            som utbildningen inriktas mot. Den nuvarande dimensionering- en
            och branschomfattningen är emellertid alltför begränsad för att
            tillgodo- se den alltmer uttalade efterfrågan från studerande
            och andra samhälls- intressenter. Utbyggnaden har inte nämnvärt
            ökats från vad som föreslogs av 1968 års utbildningsutredning
            som lämplig omfattning för försöksverk- samhet. Detta är särskilt
            allvarligt med hänsyn till den vikt som i övrigt läggs vid behovet
            av högskoleutbildad personal inom industri och närings- liv.”
            (Litt E4.) Den snabba tekniska utvecklingen som har lett till
            bl. a. ökad automati- sering och mekanisering och därmed till
            avancerade metoder för styrning av produktionen har medfört att
            behovet av väl utbildad personal inom industrin ökat. Vidare har
            administrationen blivit mer komplicerad genom decentraliserat
            budgetarbete, data, lineproduktion, nya personaladmini- strativa
            rutiner etc.
          </p>
          <p xml:id="i-21V5h8XnDu7qv1uu1m1Lac">
            Riksdagen 1982183.3 saml. Nr 1908-1915
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1908/mot_198283__1908-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B85Kk9JswYqYtiVzFMWV6e">
            De mera kvalificerade arbetsuppgifterna inom produkt- och underhålls-
            arbete, arbete i produktionen etc. kräver inte bara kunskaper
            om det egna området utan också kännedom om arbetet på andra områden.
            Vidare fordras kunskaper om råvaror, förädlingsmetoder, bearbetningsmetoder,
            styrning av produktionsprocesserna samt arbetsorganisation och
            ekonomi. Yrkesteknisk utbildning har ur detta perspektiv visat
            sig vara lämplig utbildning för personal i arbetsledande m. fl.
            befattningar.
          </p>
          <p xml:id="i-L755fohXUc96Yx2JP9H5Si">
            Örebro läns näringsliv — några karaktäristika
          </p>
          <p xml:id="i-DfXgSmdUnFdHPzL7uqcv5E">
            Ca en tredjedel av de förvärvsarbetande inom Örebro län är sysselsatta
            inom gruvor och tillverkningsindustri. Bara de direkt involverade
            i sektorn är således ett stort antal personer. Därtill kommer
            alla som indirekt är beroende av industrin för sin bärgning. Vissa
            orter/kommuner står och faller med en eller ett par stora arbetsplatser.
            För sysselsättningen inom länet spelar industrin en mycket stor
            roll — inte minst om man jämför med Sverige totalt. Antalet personer
            som arbe- tade mer än en timme per vecka uppgick enligt FoB 75
            till ca 124000. Under 1970-talet har antalet förvärvsarbetande
            ökat kraftigt. Sysselsätt- ningsökningen har främst sin orsak
            i expansionen inom den offentliga sektorn. Industrin svarade emellertid
            för den största sysselsättningen 1975. Antalet industrisysselsatta
            var över 43 000 personer, dvs. ca 3576 av det totala antalet förvärvsarbetande.
            Verkstadsindustrin svarade för 45 96 av sysselsättningen inom
            tillverkningsindustrin. Dess andel har ökat från ca en tredjedel
            1945 till 45 26 1975. Inom verkstadsindustrin är maskinindu- strin
            den största industrigrenen. : De förvärvsarbetandes fördelning
            på näringsgrenar i länet och riket 1975 framgår av tabell nedan.
            Andelen industrisysselsatta i länet överstiger med 6 procentenheter
            industrisysselsättningen i riket. Av antalet förvärvsarbe- tande
            i tillverkningsindustrin finns mer än två tredjedelar (70 96)
            inom branscherna verkstadsindustri, järn-, stål- och metallverk,
            trä-, massa- och pappersindustri samt kemisk industri. Maskinindustrin
            är den största bran- schen inom industrin totalt och hade 1975
            fem procentenheters större andel än riket.
          </p>
          <p xml:id="i-Pi9oFVjdqd4KfSrfdo5zaq">
            Förvärvsarbetande fördelade på näringsaggregat 1975
          </p>
          <p xml:id="i-9fKJrYRjJMHDn11nJG1uGn">
            Offentlig förvaltning och tjänster Privata tjänster Samfärdsel,
            post, tele Varuhandel Byggnadsindustrin Tillverkningsindustrin
            Jord- och skogsbruk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1908/mot_198283__1908-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9GS9QkwzcqTTLjUEBVi5Yi">
            Mot. 1982/83: 1908 3
          </fw>
          <p xml:id="i-MvxYhKFZWY545kZVtXA1Wq">
            Förvärvsarbetande inom tillverkningsindustrin fördelade på näringsgrenar
            år 1975
          </p>
          <p xml:id="i-7YSr6cnetby3boSu7NHkKR">
            Länet Riket H RH Gruvor och mineralbrott 3,1 1,8 Livsmedelsindustri
            33 8,0 Textil- och beklädnadsindustri 4,8 6,4 Trä-, massa- och
            pappersindustri 10,4 14,2 Grafisk industri 4,2 3,9 Kemisk industri
            6,9 3,9 Gummi- och plastindustri Så 2,7 Jord- och stenvaruindustri
            4,5 3,4 Järn-, stål- och metallverk 10,7 6,9 Verkstadsindustri
            45,8 44,0 därav Metallvaruindustri 9,8 10,2 Maskinindustri RT
            13,0 Elektroindustri 5,6 7,9 Transportmedelsindustri 4,4 10,9
            Instrument- och övrig industri 0,8 2,0 El-, gas-, värme- och vattenverk
            2,0 2
          </p>
          <p xml:id="i-RhtH4WUkJbxBWvbqQDeuN7">
            Sysselsättningsutvecklingen under perioden 1968-77 har totalt
            sett in- neburit minskad industrisysselsättning i Örebro län med
            4 26, vilket kan jämföras med en ökning på ca 3 2 för hela landet.
            De enda branscher, där länet haft en gynnsammare utveckling än
            riksgenomsnittet, är inom massa-, pappers- och pappersvaruindustri,
            grafisk industri samt jord- och stenva- ruindustri. Utvecklingen
            har varit likartad för länet och hela landet inom livsmedelsindustri
            m. m., kemisk industri m. m. samt järn-, stål- och me- tallverk.
            Övriga branscher — däribland den sysselsättningsmässigt viktiga
            verkstadsindustrin — har haft en långsammare tillväxt resp. snabbare
            nedgång i sysselsättningen jämfört med hela landet. Denna utveckling
            är allvarlig inte bara mot bakgrund av verkstadsindu- strins sysselsättningsmässiga
            vikt totalt sett. I fyra av länets kommuner svarar ett företag
            för den huvudsakliga sysselsättningen. I Karlskoga är ca 85 0
            av de förvärvsarbetande inom tillverkningsindustrin sysselsatta
            vid AB Bofors. AB Bofors har dock verksamhet inom flera industrigrenar.
            I Hällefors och Degerfors är järn- och stålverk den största industrigrenen
            och svarade 1975 för 72 96 resp. 76 76 av industrisysselsättningen.
            I Laxå arbetade 54 26 av de förvärvsarbetande inom industrin vid
            ESAB. ESAB tillverkar svetsmaskiner, svetstråd och anläggningar
            för svetsning. De fyra nämnda kommunerna är således starkt beroende
            av det dominerande före- tagets utveckling och framtida möjligheter.
            Antalet sysselsatta inom länets verkstadsindustri beräknas minska
            fram till 1983. Enligt FoB 1980 har sysselsättningen inom tillverkningsindustrin
            under perioden 1975—1980 minskat med närmare 10 22, dvs. klart
            under prognosen för år 1983 (ca 5 2 under!). En stor del av företagens
            produktion går på export. De är således beroende av den internationella
            konjunkturen och världsmarknadens
          </p>
          <p xml:id="i-W2Xf9y6kHfAx9ArP6GbsTD">
            +1 Riksdagen 1982183.3 saml. Nr 1908-1915
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1908/mot_198283__1908-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VxfkAb26EoFyMQysmzMfTj">
            Mot. 1982/83: 1908 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Che7MShannSGUszqLCx8nu">
            priser. Arbetskraftsefterfrågan och produktionsinriktning kan
            därför kom- ma att drabbas av snabba omsvängningar. Sammanfattningsvis
            har således verkstadsindustrin en mycket stor bety- delse för
            regionens ekonomi och sysselsättning. För vissa kommuner är verkstadsindustrin
            helt avgörande för deras överlevnad. Det är därför mycket väsentligt
            att denna industris fortbestånd stöds på så många sätt som möjligt.
            Lokalisering av verkstadsindustrilinjen (YTH) till Örebro- regionen
            skulle på ett verksamt sätt bidra till att verkstadsindustrin
            kan bli eller fortsätta att vara konkurrenskraftig.
          </p>
          <p xml:id="i-EW75dfRPNrvJg6aNAUeAbY">
            Lokaler, utrustning, lärare m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Jw987mU7Ky6614LTPS1Tt3">
            Som framgått ovan är verkstadsindustrin väl representerad i Örebro
            län. Den utrustning som krävs för verkstadsindustrilinjen finns
            enligt uppgift i huvudsak i gymnasieskolor som har minst tvåårig
            teknisk linje, verk- stadsteknisk och el-teleteknisk linje (med
            gren för styr- och reglermeka- niker). Båda ovan nämnda utbildningar
            finns vid gymnasieskolan i Karl- skoga. Goda möjligheter finns
            att använda denna utrustning för YTH- utbildning. Vidare bör möjligheter
            finnas att använda utrustning som finns i den närbelägna industrin.
            Beträffande lokaler för undervisningen kan Karlskoga kommun enligt
            uppgift ställa erforderliga sådana till förfogande. För undervisningen
            i yrkesteknisk högskoleutbildning, verkstadsindu- strilinjen,
            kan anlitas dels lärare från gymnasieskolan i Karlskoga och Örebro,
            dels lärare i annan högskoleutbildning vid högskolan i Örebro.
            Vid en lokalisering av yrkesteknisk högskoleutbildning till Karlskoga,
            som föreslås, kan lärare från industrin, främst kanske AB Bofors,
            rekryteras. Ytterligare skäl som kan anföras för en lokalisering
            av verkstadsindustri- linjen till Örebro är att högskolans resurser
            vad avser teknisk utbildning är av liten omfattning. I dag finns
            enbart en linje — driftteknikerutbildningen. Med hänsyn till industrins
            omfattning och dess betydelse för länets syssel- sättning bör
            den tekniska delen av högskoleutbildningen byggas ut. Vidare bör
            noteras statsmakternas uttalande att högskolan bör utgöra en resurs
            i den framtida regionala utvecklingen. En förstärkning av högskolans
            tekniska utbildning avser inte i första hand fullständiga traditionella
            utbildningslinjer inom den tekniska yrkes- sektorn. Inrättandet
            av YTH-utbildning skulle i nuläget vara en utomor- dentlig förstärkning
            som även kan leda till ytterligare kurser som avser fortbildning
            och vidareutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-2cY7UrEGkjyvkYo5LiGsbm">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-UnXKF2Bic65fsDEa1UWUZD">
            Sammanfattningsvis kan konstateras att tunga skäl talar för att
            verk- stadsindustrilinjen inrättas vid högskolan i Örebro:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__1908/mot_198283__1908-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-XnBb1pzojTnoj7pCDvdySV">
            0 HA 4 X "7H 7HH050--1=27666 666 55 EEE
          </p>
          <fw xml:id="i-NPs6ymkp8v8wy74zjwp9MN">
            Mot. 1982/83: 1908 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2coMg1DjMXSHPXwQFohnnE">
            — verkstadsindustrins sysselsättningsmässiga betydelse för Örebro
            län, — vissa kommuners starka beroende för sin överlevnad av ett
            verkstadsin- dustriföretag i kommunen, — länets verkstadsindustris
            exportberoende, — behovet av kvalificerad personal inom länets
            verkstadsindustri på grund av den tekniska utvecklingen m. m.
            och strukturförändringar inom indu- strin. De krav som ställts
            upp för att YTH-utbildning skall kunna lokaliseras till viss ort
            — industrins representativitet, att erforderlig utrustning, lokaler
            och lärare finns — har visat sig kunna uppfyllas, speciellt i
            Karlskoga kommun. Vidare är viktigt att notera att målgrupper
            för YTH-utbildningarna är yrkesverksamma personer. Oftast rör
            det sig om personer i samhället som hunnit bilda familj, skaffa
            villa etc. Gruppen kan således förmodas vara relativt geografiskt
            orörlig. För att dessa människor skall kunna utnyttja de möjligheter
            till fortbildning som finns i samhället krävs att utbildningen
            ligger relativt nära bostadsorten. Den kommer då att ge t. ex.
            nya studeran- degrupper en reell chans till vidareutbildning och
            på ett positivt sätt bidra till målet om återkommande utbildning.
            Det är därför väsentligt att YTH- utbildning sprids till flera
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-Bw86KDnbZW9z1ir1vkDcPk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NayEfiGm1yMm1fHMGF4k2r">
            Mot bakgrund av föredragandens uttalande i årets budgetproposition
            om angelägenheten av att YTH-utbildningen ”byggs ut i en snabbare
            takt än hittills” (s. 412), hemställer vi motionärer att riksdagen
            uttalar sig för att den i motionen angivna lokalisering- en till
            högskolan i Örebro (Karlskoga) vad gäller verkstadsindu- strilinjen
            beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-GyS6fDpTibCL6ocKsDSgFU">
            Stockholm den 25 januari 1983
          </p>
          <p xml:id="i-PAgwWY8jyCxHLZWbWjRUmv">
            GUNNAR STRÖM (s) STURE ERICSON (s) ANN-CATHRINE HAGLUND (m) LARS
            ERNESTAM (fp) BRITTA HAMMARBACKEN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-S7dKVHXsTmDEsvakGdXqBX">
            PER ISRAELSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
