<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198283--00813">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokaliseringen av statens energiverk, m. m.</title>
        <author>Olle Svensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokaliseringen av statens energiverk, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G602813</idno>
          <rs type="number">813</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G602813/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G602813</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G602813</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>OLLE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>ANITA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2qMAGUo6yhpbSovQ2eHBVE</idno>
            <name>HOLGER BERGMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖRAN PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>MAJ-LIS LÖÖW</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-21VxyQYvCZsiV8dsxWQvpm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-21VxyQYvCZsiV8dsxWQvpm">
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2qMAGUo6yhpbSovQ2eHBVE"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__813/mot_198283__813-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DGdKyekwghYJwaQUC2ybG1">
        Mot. 1982/83:813 2
      </fw>
      <div xml:id="i-VWYQERvHmoYroq8txRkEiW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VLTBv7JjJo4VzcJPoYQ8VY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QhauSBKRXRqWKQWXxV3UKy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4CzJN6GDPBJEViA1gTTdM8" type="motBody">
        <div xml:id="i-PWoLv9qaHs4Mfh9f5NgnU6">
          <p xml:id="i-Dm2JS6MXHRqkQukxFTSkRm">
            Mot. 1982/83
          </p>
          <p xml:id="i-Psc7WgNfXDyd8HkfJPSbqF">
            813-817 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9gvvro7V97TcHALNb4nCUY">
            1982/83:813
          </p>
          <p xml:id="i-QPnHgKWFci6NUgKLBipzgA">
            Olle Svensson m. fl. Lokaliseringen av statens energiverk, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-UAnevG25evfw847GUcWUk7">
            I budgetförslaget bil. 14 föreslår regeringen att den nyinrättade
            myndig- heten statens enrgiverk lokaliseras till Liljeholmen,
            Stockholms kommun. Skälet härtill är enligt propositionen att
            det skulle underlätta kontakterna med andra myndigheter inom det
            statliga området. En annan bidragande orsak till lokaliseringsförslaget
            är att en stor del av personalen inte skulle vara beredd att arbeta
            på annan ort. Myndigheten skall starta sin verksamhet den 1 juli
            1983, och vi medger att det därför kan finnas skäl att i ett övergångsskede
            utnyttja de befintliga lokalerna på Liljeholmen. Starka skäl talar
            emellertid för att lokalisera ny statlig verksamhet utanför Stockholm.
            Av de regionalpolitiska medel som står till förfogande är placering
            av statlig verksamhet inom regioner utanför storstadsområdena
            ett av de långsiktigt effektivaste och minst kostsam- ma. Södermanlands
            län är ett typiskt industrilän, dvs. det har en hög andel sysselsatta
            inom tillverkningsindustrin och motsvarande lägre andel inom tjänstesektorn.
            Länet har drabbats hårt av krisen inom stålindustrin samt metall-
            och gjuteribranschen. Speciellt är det Eskilstuna kommun och Nyköping-Oxelösunds
            arbetsmarknadsområde som drabbats. Nyköpings kommun har också
            tappat statlig verksamhet i samband med Fi11:s nedläggning, då
            550 arbetstillfällen försvann. Några stora olägenheter för personalen
            i förhållande till regeringsförslaget skulle inte uppstå om statens
            energiverk lokaliserades till Nyköpings kommun. 1984 kommer den
            nya motorvägen att vara färdigställd och restiden Stockholm-Nyköping
            blir då ca en timme. Nyköping har också tågförbindelse med Stockholm
            minst varannan timme; vid rusningstrafik är förbindelserna tätare.
            Nyköpings kommun kan erbjuda alternativa tomtplatser — tre av
            dessa alternativ i den centrala stadskärnan på några minuters
            gångavstånd från järnvägsstationen. Kommunen är beredd att medverka
            till att snarast skaffa fram erforderliga lokaler. I Nyköpings
            kommun finns Studsvik Energiteknik AB. Detta bolag har varit placerat
            i Nyköping i mer än 20 år och har på ett fullt tillfredsställande
            sätt, utan större effektivitetsförluster, kunnat lösa kontaktbehoven
            med Stockholmsområdet. Studsvik är statens största samlade resurs
            för energi- tekniskt forsknings- och utvecklingsarbete. Målsättningarna
            i den nya energipolitiken ligger som grund för detta arbete. Satsningarna
            inom division Energiteknik är kol och inhemska bränslen samt fjärrvärme
            och inom
          </p>
          <p xml:id="i-DadXV3yGwzDS2BcwwVufQu">
            1 Riksdagen 1982/83. 3 saml. Nr 813-817
          </p>
          <p xml:id="i-3bg1Nobtn8FoQUCLzuYK4m">
            ET SEE SR REP PA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198283/mot_198283__813/mot_198283__813-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W6M2eouPeYZYsRz1bigpuy">
            division Kärnteknik satsning på säkerhet och ekonomi i kärnkraftverken
            samt lösande av hantering och förvaring av det radioaktiva avfallet.
            Statens energiverk bör därför i sitt utredningsarbete och vid
            initierande av nya utvecklingsområden på energisidan ha anledning
            till ett nära samarbete med Studsvik Energiteknik AB. I Studsvik
            finns också ett centralt specialbibliotek för energiområdet. Det
            svarar för insamling och inmatning av nationellt material till
            ett flertal internationella informationssystem. Den nationella
            delen utgör en domine- rande del av bibliotekets totala verksamhet.
            Statens energiverk kommer att i sin verksamhet även ha anledning
            till ett nära samarbete med detta bibliotek, vilket underlättas
            om statens energiverk enligt vårt förslag lokaliseras till Nyköping.
            Med hänvisning till ovanstående motivering hemställs att riksdagen
            med anledning av vad som i proposition 1982/83:100 bilaga 14 anförts
            om lokalisering av statens energiverk som sin mening ger regeringen
            till känna att energiverket skall lokali- seras till Nyköping
            och att i övrigt samarbete bör etableras med Studsvik Energiteknik
            AB enligt vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-81wtuuUUwfMGz3z8QeeoH1" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1983
          </p>
          <div xml:id="i-53aMo3dgwc6SES98BXAPs6" type="signatureBlock">
            <p who="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X" type="signature">
              OLLE SVENSSON (s)
            </p>
            <p who="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8" type="signature">
              ANITA PERSSON (s)
            </p>
            <p who="i-2qMAGUo6yhpbSovQ2eHBVE" type="signature">
              HOLGER BERGMAN (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              GÖRAN PERSSON (s)
            </p>
            <p who="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8" type="signature">
              MAJ-LIS LÖÖW (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              LARS ANDERSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
