<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1882--ak--00049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__49/mot_1882__ak__49-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CNfymFbZfhjQdb6AARvC7V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8TLc5N7icjbb6wwzqXppCs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-APpaerBHaShdNvoAaeu2LB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RypfLBZ66M1MFR2T9JcuwD" type="motBody">
        <div xml:id="i-8RZKwukHao83ZL4ewg27n">
          <p xml:id="i-KgmSSdJpTnG274tQDx8V12">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 49. 19
          </p>
          <p xml:id="i-E5GXn4UFJTiNJ52vxxFNTH">
            N:o 49.
          </p>
          <p xml:id="i-B4UTgG9S8iwYEu3bmGJdUK">
            Af Herr AP. Danielson: Om tillägg till 9 $&amp; 3 mom. Bevill-
            ningsstadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-8Ze9458RyUL1n8zWGfixpF">
            Då jag ofta erfarit klagan öfver att pastorat, som består af
            flere försam- lingar, som gemensamt aflöna tvenne eller flere
            prestmän, sig emellan lider den orättvisan, att den bevillning,
            som prestmannen erlägger för sin lön, upptages och beskattas till
            kommunalutskylders utgörande endast i den församling, der prestmannen
            är mantalsskrifven, och då i flere pastorat jemväl förefinnes
            det förhållandet att såväl kyrkoherden som komministern är mantalsskrifven
            inom samma församling, tillkommer deras kommunalutskylder för
            löneinkomsten ensamt en församling; men då prestmännens aflöning
            utgår såväl af moder- som annex- församlingens medlemmar, anser
            jag billighet och rättvisa fordra, att hvarje för- samling erhåller
            åter till bidrag för sina kommunalutskylder det belopp, som kan
            belöpa sig på församlingen efter det bidrag, som erlägges till
            prestens af- löning, och enär prestmännens aflöning nu är reglerad,
            så att uppbördslängd för deras löneförmåner årligen upprättas,
            är ej svårt att finna det belopp, som af hvarje församling utgår,
            hvadan taxeringen af denna lön, inom den församling, der den erlägges,
            är ej svår att verkställa. För att vinna rättelse i det förhållande
            jag här i korthet antydt, får jag vördsamt föreslå att 9 $ 3 mom.
            i nu gällande Bevillningsstadga ändras så, att efter ordet "mantalsskrifne"
            tillägges: Ordinarie prestmans kontanta löneinkomst skall taxeras
            och påföras inom hvarje församling i förhållande till det belopp
            han inom församlingen erhåller.
          </p>
          <p xml:id="i-4BibMPhCAEt1t3Wsv25N8v">
            Skulle Bevillnings-Utskottet, till hvilket jag anhåller att denna
            min motion måtte remitteras,: finna den af mig föreslagna förändringen
            lämpligare kunna på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__49/mot_1882__ak__49-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ehor7e8iG9U1HNi4pmUxaG">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 50.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2aMvaLLtFz3LCkt78iWjo">
            annat ställe i bevillningsstadgan införas eller i andra ordalag
            affattas eller jem- väl förorsaka ändring i någon annan $, yrkar
            jag att Utskottet vidtager sådan åtg ärd, blott hufvudsyftet med
            mitt förslag ej förfelas.
          </p>
          <p xml:id="i-DCBwxeczQFN5ZBeVXgtWo4" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1882.
          </p>
          <p xml:id="i-VdMu2fzzztNvPmu9G6Renq">
            ÅA. P. Danielson
          </p>
          <p xml:id="i-Kb4UM4B5hDEbxhupCrAkBo">
            från Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-WFEdjJAmBMXP8fRCUyMVfd">
            N:o 50.
          </p>
          <p xml:id="i-F7NJJyKpqW2tVs733RTNgA">
            Af Herr A. P. Danielson: Om tillägg till 57 $ i Kongl. Förord-
            ningen om kommunalstämma å landet den 21 Mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-ATxr75S1B8BnKyxcjkAeHk">
            Under åberopande af de skäl jag anfört i den af mig vid nuvarande
            riks- dag väckta motion om ändring och tillägg till 9 $ 3 mom.
            i nu gällande Bevill- ningsstadga får jag, under förutsättning
            att samma motion vinner Riksdagens bi- fall, härmed vördsamt anhålla
            att 57 $ i Kongl. Förordningen om kommunalsty- relse på landet
            den 21 Mars 1862 måtte ändras så, att efter orden "taxerad nä-
            ring" tillkommer: och skola prestmän påföras utskylder för den
            inkomst de inom kommunen äro till bevillning taxerade; äfvensom
            en hvar (0. s. v. oförändradt). Skulle Lag-Utskottet, till hvilket
            jag anhåller att denna min motion måtte remitteras, finna den
            af mig föreslagna förändringen kunna lämpligare på annat ställe
            i omförmälda förordning införas eller i andra ordalag affattas
            eller jemväl förorsaka ändring i en eller annan paragraf, yrkar
            jag att Utskottet vidtager sådan åtgärd, blott hufvudsyftet med
            mitt förslag ej förfelas.
          </p>
          <p xml:id="i-VtKUN4XEdsmq4itRiYv1vq" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1882.
          </p>
          <p xml:id="i-Y26nL4Z4M4sUXLoyYS2Fx9">
            ÅA. P. Danielson
          </p>
          <p xml:id="i-8XsLVfB52jdx8LM3mvrgwh">
            från Kalmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
