<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__66/mot_1882__ak__66-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 66.
          </p>
          <p>
            N:o 66.
          </p>
          <p>
            Af Herr A. Hedin: Om vissa vilkor för Riksdagens bifall till
            Kongl. Maj:ts proposition med förslag till nya handels- och sjöfartstraktater
            med Frankrike.
          </p>
          <p>
            Det förslag till handelstraktat, hvarom de förenade rikenas och
            Frank- rikes ombud öfverenskommit och som nu är föremål för Riksdagens
            pröfning, innehåller en föreskrift om den sjelfklara saken, att
            under traktatstiden, efter gemensamt aftal, förändringar i traktatsbestämmelserna
            kunna vidtagas. Jag håller före, att Riksdagen, derest den bifaller
            traktaten, bör tillse, att inga förändringar i densamma må komma
            till stånd i annan ordning, än den för traktatens åvägabringande
            erforderliga, det vill säga, ej utan Riks- dagens föregående godkännande.
            Derjemte torde erfarenheten af: det sätt, hvarpå Frankrike, efter
            att hafva uppsagt 1865 års traktat, dels begagnat de af vår regering,
            utan representationens samtycke, gång efter annan medgifna förlängningsfristerna,
            för att sjelft intaga en fruktansvärdt befäst tullpolitisk position,
            dels, sedan det arbetet undangjorts, satt knifven på strupen på
            den icke ännu färdige och beredde, svagare kontrahenten, för att
            i en blink framtvinga ett nytt fördrag, böra föranleda Riksdagen
            att taga ännu ett försigtighetsmått, nem- ligen mot en af Kongl.
            Maj:t medgifven förlängning, efter skedd uppsägning, af traktatens
            gällande kraft. Utan Riksdagens bifall kan visserligen en sådan
            förlängning grundlagsenligt lika litet beviljas, som utan Riksdagens
            bifall traktaten kan definitivt afslutas och träda i kraft, men
            — vestigia terrent. Jag har derför den äran att föreslå,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__66/mot_1882__ak__66-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 66. 13
          </p>
          <p>
            att Riksdagen, derest den bifaller de af Kongl Maj:t framlagda
            förslagen till nya handels- och sjöfartstraktater med franska
            republiken, i sitt blifvande beslut och i den skrifvelse, som
            derom kommer att till Kongl. Maj:t aflå- tas, förklarar, dels
            att förändringar i traktaternas bestäm- melser, sedan de trädt
            i kraft, ej må annorlunda än för- slagsvis aftalas med franska
            regeringen eller träda i kraft, innan Riksdagen dem godkänt, dels
            att traktaterna, efter eventuel uppsägning, ej må förlängas utan
            Riksdagens förut meddelade samtycke.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1882.
          </p>
          <p>
            A. Hedin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
