<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UVhsCfhjrv8iM5AasqYU6c">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7wwbeRmbD8NDwptCypYMJR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WrcrKzmLcwiL4xgkuSi1tW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KrvzGpCZcNGwcBszjSEHVX">
        <div xml:id="i-DQa6TEgjba2RCj3cqrcSd8">
          <p xml:id="i-5J6r9HZGsVMJyT4YLM2ZRJ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 33.
          </p>
          <p xml:id="i-Bq4WhVVMzQMBuhPfcZZ6Lg">
            N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-T1HEiWXQXpxtP5iVcBGRWj">
            Af Herr Lasse Jönsson: Med förslag angående beskattning af hvitbetssockertillverkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KtWGFLSx69x7WveAkG6DaL">
            Hvitbetssockertillverkningen i vårt land, på hvars stora nytta
            och ut- veckling så stora förhoppningar byggdes, har genom åtgärder,
            vidtagna af lagstiftningen, icke blott hämmats, utan hotas med
            fullständig tillintetgörelse genom den särskilda beskattning,
            som under namn af accis blef af 1869 års Riksdag pålagd denna
            i nationalekonomiskt afseende nyttiga fabrikation. Första anfallen
            deremot gjordes vid 1867 och 1868 årens riksdagar genom då väckta
            motioner. Då varande Bevillnings-Utskott föreslog på grund der-
            af en skrifvelse till Kongl. Maj:t, med anhållan om undersökning
            och ut- redning genom särskilde sakkunnige personer i hvad mån
            och på hvad sätt tillverkningen af hvitbetssocker inom landet
            kunde beskattas, samt att der- efter förslag i ämnet måtte för
            Riksdagen framläggas. Denna Utskottets framställning bifölls af
            Första Kammaren, men afslogs af Andra Kammaren på anförda skäl,
            bland andra, att förslaget vore en fiendtlighet mot det hårdt
            tryckta jordbruket, hvilket icke kunde utan stora och kostsammma
            förarbeten samt vid 1 öfrigt särdeles fördelaktiga kulturförhållanden
            ordnas för en lö- nande hvitbetsodling, och att genom förslagets
            antagande vi inkomme på en beskattningsväg, hvilken motvilligt
            och undantagsvis samt mera ur moraliska än finansiella skäl endast
            i afseende å bränvinstillverkningen hittills varit beträdd. Vid
            1869 års riksdag väcktes i Första Kammaren motion derom att en
            skatt, motsvarande tullen å råsocker, måtte åsättas allt inom
            landet till- verkadt hvitbetssocker, hvarjemte en annan motion
            afgafsisamma syfte, dock så att, efter åtnjutandet af vissa frihetsår,
            beskattningen skulle successivt höjas med 2 öre för hvarje skålpund
            tillverkadt socker, till dess den upp- nått sockertullens storlek.
            I Andra Kammaren deremot väcktes motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med anhållan om utredning af frågan. Bevill-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3agCBLeQsVZopodmqjjuDM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 38. d
          </p>
          <p xml:id="i-QXXZKEGWwrL15rT8wmxikL">
            nings-Utskottet föreslog då, att tillverkningen af hvitbetssocker
            inom landet skulle åläggas en särskild beskattning i förhållande
            till införseltullen å ut- ländskt råsocker, men att denna beskattning
            först skulle börja den 1 Juli 1873 och utgå till samma dag 1876
            med !/5, från och med den 1 Juli 1876 till och med samma dag 1879
            med 2/5, från och med den 1 Juli 1879 till och med samma dag 1882
            med 3/; samt från och med sistnämnda dag till och med den 1 Juli
            1885 med 4/5 af den vid dessa tider gällande tullsats å utländskt
            råsocker af mörkare färg än N:r 18 af den i verldshan- deln gällande
            holländska standard. Denna Utskottets hemställan bifölls af Riksdagen
            utan att, såsom annars är brukligt, något slags undersökning eller
            utredning föregått. Visserligen tillsattes sedermera, den 12 Oktober
            1871, en s k. kommission, men denna hade icke i uppdrag att undersöka
            nyttan eller skadan af denna beskattning, utan endast sättet för
            skattens uttaxering och koptrollering. Ar 1869, då ofvannämnda
            beslut fattades, fans inom landet endast en hvitbetssockerfabrik,
            hvilken var belägen i Landskrona, men flera voro . under anläggning.
            Af dessa var i verksamhet en i Stockholm under åren 1870—1875,
            en 1 Halmstad under åren 1871—1873, en i Wadstena under åren 1873—1875,
            en vid Ljung i Östergötland endast under år 1874, samt från och
            med år 1871 den i närheten af Malmö belägna Arlöfs fabrik, den
            enda som ännu fortfar. Oaktadt förstnämnda vid Landskrona belägna
            fabrik under en lång följd af år sysselsatt sig med hvitbetssockertillverkning,
            och Jordens kultur deromkring var i hög grad uppdrifven samt ortbefolkningen
            skicklig i betodling, nedlades den dock år 1875, eller året före
            det, då första höjningen med en 1/5; af skatten skulle vidtaga.
            Vid 1879 års riksdag väcktes af mig motion, deri föreslogs, att
            den särskilda beskattning, som var pålagd hvitbetssockertiliverkningen
            inom lan- det, måtte med ty åtföljande kontroll till alla delar
            upphöra, och att dessa fabriker måtte i likhet med andra näringsgrenar
            endast påläggas bevillning efter den nettoinkomst, de kunde anses
            lemna. Bevillnings-Utskottet yttrade då, bland annat, att, om
            fullständig skattefrihet beviljades, skulle denna industri utvecklas
            så att den, till förekommande af minskning i statsverkets inkomster,
            åter måste beläggas med en extra beskattning med den påtöljd,
            att åtskilliga fabriker komme att upphöra. Utskottet fann dock
            skäl vara för handen at uppskjuta den ytterligare höjning af tillverkningsafgiften,
            som enligt 1869 års Riksdags beslut skulle inträda från och med
            den 1 Juli 1879. Genom ett sådant uppskof, på hvilket statsverket
            gjorde en jemförelsevis mindre förlust, kunde ledning vinnas för
            bedömandet, huruvida industrien inom de orter, för hvilka den
            är naturlig, så utvecklades, att den kunde bära en ytterligare
            skatteförhöjning, om hvilken Riksdagen först då borde definitivt
            besluta. Utskottet hemstälde således, att Riksdagen, med föran-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GMqs3G2avBcF5h34n6bF4k">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-HHD6zXJ3dZo5sPAVQmmySh">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-Af8pDckqGyWoEPoo9vpPrg">
            ledande af ifrågavarande motion, måtte besluta, att afgiften
            för tillverkning af hvitbetssocker inom landet skulle fortfarande
            och intill den 1 Juli 1882 utgöra 2/5 af den för hvarje år bestämda
            tullsats å utländskt råsocker af mörkare färg än N:o 18 af den
            i verldshandeln gällande holländska stan- dard; hvilken hemställan
            blef af Riksdagens båda Kamrar utan diskussion bifallen. Det är
            redan nämndt, att numera finnes inom landet endast en hvit- betssockerfabrik,
            nemligen den vid Arlöf. Denna har visserligen under de senare
            åren utvecklat sig icke obetydligt, så att den under nyss förflutna
            året erlagt till statsverket en accis eller skatt af 101,608 kronor
            55 öre. Fara är dock för handen, att äfven denna fabrik kommer
            att nedläggas af orsak, att skatten från och med den 1 Juli detta
            år skall fördubblas. En tillökning i utgifterna för en enda fabrik
            med omkring 100,000 kronor synes vara alldeles förstörande, i
            synnerhet då kändt är, att denna fabrik med den nuvarande beskattningen
            nätt och jemnt burit sig. Då detta gäller en redan länge i gång
            varande fabrik, kan svårligen förhoppning finnas, att nya så-
            dana skola uppstå. Det åtgår en följd af år, innan befolkningen
            i närheten af en nyanlagd fabrik vill eller kan egna sig åt betodling
            i så stor mängd, att den med betydlig kostnad anlagda fabriken
            kan erhålla materialier 1 till- räcklig myckenhet. Skulle den
            dertill genast drabbas af den betungande be- skattningen, finnes
            ingen sannolikhet att den kunde bära sig. Med den nu varande beskattningen,
            som drabbar hvarje centner hvit- betor med 25 öre, har inköpspriset
            per centner utgjort 80 öre. Vid skat- tens fördubbling till 50
            öre komme priset å betorna att i förhållande dertill nedgå, hvilket
            med all sannolikhet skulle hafva till följd att betodlingen be-
            tydligt aftoge eller alldeles upphörde, till stor skada, icke
            minst för jord- bruket. Den stora betydelse odlingen af sockerbetor
            har för jordbruksnäringen på sådana orter, der de kunna växa,
            är så ofta framhållen och bevisad både i vårt eget land och i
            andra länder, att jag icke behöfver derom mycket orda, utan hänvisar
            till de vid denna motion fogade bilagor litt A och B. Jag vill
            endast framhålla att utom den direkta nytta, enskilda jordbrukare
            kunna hafva af att till fabrikerna afsätta betor och sålunda erhålla
            godt- görelse för det arbete och kostnad, som å betodlingen blifvit
            nedlagda, upp- står äfven den stora fördelen att befolkningen
            med tiden lär sig odla rot- frukter, hvilket är en mäktig häfstång
            för jordbruksnäringens framgångsrika bedrifvande och utveckling.
            Under åberopande af hvad här blifvit anfördt och hänvisande till
            bi- lagorna, tager jag mig friheten föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-Qr7xHwu1QZpvZQquap6e3E">
            1:0o att den beskattning, som är ålagd den inom landet varande
            hvitbetssockertillverkningen vid den fabrik,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QMnyrYz2MYVBJ6eQfvMptR">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 38. 7
          </p>
          <p xml:id="i-7FtaHTupgZDFhCeq8eomoC">
            som nu är i verksamhet, måtte, utan någon förhöjning, fortfarande
            som under de sex sistförflutna åren utgå med två femtedelar af
            den för hvarje år bestämda tullsats å utländskt råsocker af mörkare
            färg än N:o 18 af den i verldshandeln gällande holländska standard;
            2:o att de fabriker, som härefter börja denna fabriks- rörelse
            och äro belägna på öfver 2 mils afstånd från en i gång varande
            eller under de senaste 5 åren nedlagd fabrik, måtte varda befriade
            från all sådan beskattning under de fem första åren af sin verksamhet,
            och att der- efter denna beskattning under fem år må utgå med
            endast en femtedel och sedan lika med äldre fabriker; och 3:0
            att de fabriker, som under de senaste 10 åren bedrifvit hvitbetssockertiillverkning,
            men under de senaste fem åren varit nedlagda, må under fem år
            från fabrikens igångsättande erlägga beskattning med en femtedel
            och derefter skatta lika med andra i gång varande fabriker.
          </p>
          <p xml:id="i-DogTSPei7PhyxVADyNME5o">
            Om remiss till Bevillnings-Utskottet anhålles. Stockholm den
            28 Januari 1882.
          </p>
          <p xml:id="i-BgYdHxtBW4pJWcxa98gWoC">
            Lasse Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-6wCgVhXDvRwzMrRex9csh9">
            Bil. Litt. A.
          </p>
          <p xml:id="i-7xkP92QPCCCNxGXJfWMEFw">
            Underdånigste Memorial.
          </p>
          <p xml:id="i-2Fb6KrQVYTc8E2549CaLQD">
            Den erfarenhet som vunnits i alla de länder, hvarest odling af
            socker- betor idkas, nemligen att denna är det förnämsta medlet
            till åkerbrukets höjande — ty der denna odling blomstrar, der
            blifva fälten väl dränerade, omsorgsfullt rensade, djupt bearbetade
            och i rikligaste måtto försedda med växtnäringsämnen, på samma
            gång som affallet från de fabriker, som bereda socker af betorna,
            lemnar en större mängd af ett värderikt foder, hvilket framkallar
            ett större underhåll af kreatur än tillförene — har ej heller
            ute- blifvit i Skåne, hvadan sockerbetsodlingen, i forna dagar
            idkad i trakten af Landskrona och numera emellan Malmö och Lund,
            i dessa trakter kraftigt verkat till åkerbrukets höjande och bidragit
            till att af detsamma en säkrare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PW5VxNws3yEwrWWhAda8mQ">
            8 Mozioner i Andra Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-61MdpEz334F3VeT8gTGLrn">
            och högre inkomst erhålles, än då endast säd och foderväxter
            odlas. Det har dessutom visat sig, att sockerbetsodlingen i betydlig
            mån bidragit till att höja arbetsförtjensten, företrädesvis för
            den svagare delen af befolkningen, likasom att fabrikerna vintertiden
            förse en del af den då mindre sysselsatta delen af åkerbruksbefolkningen
            med en god arbetsförtjenst, men då åker- bruket om våren ånyo
            tager sin början, återlemnar den till landtbruket och sålunda
            icke förvandlar denna del af befolkningen till en uteslutande
            fabriks- idkande. Att vexelverkan mellan åkerbruket och sockerbetsindustrien
            är i flera hänseenden särdeles välgörande kan ej förnekas, och
            det måste derföre för landtbrukets målsmän vara ett önskningsmål
            att se flera hvitbetssockerfabri- ker uppstå än den enda som numera
            finnes. Detta önskningsmål har fått en desto större betydelse,
            sedan man i Danmark förbjudit införseln af svensk boskap och,
            så som förhållandena derstädes äro beskaffade, skall man fram-
            deles, då importförbudet upphäfves, säkerligen komma att utfärda
            föreskrifter, som verka i Högre grad hämmande på importen af svenska
            kreatur. Utan att vilja beklaga dessa förhållanden, då det ej
            kan vara vår boskapsskötsels mål att exportera magra djur och
            kor färdiga att kalfva, kan man ej annat än önska, att den ökade
            tillgången inom landet på djur ifrån dess företrädes- vis kreatursuppfödande
            delar blifver inom de bördigare provinserna på bästa sätt tillgodogjord
            derigenom att man ökar kreaturens antal och rigtar upp- märksamheten
            mera än tillförene på gödning af boskap. Men ett af de bästa medlen
            härtill är hvitbetssockerindustrien, enär affallet från denna
            i alla länder framkallat gödning af kreatur i stor skala med de
            bästa ekono- miska resultat. Det är af detta skäl som den reflekterande
            landtbrukaren inom denna del af landet ej kunnat undgå att finna,
            att de senaste erfaren- heterna inom exporten af kreatur till
            Danmark åt hvitbetssockerindustrien gifvit en större statsekonomisk
            betydelse än tillförene, och att man iden bar ett kraftigt medel
            till att minska de tillfälliga olägenheterna af den stängda kreatursutförseln
            till Danmark. Att Malmöhus läns hushållningssällskap under dessa
            förhållanden fun- nit det önskligt, att flera hvitbetssockerfabriker
            anlades inom dess område är lätt förklarligt, likasom att det
            ansett sin pligt vara att inför Eders Kongl. Maj:t i underdånighet
            framhålla det hinder, som vållar att ej flera fabriker upp- stå,
            oaktadt fabriken vid Arlöf lemuat goda ekonomiska resultat. Detta
            hinder är nu gällande föreskrift för beskattning af hvitbetssockerfabriker,
            en- ligt hvilken en efter hand och snabbt stigande beskattning
            är bestämd. Ty om äfven en fabrik, som en gång blifvit anlagd,
            som framkallat en god od- ling af sockerbetor i sin närhet och
            till en del amorterat sina anläggnings- kostnader, möjligen kan
            bära den stigande högre beskattningen, så har dock erfarenheten
            visat, att under en dylik författning ej några nya fabriker upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-CCfukhKzR22MPzNSzDJoKa">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 38. 9
          </p>
          <p xml:id="i-NbTBDRnseAy6h8pPrBZgSV">
            stå, enär inga kapitalister våga att så länge som densamma är
            gällande nedlägga sina penningar i ett sockerbruk, afsedt för
            tillverkning af hvitbets- socker. Ett helt annat, och för hela
            södra delen af landets åkerbruk och bo- skapsskötsel samt för
            hela vårt lands kreatursexport på Britannien oändligen gynsammare
            förhållande skulle, derom är sällskapet fullt förvissadt, deremot
            uppstå om nu gällande föreskrift för beskattning: af hvitbetssockertillverknin-
            gen blefve sålunda ändrad, att under loppet af tio år, räknade
            från och med 1882, beskattning af dylikt socker komme att högst
            utgöra två femtedelar af gällande tullsats för råsocker, och vågar
            sällskapet, med stöd af hvad som sålunda blifvit anfördt, i underdånighet
            hemställa, att, med fästadt nå- digt afseende å den erfarenhet,
            som vid hvitbetssockertillverknings beskatt-
          </p>
          <p xml:id="i-GnU61bRfAA8XExK4a1F9Cm">
            ning vunnits och å den högst förändrade ställning, som landets
            kreaturs-
          </p>
          <p xml:id="i-FRbbAdoskGsknKz23ceEiR">
            export numera intagit, Eders Kongl. Maj:t täcktes till stundande
            Riksdag låta afgifva en nådig framställning om,
          </p>
          <p xml:id="i-DzgqHJbLJnjgoQcT6fSXaj">
            att, med upphäfvande af nu gällande bestämmelser för beskattning
            af hvitbetssockertillverkningen, skatten för dylikt socker under
            en tidrymd af tio år, räknad från och med år 1882, fastställes
            till högst två feratedelar af tull- satsen för råsocker. Malmö
            den 20 September 1881. På Malmöhus läns hushållningssällskaps
            vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-NumCcHWnVaqcVm1o5Sgot8">
            CORFITZ BECK-FRIIS.
          </p>
          <p xml:id="i-TzZ7c4pNM54Qpzb2PuUE6u">
            Hjalmar Nathorst. Vidimeras ex officio
          </p>
          <p xml:id="i-EGEpsica6qqMCMrxEQEgmD">
            C. A. Westerstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-QVkBDPYdzUBVDCeTQL1FAX">
            Registrator.
          </p>
          <p xml:id="i-SZzJL4hrzgx1idvvqqKU3M">
            Bih. till Biksd. Prot. 1882. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 6 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-HcHMWQJXt9areDVXDoHAaX">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-R3wDo5kaH4zsxLmQGUnjLY">
            Bil. Litt. B.
          </p>
          <p xml:id="i-eJHciDBGbqW3rENHEkFgd">
            Till Kongl. Maj:ts och Rikets Kommerskollegium, angående en af
            Malmöhus Jän gjord ansökning om proposition till Riksdagen om
            förändring i beskattningen af hvitbetssocker. Uti skrifvelse.
            af den 18 Oktober innevarande år har Kongl. Kolle- gium anmodat
            Landtbruksakademiens Förvaltningskomité att, i enlighet med Kongl.
            Maj:ts nådiga befallning, till Kollegium inkomma med yttrande
            om en af Malmöhus läns Hushållningssällskap gjord underdånig framställning:
            att, med upphäfvande af nu gällande bestämmelser för beskattning
            af hvit- betssockertillverkningen, skatten för dylikt socker under
            en tidrymd af tio år, räknad ifrån och med år 1882, fastställes
            till högst två femtedelar af tullsatsen för råsocker; och får
            komitén med anledning häraf anföra föl- jande: | Det är en allmän
            och välgrundad erfarenhet ibland landtbrukare, att rotfruktsodling
            utöfvar ett välgörande inflytande på all öfrig kultur vid hvarje
            jordbruk och detta desto mer som för hvarje ort lämpliga rotfrukter
            kunna odlas i stor utsträckning samt ega mångsidig och fördelaktig
            användning. . Genom rotfruktsodling vinnas många fördelar, hvilka
            lända ej allenast jordbruket och landthushållningen i allmänhet
            utan äfven husdjursskötseln till stor båtnad så väl genom de arbetsmetoder,
            som användas vid jordens bearbetning och rotfrukternas skötsel
            under växttiden, som genom rotfruk- ternas betydelsefulla användbarhet
            till födoämne för menniskan och boskapen. Rotfruktsodlingen har
            visserligen inom vårt land en stor utbredning, men är dock ingalunda
            i så stor skala utöfvad som önskvärdt vore. Or- sakerna härtill
            äro att söka i många, helt naturliga och för Sverige egna, förhållanden.
            Förherskande jordmåner i olika landskap äro bestämmande för växtodling,
            hvilken äfven vinner stöd af den traditionella utöfningen af Jordbruket,
            som bibehållit den forna grundkarakteren att egna de olika sädes-
            slagen och vanliga foderväxterna den största uppmärksamheten.
            Befolkningsförhållanden, dagsverkspris, marknadens tillgänglighet,
            be- folkningens skaplyune utöfva äfven inflytande på den rigtning,
            kulturen till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-AAEmwLibZDkt999YpQ45TQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 38. 11
          </p>
          <p xml:id="i-Nde3gM9qpXn5pa2XYgN5nj">
            vinner sig i olika delar af landet, hvars geografiska läge dessutom
            ensamt är till en viss grad afgörande för utbredningen och framgången
            af de olika rotfruktsslagens odling, synnerligen af dem, som fordra
            en längre växttid och noggrann skötsel. De rotfrukter, som ega
            ett särskildt värde såsom närings- ämne för menniskor och djur
            och som tillika kunna varda föremål för tek- nisk behandling och
            sålunda äro, så att säga, mest användbara, hafva till- dragit
            sig största uppmärksamheten samt vunnit största utbredningen,
            såsom t. ex. potatis. Närmast nyssnämnda växt i användning för
            tekniken bör sockerbetan ställas, då hon utom ett, till kreatursfoder
            synnerligen lämpligt affall lemnar råämne till ett preparat, som
            numera är en förbrukningsartikel af allmän- naste slag, nemligen
            sockret, hvilket icke af någon inom vårt land odlad växt förutom
            betan kan fabriksmessigt frambringas. Sockerbetan har redan länge
            varit föremål för odlingsförsök äfvensom för fabriksanläggningar
            för sockrets tillgodogörande, utan att dessa försök krönts med
            den framgång, som varit önsklig. Med anläggning af betsocker-
            fabrik har visserligen betodling hastigt uppstått, men i allmänhet
            icke i till- räckligt stor omfattning, och den har lika hastigt
            nedgått eller upphört, så snart fabriken afstannat eller nedlagts,
            enär odlingen ej kan lemna goda eko- nomiska resultat utan betans
            användande till sockerberedning. I Skåne före- finnes för närvarande
            en fabrik, den enda i riket, som bibehållit sig och fortfar att
            vara i verksamhet. Denna har ock utöfvat ett gynsamt infly- tande
            på jordbruket och ladugårdsskötseln i dess omgifning samt derigenom
            skapat en liflig jordbruksindustri, som bådar allt godt. Den erfarenhet,
            som under flera år är vunnen i Sveriges sydligaste landskap angående
            meranämnda kultur och industri, synes gifva vid handen, att åtminstone
            i denna del af landet föreligga i jordmån, klimat, befolk- nings-,
            samfärdsels- och andra förhållanden de vilkor, som gynsamt betinga
            en säker framgång af en utvidgad kultur af sockerbetan. Detta
            oaktadt uppstå ej några nya anläggningar, som kunna tillgodogöra
            sig den afkast- ning, en utvidgad betodling kunde lemna. Förvaltningskomitén
            tror sig visserligen böra söka anledningen härtill till en del
            uti farhågan, att de svårigheter, som möta, isynnerhet i början,
            vid odling af sockerbetan, skola föranleda, att materialier i
            tillräcklig mängd för uppehållande af en betsockerfabrik icke
            skola blifva att tillgå, om äfven någon sockerbetodling genast
            framkallas genom fabrikers anläggning, men det synes komitén också
            gifvet, att den beskattning, som redan nu träffar betsockerfabrikationen
            och som den 1 Juli 1882 skall ökas med 50 procent af sitt nuvarande
            belopp samt efter den korta tidrymden af tre år från nämnde dag
            än ytterligare höjas, måste verka afskräckande på dem, som eljest
            kunde vara hugade att nedlägga kapital i dylika företag. Komitén
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-KcNcfkKkbLdfnZ5BNb6oZf">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-SiCi2SAB9Ugx557bDJ43gx">
            anser derföre med afseende på den stora betydelse sockerbetsodlingen
            skulle hafva för jordbruket, der den kan komma till stånd, hvilket
            åter, såsom förut är antydt, icke kan ske utan afsättning till
            en närbelägen betsockerfabrik, att den gjorda framställningen
            om anstånd, innan ytterligare skatteförhöjning inträder, förtjenar
            allt afseende, men kan icke underlåta att tillika uttala den åsigt,
            att bifall till framställningen knappast är tillräckligt för att
            fram- kalla nya betsockerfabriker under andra än de mest gynsamma
            förhållan- den, utan att för uppnående af detta ändamål vore behöfligt,
            att vissa års frihet från skatt beviljades nyanlagda fabriker.
            De omständigheter i af- seende på sockerbetodlingen, som här ofvan
            blifvit anförda, gifva nemligen anledning att antaga, att hvarje
            nyanlagd fabrik under de första åren af dess tillvaro kommer att
            kämpa med svårigheter att erhålla materialier i till- räcklig
            mängd och att denna svårighet endast småningom kan afhjelpas.
            Under tiden blifva de ekonomiska resultaten af fabriken föga fördelaktiga,
            och utgifvandet af skatten blifver i hög grad betungande.
          </p>
          <p xml:id="i-JxvihtXBKkwXQi91r8pnao">
            Remisshandlingarne återställas härhos. Stockholm den 28 Oktober
            1881. På Kongl. TLandtbruksakademiens förvaltningskomités vägnar
            PEHR EHRENHETIM. Ferd. Unander. Vidimeras
          </p>
          <p xml:id="i-ERnifLsdyHFGEv9miaZDTz">
            Ferd. Unander.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__38/mot_1882__ak__38-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-NVsKTDrMG8xQbMYXLwMzvS">
            Bilaga Litt. C.
          </p>
          <p xml:id="i-JANJgpCKP7oJyptcHTXm9j">
            Hvitbetssockerfabrikernas tillverkning och beskattning 1869—1881.
          </p>
          <p xml:id="i-GeKvSpTirecmtQCHRy184i">
            År. |
          </p>
          <p xml:id="i-PxCafNxkBAba3Vrq5rBHGV">
            1869 1870
          </p>
          <p xml:id="i-QagaTwr86YFwCq5AubDww1">
            1871
          </p>
          <p xml:id="i-biCofbMGg5fvmpNL1BpPg">
            1872
          </p>
          <p xml:id="i-GMc9TsjAqAFBbnEoxjsPoG">
            1873
          </p>
          <p xml:id="i-JGvmiXsG2w2rY97gkGU2A6">
            1874
          </p>
          <p xml:id="i-AgNJNvjVyYvMY6iMdc26Zh">
            1875
          </p>
          <p xml:id="i-CKzMdBo65RrXaMnRZsZdEj">
            1876 1877 1878
          </p>
          <p xml:id="i-PQTUqaJYMvvDDyU4FkehrQ">
            1879
          </p>
          <p xml:id="i-RwG3GdF7dwS9ZFhYoXtw7r">
            11880 1881
          </p>
          <p xml:id="i-9GNvYE9yCSfF9DDC4Z1D5L">
            ot
          </p>
          <p xml:id="i-7yuwLU6LZx7HDqduDsSmoZ">
            je fa fr fä fe fär
          </p>
          <p xml:id="i-WE6RSm4x26LqXy9zSjvA7q">
            Tillverkning
          </p>
          <p xml:id="i-WWxj82XLRsvYjEcc3u2tp2">
            Socker. Värde. Sirup. Värde
          </p>
          <p xml:id="i-Lvxga4WsKdPo4feMMpsDW2">
            ä Kr. ö. EZ Kr.
          </p>
          <p xml:id="i-CkQx7f1PXfJXVdnkGndiwV">
            1,544,900' 618,856— 800,000 16,000)
          </p>
          <p xml:id="i-GfntdZg4Z5f1ZY3UKjf86A">
            1,593,162| 675,356|—' 930,000 —18,600
          </p>
          <p xml:id="i-9ryLXPGpYmpwmgwHV1fVsw">
            3,3823,175 1,539,087|— 2,000,000/ — 47,5300,
          </p>
          <p xml:id="i-H3JDFSytc4aCviRXyRN6in">
            3,851,751[1,570,270/—11,736,363| —45,295
          </p>
          <p xml:id="i-JpCGL3UQRnp1SKZEMtRJjJ">
            5,921,860 2,184,192/-—-12,927,170) — 76,532
          </p>
          <p xml:id="i-6guUYGc2sF4dXe8GaaBKPe">
            4,085,541/1,629,190/—11,739,970] — 47,499
          </p>
          <p xml:id="i-SnAjwUzTQjFnMkE5EYiR5R">
            2,968,322/1,184,246|—11,089,841! — 32,695
          </p>
          <p xml:id="i-GguabHaWcoDhwo8tzS1vrT">
            1,777,000) -710,009 —11,058,5300! — 31,797 1,652,000-660,000—1
            910,000) —27,000
          </p>
          <p xml:id="i-92py2Vf6S3nVyEARK9na9r">
            628,000) -226,000—1 900,0001 —27,000
          </p>
          <p xml:id="i-Es8DomWW1siXJr8zksnVLn">
            1,187,000' 427,000-—1 712,000! 38,000 1,216,000) 437,000.—1 800,000)
            —24,000
          </p>
          <p xml:id="i-V5dkwj1HUyTZvGzepizQm">
            Summa värde
          </p>
          <p xml:id="i-CQcQz5ETiRXwvtUAdCa7Gs">
            Kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5T4ADd4Lp5Fvh4Z9V4nAiN">
            634.856 - 693,956
          </p>
          <p xml:id="i-YN2J57pfFDNKCf8dKVTHVr">
            1,586,587
          </p>
          <p xml:id="i-LJG8YXQJb72VkZDqL6vyDD">
            1,615,565
          </p>
          <p xml:id="i-Q33335quHdH5Nd8DkH3LEh">
            2.260,724
          </p>
          <p xml:id="i-YSCKwpuTiygtsFYq3CwG7t">
            1,676,689
          </p>
          <p xml:id="i-QKSjvGDH3BPdKXSYrkoMvm">
            1,216,941
          </p>
          <p xml:id="i-MbgUFmYKxgSRzsSbaoAFQf">
            741,797 687,000 253,000 465,000 461,000
          </p>
          <p xml:id="i-649RtBRQPMfiViLdsXjnhY">
            |
          </p>
          <p xml:id="i-3NmHA56gz5MW8XmT1pVtue">
            Invägda betor
          </p>
          <p xml:id="i-2CWfNpD5HuZVGSCb7yngp4">
            Centner. |
          </p>
          <p xml:id="i-QQ9M9m8vdxQKuujvRkD2Lu">
            303,611
          </p>
          <p xml:id="i-LvAYsFXPE3mLjKVJQHrJwG">
            | 635,930 å 358,515 å,
          </p>
          <p xml:id="i-6mxWLDYbppFiLLMUe8zWtp">
            193,204 å 118,760 å 1266,925 å 187,217 å) 59,000 å 114,500 å
            25 282.600 125
          </p>
          <p xml:id="i-QcKQpyySiuVx4MypytRJey">
            Nl Arlöf, Vadstena.
          </p>
          <p xml:id="i-9bmRDRGcDqYB868433HnCY">
            55 Arlöf. |
          </p>
          <p xml:id="i-8aNZ6kPrRobSr4G21rxp2T">
            Fabriken
          </p>
          <p xml:id="i-Xdeg9HL9PS57hBUD8qnXNH">
            Landskrona. f Landskrona, | Stockholm. | Landskrona, Stockholm,
            Halmstad, Arlöf. Landskrona, Stockholm, Halmstad, Arlöf. Landskrona,
            Stockholm, Halm-
          </p>
          <p xml:id="i-wuALURVNSaLZn4qtQQDpY">
            | | | | | stad, Arlöf, Vad- | lr |
          </p>
          <p xml:id="i-TAf3rDdj2ReJuoVniFUfpQ">
            stena. Landskrona, Arlöf, Vadstena, Ljung. Landskrona,
          </p>
          <p xml:id="i-5hfHe4CZyJBQ6xRSwtthYK">
            Arlöf.
          </p>
          <p xml:id="i-QhFDpUqZSQtfjdpKNKo1Ln">
            Arlöf. Arlöf.
          </p>
          <p xml:id="i-6HgCfuWouTYz5KmQfGxhjB">
            Arlöf.
          </p>
          <p xml:id="i-3MquZ1Jmp6TsW8HVudby4e">
            '88 ON "ULDUMUDST DLPUF 2 LIUOVOM
          </p>
          <p xml:id="i-8GDJJabKYxLL8MHRyPDX3">
            SI
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
