<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1882--ak--00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__17/mot_1882__ak__17-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3SZtrb1cgtEytijTx82LEz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DcRiS5XP4QjFkybNimP7PF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VQj2Rj6Ua4gU9g5dV2Awag" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YbSBADN72T2DRVcutoxoiY" type="motBody">
        <div xml:id="i-DpnaHpyWQsA94qwtX3Verd">
          <p xml:id="i-Q8W7ctZ18B3CMi83he7c5h">
            Motioner 4 Andra Kammaren, N:o 17. 9
          </p>
          <p xml:id="i-8XePDFJdyrwyvV63Zo9R6G">
            dagar å hvarje ting, då de allmänna tingssammanträ- dena taga
            sin början, samt särskildt i häradets kyrkor låta kungöra de dagar,
            då hvarje ting afslutas och expeditionslösen hålles.
          </p>
          <p xml:id="i-5aCRGPvKdm7dqMtx1UNegb" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1882.
          </p>
          <div xml:id="i-7MxwqwPUrL2By2WShm7RQj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HDuQg4zWsTZrAh3bRCDZdr">
              <item xml:id="i-YT8nRu4Ak3efmUfFxhC5MQ" who="i-4uTBR44qbS9wvK9yfVmNgF" type="signature">
                Olaus Olofsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-V7smhr1w8ddQjkUZku5JKi">
            Från Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-VsEDC86NWmgqZG9ayCcQPx">
            N:o 17.
          </p>
          <p xml:id="i-MZQPLs2XrC7sidwqLkHvU">
            Af Herr Carl Aug. Andersson: Om ändring af 13 $ i Regle-
          </p>
          <p xml:id="i-DEeZWz37vjbzzgdPk9vu2G">
            mentet för folkskolelärarnes pensionsinrättning.
          </p>
          <p xml:id="i-YVGyC2ArBGgFor9snwyTf9">
            Oaktadt på senare tider mycket gjorts för att förbättra våra
            folk- skollärares ekonomiska ställning, återstår dock, om man
            vill vara rättvis, åtskilligt mera att göra, för att de berättigade
            anspråk desse hafva i någon mån må kunna bli tillfredsstälda.
            Det är icke allenast under helsans och mannakraftens dagar de
            ofta ha att kämpa med bekymmer, utan de nödgas äfven på äldre
            dagar nöja sig med en inkomst som är lägre än den någon befattningshafvande
            i allmänhet erhåller, äfven om denne inne- haft den allra lägsta
            anställning. I $ 13 i reglementet för folkskollärarnes pensionsinrättning
            stad- gas, att — »Hel pension bestämmes med hänseende till den
            tjensten åtföljande lön, för hvilken skolområde eller skoldistrikt
            vunnit delaktighet i pensions- inrättningen, och utgår med tre
            fjerdedelar eller 75 procent af denna lön (såvida densamma icke
            öfverstiger 1,000 kronor.» Se $ 2 i nämnda reglemente.) Hvar och
            en inser lätt att en inkomst, uppgående till högst 750 kronor
            om året, är otillräcklig till en familjs underhåll, då i åtskilliga
            Bih. till Riksd. Prot. 1882. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Hift. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__17/mot_1882__ak__17-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AgpVb8pqU4fRgoX1KBT7Vo">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o I7.
          </p>
          <p xml:id="i-KkP9NNvqTbSiKrAMLeYuKi">
            städer husrum, vedbrand och skatter uppgå till nära hälften af
            denna summa. Dertill kommer äfven, att de flesta lärare efter
            25 å 30 års ansträngande verksamhet inom folkskolan äro oförmögne
            att anskaffa sig någon annan lämplig sysselsättning. Jemföres
            folkskollärarnes pensionsinrättning med andra verks eller corpsers,
            så finnes väl ingen sådan inrättning, der icke embets- och tjenste-
            männen ega rättighet att ingå för hela kontanta lönen, ja till
            och med inqvarteringspenningar, såsom vissa jernvägstjenstemän,
            eller för tjenstgö- ringspenningar, såsom telegraftjenstemännen.
            Tjenstemännen vid tullverket erhålla hela kontanta lönen i pension.
            Sistnämnda förmån åtnjuta äfven underofficerarne, såvida icke
            lönen öfverstiger 1,000 kronor. Underoffice- rarne ega dessutom
            rätt att ingå i pensionsinrättningen för 20—50 af deras beklädnadspenningar.
            Civilstatens tjenstemän äro icke allenast berättigade att ingå
            i pen- gionsinrättningen för hela lönen, utan i många fall ställas
            de äfven på indragningsstat. Många flera jemförelser kunde göras
            för att visa, huru illa vi sörjt för våra folkskollärares framtida
            utkomst, i förhållande till hvad vi gjort för andra tjenstemän,
            men det sagda torde vara nog. Att den förändringen i pensionsreglementet,
            jag här nedan vill föreslå, kan ega rum utan förhöjning af statsanslaget,
            är väl temligen antagligt, då pensionsfonden för närvarande uppgår
            till cirka 3 millioner kronor och kapitaltillväxten under förra
            året utgjort omkring 300,000 kronor. Jag hoppas jag icke vädjar
            förgäfves till 1882 års representation, då det gäller en så vigtig
            sak som denna. Vi kunna hafva hopp om att få behålla våra goda
            lärare vid folkskolan och äfven få rekrytera denna i i allmänhet
            aktningsvärda corps med goda och lämpliga förmågor, då vi så mycket
            som möjligt söka tillmötesgå deras billiga anspråk. Må vi be-
            tänka, att desse män erhållit en stor uppgift här i lifvet, nemligen
            att dana svenska folkets barn till goda och nyttiga medborgare.
            På grund af hvad jag sålunda anfört, vågar jag vördsamt föreslå
            att Riksdagen ville för sin del besluta om följande förändring
            af $ 13 i regle-
          </p>
          <p xml:id="i-GRb5R64q4wGbbhvyYy5GPD">
            mentet för folkskollärarnes pensionsinrättning: Hel pension bestämmes
            med hänseende till den
          </p>
          <p xml:id="i-783qbfYK9mhsdapFMCicqU">
            tjensten åtföljande lön, för hvilken vederbörande skol- område
            eller skoldistrikt vunnit delaktighet i pensions- inrättningen,
            och utgår med hela denna lön, dock icke högre än 1,000 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__17/mot_1882__ak__17-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W5kDJXL84SvBpUozc79tfQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 18. 11
          </p>
          <p xml:id="i-QPs47wutBwKTayZLtDwJN3">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles, och torde Utskottet
            före- taga de förändringar i ordställningen, det kan finna behofvet
            påkalla, för att vinna det med framställningen afsedda ändamålet.
          </p>
          <p xml:id="i-3Lc5tMCGoYohHXZCKBUUU3" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1882.
          </p>
          <div xml:id="i-Xnxodtx24TvuGB29pRgfhV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MvRhhA4vQHFymzoRgVNf61">
              <item xml:id="i-A25PJtKWgBD4CxsWK7LtKB" who="i-Jj3ryptdhhgokhyY4kvYCn" type="signature">
                Carl Aug Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-H8Fj2veAvJnhD4k4HQYqZ2">
            N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-KXiy37NSa5N36JWy4JAySk">
            Af Herr Johan Anderson i Tenhult: Om upphäfvande af vatten- och
            brödstraffet.
          </p>
          <p xml:id="i-2rzKZ588MWReX9kwsPqhTf">
            I forna tider gälde den grundsatsen, att det på en lagöfverträdelse
            följande straffet blott gick ut på att straffa, d. v. s. tillfoga
            brottslingen ett lidande, som var svårare, ju större brottet var.
            Denna straffprincip, likasom den så kallade afskräckningsprincipen,
            enligt hvilken straffet är till blott för att afskräcka från lagöfverträdelse,
            utmärkte sig genom hårda och omenskliga straffbestämmelser.. Att
            denna grundsats blott långsamt förde samhällsinrättningarne framåt,
            bevisas af de många sekler under hvilka råhet och barbarism herskade
            under barbariska lagar, äfvensom af det förhållandet, att de land,
            hvilkas lagar äro strängast, ha att uppvisa de flesta brotten.
            Senare har en ädlare uppfattning af straffet, förbätt- ringsprincipen,
            gjort sig gällande, och antagligen äro brotten minskade, sedan
            straffen ändrats i den rigtningen, att de hufvudsakligen afse
            brotts- lingens förbättring och återförande till besinning. Bland
            ännu qvarstående straffbestämmelser, som afse ej så mycket den
            felandes förbättring som hans lidande, är vatten- oeh brödstraffet
            sä- kerligen för vår tid mest nedsättande. Det utgör ett lifsfarligt
            experi- ment, i många fall värre än det djuren få undergå i »vetenskapens
            tortyr-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
