<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__58/mot_1882__ak__58-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 58.
          </p>
          <p>
            dem svar, om och huru det tillåtas må. Ej må det vägras, der
            ej annorlunda uttryckligen i denna balk stadgadt finnes.
          </p>
          <p>
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles. Anhållande jag att Lag-Utskottet
            på samma gång må pröfva, huru tiden för revisionsskillings nedsättande
            må utsträckas för hela riket, eller endast inom de norrländska
            länen, samt att, derest den föreslagna tiden icke anses lämplig,
            föreslå annan lämplig tid.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1882.
          </p>
          <p>
            Er. Petter Jonsson.
          </p>
          <p>
            N:o &amp;8.
          </p>
          <p>
            Af Herr A. Hedin: Om pension för förre tryckaren vid Riks- bankens
            sedeltryckeri F. A. Frölund.
          </p>
          <p>
            Uti en till 1881 års Riksdags Banko-Utskott stäld böneskrift
            hade förre tryckaren vid Riksbankens sedeltryckeri F. A. Frölund,
            som efter nära 34 års arbete i nämnda tryckeri blifvit entledigad,
            anhållit att honom måtte förunnas ett årligt understöd till belopp
            motsvarande den forna första tryckarelönen, eller 600 kronor.
            Till denna ansökan hade Bankofullmäktige uti afgifvet utlåtande
            för- klarat sig icke kunna förorda bifall, hvarefter Utskottet,
            då sökanden ej varit på ordinarie stat i Riksbankens tjenst anstäld
            och motion i ämnet ej blifvit väckt, samt frågan ej kunde anses
            tillhöra de ärenden,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__58/mot_1882__ak__58-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 58. 7
          </p>
          <p>
            hvarom Utskottet egde att omedelbart hos Riksdagen göra framställ-
            ning, fann omförmälda ansökan ej böra till någon Utskottets vidare
            åtgärd föranleda. Om äfven det faktum qvarstår, att Frölund ej
            varit på ordinarie stat i Riksbankens tjenst anstäld, qvarstår
            äfven å andra sidan det obe- stridliga förhållandet, att han i
            nära trettiofyra år med goda vitsord åt Riksbanken egnat sin verksamhetsförmåga.
            Nu, vid ålderdomens gräns, med förslitna kroppskrafter och, enligt
            hvad företedt läkarebetyg styr- ker, »med åderbråck å högra underbenet
            i förening med bensår samt allmän nervsvaghet och förminskad synförmåga»,
            är han ej i stånd att lifnära sig sjelf och tvenne hemmavarande,
            oförsörjda barn. De tryckeriföreståndare, under hvilka han tjenat,
            äro alla döda, och den nuvarande, som först med Maj månads ingång
            förlidet år till- trädde sin befattning, före hvilken tid Frölund
            dessutom var skild från Riksbankens tryckeri, har ej någon skyldighet
            att bispringa Frölund. Lemnad åt sig sjelf, har han ingen annan
            tillflykt än försörjningshuset, det s. k. Grubbens gärde. Det
            är det för rättskänslan sårande, att det ärliga kroppsarbetet
            ej skall ega annan utsigt för de sista lefnadsåren, som förmått
            mig att blifva sökandens målsman. Och hur man än må från rent
            formel synpunkt betrakta hans tjenst, så är det Riksbanken som
            hans arbete kommit till godo. Jag vågar derför vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att åt förre tryckaren vid Riksbankens sedeltryckeri Frans August
            Frölund Riksdagen måtte bevilja, under hans återstående lifstid,
            ett årligt understöd af 600 kronor att utgå af Riksbankens medel.
            Stockholm den 28 Januari 1882.
          </p>
          <p>
            ÅA. Hedin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
