<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1882--ak--00075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__75/mot_1882__ak__75-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UXZUsVzXsZuujr18d14dN2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RrfuLwNZiqqCc8xnJsm1Fd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-46TvbSMJPMrVaVgDY26Pro" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8txhcaCTNvUAGkHjbFqkJk" type="motBody">
        <div xml:id="i-PGTXZeBagYwoEKjH9PuB5b">
          <p xml:id="i-R9hk92hpLWpBcxMQcpzocE">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 75.
          </p>
          <p xml:id="i-nNtpXyXtXPXb8Qx5dcHAL">
            på landet i den rigtning, att denna rösträtt blifver på kommunens
            medlemmar rättvisare fördelad.
          </p>
          <p xml:id="i-3Deo1xFXtgayqpaQiTmar7">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-CsMo9d6dhrTs9HMwVxapnq">
            Stockholm den 29 Januari 1882.
          </p>
          <div xml:id="i-7CiyHo4tPTazcbg4EbMjym" type="signatureBlock">
            <p who="i-4Cx4dJwPinjKGZyEZjBPZM" type="signature">
              Isaac Åsklöf
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Cwvvqr6zP6kLQyXKh1T9nL">
            N:o 75.
          </p>
          <p xml:id="i-DnEjVEXQ2iyHVND5vC3c4U">
            Af Herr I. Asklöf: Om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående utredning
            och reglering af konsistorienotariernes löne- inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-AHKK7rBr6DufJgApnQ1FC2">
            Bland de i vårt fädernesland vackra och välsignelsebringande
            inrätt- ningar, som finnas, intager onekligen presterskapets enke-
            och pupillkassa, oafsedt andra barmhertighetsanstalter, ett framstående
            rum. Såsom en sär- deles stor, måhända den största inkomstkälla,
            har till nämnda enke- och pu- pillkassa blifvit anslagen ett års
            behållen inkomst af hvarje presterlig be- ställning i riket. Nämnda
            inkomst för sistlidna åren har, enligt mig med- delad upplysning,
            uppgått till öfver 900,000 kronor. Dessa penningar hafva, såsom
            brukligt är, ingått till bemälda kassa genom konsistorienotarierne
            stifts- vis. Beklagligen hafva dock dessa ombud, sannolikt enligt
            dem medgifven rättig- het, såsom arfvode för besväret, för egen
            del å ofvanstående summa afdragit öfver 58,000 kronor, således
            ett arfvode sig till godo af mera än 6 procent. Af dessa ombud
            hafva tvenne i arfvode uppburit mellan 8 å 9,000 kronor, tvenne
            andra mellan 6 å 7,000 kronor o. s. v., allt hvardera. Då jag
            an- tager att desse tjenstemän, dylika inkomster förutan, sannolikt
            uppbära för sin tjenstebefattning tillräckliga löneinkomster,
            och säkerligen ej äro i saknad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__75/mot_1882__ak__75-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DuES7Jo5Z3W3jMD7BRaH8p">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 76. 13
          </p>
          <p xml:id="i-EkaKkDs21rB6ZFvgt19Fjr">
            af andra, visserligen smärre, sportelinkomster, föranlåtes jag
            på grund af ofvannämnda förhållande vördsamt anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-7QZ9RS6ZcNxdAMHPeDwJqM">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller om en utredning
            af nämnde tjenstemäns löneinkomster, samt en sådan reglering af
            desamma, att, om ej arfvode för uppdrag från alla slags välgörenhetsanstalter
            helt och hållet kan -afskaffas, detsamma dock betydligen ned-
            sättes.
          </p>
          <p xml:id="i-4pDNnJnNH2gtrAn8Bc976d">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-NDunJbpEfDsxTF7AYFicwq">
            Stockholm den 29 Januari 1882.
          </p>
          <div xml:id="i-XAsymWa2y2qtpg7MGwCKbj" type="signatureBlock">
            <p who="i-4Cx4dJwPinjKGZyEZjBPZM" type="signature">
              Isaac Åsklöf
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-T7fHUeYhxtUauuwyJzEKPU">
            N:o 76.
          </p>
          <p xml:id="i-8LC1VFLGwrQuKwoDfv1zBB">
            Af Herr EB. Westin: Om underdånig skrifvelse angående vid- tagande
            af åtgärder i och för för böttrande af arbetarens ställning och
            vilkor i allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XySjXX1js4iPng5r8JpXbM">
            Då de stora frågorna om ordnande af vårt skatte- och försvarsväsende
            vid denna riksdag icke komma under behandling, har det synts mig
            lämpligt att bringa en annan fråga, som icke heller saknar sin
            betydelse, på tal. Jag menar den s. k. arbetarefrågan. Genom skatte-
            och försvarsfrågornas, som jag vill hoppas, snara och lyckliga
            lösning torde många anledningar till missnöje från den jordbruksidkande
            befolkningens sida blifva undanröjda. Tagstiftaren får dock icke
            stanna med att tillgodose endast ett intresse, utan måste utsträcka
            sin omtanke och omvårdnad till alla samhällsklasser, och dervid
            i främsta rummet tänka på den fattige arbetaren, som mången gång
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
