<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1882--ak--00121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__121/mot_1882__ak__121-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YVuo7oSMr3TWxc5inKbzfA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q83h74CyFZSfVKzVKt4XQE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-595Aj3Situe3wf41AbB9KW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6rWgRNuRwF6FntYNUAWEJm" type="motBody">
        <div xml:id="i-4L1Ko2zHKwJ3PLVuB9XMDm">
          <p xml:id="i-9ydk1X4wXeWX1Nq2bRNj6h">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 121. 1
          </p>
          <p xml:id="i-87zQLGZXVojhLHsXAuJiEA">
            N:o 121.
          </p>
          <p xml:id="i-8cB1hrPG4zM2fiiLQEjyAr">
            Af Herr A. Hedin: Om ändring af förordningen den 6 Augusti 1881
            angående förbud mot lotterier.
          </p>
          <p xml:id="i-98GrdHhJbDVXgEmnFTdBih">
            Förordningen angående förbud mot lotterier och andra dylika företag
            samt mot försäljning af lotter för in- eller utländska lotteriers
            eller andra sådana företags räkning den 6 Augusti 1881 har visserligen
            tillkommit i följd af en Riksdagens skrifvelse (N:o 56 år 1880);
            men dess bestämmelser gå vida utöfver hvad Riksdagen afsett. I
            motive- ringen till Riksdagens hemställan om sådan förklaring
            af hvad med lotteri i förordningen den 21 Mars 1844 skall förstås,
            att det med samma förordning åsyftade ändamål må kunna vinnas
            fullständigare än hvad som hittills visat sig vara fallet, talas
            visserligen till en början i all- männa ordalag om »under senare
            åren» började »företag», som, ehuru icke hänförliga under 1844
            års förordning, likväl ega hela karakteren af de förbjudna lotterierna;
            men efter denna generella inledningsfras rör sig motiveringen
            uteslutande omkring de ifrågavarande företag, som »anknyta sig
            till literär förläggareverksamhet». Och just detta slags företag
            spelade hufvudrollen i den motion, de utskottsutlåtanden och de
            debatter, som föregingo Riksdagens beslut, om än visserligen,
            för omvexlingens och det estetiska behagets skull, både lotteritillställ-
            ningar vid förevisandet af »sällsynta djur» och »kortspel» indrogos
            i diskussionen. Att åter Riksdagen i sin nitälskan för klok hushållning
            och sparsamhet skulle, af ovilja mot allt, som med större eller
            mindre oskäl kan förliknas vid eller kallas för »lotteri&gt;»,
            hafva velat omintet-
          </p>
          <p xml:id="i-5Cp88xR2YHqqNcFdwcVRGu">
            Bih. till Riksd. Prot. 1882. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 19 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__121/mot_1882__ak__121-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-65x5ugA4or6JEvB7VS79B5">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 121.
          </p>
          <p xml:id="i-TBHx7mJWkkbwmDGdgpZw9j">
            göra den yttring af sparsamhetshågen, hvartill utländska premieobliga-
            tioner öppnat ett mer och mer anlitadt tillfälle, det måste jag
            på det bestämdaste bestrida. Riksdagen har säkerligen icke förvexlat
            de lotteriföretag, som locka tusenden och tiotusenden att för
            det osäkra hoppet om vinst uppoffra ett kapital, med dem, hvilkas
            vinstlockelse föranleder en mängd menniskor att genom försakelser
            sammanspara ett kapital, som placeras i obligationer och derigenom
            bevaras. Emellertid har den nya lotteriförordningen riktat ett
            dödande slag mot denna form för en sparsamhetsdrift, som man ju
            eljest söker uppmuntra. Hon skall derigenom dels skaffa de utländska
            klasslotte- rierna ett ökadt antal svenska kunder, dels fördela
            den stora å, som nämnda slags besparingars små bäckar höllo på
            att bilda, i en mängd rännilar, de der komma att uppsugas af förströelser
            och njutningar. Derjemte har hon plötsligen deprecierat tusentals
            personers väl- fångna egendom — ett ingrepp i de enskildes ekonomiska
            välfärd, som statens lagstiftning gerna, synes det mig, kan lemna
            åt affärslifvets kriser och de s. k. ekonomiska naturlagarnes
            blinda verkan att allena besörja. Jag säger: »plötsligen», och
            detta med fullt skäl. Förordningen offentliggjordes i Svensk författningssamling
            den 20 Augusti 1881; den har trädt i kraft den 1 Januari detta
            år. Jag anhåller att få påpeka, att vid lagförslagets granskning
            i Högsta Domstolen Justitierådet Naumann erinrade, att »en mycket
            rymlig tid torde böra utsättas, innan den nya för- ordningen må
            vinna tillämpning, så att de företag, hvilka blifvit grundade
            på den äldre uppfattningen af begreppet lotteri, måtte kunna regleras
            och afslutas» — en ermran som har sin fulla tillämpning på här
            be- stående obligations-agenturer — samt att Justitierådet Olivecrona
            äfven- ledes särskildt framhöll, med afseende å utländska obligationers
            inne- hafvare, såsom en billighetens fordran, att »tillräckligt
            rådrum för obligationernas försäljning utomlands varder deras
            innehafvare förunnadt.» (Högsta Domstolens yttrande är intaget
            i Naumanns tidskrift för lag- stiftning m. m., 1881, sid. 677
            ff.) Till Kongl. Maj:t inlemnades i slutet af förlidet år af ett
            stort antal innehbafvare af utländska premieobligationer en petition
            om den förklaring af den nya lotteriförordningen, att hvad i densamma
            stadgas »ej skall ega tillämpning å utländska, af stat utgifna
            eller godkända premielån.» I denna petition anföres bland annat:
            »Ett stadgande, hvarigenom afyttrandet af utländska premieobli-
            gationer förbjudes, måste, enligt vår uppfattning, medföra den
            verkan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__121/mot_1882__ak__121-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GLBWb6VuYKnsFRqcm8JCwn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 121. 3
          </p>
          <p xml:id="i-WzSB1UpnZ5Lzab9JiCxXqu">
            att en i laga ordning förvärfvad egendom göres i det närmaste
            värde- lös, samt att en mängd invecklade rättstvister uppstå.
            Vi vilja till stöd härför åberopa följande omständigheter: Utländska
            premieobligationer hafva nu 1 ungefär 20 år fått utan ansvar här
            i landet köpas och säljas; och Högsta Domstolen har genom åtskilliga
            utslag, gifna redan för längre tid sedan, förklarat dylik han-
            del vara fullt lagenlig. I följd häraf har den svenska allmänheten,
            i synnerhet sedan svenska statens premieobligationer af 1860 stigit
            högt i pris, erhållit allt större lust för att äfven i likartade
            utländska obli- gationer placera en del af sina besparingar. Det
            påstås således af sakkunniga personer att svenskar nu innehafva
            ett så betydligt antal utländska premieobligationer att de representera
            ett värde af många millioner kronor. Om dessa obligationer ej
            få efter detta års utgång vidare säljas i Sverige, måste följden
            deraf blifva den, att de sjunka ofant- ligt i värde. Derjemte
            måste, t. ex. när premieobligationer äro pant- satta eller då
            konkursmassor eller sterbhus befinnas ega sådana obli- gationer
            o. s. v., särdeles invecklade rättstvister komma att uppstå. Då
            undertecknade, som i laga ordning blifvit och fortfarande äro
            egare eller innehafvare af utländska premieobligationer, genom
            ofvan- nämnda utaf Eders Kongl. Maj:t utfärdade förordning hotas
            med skada och förlust i så måtto, att nämnda obligationer, i följd
            af författningens stadgande om förbud mot deras afyttrande, uppenbarligen
            måste antin- gen helt och hållet eller till en del mista sitt
            nuvarande värde, så våga vi härmed i underdånighet dels fästa
            Eders Kongl. Maj:ts uppmärksam- het å ofvanstående förhållanden
            och dels anhålla att Kongl. Maj:t må utfärda den lagförklaring,
            att hvad i ofvannämnda förordning sägs ej skall ega tillämpning
            å utländska af stat utgifna eller godkända pre- mielån.» Att Kongl.
            Maj:t icke fäst afseende vid petitionärernes behjertansvärda klagan,
            kan svårligen förklaras på annat sätt, än att Kongl. Maj:t ej
            utan dertill från Riksdagens sida gifven anledning velat ändra
            en på Riks- dagens begäran utfärdad författning, hvilkens bestämmelser
            Kongl. Maj:t naturligtvis lärer hafva ansett vara affattade i
            full enlighet med Riksda- gens önskningar. Då emellertid, såvidt
            jag kan förstå, ett förbud mot alla utländska premieobligationer
            ej kan hafva varit af Riksdagen åsyf- tadt, och då sålunda de
            allmänna ordalagen i Riksdagens hemställan synas hafva blifvit
            missförstådda, torde det vara Riksdagens pligt mot talrike svenske
            medborgare att söka åstadkomma rättelse. Och tillåter jag mig
            derför att föreslå,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1882/mot_1882__ak__121/mot_1882__ak__121-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bo2xh95JgoJjdxyP7SLcQZ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 121.
          </p>
          <p xml:id="i-6KECBoxqPp51TCTEtHUAXn">
            att Andra Kammaren för sin del besluter, att Riks- dagen i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl. Maj:t ville så till vida
            förändra ofvannämnda förord- ning, att den icke varder tillämplig
            å utländska pre- mieobligationer, utgifna af stat eller kommun
            — dock att äfven i detta fall handel med s. k. promesser fort-
            farande vare förbjuden.
          </p>
          <p xml:id="i-129jziHmvTS2ZJMWpcJBHj">
            Om remiss till Kammarens Andra Tillfälliga Utskott anhålles.
            Stockholm den 19 April 1882. A. Hedin.
          </p>
          <p xml:id="i-JVeMr28CBrykDJ2fs2ktUg">
            Stockholm, Nya Tryckeri-Aktiebolaget, 1882.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
