<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--fk--00138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__138/mot_1943__fk__138-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6hQniRaizo8ouRyruVWYtX">
        Motioner i Första kammaren, nr 138. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-32mCBUJKwXhEw8cDY46TpP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2EaFg8fzfeHYW18Zzv4yGM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PaDAQ92XVNWhGfaW6YmePY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JrnpUsPQhcpRFFcoJ61gpu" type="motBody">
        <div xml:id="i-UbqF443r8b4R3u3enFDdYv">
          <p xml:id="i-2wPrVP7S3yYbtGNe67RqQE">
            Nr 138.
          </p>
          <p xml:id="i-Eqyc38HXtfiNnNoikUggx">
            Av herr Mannerskantz m. fl., om anordnande av ekonomiska driftsanalyser
            av vissa typiska jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-WwsxU3VbB1ewReJQkXn2UD">
            Inom jordbruksnäringen utbröt i slutet av 1920-talet en omfattande
            kris över stora delar av världen. I många länder tvingades statsmakterna
            att vidtaga regleringsåtgärder för att förebygga ett alltför våldsamt
            prisfall på grund av överproduktion och därmed sammanhängande
            förhållanden. I sammanhang härmed har även det svenska jordbrukets
            pris- och avsätt- ningsförhållanden i småningom ökad omfattning
            varit underkastade statlig reglering. Detta medförde under tiden
            fram till krigsutbrottet efter hand en viss trygghet såväl i pris-
            som avsättningshänseende. Krigsutbrottet hösten 1939 framtvingade
            en ändring av målen för den svenska jordbrukspolitiken. Produktionen
            måste anpassas mot ökad själv- försörjning. Prispolitiken, som
            tidigare varit stödjande, blev nu i stället återhållande, då knappheten
            på livsmedel möjliggjorde högre priser än dem, som den förda penningpolitiken
            anses tillåta. Frågan om jordbrukets framtida gestaltning är bl.
            a. föremål för utred- ning inom en delegation av den stora jordbruksutredningen.
            Diskussionen om jordbrukets framtid måste givetvis ingående syssla
            med näringens ekonomiska förutsättningar. Detta är av betydelse
            såväl för fast- ställande av jordbruksdriftens lönsamhet som för
            ett ståndpunktstagande till jordbruksproduktionens framtida inriktning.
            Under jordbruksregleringarnas första år fastställdes priserna
            på jord- brukets stapelvaror i visst förhållande till prisnivån
            på dessa varor under åren 1925—29. Ju längre avståndet blev mellan
            basperioden och produk- tionsåret, desto mindre tillfredsställande
            måste jämförelsegrunden bliva. Un- der denna tid togs hänsyn mera
            till produktprisernas höjd än till prisut- vecklingen på jordbrukets
            utgiftssida. Under den nu pågående krisen har ett annat system
            tillämpats. Man har sökt fastställa jordbruksnäringens totala
            inkomst- och utgiftsbelopp under en basperiod, 1938—39, varefter
            man på grundval av de relativa föränd- ringarna mellan inkomsterna
            och utgifterna framräknat indextal, vilka där- efter blivit grundläggande
            för jordbrukets priser. Ehuru denna beräknings- metod visserligen
            är behäftad med påtagliga svagheter har den dock inne- burit ett
            klart framsteg jämfört med tidigare beräkningsgrunder. Som ovan
            antytts medgiver metoden dock icke något säkert fastställande
            av jordbru- kets ekonomiska resultat. Det synes nödvändigt att
            få fram en metod enligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__138/mot_1943__fk__138-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5pBH95zrgNicYDQxas9oAa">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 138.
          </fw>
          <p xml:id="i-8Thb2d1id4Nyj3qvyGvd7V">
            vilken man på säkrare grunder skall kunna fastställa jordbrukets
            ej endast relativa utan även absoluta lönsamhet. För att kunna
            fastställa jordbruksdriftens lönsamhet är det önskvärt att utfinna
            en metod, vilken ur driftsekonomisk synpunkt bättre klarlägger
            såväl den faktiska utvecklingen som det verkliga läget vid en
            viss tidpunkt. Det synes oss, att man borde taga de ekonomiska
            förhållandena för ett antal i drift varande brukningsenheter till
            utgångspunkt för ett sådant bedömande. För att ernå detta fordras
            en på ordnad bokföring byggd analys såväl av dessa jordbruks faktiska
            utgångsläge som deras inkomster och utgifter under ett antal år.
            Visserligen bedrives en sådan verksamhet, men dess uppläggning
            medgiver ej de här önskade resultatet. Vid ett studium av re-
            sultaten från olika särskilt representativa gårdar skulle eventuellt
            vissa slut- satser jämväl kunna dragas om lämpligheten av produktionens
            inriktning inom de olika brukningsområdena. Ur alla synpunkter
            är det synnerligen önskvärt, att resultatet av sådana individuella
            driftsanalyser snarast möjligt framkommer. Av denna anledning
            torde det vara nödvändigt att begränsa undersökningsmaterialet.
            Det upp- står dock säkerligen stora svårigheter att utvälja de
            jordbruk, vilka skola undersökas. Härvid erfordras, att ägarna
            av dessa jordbruk i näringens intresse skola lämna sin medverkan
            i önskvärd omfattning. För att erhålla riktigast möjliga resultat
            torde det vara nödvändigt att urvalet av sådana »kontrolljordbruk»
            sker efter principer som av samtliga intresserade parter kunna
            godtagas såsom representativa för de vanligast förekommande gårdstyperna
            såväl inom varje särskilt produktionsområde som även inom jordbruket
            i dess helhet. Sålunda böra varken mönsterjord- bruken eller de
            mindre väl skötta jordbruken medtagas. Sedan dylika extrema brukningsdelar
            frånskilts, äro alltså de jordbruk, som böra ifrågakomma, de normalt
            skötta, där ägarna med utnyttjande av de naturliga resurserna
            kombinerat produktionsfaktorerna på ett sådant sätt, att de under
            rådande produktionsbetingelser nå så goda resultat, som rim- ligtvis
            kunna begäras under dessa förhållanden. Ytterligare måste tillkomma,
            att ifrågavarande jordbruk böra kunna anses såsom normala, d.
            v. s. att deras kapitalförsörjning, byggnads- och inventariebestånd
            m. m. betraktas såsom normala och representativa för bygdens jordbruk.
            Dessa krav äro synnerligen svåra att definiera i siffror eller
            strikta for- muleringar. Det torde dock i praktiken ej möta oöverkomliga
            svårigheter att finna gårdar, som uppfylla dessa villkor. En viss
            enhetlighet bör efter- strävas vid urvalet. Det förutsättes alltså,
            att ett centralt organ på förslag av representanterna för den
            lokala sakkunskapen fullgör detta uppdrag. Det centrala organet
            skulle utses av Kungl. Maj:t bland den sakkunskap inom :jordbruksområdet,
            som t. ex. finnes representerad inom lantbruks- styrelsen, Sveriges
            lantbruksförbund samt bland jordbruksekonomerna vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__138/mot_1943__fk__138-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6WD8aWdUmdceKhm5jE39JY">
            Motioner i Första kammaren, nr 1538. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Fh6nAj5gMb6MXwByURhMy4">
            lantbrukshögskolan. Den lokala sakkunskapen torde förslagsvis
            kunna be- stå av en nämnd, utsedd av hushållningssällskapet eller
            dess förvaltnings- utskott. Förfarandet skulle då eventuellt kunna
            bliva, att denna lokala sakkun- skap efter av centralorganet angivna
            riktinjer utvalde ett antal jordbruk, beträffande vilka dessa
            nämnder inhämtade så fullständiga uppgifter som möjligt. Genom
            ett samarbete mellan centralorganet och nämnderna skulle därefter
            ett behövligt antal »kontrollgårdar» kunna utväljas. Om denna
            utredning komme till stånd utan onödigt dröjsmål, skulle dess
            resultat kunna bliva till gagn för ett ställningstagande till
            jordbrukets för- hållanden efter krigets slut. På grund av det
            ovan anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-JvsCrXZkLiUBrB3rGYvVtK">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            skyndsamt förslag till anordnande av ekonomiska drifts- analyser
            av ett antal för olika delar av landets utvalda ty- piska jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-Bag61ZSxT8XkTon9ReKpi2" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1943.
          </p>
          <div xml:id="i-Se6nbE68BmujSa2H8VibAG" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Ps8kwetC4Njm4n8D6bSVEo" who="i-5jvc79PehcxtyUuivZivQ5" type="signature">
              Axel Mannerskantz
            </p>
            <p xml:id="i-YDT7dFEo7QcCi3EDgjrq23" who="i-7NJGhWZzuhPwCAawWis5wT" type="signature">
              Lennart Bondeson
            </p>
            <p xml:id="i-S2gey13eEpwoaQoZpciJmA" who="i-F9qq7Mc97xQJVDuazrU4kA" type="signature">
              Carl Beck-Friis
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
