<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__416/mot_1943__ak__416-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X9ymEk6BWCrKerJcYbp37w">
        Motioner i Andra kammaren, nr 416. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-Fv5AAbhUzj6sYRUFJ8QRxW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gd6SNeW846k2agNAH1id8T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bfyp2nVp7frvjX4UEYxNT8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KBf2vHV8fNG1HmRA7jYe2u" type="motBody">
        <div xml:id="i-hFyywzNwsLEaiNQn4fAFa">
          <p xml:id="i-8wcvxq6c6w7bJVL3wCsu4H">
            Nr 416.
          </p>
          <p xml:id="i-PbdKPMoZ71n4FnPFU2ZM22">
            Av herr Andersson i Malmö m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            propo- sition, nr 223, med förslag till lag om allmänna vägar
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CHsag9p7i75ksrePXUo21k">
            Enligt gällande bestämmelser erhålla städerna i mån av tillgång
            statsbidrag till kostnaderna för byggande och underhåll av för
            automobiltrafiken vik- liga vägar och gator men ej till kostnaderna
            för i nämnda vägar och gator ingående mark. Vid beräkning av tomtägares
            ersättningsskyldighet för gatu- mark jämlikt 45 och 46 $$ stadsplanelagen
            eller med stöd av 87 $ stadsplane- lagen jämlikt motsvarande äldre
            bestämmelser skall i gatan ingående allmän väg ej inräknas i gatubredden.
            Staden erhåller alltså av tomtägarna ersätt- ning för mark till
            i gata ingående väg, om den är för automobiltrafiken vik- tig,
            endast densamma icke är allmän. Kungl. Maj:ts proposition nr 223
            till årets riksdag med förslag till lag om allmänna vägar m. m.
            innehåller den ändringen i hittills gällande rätt, att städer,
            som äro väghållare, skola erhålla statsbidrag till byggande av
            vägar, endast i den mån dessa äro allmänna. Härvid synes vara
            meningen att de vägar, som äro för automobiltrafiken viktiga,
            skola förklaras för allmänna och alltså någon principiell minskning
            av statsbidraget ej ske. Ändringen skulle vara av formell natur
            och synes också bliva det i vad det gäller stats- bidraget. Däremot
            torde den komma att medföra högst reella ändringar i av- seende
            på städernas möjligheter att erhålla ersättning av tomtägarna
            för kostnaderna för gatumark. Antalet och längden av allmänna
            vägar i städerna ha varit relativt små, men efter ovannämnda ändring
            kommer en betydande ökning att ske, varför ändringen alltså medför
            en väsentlig minskning av berörda städer tillkommande gatumarksersättning.
            Slutligen medför änd- ringen även en minskning i den tomtägarna
            åliggande skyldigheterna att bi- draga till kostnaderna för anläggning
            av gata, där sådan väg ingår, och alltså en ökning av statens
            kostnader härför. Att alla vägar, som hållas genom det allmännas
            försorg, betecknas såsom allmänna, kan möjligen vara lämpligt
            och nödvändigt. Likväl synas icke några skäl föreligga för att
            städerna på grund härav skulle erhålla minsk- ning i dem tillkommande
            gatumarksersättning utan någon motsvarande för- del. Allt talar
            också för att dessa konsekvenser av ändringen icke observe- rats
            och icke varit avsedda. Riksdagens principbeslut år 1942 rörande
            väg- väsendets förstatligande torde ej hava åsyftat en sådan ändring,
            bl. a. därför alt den ej på något sätt har någon betydelse för
            förstatligandet. Grundprincipen i 45 och 46 $$ stadsplanelagen
            samt motsvarande äldre stadganden äro dock, att städernas kostnader
            för gatumark skola inom vissa gränser ersättas av tomtägarna.
            Undantagsbestämmelsen i 45 S om minsk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__416/mot_1943__ak__416-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bp3vRrnTdtvVNfbmAgUd8f">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 416.
          </fw>
          <p xml:id="i-NEiR8woeB5SFMHwQcS9dDd">
            ning av denna ersättningsskyldighet, när allmän väg ingår i gata
            ej översti- gande viss bredd, tillkom vid en tidpunkt, då de allmänna
            vägarna i städerna voro mycket få och då de ansågos utgöra ”herrelösa”
            vägar. Förhållandena hava emellertid sedan dess i grunden förändrats.
            Äganderätten till dessa äldre allmänna vägar har börjat klarna,
            och, i vad det gäller alla nya all- männa vägar, hava städerna
            (resp. vägdistrikten för inkorporerade områden) haft att bekosta
            förvärvet av eller nyttjanderätten till erforderlig mark. Något
            skäl till att tomtägarna skulle befrias från ersättningsskyldighet
            för mark till i gata ingående allmän väg, när gatans bredd icke
            är större än den ersätt- ningsgilla bredden och staden haft utgift
            för markens förvärvande, förelig- ger icke. Undantagsbestämmelsen
            har rätteligen avsett endast sådan mark, om vilken man icke kände
            till på vad sätt staden förvärvat densamma. Den har därför, så
            som den blivit utformad, i många fall kommit att innebära en orättvisa.
            På grund av den relativt ringa omfattning av de allmänna vägarna
            synes förhållandet icke tidigare hava påpekats. Skola emellertid
            alla för auto- mobiltrafiken viktiga vägar i städerna förklaras
            för allmänna, inträder ett starkt behov av en ändring av undantagsbestämmelsen.
            Enligt cirkulärskrivelse den 11 januari 1943 från kungl. väg-
            och vatten- byggnadsstyrelsen till länsstyrelserna i landet avses
            att redan under år 1943 alla de för automobiltrafiken viktiga
            vägarna skola förklaras för allmänna. I ovannämnda proposition
            nr 223 föreslås viss ändring i 45 8 stadsplane- lagen. Sistnämnda
            paragraf torde i stället för den föreslagna böra erhålla följande
            ungefärliga lydelse: ”Ägare av tomt vid gata, som icke före den
            1 januari 1908 upplåtits till allmänt begagnande, vare pliktig
            ersätta staden hälften av värdet av den mark, som erfordras för
            gatans utläggning framför hans tomt intill en bredd, motsvarande
            den å tomten enligt stadsplanen vid gatans upplåtande tillåtna
            hushöjden, ökad med en fjärdedel av samma höjd. Ingår i gatan
            allmän väg, som tillfallit staden utan ersättning, eller ock vägmark,
            som staden jämlikt 23 $ nyttjar, skall vid ersättningsskyldighetens
            bestämmande vägen ej in- räknas i gatubredden.” Då denna ändring
            i 45 $ stadsplanelagen givetvis även bör gälla köpingar och municipalsamhällen,
            erfordras måhända viss redaktionell ändring i den föreslagna 56
            8. Vid bifall till ovanstående förslag torde bestämmelsen i $
            6 i den föreslagna förordningen om statsbidrag till väg- och gatuhållningen
            i städer och stads- liknande samhällen, som äro väghållare, böra
            kompletteras, så att statsbi- draget till väganläggning minskas
            med fastighetsägarebidraget. På grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-pgzS7ggg4TXu8q3CUUog7">
            att riksdagen vid prövningen av Kungl. Maj:ts förslag i sam-
            band med frågan angående den statliga vägorganisationen m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__416/mot_1943__ak__416-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6RGiqub9qcxeWWNmEtPN8p">
            Motioner i Andra kammaren, nr 416. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-K1tnhgDbfGZgdy2h1uez4e">
            ville besluta godkänna Kungl. Maj:ts förslag endast med de ändringar,
            som ovan antytts.
          </p>
          <p xml:id="i-WKJqAmtE2ZpT4Un96NKeUb" type="date">
            Stockholm den 22 maj 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-K7Xd8WSHD9kxbbVsB2R66r">
            Olof Andersson, Anders Andersson, Eric Bladh. Malmö. Falkenberg.
            Otto Holmdahl. Karl Bergström. Olof Nilsson, Göteborg. Karl J.
            Nilsson, Karl Ward. John Bergvall. Landskrona. Ernst Eriksson
            Erik Hagberg,
          </p>
          <p xml:id="i-E4rmx56hhSDZzYfKc79Jzm">
            i Stockholm. Malmö.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
