<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__186/mot_1943__ak__186-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PMwoZSY5cPVn8HmroYbNCV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8Kq6crUH54ZkjVu9wNh12R"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QTV3k984Dq1VAkBh3fimCN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8sNLVgHTx2jPLvkWY5bWet">
        <div xml:id="i-XMgUUpYqSirhz996TXBKtz">
          <p xml:id="i-W25jAYvPkAhHagpMr41X1p">
            Motioner i Andra kammaren, nr 186. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NLiunxa1x8zZLFgbCviRuD">
            Nr 186.
          </p>
          <p xml:id="i-KVACaiGEqzZwuwkkbWpRXE">
            Av herr Jonsson i Eskilstuna, om tilläggspension åt faktoriarbe-
            taren Å. Hj. Larsson.
          </p>
          <p xml:id="i-J9EzXU3hvsuQxHf2cqiyFp">
            Arbetaren vid Carl Gustafs stads gevärsfaktori i Eskilstuna,
            Axel Hjalmar Larsson, f. den 10 maj 1878, avgick den 31 maj 1938
            från sin anställning vid faktoriet. Han hade då oavbrutet varit
            anställd i statens tjänst sedan den 29 januari 1906. I något mer
            än 20 år av anställningstiden hade Larsson syssel- sättning som
            maskinarbetare. På grund av minskad arbetstillgång överför- des
            Larsson i maj 1926 till annat arbete och hänfördes till gruppen
            diverse- arbetare, varigenom hans arbetstid per vecka ökades.
            Därigenom kom han, möjligen på grund av något förbiseende, att
            föras till en annan pensions- grupp än han skulle ha tillhört,
            om han fortfarande fått betecknas som ma- skinarbetare. Han har
            nu den bestämda föreställningen, att han rätteligen borde ha tillhört
            pensionsgrupp II, vilket skulle ha givit honom en högre pen- sion
            än den, han nu har. Statens pensionsanstalt är väl av formella
            skäl förhindrad att revidera Larssons pension. Däremot lär det
            väl icke föreligga hinder för riksdagen att ge Larsson, på grund
            av de särskilda omständigheter varunder han förflyt- tats till
            annat arbete, något tillägg till den pension, som han nu tillerkänts.
            Jag vågar alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-5kGjya7LBBmmPUky7TtRaE">
            att riksdagen måtte besluta, att f. faktoriarbetaren Axel Hjalmar
            Larsson i Eskilstuna må fr. o. m. den 1 juli 1943 tillerkännas
            ett sådant tillägg till pensionen, att det årliga pensionsbeloppet
            uppgår till samma summa, som Larsson skulle ha erhållit, därest
            han tillhört pensionsgrupp II. Erforderliga handlingar i ärendet
            tillställas bankoutskottet direkt.
          </p>
          <p xml:id="i-9NohKmzvv9pSq4yAwRoXvK">
            Stockholm den 23 januari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-HMoyLzP8U6XkFYBxmbT6E1">
            Conrad Jonsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Bea211xh4X2dAA8sFoJmvR">
            Bihang till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 186—195. I
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
