<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943_höst_ak__460/mot_1943_höst_ak__460-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 460.
          </p>
          <p>
            Nr 460.
          </p>
          <p>
            Av herr Lundberg i Hälsingborg, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 348, med förslag till lag angående ändrad lydelse
            av 4 $ lagen den 1 mars 1940 (nr 119) om skyl- dighet för ägare
            av anläggningar och byggnader att an- ordna skyddsrum m. m.
          </p>
          <p>
            I proposition till riksdagen (nr 348) har Kungl. Maj:t föreslagit
            sådan ändrad lydelse av 4 $ lagen den 1 mars 1940 om skyldighet
            för ägare av an- läggningar och byggnader att anordna skyddsrum
            m. m., att skyddsrum vid krigsviktiga industriella anläggningar
            skola göras fullträffsäkra. F. n. behöva skyddsrum vid industriella
            anläggningar endast uppföras såsom s. k. normal- skyddsrum, varjämte
            skyldigheten i fråga gäller endast sådana anläggningar, vid vilka
            i regel minst 25 personer samtidigt äro sysselsatta. Såsom i propositionen
            framhålles, är det otvivelaktigt önskvärt, att krigs- viktiga
            industriella anläggningar såvitt möjligt förses med fullträffsäkra
            skyddsrum. Enligt uttalande av departementschefen i propositionen
            skola sådana skyddsrum kunna krävas icke blott vid väsentlig ombyggnad,
            ändring eller utvidgning av krigsviktiga industrianläggningar
            utan jämväl i andra fall, förutsatt att synnerliga skäl därtill
            föreligga. Såsom exempel härpå an- föres det fall, då en industrianläggning
            vid krig kan väntas bliva särskilt ut- satt för flyganfall. Kostnaderna
            för fullträffsäkra skyddsrum — under förutsättning att dessa avse
            utrymme för c:a 300 personer — uppskattas av luftskyddsinspektionen
            till 150—250 kr. per person, om skyddsrummet anordnas i berg,
            och till 250— 350 kr. per person för friliggande skyddsrum. S.
            k. normalskyddsrum anses däremot genomsnittligt betinga en kostnad
            av högst 100 kr. per person. Kost- nadsökningen för fullträffsäkra
            skyddsrum blir alltså högst väsentlig. Härtill kommer, att till
            krigsviktiga industrianläggningar enligt propositionen skola räknas
            icke blott anläggningar av omedelbar betydelse för rikets försvar
            utan jämväl företag, som äro av större vikt för folkförsörjningen
            under krig. Full- träffsäkra skyddsrum torde därför bli aktuella
            i ett mycket stort antal fall. Anordnandet av fullträffsäkra skyddsrum
            för krigsviktiga anläggningar måste i högsta grad anses vara en
            samhällets angelägenhet. Det är minst lika viktigt för samhället
            som för den enskilde företagaren, att den här avsedda personalen
            kan beredas ett effektivt skydd vid luftanfall. Fullträffsäkra
            skydds- rum äro ur denna synpunkt närmast jämförbara med sådana
            anstalter, som vidtagas för det allmänna luftskyddet. Det förefaller
            därför rimligt, att kost-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943_höst_ak__460/mot_1943_höst_ak__460-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 460. 9
          </p>
          <p>
            naden för fullträffsäkra skyddsrum till viss del bäres av staten.
            Härvid synes skäligt, att staten tager på sig den merkostnad,
            som anordnandet av fullträff- säkra skyddsrum medför i jämförelse
            med normalskyddsrum. Detta torde vara en lämpligare lösning än
            att — såsom propositionen förutsätter — lämna dis- pens från ifrågavarande
            skyldighet, där kostnaden för skyddsrum blir mera avsevärd. Under
            åberopande av det ovan anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville vidtaga sådan ändring i den framlagda propositionen,
            att kostnaden för anordnandet av fullträffsäkra skyddsrum vid
            krigsviktiga industrianläggningar till viss skälig del skall bestridas
            av statsmedel.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 oktober. 1943.
          </p>
          <p>
            Sven Lundberg i Hälsingborg.
          </p>
          <p>
            vo
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 456—463.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
