<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__119/mot_1943__fk__119-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 119. 3
          </p>
          <p>
            Nr 119.
          </p>
          <p>
            Av friherre Beck-Friis m. fl., om skattelättnad för organisationer,
            tillhörande det statsunderstödda frivilliga skytteväsendet.
          </p>
          <p>
            Det av staten understödda frivilliga skytteväsendet bedriver
            sin verksam- het enligt av Kungl. Maj:t fastställda grundstadgar
            och har till uppgift att befrämja skjutskickligheten bland svenska
            folket, att utveckla och höja dess fosterländska anda samt att
            hos detsamma väcka och underhålla ett levande intresse för fäderneslandets
            försvar.
          </p>
          <p>
            De frivilliga skyttarna äro som bekant sammanslutna till skytteför-
            eningar och skytteföreningarna till skytteförbund. I förbundens
            styrelse förordnar Kungl. Maj:t en ledamot. Skytteförbunden stå
            under en över- styrelse med bland andra de ledamöter, som Kungl.
            Maj:t kan finna gott att förordna. Denna överstyrelse tillkommer
            att under Kungl. Maj:t enligt nämnda grundstadgar själv och genom
            sitt verkställande utskott leda det av staten understödda frivilliga
            skytteväsendet. Statsanslagen till det fri- villiga skytteväsendets
            befrämjande utanordnas till överstyrelsen, som för- fogar över
            dem enligt givna föreskrifter. Det åligger överstyrelsens verk-
            ställande utskott bland annat att vaka över att de åt skytteförbund
            och skytteföreningar beviljade understöd av statsmedel användas
            och redovisas i enlighet med givna föreskrifter. Utöver statsanslagen
            disponera skytteväsendets organisationer över vissa genom donationer
            eller insamlingar tillkomna fonder, vilkas avkastning användes
            för skytteväsendet. Dessa enskilda medel, som sålunda kunna sägas
            utgöra en utfyllnad av statsanslagen, äro underkastade beskattning
            enligt såväl förordningen om arvsskatt och gåvoskatt som kommunal-
            skattelagen och förordningen om inkomst- och förmögenhetsskatt.
            I för- arbetena till förstnämnda förordning uttalas nämligen,
            att skytteförening- arna icke omfattas av den skattefrihet, som
            i förordningen stadgas för stiftelse eller sammanslutning med
            huvudsakligt ändamål att under sam- verkan med militär eller annan
            myndighet stärka rikets försvar. Genom det lagstiftningsarbete
            rörande beskattning av stiftelser och ideella för- eningar m.
            fl. juridiska personer, som förlidet år resulterade i vissa änd-
            ringar i skattelagarna, har det fastslagits, att skytteföreningarna
            även skola beskattas för inkomst och förmögenhet. Med avseende
            på den nyinförda bestämmelsen om viss skattefrihet för stiftelser,
            som hava till huvudsak- ligt ändamål att under samverkan med militär
            eller annan myndighet stärka rikets försvar, uttalade nämligen
            departementschefen, att denna be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__119/mot_1943__fk__119-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första kammaren, nr 119,
          </p>
          <p>
            stämmelse icke innebure skattebefrielse för de vanliga skytteföreningarna
            (varemot under bestämmelsen skulle falla vissa hemvärns-, sjövärns-
            och andra försvarsföreningar samt luftskyddsföreningar). I skattehänseende
            torde de överordnade skytteorganisationerna hänföras till samma
            kategori som skytteföreningarna. Det synes oss oegentligt, att
            skytterörelsen skall drabbas av hårdare beskattning än ovannämnda
            stiftelser. 1930 års försvarskommission anförde med avseende på
            skytterörelsen följande: »Den frivilliga skytterörelsen i vårt
            land, vilken sedan länge omfattats med stort intresse inom skilda
            befolkningslager, utgör enligt kommissio- nens mening en tillgång,
            som ur försvarssynpunkt icke kan lämnas obe- aktad. Till en början
            torde rent allmänt sett kunna sägas, att rörelsen, så- dan den
            numera bedrives, såtillvida främjar försvaret som den utan tvi-
            vel bidrager till utbredande och vidmakthållande hos sina medlemmar
            av en viss samhörighetskänsla med försvaret och dess uppgifter.
            Men dess- utom torde icke kunna förnekas, att rörelsen även är
            av en faktisk nytta för vårt försvar genom den ökade skjutskicklighet,
            som genom densamma tillföres många värnpliktiga icke minst inom
            landstormen. Då huvudmas- san av den stridande personalen vid
            såväl infanteriet som andra truppslag alltjämt förutsättes skola
            vara beväpnad med gevär eller karbin, måste åt nyssberörda förhållande
            tillmätas en icke oväsentlig betydelse. Det an- förda utgör enligt
            försvarskommissionens mening bärande motiv för att rörelsen i
            fråga erhåller ett stöd från statsmakternas sida.»
          </p>
          <p>
            1941 års försvarsutredning uttalar: »De uppgifter, som för närvarande
            påvila det frivilliga skytteväsendet, synas alltfort vara av betydelse
            för ett stärkande av försvarskraften. FEr- farenheterna från pågående
            krig giva vid handen att precisionsskjutningen, trots tilltagande
            automatisering av eldvapnen, icke förlorat i betydelse. Krigföringens
            natur har därjämte alltmer skärpt kravet på att soldaten, vilken
            befattning han än bestrider, kan använda de allmännast förekom-
            mande handvapnen. Hemvärnets effektivitet är i väsentlig mån avhängig
            av de enskilda medlemmarnas skjutskicklighet.» Det förefaller
            obefogat och inkonsekvent att minska det frivilliga skytte- väsendets
            ekonomiska möjligheter för dess statsgagnande verksamhet ge- nom
            beskattning av sådana enskilda medel, som användas för samma än-
            damål, vartill anslag utgå av statsmedel. På grund av det anförda
            få vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville besluta sådana lagändringar, att samt- liga
            organisationer tillhörande det av staten understödda frivilliga
            skytteväsendet hänföras till 3 $ förordningen om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__119/mot_1943__fk__119-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 119. 5
          </p>
          <p>
            arvsskatt och gåvoskatt den 6 juni 1941 samt till 53 $&amp; 1 mom.
            e) kommunalskattelagen den 28 september 1928 och 7 8 f) förordningen
            samma dag om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1943.
          </p>
          <p>
            Carl Beck-Friis. Erik von Heland. Rickard Lindström.
          </p>
          <p>
            Nils Holmström. Fredrik Ström. L. Franzon. P. J.: Näslund. John
            Björck. Arvid De Geer. William Nisser. Nils Gabrielsson. Nils
            Herlitz. Lennart Bondeson. Joh. Friggeråker. Torsten Caap.
          </p>
          <p>
            Bernhard Nilsson. Axel Mannerskantz. J. B. Johansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
