<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__230/mot_1943__ak__230-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Qz9ukFqP4oT6P99yat1rUk">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 230.
      </fw>
      <div xml:id="i-5RUuhiqhSdEgdAguXsuqQH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ro97LTsW8aJxEd76eo57pz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-96CVUk38iAfVuj1Mix5Ltw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7mz8TjqLHQfZY3zsBnJEh9" type="motBody">
        <div xml:id="i-8CtmewqW6N66TByDEyvvDg">
          <p xml:id="i-UagLxmDnJpjTkUqyadomNe">
            Nr 230.
          </p>
          <p xml:id="i-EAK4eF1oR7XgLbQ1AVRcU">
            Av herrar Hagberg i Luleå och Persson i Stockholm, om ökad dagavlöning
            åt vissa värnpliktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-LxRjsFDhVuJUAMpuLRuD1h">
            Vid 1941 års riksdag fattades beslut om ändrade grunder för de
            värnplik- tigas avlöning. Syftet var att förbättra rekryternas
            avlöningsförhållanden genom att femtioöringen ersattes med en
            grundlön av 1 krona per dag. Den förlängning av utbildningstiden,
            som beslöts av samma riksdag, kom emellertid att verka så, att
            de nya lönebestämmelserna samtidigt medförde en viss försämring.
            Enligt de bestämmelser, som gällde exempelvis för 1939 års rekryter,
            erhöllo dessa efter 222 dagars tjänstgöring 1:50 i avlöning, medan
            enligt 1941 års bestämmelser 1: 50 utgår först efter 360 dagars
            tjänst- göring. Följden har blivit att rekryterna visserligen
            under de första 100 tjänstgöringsdagarna uppbära 1 krona i dagavlöning
            mot den tidigare femtio- öringen, men att de å andra sidan under
            138 dagar — från 222:dra till 360:de tjänstgöringsdagen — få nöja
            sig med femtio öre mindre än tidigare. De nya lönebestämmelsernas
            innebörd har förorsakat starkt missnöje bland de inkallade. Det
            kan i detta sammanhang erinras om att de 20.000 inkallade i början
            av 1942, genom Beredskapsfolkets riksförbund eller direkt till
            regering och riksdag, petitionerade om sådan ändring av lönebestämmel-
            serna, att höjd dagavlöning liksom tidigare borde utgå efter 180
            dagars tjänstgöring, samt att denna högre dagavlöning borde fastställas
            till 2 kronor. Då vi även i år motionsvis återkomma till denna
            fråga, vilja vi först fästa uppmärksamheten på att den förbättring
            av de värnpliktigas löneförhållan- den, som fjolårsbeslutet om
            hemortslönerna innebar, inte i något avseende berörde rekryternas
            löneförhållanden. Därtill kommer levnadskostnadernas utveckling
            sedan den tidpunkt 1941, då de värnpliktigas löner senast regle-
            rades. Socialstyrelsens levnadskostnadsindex (basår 1914) stod
            i början av 1941 i 204 enheter. Det har sedan dess stigit med
            35 enheter, så att index- läget vid senaste årsskiftet var 239.
            Stegringen är för övrigt exakt lika stor som under tiden före
            krigsutbrottet 1939 till början av 1941, då förslaget om femtioöringens
            avskaffande framlades av regeringen. Då levnadskostnadsstegringen
            medfört en lika påtaglig som oskälig minsk- ning av de värnpliktigas
            redan förut ytterst blygsamma köpkraft, har det synts oss väl
            motiverat att riksdagen tar upp frågan om de värnpliktigas löner
            till omprövning i syfte att tillerkänna dem rimliga avlöningsförmåner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__230/mot_1943__ak__230-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WiDMe5ymFybUZNBYZD5Zd6">
            Motioner i Andra kammaren, nr 230. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-YPyM4E1uaWMoZ1wrZSrGKv">
            Med hänvisning härtill föreslå undertecknade,
          </p>
          <p xml:id="i-E5iJjqgcUduxgrL13KKk8o">
            att riksdagen beslutar om sådan ändring i de för värn- pliktiga
            gällande bestämmelserna i fråga om dagavlöningen, att rekryterna
            efter 180 dagars tjänstgöring erhålla ökad dagavlöning i likhet
            med vad fallet var enligt tidigare be- stämmelser, samt att denna
            högre dagavlöning, vilken även bör bli lägsta grundbelopp i fråga
            om terminslönen åt be- redskapsinkallade, fastställes till 2 kronor
            per dag.
          </p>
          <p xml:id="i-76A8Bcwx7CXFHMGQKn5kgS">
            Stockholm i januari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-KKRi87U6uV1PBpDnasnwGC">
            H. Hagberg. Set Persson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
