<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__280/mot_1943__ak__280-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 280. 9
          </p>
          <p>
            Nr 280.
          </p>
          <p>
            Av herrar Hallén och Kyling, angående befrielse från beredskapstjänst-
            göring eller uppskov därmed för ordförande i kristidsnämnd.
          </p>
          <p>
            I fråga om befrielse från inkallelse till försvarsberedskapstjänst
            ha ordföran- dena i kommunalstämma, kommunalfullmäktige och kommunalnämnd
            kunnat be- viljas uppskov tills vidare eller under en viss tid.
            Detta kan också vara befogat av hänsyn till att rubbningar i den
            kommunala förvaltningen böra undvikas. En grupp, för vilka sådana
            lättnader ej synas gälla, äro ordförandena i kris- tidsnämnderna.
            Att få dessa poster besatta med kvalificerade personer har mången-
            städes visat sig förenat med stora svårigheter. Att vid deras
            inkallelser få kvali- ficerade ersättare blir allt svårare, ju
            mer invecklad och omfattande denna verk- samhet blir. Framför
            allt gäller detta på landsbygden. Om man för att undgå dessa olägenheter
            skulle vid inträffade ledigheter utse äldre personer, som ej ens
            tillhörde landstormen, vore det att gå miste om den större aktivitet,
            som i regel är tillfinnandes hos de åldersgrupper, som här åsyftas.
            Ett uttalande från riks- dagen skulle säkert medföra en ändring
            i dessa förhållanden. Det hemställes därför,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om sådana änd- rade
            bestämmelser, att ordförande i kristidsnämnd må erhålla befrielse
            eller längre uppskov med sin beredskapstjänstgöring. Stockholm
            den 23 januari 1943.
          </p>
          <p>
            Harald Hallén. Folke Kyling.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 274—280. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
