<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__108/mot_1943__fk__108-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P3E9EdnEtYiKknBztnnXxd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UeB1gQCES2yALQPiXXZGfm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4QMU5RnbJbz49hnQHo24yZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Gmm3pwAhtSTqBRcDXCWTse">
        <div xml:id="i-TPGKbAvschgL7wnM5KMWaH">
          <p xml:id="i-V34ak4TKrwNirLF24A8xGN">
            Motioner i Första kammaren, nr 108. 7
          </p>
          <p xml:id="i-5mxDcChvdUvjg3ixkpr9Pc">
            Nr 108.
          </p>
          <p xml:id="i-atZNwn4u8T8mE6Ust9m6b">
            Av herr Andersson, Elon, m. fl., om utredning angå- ende dyrortsyrupperingen
            i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-ME4Tj96WQVnog1sddaMVGs">
            Frågan om revision av nu gällande grunder för dyrortsgrupperingen
            eller densammas borttagande har under de senaste åren upprepade
            gånger varit föremål för riksdagens prövning. I anledning av gjorda
            uttalanden anbe- fallde också Kungl. Maj:t socialstyrelsen att
            verkställa en undersökning rörande de lokala olikheterna i levnadskostnaderna,
            och på grundval därav har socialstyrelsen även inkommit med förslag
            till ny dyrortsgruppering. Detta förslag möttes emellertid med
            starka gensagor av de närmast intres- serade löntagargrupperna,
            och det torde redan med hänsyn härtill vara tveksamt om det bör
            läggas till grund för nya bestämmelser. Att döma av de uttalanden,
            som gjorts av finansministern, synes något därpå grundat förslag
            icke heller vara att förvänta till årets riksdag. Frågan om dyrorts-
            grupperingens framtida utformning hålles således alljämt öppen
            och me- ningarna framstå såsom mycket delade såväl i fråga om
            de beräknings- grunder, vilka böra användas för att konstatera
            olika orters dyrhetsför- hållanden som även beträffande systemet
            för orternas grupperande. Socialstyrelsens undersökning ger dock
            i ett avseende alldeles otvetydigt besked. Den tid, som förflutit
            sedan nu gällande dyrortsgrupperings till- komst, har medfört
            en betydande utjämning av levnadskostnaderna mellan olika orter.
            Utvecklingen åskådliggöres av skillnaden mellan högsta och lägsta
            dyrort uttryckt i siffror. Medan denna skillnad 1934 beräknades
            till 48 procent utgjorde den enligt socialstyrelsen 1941 endast
            27 procent. Orsa- ken till utjämningen torde främst få sökas i
            de senaste årens prisutveckling. Priserna på livsförnödenheter
            fastställas numera i stor utsträckning i han- deln på sådant sätt,
            att skillnaden olika orter emellan alldeles utplånas eller åtminstone
            utjämnas, och även olikheten i bostadshyrorna börjar numera med
            de över hela landet gällande höga byggnadskostnaderna att mer
            och mer försvinna. Till detta kommer även andra faktorer, som
            vid en prövning av frågan om dyrortsgrupperingen böra tillmätas
            stor betydelse. De senaste åren ha medfört ändring även i landsbygdsbefolkningens
            levnadsvanor, delvis fram- tvungen av omständigheterna och i sin
            helhet en följd av den allmänna standardhöjningen. Landsortens
            levnadsförhållanden ha över huvud taget i allt högre grad närmat
            sig förhållandena i städerna. Detta måste själv-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__108/mot_1943__fk__108-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9S88Nq2CyBJPZWV3tAwcL9">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 108.
          </p>
          <p xml:id="i-VMbiUsPYBZ5BXHkiBsw5LW">
            fallet kraftigt återverka på de allmänna levnadskostnaderna och
            har ytter- ligare bidragit till den utjämning olika orter emellan,
            som redan prisut- vecklingen åstadkommit. Det förefaller alltså
            berättigat att påstå, att en betydande förändring ägt rum i de
            allmänna förutsättningar, från vilka frågan om dyrortsgruppe-
            ringens grunder och utformning hittills prövats. De senast verkställda
            undersökningarna synas, såvitt av hittills gjorda iakttagelser
            och uttalan- den kan bedömas, icke ha på ett i allo tillfredsställande
            sätt tagit hänsyn till dessa förändrade omständigheter. Oförnekligt
            är visserligen, att åtskilliga riktiga omräkningar blivit gjorda
            i den sista utredningen, men samtidigt måste konstateras, att
            en mängd för frågans bedömande avgörande viktiga synpunkter och
            faktorer såväl av principiell som också materiell innebörd utelämnats.
            Frågan om dyrortsgrupperings framtida bestånd och riktiga utformande
            har numera också ett så stort intresse ej blott för de därav berörda
            tjänstemanna-, löntagar- och arbetargrupperna utan för landet
            i sin helhet, att den bör underkastas en särskild, omsorgsfull
            prövning före avgörandet. Det är angeläget, att man vid denna
            prövning tar hänsyn till icke blott prisstegringen på olika förnödenheter
            utan även alla de övriga omständigheter, vilka kunna inverka på
            frågan och som delvis här berörts: förändringen i levnadsvanor,
            det ökade behovet av utbildning även för landsbygdens ungdom samt
            därav föranledda utgifter, den utvidgade admi- nistrativa verksamheten,
            vilken ej minst för landsbygdens befolkning med- för ökade kostnader
            och besvär, alltså över huvud taget hela den förändring och förskjutning
            i levnadsförhållandena städer och landsbygd samt dyrare och billigare
            orter emellan, som under de senaste åren ägt rum. En sådan allmän
            översyn av hela dyrortsgrupperingen, som synes oss nödvändig innan
            statsmakterna kunna taga definitiv ställning till frågan om dyrortsgrupperingens
            framtida utformning, bör ej utesluta en proviso- risk justering
            av nu gällande gruppering, därest regeringen finner social- styrelsens
            undersökning och förslag giva anledning därtill och vilken ur
            olika synpunkter kan vara påkallad. Problemet är emellertid enligt
            vårt förmenande därmed inte löst. Det kommer att kvarstå ända
            tills dess man underkastar detsamma en prövning med helt beaktande
            av de ändrade grundförutsättningar, vilka inträtt sedan statsmakterna
            senast hade tillfälle att pröva frågan i hela dess vidd. Behöriga
            hänsyn till skälighet och rätt- visa påkalla ovillkorligen allvarliga
            ansträngningar i syfte att lägga en helt annan och mera verklighetspräglad
            grundval för bestämningar på detta område än den, som systemet
            nu är uppbyggt på och som vållar en i alla avseenden olycklig
            spänning mellan olika kategorier löntagare samt i vida befolkningslager
            alstrat en stark känsla av att orättvisa övas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__108/mot_1943__fk__108-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UU67VoSeCNSj4G4mFRVMMT">
            Motioner i Första kammaren, nr 108. 9 Med hänvisning till vad
            sålunda anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-GA1popCjU415DYNKfD81Fm">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t begära en allsidig och förutsättningslös
            utredning av frågan om dyrortsgruppe- ringens framtida bestånd
            och utformning samt de frågor, vilka i samband därmed kunna uppkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-UiRqgW8ZK2PNH4d7B2PxR9">
            Stockholm den 24 januari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-DbNxJW4DEYrcmEBu6enZKw">
            Elon Andersson. Bertil Ohlin. E. A. Lindblom.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
