<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__296/mot_1943__ak__296-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AEARWjB2tKsuPC37DPZbgy">
        Motioner i Andra kammaren, nr 296. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NfBYZsYSiuHtcoCSaZTrYZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AczCddHe1zZExvj4paVJw4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2SRS7H5tLbwBBhFWpQXN4J"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y1PCyGvJ865stNadcNbouW">
        <div xml:id="i-U9XBef6mZ27L8dTrUhdrrh">
          <p xml:id="i-H169zWRAgPy2EyNjyKpV6v">
            Nr 2906.
          </p>
          <p xml:id="i-6ox9SgStJgbBgzJZwPbDLc">
            Av herr Törnkvist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 25, angående lån till Svenska skifferoljeaktiebolaget m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Rq7V6UY13DMKo8SLMeW9e3">
            I proposition nr 25 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen bl.
            a. att med- giva, att flottans skifferoljeverk å Kinnekulle måtte
            i huvudsaklig överens- stämmelse med i propositionen uppdragna
            riktlinjer överföras till Svenska skifferoljeaktiebolaget. Det
            synes mig, som om en sammanslagning nu av flottans skifferoljeverk
            å Kinnekulle och Svenska skifferoljeaktiebolagets anläggningar
            i Kvarntorp under gemensam ledning icke vore lämplig. Flottans
            skifferoljeverk har se- dan 1932 drivits av marinförvaltningen,
            som under de år, som sedan dess förflutit, kunnat förskaffa sig
            en vidsträckt erfarenhet i fråga om framställ- ning av skifferoljor
            ur alunskiffer och därmed sammanhängande problem. Under hela denna
            tid har bergsingenjören Sven V. Bergh förestått verket. Under
            Berghs ledning hava de teoretiska beräkningar och praktiska experi-
            ment bedrivits, som lett fram till att vi, när vi i och med avspärrningen
            i huvudsak blevo avstängda från importen av för försvarsväsendet
            nödvän- diga brännoljor, stodo redo att igångsätta byggandet av
            oljeverk för stor- industriell drift. Det är tack vare Berghs
            uppfinning, som vi inom landet så snabbt kunde sätta i gång tillverkning
            av brännoljor ur de egna natur- tillgångarna, en uppfinning som
            även för skifferoljebolagets verksamhet är av vital betydelse.
            Svenska skifferoljeaktiebolaget påbörjade sin verksamhet under
            år 1941. Enligt min åsikt äro de största såväl teoretiska som
            praktiska erfarenheterna i fråga om hithörande problem knutna
            till Kinnekulleverket, och det synes mig ur denna synpunkt ingalunda
            säkert, att den i propositionen föreslagna sammanslagningen av
            båda oljeverken under Svenska skifferoljeaktiebola- gets ledning
            innebär den lyckligaste lösningen på den fortsatta driften av
            den inhemska skifferoljeindustrien. En sammanslagning kan visserligen
            vid en ytlig betraktelse synas lämplig, om hänsyn endast tages
            till uppfattningen, att en centralisering måste kom- ma att innebära
            fördelar. Det bör emellertid övervägas, om icke särskilda skäl
            i detta fall tala häremot. En centraliserad försäljningsorganisation
            är icke nödvändig, då staten köper all producerad olja och industrikommissio-
            nen fördelar det vid oljeverken som biprodukt tillverkade svavlet.
            Någon större inköpsverksamhet bedrives icke för driftens upprätthållande.
            Såväl produktion som forskningsarbete böra snarare stimuleras
            genom den tävlan till uppnående av bästa möjliga resultat, som
            uppstår de båda företagen emellan.
          </p>
          <p xml:id="i-UWP2qBd4TePLvyWGuneevE">
            Bihanq till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 296—298. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__296/mot_1943__ak__296-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5KE4xUJ6NbDZ2CadLHjSBp">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 296.
          </fw>
          <p xml:id="i-9Qn4keuDqWstfCGUDsEACD">
            En omläggning av regimen kommer ovillkorligen att innebära ett
            avbrott i kontinuiteten inom det företag, detta berör, som rimligen
            icke kan föran- leda produktionsökning. Produktionsresultatet
            bör bliva bättre med den nu- varande driftsledningen, som behärskar
            och kan tillgodogöra alla hittills vun- na erfarenheter om vad
            som särskilt är att iakttaga beträffande kinnekulle- fyndigheternas
            bearbetning. En samordning av de båda företagen kan icke vara
            ägnad att främja ett tillfredsställande resultat av den utvidgning
            av skifferoljeindustrien, som av- ses med det snaraste böra komma
            till stånd. En sammanslagning av de båda företagen bör sålunda
            enligt min mening icke för närvarande genomföras. Först när rådande
            krisförhållanden upphört och vi inom landet förbereda oss på en
            normal fredsproduktion och det blir lättare att överblicka i vad
            mån denna produktion över huvud kan och bör fortsätta, bör en
            dylik åtgärd ifrågasättas. Till dess anser jag, att de båda företagen
            som hittills i förtroendefullt frivilligt samarbete bäst lösa
            de tek- niska problem och forskningsuppgifter, som föreligga.
            Det har heller inte på något håll förutsatts att driftsbesparing
            skulle uppstå för staten genom att Kinnekulleverkets fria driftsställning
            upphör. Skulle däremot ett överförande av detta verk till den
            nya skifferoljebolagsstyrelsen leda till överväganden att Kinnekulleverket
            borde nedläggas och driften koncentreras till en ort, upp- stode
            risker för att staten, som ensam investator av kapital, förlorade
            den kontroll över att produktionen ledes ekonomiskt, som kan tänkas
            ligga just i ett arbete av samarbetande med var för sig fritt
            tävlande företag. Dessutom bör erinras om att Kinnekulleverket
            kostar staten åtskilliga miljoner kronor. Den utökning av bostadsbeståndet
            vid Kinnekulleverket, som föreslås, torde med det snaraste böra
            realiseras i den omfattning som betingas av nödvändigheten att
            bereda bostäder åt personalen så att arbetet skall kunna bedrivas
            ostört av bostadsbrist. Departementschefens förslag, som innebär
            att ytterligare utbyggnad vid Kinnekulle utöver markinköp och
            framdra- gande av spår m. m. för förflyttning av skifferbrytningen
            icke i detta sam- manhang bör upptagas, torde böra bifallas liksom
            förslaget om utbyggnad vid Kvarntorp och anvisning av medel för
            ändamålet. Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4ZZkRfr9EWfTK8L1ptaSgM">
            att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 25
            målte uttala sig för att, i avvaktan på ytterligare erfaren- heter
            på skifferoljeproduktionens område, Kinnekulleverket förblir under
            sin hittillsvarande ledning, samt att Kungl. Maj:ts proposition
            i övrigt bifalles.
          </p>
          <p xml:id="i-EPTdofk6qHV9i8WkfmFf8p">
            Stockholm den 13 februari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-WauhdYKPb76tSU9tjCemwJ">
            Algot Törnkvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
