<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--fk--00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__238/mot_1943__fk__238-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9CaDgZwSrYyy94iht77J6H">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 238,
      </fw>
      <div xml:id="i-NKZiSeaRb6AE5j4mMa8oEn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-aqrNBK6pf5svfnPqmrnVz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Th63UWjkUMP8MULUJRUCqg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JqAvu5moKybNfZTvLWEs8L" type="motBody">
        <div xml:id="i-QFdD3jgapRwkwGJFw7AMs2">
          <p xml:id="i-4dy99xa41oMwz1XNjVz1Z3">
            Nr 238.
          </p>
          <p xml:id="i-HxUE4nPS2VWPpQZ54ZtT4A">
            Av herrar Åqvist och Åkerberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående organisationen av försvarsväsen- dets centrala förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-F1mZeyCadjtUaxubzkbGMP">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 180 föreslås inrättandet av ett
            krigsmate- rielverk — ett för samtliga försvarsgrenar gemensamt
            industriorgan. Krigs- materielverkets huvuduppgifter skulle, enligt
            departementschefen, vara att handha landets med krigsmaterieltillverkning
            sammanhängande industri- planering, anskaffning av viss krigsmateriel
            samt att utöva standardiserings- och kontrollverksamhet samt förrådshållning
            i samband härmed. Det har från såväl förvaltningsutredningen som
            olika tillfrågade instanser och Kungl. Maj:t framhållits, att
            ett påtagligt behov förefinnes för ett indu- striverk med ovan
            angivna uppgifter och att det bör ordnas snarast. Kungl. Maj:t
            har också med riksdagens bemyndigande under 1942 uppdragit åt
            sta- tens ammunitionsnämnd, vilken fr. o. m. budgetåret 1942/43
            benämnes sta- tens krigsmaterielnämnd, att övertaga en del av
            de uppgifter, som man avser att få förenade under krigsmaterielverket.
            Sålunda åligger det nu krigsmaterielnämnden bl. a. att biträda
            försvars- grensförvaltningarna med industriplanering samt att
            för försvarsgrensför- valtningarnas räkning omhändertaga anskaffningen
            av vissa angivna mate- riel. Undantagna materiel, som alltså alltfort
            skola anskaffas av de olika för- svarsgrensförvaltningarna, äro
            bl. a. textil- och läderfabrikat samt livsme- delsprodukter. I
            och med tillskapandet av krigsmaterielverket skulle emellertid
            till detta verk hänskjutas all anskaffning och upphandling av
            sådan krigsmateriel, vilken har mass- eller standardkaraktär eller
            som kan sägas vara fixerad i tekniskt hänseende, enligt departementschefens
            yttrande. Anskaffandet av ren specialmateriel eller sådan materiel,
            som befunne sig på experiment- stadiet, borde däremot åvila vederbörande
            försvarsgrensförvaltning. 1941 års förvaltningsutrednings förslag
            innebär emellertid, att krigsma- terielverkets anskaffningsverksamhet
            närmast skulle taga sikte på den me- kaniska industrin, medan
            textilier samt läder- och livsmedelsprodukter böra anskaffas genom
            de särskilda försvarsgrensförvaltningarnas intendenturor- gan.
            Utredningen har emellertid förutsatt, att en centralisering i
            avsevärd utsträckning skall kunna ske på så sätt, att en försvarsgrensförvaltning
            åta- ger sig anskaffning av likartad materiel jämväl för de övrigas
            räkning. Man torde kunna utgå ifrån, att det i så fall skulle
            bli arméförvaltningen, som i första hand skulle ifrågakomma som
            anskaffningscentral,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__238/mot_1943__fk__238-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SB9paVokVRxfmaYzYufPwx">
            Motioner i Första kammaren, nr 238. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-RLbWuiRYKmaxA68xiWh7np">
            Departementschefen har beträffande den skiljaktighet i fråga
            om anskaff- ningsförfarandet, som råder mellan hans i propositionen
            framlagda förslag och förvaltningsutredningens förslag, framhållit,
            att »den omständigheten, att anskaffningen på detta område under
            den gångna beredskapstiden kunnat genomföras med mindre friktioner
            än vad fallet varit på vissa andra mili- tära förvaltningsområden,
            synes mig icke kunna vara utslagsgivande». Här har departementschefen
            lämnat de olika försvarsgrenarna ett visst er- kännande för deras
            skötsel av upphandlingsfrågorna, men han har samtidigt hävdat,
            att detta icke får vara utslagsgivande.
          </p>
          <p xml:id="i-XsktoeLRghWb8Z37vvUFhU">
            Detta förefaller även oss vara en riktig synpunkt. Även om man
            bör ha de olika försvargrenarnas skötsel av upphandlingen i minnet,
            så bör det av- görande vara militära skäl. Dit hänföra vi då,
            att det är av allra största be- tydelse att den myndighet, som
            skall använda materielen, även bör handha upphandlingen härav.
          </p>
          <p xml:id="i-YThsEvf9w5oC7tePZJjH7Y">
            Vidare bör allt onödigt fördröjande vid upphandlingsförfarandet
            elimi- neras, och detta kan bäst ske, om den del av upphandlingen,
            som kräver en ständig och intim kontakt med producenterna, handlägges
            av den myn- dighet, som skall använda materielen, d. v. s. i detta
            fall de olika försvars- grenarna eller en för dessa gemensam central.
            Det förekommer t. ex. även beträffande skodon och uniformspersedlar
            en ömsesidig idégivning mellan producenterna och förbrukarna inom
            de olika försvarsgrenarna, som är av stor betydelse för att få
            fram bästa möjliga materiel. Förvaltningsutredningen har skilt
            på upphandlingen av artiklar av mass- eller standardkaraktär å
            ena sidan samt övrigt mer eller' mindre specialiserat materiel
            och materiel på experimentstadiet å andra sidan. Det är givet
            att t. ex. skodon och uniformer kunna betecknas såsom varor av
            standardkarak- tär, men med den utveckling, som hittills varit
            rådande på dessa områden, torde det säkerligen vara av stor militär
            betydelse att de försvarsgrenar, som i sista hand skola utnyttja
            denna materiel och dagligen kunna stå i kontakt med »förbrukarna»
            härav, även ha de största möjligheterna att kunna korrekt bedöma
            olika offerter och slutföra upphandlingen. Icke minst viktigt
            är detta i ett krigsläge, då materielen ju snabbt undergår förändringar
            beroende på råvaruknapphet o. dyl., och då det gäller att snabbt
            avgöra olika materiels lämplighet. Därigenom att upphandlingen
            i största möjliga mån centraliseras till en viss försvarsgren,
            undvikes konkurrens om materielleveranser mellan de olika försvarsgrenarna.
            Likaså ernås ett tillförlitligt avgörande av priori- tetsanspråk
            liksom större enhetlighet försvarsgrenarna emellan i fråga om
            leverans- och kontrollbestämmelser; allt synpunkter som av departements-
            chefen framhållits såsom mycket betydelsefulla vid hans ståndpunktstagande
            för att materielanskaffningen bör läggas hos krigsmaterielverket
            — men som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__fk__238/mot_1943__fk__238-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EAbyMZfwVJraR7YCUd78g3">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 238.
          </fw>
          <p xml:id="i-5WvakiyNgC3zCtkWD8BYYx">
            ju i lika hög grad tala för den centralisering av anskaffningsorganen
            till en av försvarsgrenarna, som förordats av 1941 års förvaltningsutredning.
            När man slutligen icke kan annat än lovorda hittillsvarande upphand-
            lingsmyndigheter för att de lyckats ernå låga priser och tydligen
            handhaft upphandlingen förtjänstfullt, bör detta även framhållas
            — icke såsom en utslagsgivande faktor men väl som en bidragande.
            Med hänvisning till vad härovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-DuctFfiWf1P5npHaz6rB98">
            att upphandlingsverksamheten av textilier samt läder- och livsmedelsprodukter
            förlägges till de särskilda försvarsgrens- förvaltningarnas intendenturorgan,
            men att en centralisering i avsevärd utsträckning kommer till
            stånd på så sätt, att en försvarsgrensförvaltning åtager sig anskaffning
            av likartad materiel jämväl för de övrigas räkning — i överensstäm-
            melse med vad 1941 års förvaltningsutredning föreslagit och samtidigt
            yrka vi avslag på vad Kungl. Maj:t hemställt i proposition nr
            180 i vad gäller att krigsmaterielverket skall handha den upphandling,
            som här ovan nämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-AyRSQUie6b9efRU4mWSSue" type="date">
            Stockholm den 8 april 1943.
          </p>
          <div xml:id="i-5cgLqbaxUaWuGGnNpLoWto" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NJHaWHEFPibUbDkqrXb6MC" who="i-2DwRqPaUX1EqrTDhVYFKdv" type="signature">
              Ernst Åqvist
            </p>
            <p xml:id="i-KgfMC2ArSbU6G5UDE98qgx" who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" type="signature">
              Harald Åkerberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
