<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__120/mot_1943__ak__120-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2Gh9Ek94kER9ZupeZPHgax">
        Motioner i Andra kammaren, nr 120. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-SYRN9NJm6Kk7BAY6zHVE7m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hf6C6T8ATt5QR1zYdcPaAd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EAWw7EbGmCuqd7VzgcVaeW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-rGc8JN7P2WL5rD9ky26Pd" type="motBody">
        <div xml:id="i-4bHjqWN3MEm7MqRPJmKHZB">
          <p xml:id="i-ASZFJYW4NhFeepmmQsUZ2V">
            Nr 120.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss7CYkqyBEByUX5gzTv4Wa">
            Av herr Nilson i Spånstad m. fl., om viss skattefrihet för jordbruks-
            kassor m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-8pJMcDHeTeSbSqpUhVnJYz">
            Frågan om konsolidering av jordbrukskasserörelsen har i samband
            med förra äret avlämnad proposition om ny jordbrukskasselagstiftning
            inte upptagits på annat sätt än att föreskrifter lämnats om avsättning
            till reservfond. Föreskrif- terna äro något olika för jordbrukskassor,
            centralkassor och Svenska jordbruks- kreditkassan. Avsättning
            till reservfond skall för centralkassors del fortsätta till dess
            att reservfonden uppgår till minst 10 procent av utlåningen, för
            jord- brukskassor är kravet på fondavsättning högre och för Svenska
            jordbrukskredit- kassan föreskrives att all vinst skall överföras
            till reservfonden. Den sålunda föreskrivna och ur alla synpunkter
            önskvärda konsolideringen av jordbrukskasseverksamheten motverkas
            dock i hög grad av gällande skatte- lagstiftning. Denna medför
            att jordbrukskassa måste erlägga ungefär 40 procent av årsvinsten
            i skatter. Denna beskattning hindrar på ett betänkligt sätt den
            ytterst önskvärda tillväxten av kasserörelsens fonder och fördröjer
            uppnåendet av den fondbildning, som fixerats i lagtexten. För
            Sveriges allmänna hypoteksbank och hypoteksföreningarna Svenska
            bo- stadskreditkassan och bostadskreditföreningarna, vilka organisationer
            närmast kunna jämställas med jordbrukskasserörelsens organisationer,
            gälla betydligt mildare bestämmelser i skattehänseende än för
            jordbrukskasserörelsen. Enligt 29 8 kommunalskattelagen må hypoteksbanken
            och därunder lydande organisa- tioner åtnjuta skattefrihet för
            fondavsättning intill dess fonderna uppgå till 2 procent av inrättningens
            skulder. Samma paragraf stadgar, att Svenska bo- stadskreditkassan
            åtnjuter skattefrihet för fondavsättning intill dess fonden uppgår
            till 3 procent av inrättningens skulder och för bostadskreditföreningarna
            åtnjutes skattefrihet intill dess motsvarande fond: uppgår till
            6 procent av skulderna. I viss mån motsvarande bestämmelser gälla
            för sparbankerna, vilkas skattefrihet begränsats till att gälla
            den del av vinsten, som an- vändes för fondavsättning, intill
            dess fonderna uppgå till 10 procent av in- sättarebehållningen.
            För jordbrukskasserörelsen skulle stadganden av motsvarande innebörd
            vara synnerligen betydelsefulla för att stärka rörelsens ställning.
            Det synes också oss vid jämförelse med här förut åberopade kredit-
            och sparinrättningar, att jämförliga bestämmelser skulle innebära
            en gärd av rättvisa mot jordbruks- kasserörelsen. Då de i det
            föregående relaterade stadgandena synas knutna till författ- ningens
            bestämmelser om fondbildning, torde det vara lämpligt att för
            jord- brukskasserörelsen föreslå bestämmelser, som vad det gäller
            de olika procent-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__120/mot_1943__ak__120-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MCUAzD4JqfcLwLqpaxmhZZ">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 120.
          </fw>
          <p xml:id="i-8p4HaYAfSHMB1V4Bx1tPk5">
            talen för den skattebefriade fondavsättningen anknytas till de
            för kasserörelsen gällande författningsbestämmelserna om skyldighet
            att avsätta vinsten till re- servfond. Enligt dessa bestämmelser
            skall Svenska jordbrukskreditkassans vinst alltid avsättas till
            1eservfond. För centralkassorna gäller att avsättning skall ske
            tills deras reseryfond uppgår till 10 procent av utlåningen, och
            för jord- brukskassornas del skall denna avsättning pågå till
            dess reservfonden utgör 20 procent av utlåningen. På grund av
            vad som sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Vjsrud4EtitnVpiVymHt4W">
            att vid 29 $ kommunalskattelagen fogas bestämmelser, som medgiva
            rätt till skattefritt avdrag för avsättning till reserv- fond,
            intill dess reservfond uppgår till 20 procent av utlåningen för
            jordbrukskassa, 10 procent av utlåningen för centralkassa och
            utan begränsning för Svenska jordbrukskreditkassan.
          </p>
          <p xml:id="i-EHg6nA5CiQgeBUff6HeqHH">
            Stockholm i januari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-Dq7qFh67CKCmkRbGU2HCra">
            Hj. R. Nilson Anders Pettersson Gust. E. Andersson i Spånhstad.
            i Dåhl. i Södergård. 0. E. Sandberg. Arvid Jonsson. C.D. Skagerlund.
            C. 0. Carlsson. Jones Hrik Andersson i Ovanmyra.
          </p>
          <p xml:id="i-UAsAQEEWAJ8SMv2RYeNzhi">
            Stockholm, Oskar Eklunds Boktryckeri, 1913
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
