<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__352/mot_1943__ak__352-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xtev4y86CQ99L8o5SvA4C8">
        16 Motioner i Andra kammaren, nr 332.
      </fw>
      <div xml:id="i-RkFoEeHKsC6LhDtaHLHWVx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TbWqjZyanY41GpwEPBcqfJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Sav9jFsrYdsjKRLDbvEH81" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QMWwju14ytMjTm5WnkmdZi" type="motBody">
        <div xml:id="i-P23kw9EsBQSLmiuw8rhM7t">
          <p xml:id="i-8DwNFbJfchvmgKmNjCicQp">
            Nr 332.
          </p>
          <p xml:id="i-E87ybimHUiRpy5KiNrEbyq">
            Av herr Nolin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 190, med förslag till förordning om fortsatt giltighet av förordningen
            den 8 juni 1923 (nr 155) angående omsättnings- och utskänkningsskatt
            å spritdrycker, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-PtjG33tmRCMPy7uWikdw31">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 190 föreslagit riksdagen att
            höja omsätt- nings- och utskänkningsskatterna å spritdrycker samt
            att införa en särskild utskänkningsskatt å vin. I propositionen
            ha till en viss del nykterhetssynpunkterna skjutits i för- grunden
            under det att de statsfinansiella motiven, vilka bl. a. angåvos
            i direktör Söderlunds promemoria, mera lämnats åt sidan. Tyvärr
            har det ej förebragts någon utredning om orsakerna till ökningen
            i antalet fylleriförseelser och på vilka kategorier dessa fördela
            sig. I propo- sitionen har däremot antytts, att utskänkningen
            av spritdrycker fått vidgat inflytande i förhållande till utminuteringen,
            vilken eventuellt skulle kunna förklara den betydande fyllerifrekvensen
            hos dem som sakna motbok. Att ut- skänkningen i och för sig ökat
            på samma gång som utminuteringen minskat, behöver dock icke endast
            betyda, att de som fått sin tilldelning beskuren söka ersättning
            i den sprit som kan tillhandahållas på restauranger. Restaurang-
            livet har utvecklats på grund av de svårigheter de enskilda hushållen
            ha i olika avseenden, och ökningen av spritutskänkningen kan därför
            i och för sig förklaras av det stegrade antalet restauranggäster.
            Det torde överhuvud vara en överdrift att hävda, att ett betydande
            antal av restaurangernas gäs- ter söka sig dit för att få tillgång
            till spritdrycker. Stora kategorier ensamstå- ende äro särskilt
            i nuvarande tider hänvisade till att intaga sina måltider på näringsställen.
            Icke heller har i propositionen diskuterats vilka följder en ytterligare
            skärp- ning av framför allt omsättnings- och utskänkningsskatterna
            på spritdrycker skulle få ur social synpunkt. Det synes finnas
            en mindre grupp i samhället, för vilken spritdrycker »icke kunna
            bli för dyra». De ha ett nästan obetving- ligt spritbegär att
            tillfredsställa, och följden blir, att skatteskärpningarna hu-
            vudsakligen minska deras eller deras anhörigas för andra konsumtionsutgif-
            ter disponibla tillgångar. Redan i skattetrycksutredningen påpekades,
            att ut- gifterna för spritdrycker i det närmaste kunde betecknas
            såsom en fast ut- gift för det stora flertalet och att denna huvudsakligen
            varierade med priser- na. Under sådana förhållanden vore det angeläget
            att undersöka, om man ej skulle kunna finna något annat skatteobjekt,
            för vilket skatteskärpningar ej skulle medföra följder för de
            mindre inkomsttagarna som skulle ingiva fullt så stora betänkligheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__352/mot_1943__ak__352-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NyADvpXCC82abaMur6dSyG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 352. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-7PPKoSbChAT5iEwpzxtQfk">
            Det vore enligt vår åsikt angeläget att frågan om beskattningen
            av sprit- drycker i förhållande till beskattningen av andra varor
            toges upp till för- nyad prövning, då en avveckling av den nuvarande
            synnerligen höga beskatt- ningen kan vålla statsfinansiella svårigheter
            under mera normala förhållan- den, då importmöjligheterna av spritdrycker
            utifrån på illegal väg lätt kunna åstadkomma skador. Härvid torde
            även uppmärksammas den relativt stora skattekraft som icke-konsumenter
            av spritdrycker och tobak torde ha. En annan utväg vore givetvis
            att differentiera priserna å de utminuterade spritdryckskvantiteterna,
            så att exempelvis den första liter spritdrycker som köptes kunde
            erhållas för ett lägre pris än den resterande delen av den till-
            låtna inköpskvantiteten. På grund av det ovan anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-6CVVFBm6jzCL4AiDFoovke">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            nr 190 måtte besluta antingen att nuvarande skattesatser å spritdrycker
            skola lämnas oförändrade, eller, om detta ej kan bifallas, att
            genomföra en sådan dif- ferentiering av utminuteringspriserna,
            att den första liter spritdrycker som utminuteras till kund under
            varje försälj- ningsperiod tillhandahålles till lägre pris än
            den övriga delen av den tillåtna inköpskvantiteten.
          </p>
          <p xml:id="i-73ScBTiMf5Wvuz3PKjj4oL" type="date">
            Stockholm den 10 april 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-HGttiJMqSaQoMPYeF5bTVu">
            C. Oscar Nolin. E. Birke. Jonas Eriksson, Frägsta.
          </p>
          <p xml:id="i-MboAyja2xSTGmw9C1aZxHv">
            Bihang till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 346—352. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
