<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__451/mot_1943__ak__451-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WWQorzuK6fMM5FmKsov9eZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5gPUXSbY5tTY2eg7MDX3Bj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Da7gSvZiivka7XUhwegiXZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CPMe63HqjQ1mdXkpCb7f2t">
        <div xml:id="i-RKZdFrzF2n6pgvbWqRXrk4">
          <p xml:id="i-H1LRM7P3hYvE41qHRr98Qy">
            Motioner i Andra kammaren, nr 451. 15
          </p>
          <p xml:id="i-KBDUPmZAwUt68BSY3bUAif">
            Nr 451.
          </p>
          <p xml:id="i-fPCqpVtvuAwZRftDgCumv">
            Av herr Persson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 320, med förslag till lag angående be- gränsning
            av dyrtidstillägg å lön och pension, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-X5sdm25ASw54suMth66LMY">
            Kungl. Maj:t har i propositionen nr 320 framlagt förslag till
            lag angå- ende begränsning av dyrtidstillägg å lön och pension.
            Förslaget innebär att ett statligt organ, »lönekontrollnämnd&gt;,
            skall få diktatorisk fullmakt att förbjuda utbetalandet av dyrtidstillägg,
            som överstiga dem som i allmän- het utbetalas till arbetstagare
            inom riket. De föreslagna bestämmelserna kunna emellertid även
            komma att beröra andra löneförmåner än dyrtidstillägg. I lagförslagets
            8 4 är nämligen fö- reskrivet, att &gt;»med dyrtidstillägg å lön
            eller pension likställes i denna lag varje annat tillägg, som
            måste antagas avse att anpassa lönen eller pen- sionen efter ökningen
            i de allmänna levnadskostnaderna, ändå att tilläg- get givits
            annan beteckning». Därmed lämnas lönekontrollnämnden möj- lighet
            att ingripa även mot andra löneförbättringar än dyrtidstillägg.
            Om den vaga bestämmelsen i 8 4 yttrar departementschefen: » Självfallet
            kan det i vissa fall vara tveksamt vilken natur ett lönetillägg
            skall anses hava. Det torde emellertid få överlåtas åt rättstillämpningen
            att i dylika fall avgöra, om tillägget skall anses som dyrtidstillägg
            eller icke.» De i lagförslaget införda straffbestämmelserna innebära,
            att den arbe- tare, som mottager, och den arbetsgivare som utbetalar
            högre lön än vad lönekontrollnämnden bestämt, dömas till dagsböter
            eller till fängelse upp till 6 månader. Förslaget gäller i princip,
            att man vill lagstifta mot arbetarnas möjlig- het att genom solidarisk
            sammanhållning kunna tilltvinga sig en högre levnadsstandard på
            bekostnad av arbetsgivarnas profit. Även om ett fö- retags driftsresultat
            möjliggör utbetalandet till de anställda av en högre kompensation
            för dyrtiden, skall detta icke få ske. Den arbetare eller ar-
            betsgivare, som trotsar förbudet, straffas, det vill säga att
            förbättrandet av arbetarnas levnadsstandard betraktas som kriminell
            handling. Angivare mot detta nya slags brottslingar stimuleras
            genom uttalanden i statsråds- protokollet, där departementschefen
            anfört, att lönekontrollnämnden bör kunna upptaga ärende till
            behandling även efter anmälan från enskild person. Lagen blir
            möjlig att använda inte endast för att hindra en steg- ring av
            dyrtidstilläggen, utan även för att pressa dem neråt. Staten åta-
            ger sig att diktera över arbetarnas levnadsstandard, i vad det
            gäller att tillse att denna inte blir för hög; däremot stiftas
            inga lagar för att tillför- säkra arbetarna rätt till dyrtidstillägg.
            Lagstiftningen skall därtill få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__451/mot_1943__ak__451-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JbR6jUiPcWbiTHFhMbJSiU">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 451.
          </p>
          <p xml:id="i-CPuWPFbwbw8bv1Hmem7qhB">
            retroaktiv verkan, så att redan ingångna avtal kunna sättas ur
            kraft. Att man därigenom uppenbart kränker vedertagna rättsgrunder,
            bekymrar i detta sammanhang inte dem, som i andra fall äro synnerligen
            högljudda i sitt försvar för »rättssamhällets grundvalar». Rättsgrunden
            lämnas åt si- dan för att man skall kunna använda arbetarlönerna
            och pensionerna som en regulator i penningpolitiskt syfte och
            då på ett sätt, som samtidigt till- fredsställer företagarnas
            intressen av att åstadkomma lägsta möjliga pris på varan arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-5L4NXwmtQm4put6LL7znkU">
            Motiveringen för lagförslaget är det vanliga: Åtgärden är nödvändig
            som ett led i kamp mot inflationen. Departementschefen anför härom:
            » Varje försök att genom lönehöjningar bereda kompensation för
            en av varubrist orsakad prisstegring utgör ett allvarligt hot
            mot penningvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-TBMaaoxyCKSw3SziPz9CDy">
            Det är därför angeläget att kompensationsförfarandet såvitt möjligt
            begrän- sas.»
          </p>
          <p xml:id="i-MhUZppYPsnZsn4toVL6cgD">
            Tillåtes då fortfarande varubristen orsaka prisstegring? Utlovades
            inte att beslutet om prisstopp skulle medföra att prisstegringar
            som en följd av varuknapphet inte längre skulle komma ifråga?
          </p>
          <p xml:id="i-JwMT9qzqR7AbvaQHBB1wLL">
            Landsorganisationen har tillstyrkt lagförslaget, med endast en
            svag in- vändning vad det gäller att lagen skall omfatta även
            pensionärerna. Det vill säga, det är landsorganisationens ledning,
            som tillstyrkt förslaget. Skulle landsorganisationens medlemmar
            lämnats tillfälle att avge sitt votum, skulle resultatet av remissen
            till landsorganisationen säkerligen ha blivit ett annat. Ty lagen
            riktar sig mot fackföreningsrörelsens rätt att genom lämp- liga
            åtgärder avtvinga arbetsgivarna en sådan lön åt arbetarna, att
            de och deras anhöriga kunna leva ett drägligt liv. Fackföreningsfolket
            kan under så- dana förhållanden omöjligen vara anhängare av denna
            lag, som syftar till att kriminalisera resultaten av vad fackföreningarna
            ha att söka åstadkom- ma, nämligen högre löner åt arbetarna. Vi
            citera ur en artikel i Svenska arbetsgivareföreningens tidning
            Indust- ria, nr 25 år 1942:
          </p>
          <p xml:id="i-P7xd4UbrwihwKoDQxCBb9D">
            » Det är förbjudet att värva arbetskraft genom att erbjuda högre
            avlöning eller andra gynnsamma arbetsvillkor. Å andra sidan får
            ingen arbetare fordra en avlöning som han vet eller av omständigheterna
            måste anta överstiga de vanliga satserna. Överträdelse eller kringgående
            av dessa bestämmelser straf- fas med fängelse och böter eller
            med ettdera av dessa straff eller också med ordningsstraff i böter.»
          </p>
          <p xml:id="i-3Tu1sZYckz4hPwqpDkAUf1">
            Man skulle ju utan vidare kunna anta, att nu föreliggande lagförslag
            be- handlades i denna artikel. Så är dock icke fallet; artikeln
            behandlar i stäl- let lönesystemet i det nazistiska Tyskland.
            Med detta jämförelsematerial torde det stå klart från vilket land
            nu föreliggande lagförslagets initiativtagare, arbetsgivareföreningens
            ordfö- rande, direktör Söderlund, hämtat sin idé. Av de sakkunnigas
            översikt över kompensationsfrågans läge i andra länder framgår
            också, att någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__451/mot_1943__ak__451-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KBtBU7kPpZsDswPk96juXx">
            Motioner i Andra kammaren, nr 451. 17
          </p>
          <p xml:id="i-JeCa8HFVaeSM33sgW27Eed">
            motsvarighet till det föreliggande lagförslaget endast finns
            i Tyskland och Italien. Detta förhållande beror utan tvivel på
            att de i lagförslaget för- ordade lagstiftningsprinciperna icke
            äro förenliga med en demokratisk rättsuppfattning, varför dylika
            lagar endast kunna genomföras i stater, där de politiska makthavarna,
            i syfte att omöjliggöra för arbetarna att kunna påverka lösningen
            av sina egna ekonomiska och politiska intresse- frågor, avskaffat
            demokratin eller ställt densamma på avskrivning. Med hänvisning
            till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Tv1N33nbQ1Q9fPWCQFo2xj">
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 320. Stockholm
            i juni 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-KrCPMBP5tba3njyfNdmsGN">
            Set Persson. K. Senander. H. Hagberg.
          </p>
          <p xml:id="i-JQzBawL5UZSMvgbhSCi4AG">
            Bihang till riksdagens protokoll 1943. 4 saml. Nr 4 +7—-451.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
