<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__181/mot_1943__ak__181-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4hCpVqLtmbBAdQb7NoJEQS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 181.
      </fw>
      <div xml:id="i-Byv4bVmEXCNu3sYgcR2tTw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CwmSKsrjXCAek12PXws7TA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UB6RKuk2P6edQgaiLeZjf3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-42G1cxXccwMMSbYhqspjHP" type="motBody">
        <div xml:id="i-6hoj9sQL4R2fCuVroRs69U">
          <p xml:id="i-5UsrctzPBU4FdRXMkLScms">
            Nu
          </p>
          <p xml:id="i-Cjm3McuDspLgBDCJG2G9RX">
            Nr 181. Av herr Hedqvist, om skattefrihet för s. k. ledarhundar.
          </p>
          <p xml:id="i-MbmQ7NSBPFML1X535E4VAC">
            Jämlikt kungl. förordningen den 17 maj 1923 utgår skatt på hundar
            oavsett för vilket ändamål dessa användas. Ett undantag från den
            all- männa beskattningen gjordes vid 1942 års riksdag, som fattade
            beslut om skattefrihet för hundar, vilka ställdes till krigsmaktens
            förfogande, s. k. arméhundar. De blindas s. k. ledarhundar äro
            fortfarande beskattade. Ut- bildning av ledarhundar i större omfattning
            påbörjades i Sverige 1938, då de blindas organisationer på allvar
            togo itu med denna uppgift. De blinda leva ju i allmänhet under
            tämligen blygsamma ekonomiska förhållanden, och den jämförelsevis
            höga hundskatten i städer och större samhällen skulle tillsammans
            med utgifter för hundens skötsel göra det svårt för många blinda
            att hålla ledarhund hur stort behovet därav än kunde vara. En
            ledarhund kan med visst fog betraktas som en protes med uppgift
            att ersätta den förlorade synen, och det kan därför anses oriktigt
            och obil- ligt att utkräva skatt för sådana hundar. Med hänvisning
            till det anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BKf2aHHYZgz6VFqDEsCAyC">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i kungl. för- ordningen
            den 17 maj 1923 ang. skatt å hundar, att s. k. ledarhundar, avsedda
            att betjäna blinda, icke äro att hän- föra till hundar, för vilka
            hundskatt skall erläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-XMy2y8dR1ApqoUb2RQKgh7" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1943.
          </p>
          <div xml:id="i-HwTNDXho6BuaMpfT9iD27P" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5Wf8UAGCNxpfACmwWJq9f6">
              <item xml:id="i-RBA23NAGJJQG5M8mYULq1V" who="i-NLzshao9Cmsn2Jeq1LSVtD" type="signature">
                Sven Hedqvist
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
