<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1943--ak--00343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__343/mot_1943__ak__343-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JnKMgQBBfRUm91DitTbGyA">
        Motioner 1 Andra kammaren, nr 343. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-9jsDiHsVdnUD7eu6LK7UAX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DxgUswqmw2LZTScskmu71j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-49WzE6PyTP5VKK95ZXynR5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BuC5rL4MY8UJUF7wtXVnYS" type="motBody">
        <div xml:id="i-QewVuheGwPTpRV3XzfQhZN">
          <p xml:id="i-At122i4GnwZ2AeMW7o3Yn1">
            Nr 343.
          </p>
          <p xml:id="i-VfpNCbK2mDNR6fNrq28ZVV">
            Av herr Ekdahl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            180, angående organisationen av försvarsväsendets centrala förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-4TUBd6uhuen31StVtsReXB">
            I propositionen nr 180, angående organisationen av försvarsväsendets
            cen- trala förvaltning, föreslås, bland annat, att flertalet av
            de arbetsuppgifter, som enligt hittillsvarande organisation åvilat
            marinförvaltningens civilavdelning och flygförvaltningens civilbyrå,
            skall överflyttas till försvarets civilförvalt- ning, vilken skall
            utbyggas på grundval av nuvarande arméförvaltningens civila departement.
            Sålunda skola i främsta rummet lönefrågor, en del all- mänt administrativa
            frågor samt kassa- och revisionsväsendet överföras. Vi- dare skola
            alla ärenden av mera egentlig juridisk natur centraliseras till
            civil- förvaltningen. I samband härmed skall marinförvaltningens
            civilavdelning reduceras till en civilbyrå och flygförvaltningens
            civilbyrå ävenledes förmins- kas. Centraliseringen medför icke
            någon besparing av arbetskraft eller kost- nader, men Kungl. Maj:t
            motiverar densamma huvudsakligen med önske- målet att vinna ökad
            enhetlighet i ärendenas handläggning. Det kan erinras, att frågan
            om en dylik centralisering övervägts vid ett fler- tal tillfällen,
            senast i samband med 1936 års försvarsordnings genomförande, men
            att statsmakterna därvid ställt sig avvisande till tanken. Även
            under före- varande propositions beredande ha starkt delade meningar
            yppat sig på denna punkt. Det kan icke förnekas, att vissa fördelar
            skulle vinnas genom centralise- ringen, men olägenheterna synas
            vara större och hava i propositionen under- skattats. Inom all
            förvaltningsverksamhet gäller, att för att ärendena skola vinna
            en tillfredsställande behandling fordras, att de personer, som
            skola handlägga de- samma, äro väl insatta i vad saken gäller
            och intresserade av att vinna den bästa lösningen. Detta förutsätter
            såvitt avser försvarets civila förvaltnings- organ bland annat
            att de äga personlig kännedom om de förhållanden, var- under den
            militära förvaltningstjänsten arbetar och vilka svårigheter där
            möta. Särskilt chefer och föredragande måste äga god lokalkännedom
            och böra un- der sin verksamhet äga möjlighet att besöka de olika
            under dem sorterande myndigheterna och förvärva kännedom om förvaltningspersonalen
            och de för- hållanden varunder den arbetar. Genom sådan personlig
            kontakt få de möj- lighet att under hand och i smidiga, från byråkrati
            fria former skaffa sig en riktig blick å de ärenden de äro satta
            att handhava.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__343/mot_1943__ak__343-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-En9BeTtt4QZGx756697zaQ">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 343.
          </fw>
          <p xml:id="i-HFsFZEsT86i1juYdQfYdnF">
            Det kan vara farligt att alltför mycket likrikta behandlingen
            av ärenden, vilka ytligt sett kunna synas tämligen ensartade.
            Bästa medlet att åväga- bringa enhetlig och riktig tillämpning
            av bland annat avlöningsföreskrifter tor- de vara att tillskapa
            enkla och klara generella bestämmelser. Tillämpningsfrå- gorna
            hava ett nära samband med den militära tjänsten i övrigt samt
            de olika försvarsgrenarnas speciella förhållanden och torde därför
            sakligast handläggas i försvarsgrensförvaltningarna. Den föreslagna
            centrala civilförvaltningen skulle bestå av uteslutande juri-
            diskt eller kameralt skolad personal. Militär och teknisk sakkunskap
            skulle icke stå till förfogande annat än genom hänvändelse till
            underlydande eller sidoordnade myndigheter. Inom de nuvarande
            armé-, marin- och flygförvalt- ningarna har den civila personalen
            tillfälle att samråda med inom samma för- valtningar tjänstgörande
            militär och teknisk personal. Exempelvis har enligt uppgift vid
            flygvapnet under ett flertal år tillbaka ett fruktbärande så gott
            som dagligt samarbete ägt rum mellan flygstabens och flygförvaltningens
            civil- byrås personal. Den föreslagna centraliseringen skulle
            innebära en avsevärd försämring i fråga om möjligheterna att etablera
            ett smidigt samarbete mellan civil samt militär och teknisk sakkunskap.
            En centraliserad civilförvaltning får icke möjlighet att bereda
            sin personal samma kontakt med den militära tjänsten som försvarsgrensvis
            ordnade civil- förvaltningar. Den centrala civilförvaltningen
            kommer sannolikt att nödgas arbeta så gott som uteslutande på
            grundval av pappersutredningar. En verklig- hetsbetonad syn på
            frågorna kan då näppeligen uppnås. Kammarlärdomen kommer att taga
            överhand. På andra områden söker man komma ifrån denna och vinna
            kontakt med det verkliga livet. I förevarande proposition föreslås
            det motsatta. Fara föreligger för att tungroddhet, formalism och
            byråkratise- ring vinna insteg, där dessa företeelser icke förut
            äro för handen. För försvarsgrenscheferna, som äro ansvariga för
            försvarsgrenarnas tjänst- barhet, ävensom för personalen i övrigt,
            måste det innebära en trygghetskänsla att även civilärendena handhavas
            av personer som hava intim kontakt med respektive försvarsgrenar.
            | Den föreslagna centraliserade civilförvaltningen är behäftad
            med olägenhe- ter även i mera begränsade hänseenden. Sålunda föreslås,
            att till ett under den- samma sorterande advokatfiskalkontor skall
            sammanföras all juridisk verksam- het, icke blott rättegångar
            utan även frågor av rättslig natur i övrigt. Försla- get motiveras
            i främsta rummet med att den nya processordningen ställer ökade
            krav på rättegångsvana och att tillräcklig rutin härutinnan icke
            vunnes vid rättegångarnas uppdelning på de olika försvarsgrensförvaltningarna.
            Det skulle säkerligen bliva besvärligt för advokatfiskalkontorets
            personal, som icke äger tillgång till den militära och tekniska
            sakkunskapen i försvarsgrensförvalt- ningarna, att tillräckligt
            väl behärska alla de skiftande frågor som komme att höra under
            dess handläggning, t. ex. sjörättsmål, patentmål, leveranstvister,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__343/mot_1943__ak__343-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WEpUi7F6pbokn82nKQkVRr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 343. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-7FEvKqTH9HwyWJS1YLVN9C">
            skaderegleringsmål i följd av skjutövningar, flygolyckor m. m.,
            byggnadspro- cesser, arrendemål, vattenmål, expropriationer etc.
            Även på nu angivna punkt synes således centraliseringsförslaget
            vara föga lyckligt. Till civilförvaltningen skulle överföras viss
            personal från de nuvarande ma- rin- och flygförvaltningarna, varefter
            i sistnämnda förvaltningar skulle finnas var sin civilbyrå med
            reducerad personal. Av juridiskt utbildad personal skulle å vardera
            byrån finnas en byråchef och en sekreterare. Då så gott som alla
            ärenden av juridisk natur skola handläggas inom det centrala advokatfiskal-
            kontoret, blir det huvudsakligen rent administrativa ärenden kvar.
            Byråchefer- na få sin viktigaste funktion att fylla såsom rådgivande
            ledamöter åt de andra avdelningarna inom förvaltningarna och sekreterarna
            som vikarier för och bi- träden åt byråcheferna. Det måste nog
            sägas att den föreslagna organisatio- nen mindre väl utnyttjar
            dessa personalresurser för sådana kvalificerade arbets- uppgifter
            vartill de kunna användas. Samtidigt avses att inom försvarets
            civil- förvaltning nyinrätta en advokatfiskalsbefattning och en
            biträdande sådan be- fattning. Bibehålles ombudsmansgöromålen
            i försvarsgrensförvaltningarna tor- de den biträdande advokatfiskalen
            kunna undvaras. I övrigt föranleder förslaget till organisation
            av civilförvaltningen följande erinringar. Vid en granskning av
            personalbehovet bibringas man — med hän- syn till att propositionen
            endast upptager ordinarie och viss högre extra ordinarie personal
            — lätt uppfattningen, att den föreslagna civilförvaltningen endast
            påkallar en obetydlig personalökning. Så torde emellertid icke
            bliva förhållandet, ty skulle man göra en detaljutredning med
            utgångspunkt från det hittillsvarande icke-ordinarie personalbeståndet
            inom de centrala för- svarsförvaltningarna skulle man nog finna,
            att organisationen i avseende å sistnämnda personal komme att
            medföra betydande merkostnader för stats- verket. Civilförvaltningen
            torde sålunda icke varaktigt kunna grundas på den i propositionen
            föreslagna personalstaten. Sannolikt kommer inom en mycket närliggande
            framtid krav att resas på en icke oväsentlig personalförstärkning
            och höjning av löneställningen för vissa befattningshavare. Propositionen
            sy- nes därför utvisa en ur kostnadssynpunkt avsevärt gynnsammare
            bild än vad man i verkligheten kan räkna med. Som motiv för den
            centraliserade civil- förvaltningen åberopas även att en civilförvaltning
            enbart för armén måhända icke skulle bliva av tillräcklig storlek
            för att kunna bestå som självständig förvaltning. Denna betänklighet
            borde enligt vårt förmenande i stället hava medfört att tanken
            på en fristående civilförvaltning helt övergivits. Den mest ändamålsenliga
            lösningen synes vara att bibehålla försvarsgrensvis ordnad civilförvaltning
            med en civilavdelning i varje försvarsgrensförvaltning. Med det
            anförda anser jag mig ha påvisat, att Kungl. Maj:ts förslag om
            överförande till försvarets civilförvaltning av huvuddelen av
            marinförvaltning- ens civilavdelnings och flygförvaltningens civilbyrås
            verksamhet icke är sak- ligt motiverat utan fasthellre innebär
            en organisatorisk försämring. Härtill
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__343/mot_1943__ak__343-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2NMjknYsDDFcmu8nffUQUt">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 343.
          </fw>
          <p xml:id="i-365wqm5ZUeESWUDnvpwmSw">
            komma betänkligheterna att under nuvarande utrikespolitiska förhållanden
            och rådande beredskapsläge genomföra en organisationsförändring,
            som under övergångstiden måste innebära ett kännbart försvagande
            av förvaltningsappa- ratens möjligheter att funktionera. Under
            åberopande av det anförda hemställes, att riksdagen må besluta,
            att den civila förvaltningsverk- samheten vid försvarsväsendet
            skall vara ordnad försvars- grensvis.
          </p>
          <p xml:id="i-CB8G7rvR1UKLnsSKc6ZgoP" type="date">
            Stockholm den 9 april 1943. Thorvald Ekdahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
