<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__293/mot_1943__ak__293-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-699guXoQ3kyQxXxWMU1X5u">
        <div type="motTitle" xml:id="i-P3DAvh2ca9318CzCKyUFkK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VHQnGh6zK8BjSZVR5cTU5r"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9fQgCPVcXCLApnq1YSSG7S">
        <div xml:id="i-Coz6yP7cVVMfjxLkbKD8f5">
          <p xml:id="i-FHsxLqnGNkmGddsaPCsnjL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 293. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Easa9sWBvYxVXzb9ytyfht">
            Nr 293.
          </p>
          <p xml:id="i-MaxnjPfFHXxS3PmGWYyLoT">
            Av herr Edberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            18, med förslag till lag om vapenfria värnpliktiga, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-N1ipZA6kbu63Cu2MjtmUSf">
            I.
          </p>
          <p xml:id="i-FkB3YArqUWfK6aBbPi5kGK">
            Enighet torde numera råda därom, att det hör till god demokratisk
            ord- ning, att staten respekterar den enskildes samvete — intill
            de gränser, som uppdragas av förnuft och etik — samt att försvaret
            icke skulle vinna i effektivitet genom att personer, vilkas psyke
            gör dem olämpliga till vapen tjänst, tvingades att bära vapen.
            De hittillsvarande lagbestämmelserna be- träffande dem, som befriats
            från värnpliktstjänstgöring i vanlig ordning, ha emellertid icke
            i alla avseenden ansetts tillfredsställande, vare sig ur statens
            eller ur de s. k. samvetsömmas egen synpunkt. Som en av lagens
            väsentligaste brister har framstått, att i en tid, då alla krafter
            måste spän- nas, alla resurser mobiliseras för att möta hot mot
            landets självständighet, de samvetsömma i stor utsträckning alltjämt
            hänvisats till fullständigt efemära arbeten — konservering av
            ruiner e. d. I samband med att försvarsministern på hösten 1941
            tillkallade särskilda utredningsmän för att verkställa en översyn
            av spörsmålet om de samvets- ömma och deras tjänstgöringsförhållanden,
            poängterade statsrådet också i sin diktamen till statsrådsprotokollet,
            att det med hänsyn till att de samvets- ömmas befrielse från militär
            utbildning måste leda till en motsvarande ökning av övriga värnpliktigas
            bördor finge anses rimligt, att de samvets- ömma sattes på sådana
            uppgifter, »att de därigenom i möjligaste mån bidraga till att
            bära upp det samhälle, i vars hägn de hävda sitt samvetes frihet».
            I sitt den 18 mars 1942 dagtecknade betänkande ha de tillkallade
            utrednings- männen i överensstämmelse med statsrådsdirektiven
            som en grundläggande princip fastslagit, att »staten borde — —
            — tillmötesgå önskemål från så- dana värnpliktiga, vilkas samvete
            uppreste sig mot att göra viss form av krigstjänst, genom att
            tillåta dem att i stället fullgöra annan samhällstjänst i den
            mån denna prövades vara av sådan vikt, att värnpliktiga i fall
            av krig måste avses för den&gt; (kurs. av motionären). Om sålunda
            de s. k. samvetsömma (eller »vapenfria värnpliktiga» som den föreslagna
            nya beteckningen lyder) placeras i tjänst, som eljest till vä-
            sentlig del skulle behöva fyllas av för vapentjänst dugliga —
            och departe- mentschefen har beträffande möjligheterna härför
            anslutit sig till utrednings- männens uppfattning och funnit att
            »för närvarande landets värnkraft icke mer avsevärt försvagas
            genom ett godtagande av samvetsskäl som grund för befrielse från
            vanlig värnpliktstjänstgöring» — och om denna tjänst sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__293/mot_1943__ak__293-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JvNWgw3kQvCEHQyeHY3KPx">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 293.
          </p>
          <p xml:id="i-VWVcpv86VFpHaMpdRfrf9B">
            tidigt ges sådan karaktär, att den icke kan anses alltför lockande
            i jämfö- relse med vapentjänsten, synes anledning icke föreligga
            att i fråga om tjänst- göringstidens längd utkräva större kompensation
            av de vapenfria för det tillmötesgående staten visar dem än som
            kan anses rimligt för att skapa så vitt möjligt betryggande garantier
            mot simulation. Genom 1925 års lag fastställdes tjänstgöringstillägget
            till 90 dagar för s. k. vapenvägrare och 120 dagar för s. k. civilarbetare.
            1941 års utredning angående samvetsömma värnpliktiga har föreslagit,
            att tjänstgöringstilläg- get för de vapenfria värnpliktiga skulle
            fixeras till 120 dagar — för be- redskapstjänstgöring föreslogs
            ingen förlängning, då man ju syftade till att göra de vapenfrias
            tjänstgöring i möjligaste mån jämförlig med övriga värnpliktigas,
            varigenom kravet på en längre beredskapstjänstgöring för den förra
            kategorien föreföll mindre motiverat. I den föreliggande propo-
            sitionen föreslås, att vapenfri värnpliktig skall tjänstgöra ett
            antal dagar, som med en tredjedel överstiger det, som angives
            i 27 8 1 mom. A värn- pliktslagen, vilket sålunda innebär, att
            tjänstgöringstillägget med nuvarande genomsnittliga utbildningstid
            skulle bli 150 dagar. Även vid beredskaps- tjänstgöring skall
            vapenfri värnpliktig tjänstgöra en tredjedel längre än han skulle
            ha gjort, därest han icke erhållit tillstånd till vapenfri tjänst.
            Även medgivet att många skäl kunna synas tala för en sådan konstruk-
            tion av tjänstgöringstiden och att det procentuella tillägget
            på grund av den allmänna förlängningen av utbildningstiden blir
            mindre än tidigare, måste likväl en förlängning av tjänstgöringstiden
            med hela fem månader synas väl rigorös. I fråga om beredskapstjänstgöringen
            kan givetvis som motiv för en förlängning av denna anföras, att
            en övergång till vapentjänst vid varje särskild tidpunkt bör uppmuntras
            och underlättas. Även om som grund för de vapenfrias tjänst lägges
            den jämförelsevis korta tjänstgöringstiden vid infanteriet, tala
            dock åtskilliga såväl principiella som praktiska skäl mot en sådan
            förlängning. Med stöd av vad som ovan anförts hemställes därför,
          </p>
          <p xml:id="i-G2GmWJqY4BPWZj6NoHXBBo">
            att riksdagen måtte besluta, att 3 $ i lagen om vapenfria värnpliktiga
            skall erhålla följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-66QTZtYqSsZdnQZEQhzSku">
            $ 3. Vapenfri värnpliktig är skyldig att för sin utbildning tjänstgöra
            120 dagar utöver den tid, som angives i 27 8 1 mom. A värnpliktslagen,
            ävensom fullgöra beredskapsöv- ning enligt bestämmelserna i 2
            mom. samma lagrum. Beslutas med tillämpning av 28 $ värnpliktslagen
            inkal- lelse av värnpliktiga, må jämväl de vapenfria värnpliktiga
            inkallas till tjänstgöring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__293/mot_1943__ak__293-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lpu5KMcRzgTYk7YzKAmdkg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 293. 7
          </p>
          <p xml:id="i-U3hwHSzjruA69ow9QYEMQa">
            II.
          </p>
          <p xml:id="i-XmscPXssyGETEQHPraemJU">
            I fråga om sättet för samvetsbetänkligheternas prövande har genom
            in- skrivningsrevisionernas avskaffande möjligheten till personlig
            kontakt mel- lan den beslutande myndigheten och de sökande gått
            förlorad. 1941 års utredning angående samvetsömma värnpliktiga,
            som ansåg att beslutande- rätten i hithörande ärenden skulle samlas
            i Kungl. Maj:ts hand, hade tänkt sig, att själva utredningen i
            hithörande ärenden skulle uppdras åt ett särskilt organ. I betänkande
            med förslag till lag om vapenfria värn- pliktiga motiveras detta
            förslag på följande sätt (sid. 64—65):
          </p>
          <p xml:id="i-PFo3rYBm1bWAxM5HhA7RoL">
            Otvivelaktigt föreligga stora svårigheter att med nuvarande organisation
            i varje särskilt fall föranstalta om en utredning, som är tillfyllestgörande
            för att ligga till grund för Kungl. Maj:ts beslut. I viss mån
            torde dessa svårigheter komma att ökas, därest de sakkunnigas
            förslag förverkligas, nämligen bl. a. att samhällsfientliga element
            skola avlägsnas men upp- repade frihetsstraff såvitt möjligt undvikas.
            De sakkunniga vilja därför vid- bliva sin tidigare framlagda tanke
            att förorda inrättandet av ett särskilt or- gan, vars yttrande
            av Kungl. Maj:t skulle inhämtas i hithörande frå- gor. De sakkunniga
            hava jämväl övervägt, om icke det särskilda organet kunde anförtros
            jämväl beslutanderätten i dessa. Häremot synes tala bland annat
            att beslutanderätten beträffande vissa andra undantag från värn-
            pliktslagen förbehållits Kungl. Maj:t. Men även andra skäl, bland
            annat bi- behållandet av Kungl. Maj:ts möjlighet att kontinuerligt
            följa utvecklingen av hithörande ömtåliga frågor samt önskvärdheten
            av att riksdagens kon- trollmöjligheter icke förminskas, tala
            för att beslutanderätten förbehålles Kungl. Maj:t. Att Kungl.
            Maj:ts prövning i det stora flertalet fall kan bliva rent formell
            synes naturligt och önskvärt. Det föreslagna nya organet —- förslagsvis
            benämnt Försvarsdepartemen- tets värnpliktsråd — skulle hava att
            avgiva yttranden över alla ansök- ningar om tillstånd till vapenfri
            tjänstgöring ävensom att föreslå tjänst- göringsuppgift för dem,
            vilkas ansökningar av Kungl. Maj:t bifallas. Rådet skulle äga
            förelägga sökanden att inkomma med kompletterande utred- ning
            ävensom kunna ålägga sökanden personlig inställelse inför rådet
            eller av detta för ändamålet anlitad person eller myndighet. Genom
            att träda i förbindelse med de personer, som avgivit utlåtande,
            kunde rådet ytterligare bidraga till ett materiellt tillfredsställande
            avgörande. Rådet skulle hava att följa utvecklingen på området
            och föreslå de åtgärder, som kunde anses betingade av omständigheterna.
            Det skulle avgiva förslag å de personer, som skulle ägna prövning
            åt anmälda samvetsbetänkligheter ävensom bistå de utsedda personerna
            med anvisningar och råd. I rådet, som skulle utses av Kungl. Maj:t,
            borde krigsmakten, prästerskapet samt de frikyrkliga vara företrädda.
            I sitt yttrande över detta förslag förklarar departementschefen,
            att ären- den av denna art mången gång äro mycket vanskliga att
            bedöma och att ett materiellt riktigt avgörande är av stor betydelse
            för sökandena liksom för försvarsväsendet och är svårt att ernå
            utan en allsidig utredning och prövning. Departementschefen finner
            det emellertid åtminstone för när-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1943/mot_1943__ak__293/mot_1943__ak__293-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TnTDUPd4ofPqyiCfC8MPVB">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 293.
          </p>
          <p xml:id="i-HvLTSLgyJekafqs7pBkQHU">
            varande knappast nödvändigt att för ändamålet skapa ett permanent
            organ utan hävdar, att ett tillfredsställande resultat bör kunna
            nås genom att Kungl. Maj:t förordnar särskild föredragande för
            hithörande ärenden samt bereder denne möjlighet att anlita den
            sakkunskap på olika områden, som han fin- ner behövlig. Ehuru
            betänkligheter alltid kunna råda beträffande inrättandet av nya
            organ och ingen anledning finnes att betvivla, att den av departementsche-
            fen föreslagna lösningen skulle ge gott resultat, synas likväl
            åtskilliga såväl praktiska som psykologiska skäl tala för att
            prövningen av dessa ärenden hänskjutes till ett särskilt råd,
            detta så mycket mera som de vapenfria själva uppenbarligen betraktat
            förslaget om ett sådant råd som ett av be- tänkandets mest positiva
            sidor, samtidigt som man dock icke torde behöva befara, att statens
            intresse skulle åsidosättas genom tillkomsten av ett sådant organ.
            Därför föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-JT7WovEJAPvfKitAYjYcvp">
            att riksdagen måtte besluta antaga $$ 4 och 5 i lagen om vapenfria
            värnpliktiga i följande avfattning:
          </p>
          <p xml:id="i-WXQqhcoahTbHztEpqcbMM8">
            $ 4. Tillstånd till fullgörande av vapenfri tjänst, så ock beslut
            om den tjänstgöring, till vilken den vapenfrie värnpliktige skall
            uttagas, meddelas av Konungen. Dessförinnan skall yttrande i ärendet
            inhämtas från ett av Konungen för ändamålet utsett råd, bestående
            av för bedömandet av ifrågavarande ärende lämpade personer till
            det antal Konungen bestämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-7WqCCitGo6ddePKk7v8Udc">
            8 5. Tillstånd och beslut, som i 4 $ avses, må av Konungen återkallas
            eller ändras, sedan yttrande i ärendet inhämtats från det i samma
            lagrum omförmälda rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-NCWYBJgxdkQrid1pUPcCTz">
            Stockholm den 9 februari 1943.
          </p>
          <p xml:id="i-56pa78xWrq7Xf4K3hF6rLo">
            Rolf Edberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
