<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__242/mot_1946__fk__242-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KgBvwt1siL1HnQHdtWdt29">
        Motioner i Första kammaren, nr 242. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-WEzsi4ZbgS4WzZvRerPdL8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BLbXUpmdWkGCBjUHH9jshk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EEfSX6UPmqmtpNuooK5QYa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EPZdkzxpodDkJpQY3twCVf" type="motBody">
        <div xml:id="i-H2pPiAo1BJ4JK4DGXwHQi1">
          <p xml:id="i-HP3xdZP2i41LFGSwzbgyze">
            Nr 242.
          </p>
          <p xml:id="i-LggdWj7Xf6bHtgQ176rP7i">
            Av herrar Näsström och Edin, om rätt för landskommuner att övertaga
            byggande och underhåll av enskilda vägar och broar.
          </p>
          <p xml:id="i-AuEupnRifyRo23C2LLnXGp">
            Förhindrandet av landsbygdens avfolkning har blivit en av de
            största frågor som fordra sin lösning. Bland de många olägenheter
            som landsbyg- dens befolkning har är den enskilda väghållningsbördan
            en av de största. Dessa enskilda väghållare ha svårt att inse
            rättvisan i att de skola betala, förutom skatt till det allmänna,
            vari skatt till de allmänna vägarna ingår, även kostnader för
            de enskilda vägarna. Att bo långt från allmänna vägar innebär
            i och för sig så många olägen- heter att denna särskilda utgift
            för enskilda vägar måste anses som en extra börda. Då det torde
            anses uteslutet att staten f. n. skall kunna övertaga även de
            enskilda vägarna till allmänt underhåll måste man finna andra
            utvägar för frågans lösning. De enskilda väghållarna ha i regel
            ej möjlighet att anskaffa nödiga maskiner och redskap för vägunderhåll.
            Nuvarande anordning att med s. k. vägföreningar ombesörja ifrågavarande
            väghållning har i praktiken ej infriat förväntningarna. Förutom
            de ekonomiska svårigheterna för dessa vägföreningar har det visat
            sig svårt att ena de olika intressenterna, detta framförallt i
            samhällen med begynnande koncentrerad bebyggelse. Enligt vårt
            förmenande böra de landskommuner som så önska erhålla rätt att
            bygga och underhålla de nu s. k. enskilda vägarna, med rätt för
            kommunerna att uppbära till dessa vägar utgående statsbidrag,
            vilket i så fall betalas direkt till kommunerna. Redan år 1907
            föreslog lagutskottet i sitt utlåtande ang. Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om enskilda vägar följande: » Vad i denna lag om vägunderhållningsskyldighetens
            fördelning stadgas må ej innefatta hinder för kommunen att lämna
            bidrag till byggande och underhåll av enskild väg eller bro.»
            Utskottet ansåg nämligen att somligstädes, särskilt i Norrland,
            de en- skilda vägarnas byggnad och underhåll kunde bli allt för
            betungande för intressenterna utan dylika bidrag från kommunerna.
            Emellertid utgick den föreslagna $ 35 i följd av sammanjämkning
            mellan kamrarna, och då således frågan huruvida kommun äger att
            lämna bidrag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__242/mot_1946__fk__242-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KxkkyG8PWwEokDoKuwL5zZ">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 242.
          </fw>
          <p xml:id="i-JUvjwg8tdZaCPdNRakbKTg">
            till byggande och underhåll av enskild väg eller bro ej slutgiltigt
            fastställ- des, har frågan ännu ej funnit sin lösning. Större
            kommuner, och mindre kommuner i kommunalförbund, böra ha möjlighet
            att anskaffa nödiga maskiner och redskap för att till skälig kost-
            nad utföra dessa arbeten. Genom dylik anordning skulle dessa innevånare
            få goda vägar, och en rättvisare fördelning av kostnaderna kunna
            ske. Vi ha icke förbisett att ekonomiskt väl situerade, som med
            nuvarande förhållanden väl kunna klara sina vägkostnader, komma
            att erhålla en betydande lättnad, men oftast torde det vara så
            att de som bo mera av- lägset i regel äro mindre ekonomiskt besuttna,
            och utgå allmänna skatter efter bärkraft. Goda vägar böra vara
            en kommunens gemensamma angelägenhet. Enligt nuvarande bestämmelser
            ha dessa vägfrågor i vad det gäller lands- bygdens tätorter förorsakat
            bildandet av municipalsamhällen. Denna sam- hällsform har ur många
            synpunkter visat sig vara olämplig. Och torde bildandet av municipalsamhällen
            kunna undvikas om landskommunerna erhålla berörda rättigheter.
            Med åberopande av vad ovan anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-67sSM2Nc1qD4zz4ChcUQ81">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t anhålla om skynd- sam utredning
            ang. landskommunernas rätt att mot erhål- lande av utgående statsbidrag
            få övertaga byggande och underhåll av s. k. enskilda vägar och
            broar.
          </p>
          <p xml:id="i-NezK2i44kq2aPWAwbP1xgC" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-StP4jkmvzqqwxNUQgrDv7U">
            Emil Näsström. Sven Edin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
