<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__23/mot_1946__fk__23-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VXaXV3JSCEggHv44WeKbyC">
        16 Motioner i Första kammaren, nr 23.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y712QBagkx5fnLpva6yfiz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WQieV1MtN4rcYv79fafV1L"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Us3YMjEF1KjrkZaBBNgL7a"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4E4CTuMKmBmmV4Rfb4L1So">
        <div xml:id="i-4DuugWhSs42fBqoYzEBdFG">
          <p xml:id="i-Y5RfitG1YR3tSTCehgCi8w">
            Nr 23.
          </p>
          <p xml:id="i-VQr5K4REcFhd1fR28FKUBM">
            Av herr Ericson, Frans, om ändrade bestämmelser för sta- tens
            egnahemslån.
          </p>
          <p xml:id="i-NQQkJnmNmZTrzGdhoLQAsv">
            I kungörelse rörande egnahemslån till förvärv av bostadsegnahem
            angives, att bostadslån må beviljas till belopp motsvarande högst
            75 procent av fastighetens värde. I bestämmelserna rörande tertiärlån
            angives, att lån för uppförande av enfamiljshus ej får överstiga
            35 procent eller, i särskilda fall, 45 procent av värdet å fastigheten.
            Låntagare, som söker tertiärlån, har mot första inteckning möjlighet
            att i ortens bank upptaga lån å 50 procent av den beräknade anskaffningskostnaden.
            Den som sålunda söker tertiärlån har möjlighet att erhålla lån
            upp till 85 procent av beräknade anskaffningskostnaden, och den
            som söker egnahemslån erhåller blott 75 procent härav. Därtill
            kommer, att egnahemslån för bostadsändamål, vars värde överstiger
            kr. 15 000: —, icke beviljas, då däremot för de lån till en- familjshus,
            som lämnas av statens byggnadslånebyrå, icke finnes någon dylik
            spärr. Dessa olikartade bestämmelser rörande låneformer verka
            numera i hög grad egendomliga. Detta i all synnerhet för vissa
            orter, städer och samhällen, där båda dessa låneformer tillämpas
            och där ett bostads- egnahem icke kan uppföras för det belopp
            å kr. 15 000: —, som utgör förutsättning för att egnahemslån kan
            erhållas. De flesta låntagare se sig därför tvingade att gå vägen
            över byggnadslånebyrån, ehuru denna i flera avseenden är mera
            besvärlig, hellre än att söka lån genom egna- hemsnämnderna. Då
            som ovan anförts den ena statliga låneformen verkar ogynnsam jämförd
            med den andra. bör en rättelse härutinnan ske. Denna rättelse
            vinnes fördelaktigast genom att egnahemslån för bostadsegnahem
            höjes till 85 procent av fastighetens värde samt att bestämmelsen
            om bostads- lån för förvärv av fastighet, vars värde överstiger
            kr. 15 000: —, ändras till kr. 20.000: — Ungefär samma är förhållandet,
            då det gäller jordbruk, där egna- hemslån icke kan beviljas, om
            anskaffningsvärdet överstiger kr. 30 000:— samt efter särskild
            prövning av egnahemsstyrelsen kr. 35 000: —. Den starka prisstegring,
            som ägt rum beträffande jordbruks- fastigheter, cirka 25 å 30
            procent, motiverar en motsvarande höjning av belåningsvärdet upp
            till kr. 40 000: —, där ej egnahemsstyrelsen för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__23/mot_1946__fk__23-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9YNKQx1u8HW397oKNhCMqf">
            Motioner i Första kammaren, nr 23. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-H3hnojEN4zzi5DwLWs5HhQ">
            särskilda fall medgiver, att lån må utgå till förvärv av fastighet,
            vars värde är högst kr. 45 000: —. Denna höjning bör automatiskt
            få inträda i fråga om egnahemslån till förstärkning av ofullständiga
            jordbruk. Beträffande räntan å egnahemslån, 3,6 procent, är den
            numera högre än räntan i den allmänna lånemarknaden, i det att
            lån för egnahems- bebyggelse mot inteckning kan erhållas till
            3 procent. Då staten vid sin lånegivning icke bör tillämpa mera
            tyngande villkor än som erbjudas av andra lånegivande institutioner,
            synes en räntesänkning till 3 procent å egnahemslån vara synnerligen
            motiverad. Med stöd av ovanstående får jag alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Pt2JXqzU8biY9RE4y6UBJ4">
            att riksdagen beslutar företaga sådan ändring i gäl- lande bestämmelser
            rörande egnahemslån, att egna- hemslån för förvärv av bostadsegnahem
            må beviljas till belopp motsvarande 85 procent av fastighetens
            värde; att lån må beviljas till förvärv av bostadsegnahem vars
            värde icke överstiger 20 000 kr.; att lån till förvärv av jordbruksegnahem
            ej må bevil- jas för förvärv av fastighet vars värde överstiger
            kr. 40 000: —, där ej egnahemsstyrelsen för särskilda fall medgiver,
            att lån må utgå till förvärv av fastighet med värde av högst kr.
            45 000:-— och att denna höjning automatiskt får inträda även i
            fråga om ofullständiga jordbruk; att räntan å egnahemslån för
            såväl jordbruks- som bostadsfastighet må utgå med 3 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-XfUiv35RdQtCqHRju9Ym9y">
            Stockholm den 16 januari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-4FSGmaiBT2UgQtKbg6NRc4">
            F. O. Ericson,
          </p>
          <p xml:id="i-3FTHcxBuLhFcggAD5zDjYA">
            Boxholm.
          </p>
          <p xml:id="i-71nvTwVBVSDQCmaV3FrUHb">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 3 saml. Nr 18—24, 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
