<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__85/mot_1946__fk__85-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PYsreiEPJXW1PQYkStr1Mc">
        Motioner i Första kammaren, nr 85. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-A7xFX5FMb6NodVBfgeb4yg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5CWD7mgPDAU4iBpp6VDThk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AZKWAv2B2LB6ksktVAVXaT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-28RTQFACyLhcD3GiPSv9Qj" type="motBody">
        <div xml:id="i-KD8pwq4UbcjrwGisr4AchD">
          <p xml:id="i-Nyv5FXnTt1GZQ4uq6j6Ped">
            Nr 83.
          </p>
          <p xml:id="i-JothC6baiHrdvfNLjpwKnD">
            Av herr Anderberg m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            om inrättande av nya provinsial- läkartjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-NADNhxrY33UpGezZEipFib">
            I statsverkspropositionen, femte huvudtiteln, punkt 120, Förste
            provin- sialläkare och provinsialläkare m. fl, har Kungl. Maj:t
            föreslagit, att under nästa budgetår 35 nya provinsialläkartjänster
            skola inrättas eller samma antal som innevarande budgetår. Medicinalstyrelsen
            har i sina anslagsäskanden för nästa budgetår före- slagit, att
            50 nya provinsialläkartjänster skola tillkomma, och detta förslag
            har tillstyrkts av Svenska landstingsförbundets styrelse. Denna
            har vits- ordat, att stort behov för närvarande föreligger att
            få till stånd ytterligare tjänsteläkarbefattningar. Icke minst
            för den av landstingen bedrivna social- hygieniska verksamheten
            vore det nämligen av största betydelse, att ordinarie provinsialläkartjänster
            utan tidsutdräkt inrättades i erforderlig omfattning. Att ett
            verkligt behov föreligger att få ut ytterligare tjänsteläkare
            på landsbygden, därom vittnar den omständigheten, att landstingen
            under senare år i stigande omfattning sett sig nödsakade att inrätta
            extra läkardistrikt för att tillgodose de mest skriande behoven.
            En dylik lösning måste emel- lertid ur skilda synpunkter betecknas
            som en nödfallsutväg, som det är angeläget att snarast möjligt
            ersätta med en mera definitiv organisation. Önskvärt är därför,
            att nya ordinarie läkardistrikt inrättas i ökad omfattning. Även
            om med de 35 föreslagna nya tjänsterna ett värdefullt tillskott
            av tjänsteläkare kommer att erhållas, är dock ovedersägligt, att
            det föreliggande behovet är väsentligt större. För att detta skall
            kunna täckas inom rimlig tid och därmed de svårigheter, den av
            landstingen bedrivna socialhygieniska verksamheten nu har att
            kämpa med, utan större tidsutdräkt skola kunna undanröjas, är
            det erforderligt, att åtminstone ett 50-tal nya läkartjänster
            nu tillkomma. Medicinalstyrelsen har vitsordat, att tillgång på
            för detta ändamål väl kvalificerade läkare finnes. Ej heller skulle
            ett bifall till detta förslag före- gripa den utredning, som nu
            pågår inom ämbetsverket rörande ny indelning av riket i provinsialläkardistrikt,
            då det är sannolikt, att det därvid visar sig nödvändigt att inrätta
            ett betydligt ökat antal nya distrikt. Under åberopande av vad
            sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-15mKy2Y4g7XMUs7VqzArq2">
            att riksdagen måtte besluta, att under budgetåret 1946/1947 50
            nya provinsialläkartjänster skola inrättas.
          </p>
          <p xml:id="i-UecXp4dxCjAjjsefCfmWEP" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1946.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-SqwuFoWhwmqs1BdJ8qnVtg">
            Rud. Anderberg.
          </p>
          <p xml:id="i-TZLCRTCDSmJRwRcUqR65dz">
            Ernst Hage. J. B. Johansson. Elon Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-QhyBkCGMkdHXzWBdd9hrcY">
            RO —
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
