<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--ak--00189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__189/mot_1946__ak__189-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-McytTbF53DX2qY7uSwMPqY">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 189.
      </fw>
      <div xml:id="i-NkN4Ax9eS5rcGgXpKYr1sq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E9YhCgGWaEymJgFb6pAAV3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HNpxXYV9KKLhwsRHzWxD8V" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5XB9KwpWeqCsqFj4L9LueK" type="motBody">
        <div xml:id="i-WKqJ4qTzr42v8849XN1EKi">
          <p xml:id="i-5Z7BcFwZLo4yMDGy8AnKf2">
            Nr 189.
          </p>
          <p xml:id="i-GUa66K6LKT9N6KdRDwfx5f">
            Av herrar Persson i Svensköp och Landgren, om utredning och förslag
            till föreskrifter rörande minderårigas an- vändande för vissa
            riskfyllda arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-NpboVfiXyNfMrTLf8AMxRx">
            Minderårigs användande i arbete är i lag reglerat genom 1912
            års lag om arbetarskydd samt genom i lagen senare gjorda ändringar.
            Där före- skrives att arbetsgivare icke må använda minderårig,
            varmed enligt lagen förstås den som är under aderton år, till
            arbete på sådant sätt, att den minderåriges användande kan anses
            medföra fara för olycksfall eller för överansträngning eller annan
            menlig inverkan på den minderåriges hälsa eller kroppsutveckling
            eller för den minderårige innebära våda i sedligt avseende. Till
            visst arbete, som uppräknas i $ 10 av ovannämnda lag, må icke
            användas minderårig under fjorton år. Det tillägges emellertid,
            att vad sålunda stadgas skall dock ej gälla distribution av varor
            eller uträt- tande av bud eller ärende. Sistnämnda undantag synes
            gång efter annan medföra särdeles olyck- liga följder för minderåriga,
            som anställas i sådan verksamhet. Minder- årig som användes t.
            ex. som post- eller bankbud anförtros många gånger betydande penningsummor.
            Det har hänt, att den minderårige icke kunnat motstå den frestelse,
            som tillfälligt innehav av kanske åtskilliga tusen kronor medfört,
            utan gjort försök att avvika med penningbeloppet. I regel medför
            sådant avvikande att den skyldige snabbt infångas och in- sättes
            på skyddshem eller ungdomsfängelse. Genom ett sådant avsteg från
            laglydnadens väg kan en ung människas hela framtid bli om inte
            helt förstörd så dock avsevärt skamfilad och fläckad. Händelseförloppet
            kan vid andra tillfällen bli än mera olyckligt. Genom oförstånd
            kan den minderårige för obehöriga ge till känna, att han bär på
            sig en stor summa penningar. Detta kan iakttagas av personer med
            brottsliga avsikter. Oerfarenhet med livet gör, att en minderårig
            blir ett lätt byte för sådana skumma individer. Nyligen har i
            den svenska tidningspressen refererats, hurusom en fem- tonårig
            springpojke i Göteborg försvann från sin firma, sedan han hämtat
            ut en större summa pengar på ett postkontor. Allmänheten har upprörts,
            sedan det avslöjats, att bakom detta försvinnande dolde sig en
            bestialisk ogärning med misshandel, rån och mord. Det kan ifrågasättas,
            om icke samhället snarast bör undersöka, huruvida riskerna för
            sådana ohyggliga händelser kunna minskas genom att allmänna föreskrifter
            i lag utfärdas. Inom 1938 års arbetarskyddskommitté har utarbetats
            förslag till lag angående förbud mot minderårigs användande vid
            offentliga tillställningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__189/mot_1946__ak__189-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K8Jor6TkEiVvSEBQu6NKbv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 189: 3
          </fw>
          <p xml:id="i-WAsnB9EhRyrjvobh9t919M">
            och till viss försäljning. Det synes oss påkallat att allvarligt
            överväga, huruvida icke ett sådant förbud bör utsträckas att jämväl
            innefatta förbud mot att minderårig anförtros större penningsummor.
            Vi tillåta oss därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-97pLSNZ8GpXFQSTQVfBfSk">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t anhålla, att det uppdrages
            åt 1938 års arbetarskyddskommitté eller åt an- nat statligt organ
            att utarbeta förslag till föreskrifter rörande minderårigas användande
            i arbete så att de icke utsättas för sådana faror som ovan påtalats.
          </p>
          <p xml:id="i-W1FwXsnqrU4FRiBBBpaDb1" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-H3pt8bkaCBHSfRRdu3qpqU" type="signatureBlock">
            Nils Persson. Axel Landgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
