<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__77/mot_1946__fk__77-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-THLaYd8AvmDSpRM8uguSEE">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 77.
      </fw>
      <div xml:id="i-3oHwERUNXR6BuuoiqBF6Wu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EXrt5Z4T1giysnUEr5XT4d" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CYfQ6NVwh1zEgDHpnMEaTE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UDsLKHX71tAxjPrKCqbnjU" type="motBody">
        <div xml:id="i-4arCmMbmubDA6rjFR2EWbo">
          <p xml:id="i-JHmUbp7wUzGMFyVkTr8NBX">
            Nr 77.
          </p>
          <p xml:id="i-GLKp7rkVyBozffkBFJw9kk">
            Av herr Hage, om understöd eller pension åt banarbetaren J. A.
            Eriks- sons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-PXVZGP1M1UrXWGRha2mcG8">
            Undertecknad tillåter sig härmed att hemställa, att en änkepension
            eller ett understöd måtte få utgå till änkan Agnes Eriksson i
            Boden, änka efter ban- arbetaren Johan Albert Eriksson, vilken
            avled den 21 februari 1939. Den avlidne mannen hade, då han avled,
            en anställningstid av 20 år och 2 månader. Av här bifogade handlingar
            framgår, att fru Eriksson för läkaren å Romanäs sanatorium Sune
            Theorin företett en tjänsteförteckning över sin makes tjänstetid
            vid järnvägen, varav framgick, att den avlidne varit anställd
            här nämnda tid i statens tjänst. Tyvärr har denna tjänsteförteckning,
            som var avsedd att ligga till grund för pensionens uträknande,
            förkommit — allt enligt intyg, som avgivits på heder och samvete
            av nämnde läkare. Däremot finnas vid denna motion fogade ett flertal
            intyg, avgivna av arbetskamrater m. fl., rörande Erikssons anställningstid.
            Då änkefru Eriksson, som är född den 16 juli 1894, saknar egna
            tillgångar men hittills icke åtnjutit fattigvård, då hon sökt
            försörja sig genom daghjälp i hemmen, hemställes härmed,
          </p>
          <p xml:id="i-6otwH4ECHN7ubDMBJwQmfo">
            att riksdagen måtte besluta giva henne ett understöd eller en
            pension — att utgå per år, så länge hon lever ogift och avvägd
            med hänsyn till mannens tjänstgöringstid och arbete i statens
            tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-6gFcznQRVn8prcmG2sorff" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1946.
          </p>
          <div xml:id="i-UBsEESqAJGi9mJCtzGskSp" type="signatureBlock">
            <p who="i-3139LqaoEDPArxpLRyxXT8" type="signature">
              Ernst Hage
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-GmCQeysGn9aiGi98pgGGSd">
            I motionen åberopade handlingar ha överlämnats till vederbörande
            utskott.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
