<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__249/mot_1946__ak__249-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-x7UgFiyJ86zzxWo9M3FAt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Av2nq3e4AwUgNr9WPAfUL8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-C3vEhnbsZpBCbt9tQ8joFJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8fmDr9d2a5U8oF5W8Hcp3G">
        <div xml:id="i-V29WJfL2kCVuU8LkggLrau">
          <p xml:id="i-U3emMW1BAF88vQ1tc1gyhr">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 249.
          </p>
          <p xml:id="i-33qC5Mtvt8p6KiH3fSP1Lu">
            Nr 249.
          </p>
          <p xml:id="i-P6yAFxNfjsQu2KN9t1bSEe">
            Av herrar Werner och Pettersson i Ersbacken, om särskilda bestämmelser
            angående taxering av inkomst av storm- fälld skog.
          </p>
          <p xml:id="i-UnTBv8N6pDsPAH94jQk9D3">
            Under hösten år 1945 inträffade betydande stormfällningar i vissa
            delar av landets skogsområden. Särskilt kännbara blevo dessa stormskador
            för vissa skogsägare med genomgallrade bestånd, där värdefulla
            virkesförråd av högt kvalitativt värde ofta totalt spolierades.
            Sålunda beräknas i ett västsvenskt landskap stormfällningarna
            hava uppgått till ej mindre än 400 200 å 500 000 m? fast mått.
            På grund av den ojämnhet, varmed storm- fällningen gått fram i
            olika delar av landet, ha de skogsägare, som blivit hårdast drabbade,
            tvingats till virkesuttag eller till ett lösgörande av själva
            skogskapitalet, som icke kan hänföras till normal skogsinkomst.
            Det kan icke vara rimligt att dessa kapitaluttag, vilka påtvingats
            den skattskyldige och som ofta omfatta många års tillväxt, skola
            vid taxering till inkomstbeskattning underkastas för den vanliga
            inkomstbeskattningen gällande bestämmelser. Härvid måste, särskilt
            för de hårdast drabbade, uppstå betydande rättsförluster, särskilt
            därigenom att dessa s. k. intäk- ter, som för de enskilda skogsägarna
            ofta kunna uppgå till många tusen- tals kronor, komma att ligga
            i översta skiktet av den beskattningsbara inkomsten och sålunda
            träffas av progressionens hela tryck, vilket i reali- teten innebär
            en viss konfiskation av det lösgjorda skogskapitalet. Reg- lerna
            för avdrag för minskning i ingående skogsvärde äro så invecklade
            och svårtillämpade, att det icke kan förväntas, att den skattskyldige
            i all- mänhet kan tillgodogöra sig denna avdragsrätt. Då för övrigt
            ingångs- värdets prisläge i många fall är så ringa i förhållande
            till nuvärdet, blir följden, att, även om avdrag för minskning
            i ingående skogsvärdet med- gives, detta avdrag därigenom blir
            alltför obetydligt för att motverka de ofördelaktiga verkningarna
            genom stormfällningen. Jämväl under år 1943 förekommo betydande
            stormskador å ståndssko- gen. Efter framställningar från olika
            håll och sedan det visat sig att stormfällningarna liksom nu voro
            mycket svårartade, framlade Kungl. Maj:t i proposition till riksdagen
            förslag om att intäkt av stormfälld skog skulle efter insättning
            i riksbanken medgivas en uppskjuten skattskyldig- het samt beskattas
            vid uttag från det särskilda kontot hos riksbanken under ett visst
            antal år. Förslaget innebar även bl. a. att bruttointäkten av
            virkesuttaget icke fick understiga 8 000 kronor och depositionen
            icke 2000 kronor. Då det med skäl gjordes gällande, att dessa
            belopp satts alltför höga för att medgiva en nödvändig och rättvis
            fördelning av ifråga- varande intäkter även för mindre skogsägare,
            väcktes under riksdags-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__249/mot_1946__ak__249-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EzUry8bc6nxD1vP5FAfA9t">
            Motioner i Andra kammaren, nr 249. 9
          </p>
          <p xml:id="i-PcEJZ3KV1R8hz1n3k7N2h6">
            behandlingen motion med yrkande om att beloppen måtte nedsättas
            till respektive 2500 och 1500 kronor. Efter förslag av bevillningsutskottet
            fastställde riksdagen ifrågavarande belopp till resp. 4 000 och
            2 000 kronor, varvid uppskov medgavs upp till fyra år, samt att
            uttag under depositions- tiden skulle beskattas efter vissa regler.
            I anledning härav utfärdade Kungl. Maj:t den 30 juni 1943 (nr
            490) en förordning i anslutning till riksdags- beslutet. Dessa
            särskilda beskattningsbestämmelser avsågo dock endast att gälla
            för under år 1943 stormfälld skog. Författningen rörande beskattning
            av stormfälld skog är alltså ej tillämplig på intäkter av därefter
            stormfälld skog. Det förtjänar dock erinras om att riksdagen år
            1945 beslutat om en viss inkomstutjämning efter i stort sett samma
            regler beträffande brännved och massaved. Principen om inkomstutjämning
            särskilt vid ofrivilliga skogsuttag kan sålunda sägas vara godtagen
            av statsmakterna. De för- hållanden, som nu inträtt i anledning
            av höstens stormskador, äro fullt likartade och å vissa orter
            större än de under år 1943 inträffade. Starka skäl föreligga alltså
            att tillämpa de för år 1943 i hithörande av- seende gällande beskattningsreglerna.
            Emellertid synas dessa regler hava ställt sig mycket ogynnsamma
            för de mindre skogsägarna, enär de fastställda minimibeloppen
            i 1943 års lag- stiftning fastställts allt för höga. Motionsyrkandet
            vid samma riksdag, att bruttointäkten av den stormfällda skogen
            måtte sättas till lägst 2500 kronor och insättning i riksbanken
            till lägst 1500 kronor, synes vara väl avvägt för att den medgivna
            rätten skall kunna åtnjutas även av mindre skogsägare, särskilt
            med hänsyn till önskvärdheten av att mera jämnt kunna utnyttja
            garantiskatteavdraget. Med hänvisning till det ovan anförda få
            vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-W4LKsR5DAeohKUoFHSzdx8">
            att riksdagen måtte besluta, att de bestämmelser an- gående taxering
            för inkomst, som fastställdes att gälla beträffande under år 1943
            stormfälld skog, måtte träda i tillämpning även för under år 1945
            stormfälld skog, med den ändringen att minimiintäkten för den
            stormfällda sko- gen måtte fastställas till 2500 kronor och insättningen
            i riksbanken till 1500 kronor samt att tidsperioden, inom vilken
            uttag och beskattning skall ske, måtte fastställas till fyra år
            efter insättningsåret.
          </p>
          <p xml:id="i-VC3mV2PCvesmnxT2Ceqhgw">
            Stockholm den 23 januari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-YEjdG5uBxX3zmz71CbbfGU">
            Osc. Werner. E. Pettersson, Ersbacken.
          </p>
          <p xml:id="i-MdmyDWxMuQsQHbETGKwS2c">
            Bihang till riksdagens protolkolU 1946. 4 saml. Nr 244— 254.
          </p>
          <p xml:id="i-WRhmyMZuYxWVwngNk688pq">
            Nn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
