<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__475/mot_1946__ak__475-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 475.
          </p>
          <p>
            Nr 475.
          </p>
          <p>
            Av herrar Karlsson i Grängesberg och Gavelin, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 221, med förslag till lag angående
            ändring i lagen den 29 juni 1945 (nr 420) om semester, m. In.
          </p>
          <p>
            2 &amp; i Kungl. Maj:ts genom proposition nr 221 framlagda förslag
            till lag om förlängd semester för vissa arbetstagare med särskilt
            pressande och hälsofarligt arbete innefattar vissa kvalifikationsbestämmelser
            rörande förvärvandet av rätt till förlängd semester. I nämnda
            paragraf föreslås bl. a. införande av följande bestämmelse: »att
            dag, varunder arbetstaga- ren åtnjutit semester, må räknas honom
            till godo för erhållande av förhöjt antal semesterdagar endast
            därest han omedelbart före och efter semestern utfört sådant arbete,
            som berättigar honom till dylik förhöjning». En dylik bestämmelse
            torde säkerligen komma att föranleda tvister, och den- samma kan
            leda till orimliga tolkningar. För gruvindustriens vidkommande
            kan exempelvis efter en semesterperiods slut hinder uppstå som
            omöjlig- gör att samtliga underjordsarbetare omedelbart kunna
            placeras i gruvan. Under någon dag eller några arbetsskift kan
            ett visst antal sådana arbe- tare tillfälligt erhålla sysselsättning
            ovan jord. Tolkas ovan angivna be- stämmelse bokstavligt, skulle
            dessa underjordsarbetare då icke bliva till- godoräknade semestertiden
            såsom kvalifikationstid för förlängd semester. En dylik tillämpning
            av lagen skulle i många fall komma att föranleda irritation och
            stridigheter. Med anledning av vad sålunda anförts vilja vi därför
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta, att 2 $ i ovan angivna lag skall
            givas följande lydelse:
          </p>
          <p>
            28 För varje kalendermånad — — — — — närmast högre antal dagar.
            Med avseende å semester — — — — — motsvarande till-
          </p>
          <p>
            lämpning. Därvid skall iakttagas, 1) att dag, varunder arbetstagaren
            åtnjutit semester, må räknas honom till godo för erhållande av
            förhöjt antal se- mesterdagar endast därest han omedelbart före
            eller efter semestern utfört sådant arbete, som berättigar honom
            till dylik förhöjning, samt 2) att dag, varunder arbetstagaren
            — — — — — honom å sådan dag.
          </p>
          <p>
            Stockholm i april 1946.
          </p>
          <p>
            Verner Karlsson. J. O. Gavelin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
