<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__347/mot_1946__fk__347-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BkyLfEbYZSNbUMeZB58yvg">
        Motioner i Första kammaren, nr 347. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-GewPMkLa1mCTk7QsMG2TZK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LG1HucA7v3AyeEYEX87o2r" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-H82MzYxQKFYT3ztMxsz3sF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Aam9nX3uMVnCbMq6wikTPY" type="motBody">
        <div xml:id="i-PzWx5EJFPjamX8gMfj1Wr5">
          <p xml:id="i-KFFY6e93M9cpYULYv5WSwe">
            Nr 347.
          </p>
          <p xml:id="i-VBRD6kqE1u3tf1zwNC1HSa">
            Av herr Sandler m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående anslag till Länsstyrelserna: Avlöningar för bud- getåret
            1946/47, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-GRjNuLCC94d2UXntV7EykU">
            Enligt Kungl. Maj:ts proposition angående anslag till länsstyrelserna
            för budgetåret 1946/47, nr 280, har förslag framlagts om viss
            lönereglering för avdelningscheferna vid länsstyrelserna, därvid
            dessa befattningshavare före- slagits placerade i lönegraden A
            34. Med anledning härav må följande fram- hållas. Avdelningscheferna
            vid länsstyrelserna uppbära för närvarande utöver lön i A 30 särskild
            avlöningsförstärkning med 3 500 kronor i Stockholms, Malmö- hus
            samt Göteborgs och Bohus län, 1500 kronor i Gotlands län och 2
            500 kronor i övriga län. I sakkunnigbetänkande SOU 1942:30 avseende
            revision av tjänsteförteck- ningen angående byråchefs- och rådstjänster
            föreslogs, att nu utgående av- löningsförstärkning skulle utbytas
            mot fast lönegradsplacering. Befattnings- havarna skulle placeras
            i lönegraden A 34 med viss differentiering för ovan- nämnda större
            och mindre län. Förslaget innebar realiter en minskning i ut-
            gående lönebelopp, vilken minskning enligt de sakkunniga borde
            begränsas till 500 kronor. Löneminskningen motiverades därmed,
            att den föreslagna löne- gradsplaceringen komme att medföra förbättrade
            pensionsförmåner. Övergångs- bestämmelserna borde, enligt de sakkunniga,
            så utformas, att nuvarande inne- havare av vederbörande befattning
            icke behövde vidkännas annan avlönings- minskning än den som följde
            av höjda pensionsavdrag. Det torde få förutsättas, ehuru därom
            intet direkt utsäges i proposition 280, att detta äger tillämpning
            å departementschefens på de sakkunnigas uttalande grundade förslag.
            Den föreliggande frågan har framför allt betydelse ur rekry- teringssynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-3aVNGdRqvvG5qxM7EJZ7pj">
            I egenskap av avdelningschefer å länsstyrelsen hava landssekreteraren
            och landskamreraren uppgifter, som blivit av allt mer maktpåliggande
            och om- fattande art. Utvecklingen har medfört, att länsstyrelsen
            såsom lokalorgan för statsstyret fått en ständigt ökad arbetsbörda
            med uppgifter av växlande art och med krav på stor förtrogenhet
            såväl med gällande bestämmelser som med bygden och länets befolkning.
            På avdelningscheferna vilar ett stort ansvar, då dessa blott icke
            äro föredragande beträffande vissa ärendegrupper utan därjämte
          </p>
          <p xml:id="i-WwEzgZ7MYQ7m168UGUkSfN">
            Bihang till riksdagen protokoll 1946. 3 saml. Nr 347—351. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__347/mot_1946__fk__347-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P4MjZgWuW47T5cTidonepM">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 347.
          </fw>
          <p xml:id="i-3Hkk8XLq6FS1NG3GQEn9j4">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-AM17Fu98Evu37fxqj7b3nG">
            utöva den allmänna ledningen och chefskapet i avseende å arbetet
            å sin av- delning. Beaktas bör också, att i nära anslutning till
            länsstyrelsen numera arbeta — förutom länsstyrelsens direkt anställda
            personal — även åtskilliga specialbetonade myndigheter, såsom
            vägförvaltningen, länsarkitektkontoret, landsfogden och hela polisorganisationen
            m. m., vilket allt kräver visst arbete även från avdelningschefernas
            sida. Det bör ock framhållas, att avdelnings- cheferna enligt
            23 8 landshövdinginstruktionen inträda såsom ställföreträdare
            i landshövdingens ställe, då landshövdingen är hindrad att utöva
            beslutande- rätten i ärenden, som skola föredragas för landshövdingen.
            Efter det att de sakkunniga avgivit sitt betänkande hava vissa
            organisations- förändringar vidtagits i fråga om avdelningschefernas
            ställning. För lands- sekreterarnas del har sålunda tillkommit,
            bland annat, civilförsvarsavdelningar med civilförsvarsdirektörer
            såsom föreståndare; och intaga landssekreterarna vid avgörande
            av ärenden från dessa avdelningar en mellanställning mellan landshövdingen
            och den föredragande civilförsvarsdirektören och äro sålunda städse,
            jämte landshövdingen och civilförsvarsdirektören, eller, i landshövdin-
            gens frånvaro, jämte civilförsvarsdirektören, beslutande i sistberörda
            fall med avgöranderätt vid skiljaktiga meningar. Beträffande vägärendena
            har lands- sekreteraren efter att tidigare hava varit föredragande
            numera intagit samma ställning, som nyss angivits beträffande
            civilförsvarsärendena. Vad beträffar landskamrerarna hänvisas,
            bland annat, till 1943 års taxerings- reform, innebärande inrättande
            av särskilda taxeringsavdelningar å landskonto- ren ävensom landskamrerarnas
            inträde såsom ordförande i prövningsnämnderna; till 1943 års omsättningsskattereform,
            varigenom bestyret med påförande av omsättningsskatt avlyftes
            från taxeringsorganen och lades å landskontoren med landskamreraren
            såsom beslutande; till inrättandet av folkbokföringsavdel- ningarna
            samt till med den nya uppbördsordningen sammanhängande ar- betsuppgifter,
            varav främst avgörandet av frågor rörande jämkning av prelimi-
            närt påförd skatt. En allsidig kännedom om samtliga de å avdelningen
            förekommande ärende- grupperna fordras av avdelningscheferna och
            ställer stora krav på deras om- döme och skicklighet. Ur rekryteringssynpunkt
            är det på grund härav av synnerligen vikt att avlöningsförmånerna
            utmätas så, att verkligt kvalificerade krafter lockas till landsstatsbanan
            och kvarbliva därstädes. I detta sammanhang må ock framhållas,
            hurusom i ett nyligen avgivet sakkunnigbetänkande angående rationalisering
            av länsstyrelsernas arbetssätt m. m. påpekas, att, i jämförelse
            med departementsorganisationen, avdelnings- cheferna vid länsstyrelserna
            för arbetets rationella bedrivande i viss mån borde fungera såsom
            expeditionschefer. Det framlagda förslaget innebär, att nettolönen
            minskas med 595 kronor, men att tjänstepensionen höjes med 720
            kronor. Löneminskningen är realiter således större än vad de sakkunniga
            angivit. Utöver denna löneminskning uppkommer för blivande avdelningschefer
            en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__347/mot_1946__fk__347-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MKEMb3xrtiQPKWbYggtoYf">
            Motioner i Första kammaren, nr 347. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-FK63qD9ZEpSoNyJYjSqn4c">
            avsevärd försämring i löneläget jämfört med nuvarande förhållanden.
            Vid befordran till avdelningschef har nämligen vederbörande hittills
            kunnat till- godoräkna sig tidigare tjänstgöring för uppflyttning
            i löneklass och på grund härav uppnått slutlön efter mycket kort
            tid. Enligt det framlagda förslaget kan avdelningschef först efter
            nio års tjänstgöring erhålla slutlön, och med nu- varande befordringsgång
            är ovisst, om slutlönen överhuvud kan uppnås. Det synes föreligga
            starka skäl för att avdelningschefen placeras i lönegrad B 2,
            vilket skulle innebära, att den nuvarande nettolönen i högsta
            löneklassen komme att höjas med 528 kronor samt att den nu fastställda
            tjänstepensionen ökades med 804 kronor. Till avdelningscheferna
            vid länsstyrelserna i Stockholms, Malmöhus samt Göteborgs och
            Bohus län, vilka genom en sådan placering skulle få vidkännas
            minskning i löneförmånerna, bör avlöningsförstärkning utgå med
            förslagsvis 2 000 kronor. Under åberopande av vad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3s7Z6SRw71PPNPg4rHSqQu">
            att avdelningscheferna vid länsstyrelserna från den 1 juli 1946
            placeras i lönegraden B 2 samt att avdelningscheferna i Stockholms,
            Malmöhus och Göteborgs och Bohus län därutöver tillerkännas avlöningsförstärkning
            med 2 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-UDGDd2UokXoW24f8ND22ai" type="date">
            Stockholm den 22 maj 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-AP2aaueceoJt1Q41Mg8ziL">
            Rickard Sandler. S. Linnér. Thorwald Bergquist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
