<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__340/mot_1946__fk__340-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8PD5UgvTqja4EQcPWb7Euu">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 340.
      </fw>
      <div xml:id="i-XU66LkPNkAJvcxErKx6TVJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LWR9EJj91HpDnLeaCZaPLn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DTnVCKEiokfadS1SnFotwW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9eE2RCdFNDCN6U2S6CUxfn" type="motBody">
        <div xml:id="i-6L2A7hLWEe5nQR9n6AX7yF">
          <p xml:id="i-ND8F7ffDMpsKoqJ3BcuqD7">
            Nr 340.
          </p>
          <p xml:id="i-UTVStFqLdwJmFstvMnVNWQ" type="titleString">
            Av herr Wehtje, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            omorganisation av de tekniska högskolorna m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QUTuMKef4jUZsNmk6Jo8yG">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 244 angående omorganisation av
            de tekniska högskolorna m. m. har departementschefen beträffande
            kungl. tekniska hög- skolans i Stockholm bibliotek förordat en
            viss utökning av nu utgående anslag för att möjliggöra en utsträckning
            av tiderna för bibliotekets öppethållande i enlighet med de krav,
            som under den senaste tiden vid olika tillfällen framförts från
            såväl högskolan som den tekniska forskningen och industrien. Sålunda
            har Kungl. Maj:t föreslagit ett anslag för extra arbetshjälp av
            9 000 kr., vilket innebär en höjning av anslaget för innevarande
            budgetår med 2 100 kr. I sam- band därmed har departementschefen
            till statsrådsprotokollet anfört följande: »De av mig förordade
            anslagsmedlen för extra arbetshjälp torde främst dispo- neras
            för en ökning av tiden för bibliotekets öppethållande.» Det av
            Kungl. Maj:t med 2100 kr. föreslagna ökade anslaget är emellertid
            långt ifrån till fyllest för att realisera syftet därmed. För
            innevarande bud- getår har biblioteket disponerat tvenne vaktmästare
            och en tamburvakt, vilka äro upptagna i högskolans stat, samt
            dessutom en extra vaktmästare, vilkens avlöning bestridits ur
            det hittillsvarande anslaget av 6 900 kr. för extrahjälp. I sina
            petita för nästkommande budgetår har lärarkollegiet bl. a. äskat,
            dels att den nuvarande extra vaktmästartjänsten utom stat skall
            inrättas till en extra-ordinarie-befattning i lönegrad 5 och dels
            att anslaget för extrahjälp måtte höjas till 16 000 kr., allt
            i enlighet med de beräkningar, som inom hög- skolan verkställts
            beträffande kostnaderna för ökat öppethållande av bilioteket med
            de i propositionen återgivna tiderna. Kungl. Maj:t har i sitt
            förslag ej heller bifallit framställningen om en tredje fast anställd
            vaktmästare, utan endast förändrat lönegradsplaceringen för de
            två nuvarande vaktmästarna. Den vaktmästarpersonal, som hittills
            stått till bibliotekets förfogande och kan anses motsvara nära
            tre heltidstjänster, har redan med nuvarande verk- samhet, då
            enbart för den yttre bibliotekstjänsten behovet av två ständigt
            i arbete varande vaktmästare gjort sig synnerligen kraftigt gällande,
            visat sig ytterst otillräcklig. För de lånesökande har bristen
            på vaktmästarhjälp varit synnerligen kännbar och medfört stor
            tidsutdräkt. Ordningen i läsesalarna liksom i bokmagasinen har
            icke kunnat tillfredsställande upprätthållas. Då förste biblioteksvaktmästarens
            speciella göromål äro av den art och omfattning, att hans hjälp
            icke kan påräknas för vaktmästargöromålen vid låneexpeditionen
            eller för tillväxtens uppställning, har behovet av en ökning av
            antalet fast anställda vaktmästare redan nu kraftigt gjort sig
            gällande. Med den ökning av personalen i övrigt vid biblioteket,
            som Kungl. Maj:t föreslagit, och ök-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__340/mot_1946__fk__340-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pn3UiLzews2zkMsppgwEx7">
            Motioner i Första kammaren, nr 340. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-8Sjf5Pd4e7RZbNZRVno81W">
            ningen av anslagen för bokinköp och bokbindning samt nya bytesobjekt,
            som nu ställts till bibliotekets förfogande, är en ytterligare
            accentuerad utveckling av biblioteksverksamheten att emotse då
            det gäller såväl bibliotekets användning som tillväxten. Summan
            av expeditionslånen har ju stigit från 36 600 1939/40 till 80
            000 1944/45, och i samband med omorganisationen och det ökade
            öppet- hållandet kan frekvensen väntas öka i en omfattning, som
            ytterligare fram- häver behovet av flera fast anställda vaktmästare.
            För att möjliggöra den även av Kungl. Maj:t förordade utsträckningen
            av tiden för bibliotekets öppet- hållande måste därför anslagen
            till högskolan ökas i enlighet med vad ovan föreslagits. Vidare
            har lärarkollegiet under anslagsposten till avlöningar till övrig
            icke- ordinarie personal för nästkommande budgetår äskat ett belopp
            av 25 000 kr. till anställande av s. k. laboratoriebiträden. Såsom
            skäl härför har kollegiet åberopat, att för viss del av de arbeten,
            som utföras på högskolans laboratorier, äro laboratorievaktmästarna
            överkvalificerade. Vidare är arbetet ofta av så- dan karaktär,
            att assistenterna äro överkvalificerade härför, eller ock av sådan
            karaktär, att det fordrar speciell yrkesskicklighet av sådan art,
            att den ej be- sittes av assistenterna. Dylika laboratoriebiträden
            ha i mindre utsträckning även tidigare använts med mycket gott
            resultat, t. ex. inom avdelningarna för maskinteknik, elektroteknik,
            kemi och kemisk teknologi. Dessa laboratorie- biträden inneha
            i regel icke sådana teoretiska kunskaper, att de kunna jäm- ställas
            med assistenter och avlönas från därför avsett anslag, utan detta
            måste därför ske ur anslaget till övrig icke ordinarie personal.
            Om detta anslagsäskande anför departementschefen, att han »ej
            funnit till- räckliga skäl anförda och är förty ej beredd att
            biträda den därtill gjorda framställningen». Detta måste anses
            synnerligen beklagligt såväl ur under- visnings- som framför allt
            ur forskningssynpunkt, enär de arbeten, som med fördel skulle
            kunna utföras av dylika laboratoriebiträden, nu måste i stor ut-
            sträckning utföras av förste assistenterna, varigenom dessa belastas
            av okvalifi- cerade arbetsuppgifter till uppenbart förfång för
            sådana högre kvalificerade uppgifter, för vilkas utförande de
            äro avsedda. Med hänsyn till att ej mindre än 17 olika institutioner
            vid högskolan anmält behov av laboratoriebiträden är det äskade
            anslaget av 25 000 kr. uppenbarligen ytterst försiktigt tilltaget,
            varför med hänsyn även till det trängande behovet något skäl att
            ej bifalla detsamma icke torde föreligga. Med anledning av vad
            sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4QPdFtkUeCwiV3yaLiuVC3">
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts proposition nr
            244 måtte anvisa den höjning av anslaget till tekniska hög- skolan
            i Stockholm till avlöningar till övrig icke-ordinarie perso- nal,
            som föranledes av i denna motion framställda yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-RU4wRLqD51WpFwbz7gqZEf" type="date">
            Stockholm den 11 maj 1946.
          </p>
          <div xml:id="i-JN3t8CAoGgrNwH93vPUbQE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-D45Cxt2gNs8tpcK8XnodGg">
              <item xml:id="i-2J8xpZCaMbBu7iR4Bp5eZU" who="i-J1t9h26sQkG9Da62Wr45W6" type="signature">
                Ernst Wehtje
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
