<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__105/mot_1946__ak__105-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 105.
          </p>
          <p>
            Nr 105.
          </p>
          <p>
            Av herr Lövgren, om pension åt förre maskinisten K. G. Johansson.
          </p>
          <p>
            Vid 1945 års riksdag väckte undertecknad en motion (II: 147)
            med yr- kande om att riksdagen måtte bevilja f. d. maskinisten
            vid S. J. B. Karl Georg Johansson i Niemisel, Norrbottens län,
            en årlig pension till så stort belopp, som brukar tilldelas personer,
            som innehaft anställning av liknande art i statens tjänst. Motionen
            avslogs av riksdagen under hänvisning till att järnvägsstyrelsen
            uppskattat hans anställningstid till högst 8 år 6 månader samt
            att han vid sin avgång ur statstjänst var endast 37 år gammal.
            Johansson har i anledning av avslaget på motionen företagit nya
            utred- ningar i syfte att bestyrka, att den anställningstid han
            själv uppgivit, 18 år 27 dagar, är med verkligheten överensstämmande,
            och därvid fått fram följande uppgifter: I en skrivelse av den
            23 augusti 1945 meddelar kungl. järnvägsstyrelsen, att den nu
            funnit, att hans anställningstid vederbörligen kunnat styrkas
            till 11 år 7 månader och 1 dag. Emellertid har vid beräk- ningen
            av hans anställningstid ingen hänsyn tagits till ett intyg av
            en hans arbetskamrat, O. E. Sandberg i Morjärv, som intygar, att
            de båda varit arbetskamrater på samma grävmaskin under åren 1910—1917.
            Det intyg, på vilket järnvägsstyrelsen grundat sin ovannämnda
            justerade beräkning, var utfärdat av baningenjören M. Kihlgren
            och gällde tiden från början av år 1908 till den 11 nov. 1912.
            Lägger man därtill tiden fram till 1917 som intygas av O. E. Sandberg
            — vilken undertecknad känner som en veder- häftig person — så
            kommer man till det resultatet, att Johanssons anställ- ningstid
            utan tvivel varit den av honom angivna 18 år 27 dagar. Av denna
            tid äro emellertid 4 år inarbetade före fyllda 18 år i hans egenskap
            av spring- pojke hos arbetschefen Wallmark vid S. J. B. i Niemisel
            åren 1898—1901. Även om man icke vill värdesätta dessa fyra år
            som fullgod tjänstetid, synes det undertecknad, som om de borde
            kunna räcka till för att kvalificera honom till de femton år,
            som riksdagen brukat fordra som ett minimum. Detta så mycket mer,
            som det är obestridligt, att Johansson under arbetet på grävmaskinen
            under svåra klimatiska förhållanden undergrävde sin hälsa så starkt,
            att han blev invalid och tilldelad folkpension. Han har nu under
            kriget, då beredskapstjänsten förde mycket folk till Niemisel,
            haft bättre inkomster genom en kaférörelse, och som följd därav
            har folkpen- sionen indragits. Numera föreligger icke denna inkomstkälla,
            och den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__105/mot_1946__ak__105-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 105. 7
          </p>
          <p>
            cykelreparationsverksamhet som han bedriver ger honom endast
            en mycket blygsam inkomst, därför att hans krafter icke stå bi
            för intensivare arbete. Under hänvisning till handlingar och intyg,
            som skola tillställas veder- börande utskott, vågar undertecknad
            ånyo besvära riksdagen med detta spörsmål och sålunda hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte bevilja f. d. maskinisten vid S. J. B. Karl
            Georg Johansson i Niemisel, Norrbottens län, en årlig pension
            till så högt belopp, som brukar tilldelas personer, som innehaft
            anställning i statens tjänst av liknande art.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 januari 1946.
          </p>
          <p>
            O. W. Lövgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
