<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--ak--00171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__171/mot_1946__ak__171-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JTKyynPM6u48GXWZb8LjB2">
        Motioner i Andra kammaren, nr 171. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-4bpKBVpAFKdEZXA7bxcXhX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DcXaT4wypo1xjEhRgxFZqt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XyNPqP187JKWY27HXv6j32" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UeCUHwQoeKCGD7drrg8UzM" type="motBody">
        <div xml:id="i-6fohgaQiMMqVYkLGyybyzu">
          <p xml:id="i-PgsT61RqQpaWqQz1MWreCf">
            Nr 171.
          </p>
          <p xml:id="i-ShZnFW6xDpxgTED9sXghBb">
            Av herr Johnsson i Kastanjegården, om fyllnadspension åt förre
            kontoristen S. G. Roos.
          </p>
          <p xml:id="i-CnPv9CvRNzMRYP9gzahiza">
            Sedan den 31 januari 1913 har f. kontoristen Sven Georg Roos
            i Ronneby varit anställd som järnvägstjänsteman vid Blekinge kustbanor,
            som seder- mera Övertogs av statens järnvägar den 1 juli 1942.
            Roos drabbades under 1943 av sjukdom — psykisk depression — vilket
            medfört, att han den 1 januari 1944 nödgades begära avsked från
            tjänsten, emedan han förklarades oförmögen att framdeles kunna
            sköta någon som helst befattning i järnvägens tjänst. Arbetsoförmågan
            är vederbörligen styrkt genom intyg från järnvägsläkare. Roos
            är född den 5 juni 1896. Vid förstatligandet av Blekinge kustbanor
            överfördes Roos på övergångs- stat, varför pension endast kom
            att utgå från Enskilda järnvägarnas pen- sionskassa med ett belopp
            av 1 093 kronor per år jämte 20 Z dyrtidstillägg från staten av
            allmänna medel intill den 1 juli 1945, då Roos erhöll till- läggspension
            med 817 kronor per år av statens järnvägar. Under tiden innan
            denna tilläggspension erhölls, hade Roos stora kostnader för sjukvård
            och andra utgifter, vilket medförde, att Roos” ekonomi undergrävdes.
            Han är därför i stort behov av att få tilläggspensionen tillämpad
            från den dag han avgick ur tjänst eller från den 1 juli 1944.
            Det retroaktiva beloppet skulle komma att utgöra omkring 1600
            kronor, och ett utanordnande av detta belopp skulle tillföra Roos
            den fördelen, att han härigenom har möjligheter att kunna fullgöra
            sina skatteplikter och således åter komma i dräglig eko- nomisk
            ställning på nytt. Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Uxx7dMQA9U7iJNzRWqTB8a">
            att riksdagen må medgiva, att förre kontoristen Sven Georg Roos
            må uppbära fyllnadspension jämte dyrtidstill- lägg retroaktivt
            jämväl under tiden 1/1 1944—30/6 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-Qe7niQXZurfzNRMYvwEyAA">
            Stockholm den 21 januari 1946. Per A. Johnsson
          </p>
          <p xml:id="i-KrAmZu6952z1DYqHdhSMDC">
            i Kastanjegården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
