<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946-höst-ak--00570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946_höst_ak__570/mot_1946_höst_ak__570-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VQPAbMrX8dZYt6smgHyE7x">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 570.
      </fw>
      <div xml:id="i-EGorx3zVf1UaB23tgSxuyy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MMpySZxfprSwfpPaYFqWDf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T8m7axnxr5LKxZAY7Jri6c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MWtwBhmWSNRYNw1Bv2V7QQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-VbWdgZFVj3yBrhfJaMoSco">
          <p xml:id="i-yDZV7JpGwokWomRJf74DU">
            Nr 570.
          </p>
          <p xml:id="i-F3N3r2SwHfiSq5bRYdwrKK">
            Av herrar Johansson i Stockholm och Adolfsson, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 334, med förslag till lag angående
            ändring i lagen den 8 juni 1923 (nr 147) om straff för olovlig
            varuinförsel, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-P6JntM3r4jZWeQvcaSwNnN">
            Enligt vad som föreslås i propositionen skall tullåklagare i
            fortsättningen tillerkännas samma befogenheter med avseende å
            tvångsmedel som enligt nya rättegångsbalken tillkomma allmän åklagare.
            Detta innebär bland annat, att tullåklagare får rätt att anhålla
            för olovlig varuinförsel misstänkta per- soner. Vidare tilldelas
            tullåklagare enligt förslaget befogenhet att hos rätten göra framställning
            om häktning, kvarstad eller skingringsförbud. Denna utvidgning
            av tullåkagares befogenhet kan knappast anses vara sakligt motiverad.
            Enligt vad som förutsättes i olika utredningar skola de nuvarande
            tullåklagarna och tullmålsdomstolarna försvinna. Åklagartalan
            i tulimål skulle under sådana förhållanden ankomma på allmän åklagare
            och målen behandlas vid allmän domstol. Redan av denna anledning
            finna vi det omotiverat att nu tilldela tullåklagarna vidgad befogenhet
            av det slag, som föreslås i propositionen. Härtill kommer emellertid,
            att det knappast kan anses vara motiverat att utvidga rätten att
            verkställa anhållanden till att även gälla de ofta relativt obetydliga
            förseelserna mot lagen om straff för olovlig varuinförsel. Ett
            anhållande av en medborgare finna vi vara ett så allvarligt ingrepp
            i den personliga friheten, att befogenheten till använ- dande
            av detta tvångsmedel bör begränsas till vad som är absolut nödvändigt.
            I förevarande fall kunna vi inte finna, att förhållandena kräva
            en utvidg- ning även till tullåklagarna av rätten att företaga
            anhållanden. På ovanstående grunder få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Amjeyo9gyk4yKywGbRwhWv">
            att riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts propo- sition
            nr 334, i vad den avser ökade befogenheter åt tull- åklagare.
          </p>
          <p xml:id="i-TosaWEvoX9nAshw3hAuoip" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-JLGGKD7xtCmDDtRxghTCcy">
            Gustav Johansson. Gunnar Adolfsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
