<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__398/mot_1946__ak__398-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YSBKYf6UWbbxWpVdfpPmNu">
        Motioner i Andra kammaren, nr 398. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MUtBhJPAdeHShUyQUHCKb1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KZTRzEBrWftkPyJusCYtL6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RFMTD9YKME38HjZ3Wj4dh4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XsfH3c8ZfUiG3wwKi6AQsW">
        <div xml:id="i-LHGC2BUC2NuAyaPQZ5SmVV">
          <p xml:id="i-Abf6h4w7XgyRvrEaBBprDW">
            Nr 398.
          </p>
          <p xml:id="i-De5nkp4jCQ8x1AfnAjgo9R">
            Av herr Pettersson i Dahl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 51, angående anslag till lindring i mindre bemedlades
            kostnader för djursjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-WPHeKmtGW463Lzg8otQwix">
            I proposition nr 51 till årets riksdag har Kungl. Maj:t föreslagit
            ändrade bestämmelser angående statsbidrag till mindre bemedlades
            kostnader för djur- sjukvård. Ändringarna avse i främsta rummet
            en höjning av de för statsbidrag kvalificerande beloppen och den
            del av totalkostnaden, som djurägaren själv bör vidkännas. Sålunda
            föreslås, att det beskattningsbara beloppet höjes från 400 kr.
            till 600 kr., det taxerade beloppet från 1800 kr. till 2 200 kr.
            och den skattepliktiga förmögenheten från 12000 kr. till 20000
            kr. Beträffande djur- ägarens andel av kostnaderna för sjukbesöken
            skall denna bestämmas till 10 kr. oavsett resans längd. Enligt
            motionärernas uppfattning äro de av Kungl. Maj:t föreslagna beloppen
            alltför snävt tilltagna med hänsyn till penningvär- dets fall
            och andra omständigheter. Vi föreslå därför, att de för statsbidrag
            bestämmande beloppen fastställas till resp. 800 kr., 3 600 kr.
            och 20 000 kr. i enlighet med medicinalstyrelsens förslag. I fråga
            om de djurslag, till vilkas sjukvård statsbidrag skall utgå, har
            en begränsning företagits i förhållande till nu gällande bestämmelser.
            Undantagna från statsbidrag äro förutom hund och katt även fjäderfä,
            kanin och get samt enstaka gödsvin och får. Mot de föreslagna
            undantagen kan man ställa sig tveksam särskilt i vad de avse fjäderfä.
            Statsbidrag skall ju utgå endast till sjukbesök i anledning av
            sjukdomsfall hos sådana husdjur, vilkas tillfrisknande kan anses
            vara av särskilt stor betydelse för innehavarens ekonomi. Emellertid
            företagas sjukresor inte enbart för att bota utan många gånger
            för att före- bygga sjukdomar. De sjukdomar, som förekomma bland
            fjäderfä, äro i regel flocksjukdomar såsom tuberkulos m. m. En
            mindre jordbrukare bör, om han vid upprepade dödsfall i sin besättning
            om 75 å 100 höns anlitar veterinär, vara berättigad till statsbidrag
            liksom då han tillkallar sakkunnig hjälp för en sjuk kalv. Det
            torde icke råda någon tvekan om att hönsstammen spelar större
            roll för hans ekonomi än exempelvis kalven. Motionärerna vilja
            framhålla att fjäderfäskötseln är en icke obetydlig gren av det
            moderna jordbruket. Inkomsterna från äggproduktion och slakt av
            fjäderfä beräknas för innevarande år uppgå till i runt tal 150
            miljoner kr. Hönsskötseln är därjämte i stor utsträckning koncentrerad
            till innehavare av mindre jordbruk eller stödjordbruk och till
            lägenhetsinnehavare. Den utgör
          </p>
          <p xml:id="i-SdxhRwrjvTQQCrF5Lr9XJQ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 4 saml. Nr 398. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__398/mot_1946__ak__398-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QKd2LMnt8gjwuxJdSVYpUM">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 398.
          </fw>
          <p xml:id="i-RqY4BTsC2g7aoRH7TTtpuT">
            ett utomordentligt viktigt komplement till dessa gruppers ekonomi,
            vilken som bekant i allmänhet är svag. Med hänsyn härtill kan
            det icke vara befogat att undantaga fjäderfäna från statsbidrag,
            som därför bör kunna utgå också till sjukvård för fjäderfä. Med
            anledning av vad som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-LAW4xuVTRK49Juv9YJJm9G">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition nr
            51 måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-9628aGCWJ1z9j4UxseeKRM">
            dels att de för statsbidrag kvalificerande beloppen skola fast-
            ställas, det beskattningsbara beloppet till 800 kronor, det taxe-
            rade beloppet till 3 600 kronor och den skattepliktiga förmö-
            genheten till 20 000 kr. och dels att även fjäderfä skall inräknas
            bland de djurslag, till vilkas sjukvård statsbidrag skall utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Nj4N57Zt5c9zgqLTASgvtk">
            Stockholm den 13 februari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-NvDSexQfDHTqk7EgfwMWUN">
            Anders Pettersson Nils G. Hansson Einar Heggblom. i Dahl. i Skegrie.
            Ivar Johansson Nestor Hammarlund. J. Onsjö. i Mysinge. Nils Persson.
            Hj. R. Nilson i Spånstad.
          </p>
          <p xml:id="i-FnMKvNmHbydqQRsPYPc3Pb">
            Stockholm 1946 - Caslon Press Boktryckeri
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
