<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__315/mot_1946__fk__315-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-76VGBHJbQgpb1ESTVdQyoJ">
        2 Motioner + Första kammaren, nr 315.
      </fw>
      <div xml:id="i-KgXvR5ARWswLnouVKwu1C2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PC2GFxG7HRChiSfBaLG5D2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Crq3pT4WMam4ob5MFvMdYx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DrEhgLpvjHdq3pJ6jFq1qX" type="motBody">
        <div xml:id="i-W6a7YtCdTvcxvR5T5BS7Au">
          <p xml:id="i-VNwACEyret2kg7WooX7kJL">
            Nr 315.
          </p>
          <p xml:id="i-WuV1uqkTYaGh5ZhHai7AwR">
            Av fru Svenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående åtgärder för beredande av vila och rekreation åt mödrar
            och barn.
          </p>
          <p xml:id="i-SGAUwZ7P8sTNTjn2jwEWxo">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 233 framlagt förslag om åtgärder
            för beredande av vila och rekreation åt mödrar och barn. Åtgärderna
            avse fria sommarresor för barn och vårdare, stöd i olika former
            åt husmoderssemestern samt bidrag till driften av barnkolonier.
            Vad beträffar de fria sommarresorna för barn hälsa motionärerna
            med till- fredsställelse förslaget om utsträckning av rätten till
            fria resor att gälla även mindre tätorter och landsbygden. I fråga
            om övriga bestämmelser för rätt till fria resor förordar föredragande
            statsrådet höjning av gällande inkomst- och förmögenhetsgränser.
            Förslaget innebär att rätt till fria sommarresor för barn skall
            inträda, då familjens till statlig inkomst- och förmögenhetsskatt
            beskatt- ningsbara belopp icke överstiger 2 500 kr. och den skattepliktiga
            förmögenheten icke överstiger 20 000 kr. Om det beskattningsbara
            beloppet icke överstiger 500 kr. skall rätt till fria barnresor
            föreligga oavsett den skattepliktiga förmögenhe- tens storlek.
            Motionärerna vilja för sin del framhålla att de i propositionen
            föror- dade nya inkomst- och förmögenhetsgränserna innebära en
            avgjord förbättring. Vi anse dock att den föreslagna högsta förmögenhetsgränsen
            utgör en orättvisa, som kommer att drabba vissa kategorier, främst
            företagare inom jordbruket. Det råder icke någon tvekan om att
            åtskilliga jordbrukarfamiljer, vilkas beskatt- ningsbara belopp
            understiger 2500 kr. komma att utestängas från rätt till fria
            barnresor på grund av förmögenhetsspärren. Man kan inte med fog
            göra gäl- lande att dessa familjer på grund av innehavet av förmögenhet
            skulle ha en så god ekonomisk ställning, att de böra mista rätten
            till fria barnresor. Det förhåller sig nämligen på det sättet,
            att för drivande av jordbruk fordras ett visst icke obetydligt
            kapital, som helt enkelt icke kan undvaras. Det bör i detta sammanhang
            erinras om att fastighetsvärdena genom den senaste fastighetstaxeringen
            höjts med i genomsnitt 25 å 30 procent. Härige- nom har ägarnas
            fastighetsställning visserligen formellt men icke reellt för-
            bättrats. Denna höjning av fastighetsvärdena motsvarar nämligen
            endast i stort sett den försämring av penningvärdet som ägt rum
            under krigsåren. Det torde vidare vara uppenbart att höjningen
            av inkomstgränsen med 1 000 kr. icke är likvärdig med en höjning
            av förmögenhetsgränsen med 10 000 kr. Den förra höjningen innebär
            en betydligt större favör än den senare bl. a. på grund av de
            dyrortsgraderade skattefria ortsavdragen såväl i fråga om man
            och hustru som för barnen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__315/mot_1946__fk__315-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MnAQoGFpZSgdCveqRF6Um6">
            Motioner i Första kammaren, nr 315. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-KRdzAQp6SPQTnHBpLZYi5V">
            Starka skäl tala sålunda för att en ändring i den föreslagna
            högsta gränsen för den skattepliktiga förmögenhetens storlek.
            Det kan måhända synas ligga närmast till hands att föreslå en
            förskjutning uppåt med visst belopp av för- mögenhetsspärren.
            Motionärerna anse emellertid att ett dylikt förslag ej är godtagbart
            utan vilja i stället förorda ett helt slopande av förmögenhetsgrän-
            sen. Det är utan tvivel mest tillfredsställande att familjer med
            samma inkom- ster och därmed möjligheter till jämbördiga levnadsförhållanden
            erhålla samma sociala förmåner utan hänsyn till förekomsten av
            förmögenhet. Avgörande för rätten till fria sommarresor för barn
            och vårdare bör enbart vara det förhål- landet, att familjens
            till statlig inkomst- och förmögenhetsskatt beskattningsbara belopp
            icke överstiger 2500 kr. Det är givet att samma grunder i fråga
            om inkomst- och förmögenhetsförhållanden som här föreslagits böra
            gälla för rätt till fria resor till självordnad semester för husmödrar.
            Vad angår det statliga stödet till husmoderssemestern har i propositionen
            föreslagits att statsbidraget till driften av semesterhem för
            nästa budgetår begränsas till 100 000 kr. Detta innebär en sänkning
            med 300 000 kr. i för- hållande till den summa som befolkningsutredningen
            funnit böra beviljas. Statsrådet motiverar sitt ställningstagande
            med att de statliga driftbidragen till semesterhem förutsätta
            bidrag från vederbörande landsting, varom beslut kan fattas först
            i september 1946 vid den egentliga semestersäsongens slut. Det
            är emellertid uppenbart, att begränsningen av statsbidragsbeloppet
            ytter- ligare skulle fördröja en ytterst angelägen utvidgning
            av semesterhemsverk- samheten. Vidare visar den försöksverksamhet,
            som fritidsutredningen bedrivit, att ett anslag på 100 000 kr.
            skulle bli otillräckligt. Motionärerna anse därför att anslaget
            till statliga driftbidrag till semesterhem höjes till 250 000
            kr. Befolkningsutredningen har föreslagit och föredragande statsrådet
            har biträtt förslaget, att socialstyrelsen skall bli den centrala
            tillsynsmyndigheten för semesterhemsverksamheten. Det kan emellertid
            på goda grunder ifrågasät- tas huruvida en sådan anordning är
            den för verksamheten mest gagnande och ändamålsenliga. Man kan
            befara att med socialstyrelsen som högsta myndighet följer en
            centralisering och likriktning av semesterverksamheten, som förkväva
            initiativet och intresset ute bland de verkande krafterna. Det
            föreligger risk att hänsyn ej kommer att tagas till skiftande
            lokala förhållanden och att före- skrifter i detalj komma att
            göra arbetet tungrott och tidsödande. Det synes ur många synpunkter
            vara lämpligare att draga nytta av de erfa- renheter, som fritidsutredningen
            och fritidsnämnden förskaffat sig av semes- terhemsverksamheten.
            Fritidsnämnden har bl. a. till uppgift att fördela stats- bidrag
            till inköp, byggande, underhåll och utrustning av semesterhem,
            vilken uppgift nämnden kommer att behålla även för framtiden.
            I enlighet härmed bör fritidsnämnden även få i uppdrag att utdela
            de statliga driftbidragen till se- mesterhem. Att här skjuta in
            socialstyrelsen som den beslutande myndigheten framstår som en
            mindre väl avvägd åtgärd. Man har sålunda en organisation, vilken
            är väl förtrogen med de frågor som beröra semesterverksamheten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__315/mot_1946__fk__315-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LwB8TTUxaXpgpSghvCbZj">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 315.
          </fw>
          <p xml:id="i-9sqRJWnVrMh63coCrwZyQx">
            Därest fritidsnämnden ombildas och kompletteras med exempelvis
            fritidsutred- ningens husmodersdelegation eller i varje fall med
            representanter för husmöd- rarna, förefaller den bliva väl skickad
            som central tillsynsmyndighet för här nämnda verksamhet. Denna
            organisation skulle på ett helt annat sätt än social- styrelsen
            kunna representera olika intressen och skilda landsdelar till
            gagn för semesterhemsverksamheten. Med anledning av vad som ovan
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-CWu1F7fZN3yBECp69EbVx1">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition nr
            233 måtte besluta att rätt till fria sommarresor inträder, då
            familjens till statlig inkomst- och förmögenhetsbeskattning beskattningsbara
            belopp icke överstiger 2 500 kronor, oberoende av den skattepliktiga
            förmögenhetens storlek; att anslaget till statliga driftbidrag
            till semesterhem höjes till 250 000 kronor och att under rubriken
            Bidrag till husmoders- semestern uppföres ett förslagsanslag av
            250 000 kronor samt att därvid övriga i motionen framförda synpunkter
            måtte be- aktas.
          </p>
          <p xml:id="i-LAeYYcpeLSU3noKSwP3doV" type="date">
            Stockholm den 30 april 1946.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-XcFSMhyhRxrg2sQqEbKn4b">
            <p who="i-Ry79up6brcPYr8wj2XgxHz" type="signature">
              Gärda Svenson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Qn3rzajxXSv1bUq2T7jjZp">
            B. A. Nilsson. Erik von Heland. Bernhard Näsgård.
          </p>
          <p xml:id="i-LA1AtAYwcNiG8WtH9Sr1R9">
            Ivar Persson. S. G. W. Wahlund. John Gustavson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
