<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__213/mot_1946__ak__213-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-J9oxNsKHYwZ86FR77ziMbh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Pz7YVVcKLVAE8eLoBRAYJG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QXqv39LST8KonxgcK3dnD5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6fQr3tCxA5MUpka74gQnio">
        <div xml:id="i-HAXzYEHmeXCvjCY528tQLj">
          <p xml:id="i-T6cNWPn1QrxXczhdGMqgek">
            Motioner i Andra kammaren, nr 213. 1
          </p>
          <p xml:id="i-2rSUTfafQfrDn5to9x7g5B">
            Nr 213.
          </p>
          <p xml:id="i-XhXUqLUsCnZmsedSfrxNFq">
            Av herr Jansson i Kalix m. fl., angående placering i lönegrad
            av nuvarande innehavaren av studierektorstjänsten i flyg- staben.
          </p>
          <p xml:id="i-XKnw7EpbjCSe5RKVNPL5Fj">
            I sitt yttrande över 1941 års försvarsutrednings betänkande med
            förslag till plan för organisationsarbetet inom försvarsväsendet
            föreslog chefen för flygvapnet och flygförvaltningen, bland annat,
            inrättande av en befattning för studierektor vid flygstaben i
            lönegrad A 26. Vid anmälan av proposition 1942: 210 (s. 616) anförde
            chefen för försvarsdepartementet, att han med hän- syn till den
            stora betydelse, som en välordnad undervisning för stammanskapet
            i allmänbildande ämnen ägde, fann sig böra tillstyrka förslaget.
            Den av flyg- myndigheterna föreslagna löneställningen innebure
            emellertid, att befattningen närmast komme att bliva en slutpost,
            och då det vore ett önskemål, att befatt- ningen besattes med
            en yngre lärarkraft, som genom sin tjänstgöring bereddes tillfälle
            att meritera sig för fortsatt verksamhet såsom lärare, syntes
            befatt- ningen, på sätt jämväl försvarsberedningen föreslagit,
            böra upptagas i löne- graden Meo 23. Studierektorstjänsten vid
            arméstaben inrättades avsevärt senare men erhöll redan från begynnelsen
            en lönegradsplacering, som motsvarade löneklassen Meo 32. Den
            nuvarande innehavaren av studierektorstjänsten i flygstaben har
            tjänst- gjort på motsvarande befattning sedan den 1 november 1937.
            Studierektorns vid flygstaben arbetsuppgifter äro mångahanda,
            ansvarsfulla och omfattande. Det åligger honom bland annat att
          </p>
          <p xml:id="i-3ongAUKmXp2P7obDjKt18x">
            1. organisera, leda och göra upp detaljplaner för den obligatoriska
            under- visningen i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna och
            under den grund- läggande flygutbildningen; 2. anskaffa civila
            lärare (utbildningsåret 1945—1946 tjänstgöra omkr. 350 st. civila
            lärare vid flygvapnet) och pröva deras kompetens; 3. beräkna kostnaderna
            för lärarna och undervisningsmateriel; 4. biträda flottiljeheferna
            (motsvarande) vid organisationen av den obliga- toriska undervisningen
            i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna; 5. inspektera manskapsskolornas
            undervisning i dessa ämnen; 6. utfärda tjänstgöringsbetyg för
            lärare, som meddela undervisning i den obligatoriska undervisningen
            i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna ;
          </p>
          <p xml:id="i-TguYTnk9ptUyHkLMmSsXr3">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 4 saml. Nr 213—220. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__213/mot_1946__ak__213-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GmQimZMaXpUFV9tzDxq8jX">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 213.
          </p>
          <p xml:id="i-GmJmEv49Nb1wNbzN9KL2Es">
            7. årligen uppgöra betygskatalog m. m. för den obligatoriska
            undervisningen i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna ; 8.
            årligen utfärda elevbetyg åt elever, som deltaga i den obligatoriska
            under- visningen i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna ; 9.
            utarbeta PM till besvarande av vissa utredningar m. m.; 10. i
            vissa fall granska civila skolbetyg för officersaspiranter; 11.
            deltaga i uttagning av elever till försvarets läroverk; 12. granska
            och utarbeta kompendier i vissa allmänbildande ämnen; 13. leda
            och uppgöra kostnadsberäkningar för den frivilliga fritidsunder-
            visningen vid flygvapnet; 14. leda språkundervisningen under befälsutbildningen;
            15. delvis leda matematik- och fysikundervisningen vid mästarkurserna
            ; 16. handlägga vissa ärenden rörande personalvården ; 17. utarbeta
            texterna till skriftliga kontrollprov i den obligatoriska under-
            visningen i allmänbildande ämnen (under utbildningsåret 1944—1945
            omkring 400 st.) ; 18. granska elevernas rättade skriftliga prov
            i den obligatoriska undervis- ningen i allmänbildande ämnen (under
            utbildningsåret 1944—1945 omkring 31 700 st.) m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EL4j66UwGa98ix1kJr4Rrk">
            Det kan omnämnas, att hos studierektorn i flygstaben tjänstgöra
            ett eo kontorsbiträde och ett e skrivbiträde. Slutmålet för den
            obligatoriska undervisningen i allmänbildande ämnen i manskapsskolorna
            motsvarar i huvudsak genomgången 4:e klass av den 5-åriga realskolan
            i ämnena modersmålet, matematik, historia med samhällslära, geografi
            och fysik samt vid signalfurirskolan dessutom engelska. Under
            den grundläggande flygutbildningen är slutmålet i ämnena moders-
            målet, matematik och engelska för elever med avlagd realexamen
            i huvudsak genomgången 2:a ring av 3-årigt realgymnasium samt
            för elever med endast genomgången folkskola i huvudsak 1:a ring
            av 3-årigt realgymnasium. Ifråga- varande undervisning är dessutom
            så tillrättalagd, att de elever, vilka avses skola gå underofficersvägen,
            ha möjlighet att vinna inträde direkt i högsta klassen vid försvarets
            läroverk (allmänna linjen), och de elever, vilka skola gå officers-
            vägen, ha möjlighet att efter tentamen därstädes vinna inträde
            i högsta eller näst högsta klassen (studentlinjen). De arbetsuppgifter,
            vilka enligt ovan åvila studierektorn i flygstaben, torde därför
            ingalunda vara mindre omfattande än de, vilka åvila studierektorn
            i arméstaben, snarare tvärtom. I proposition nr 185/1944 (s. 168)
            föreslog föredragande departementschefen, att befattningen såsom
            studierektor vid ar- méstaben från och med den 1 juli 1944 inplacerades
            i lönegraden Meo 30 med rätt för innehavaren att uppbära lön enligt
            slutlöneklassen inom nämnda löne- grad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__213/mot_1946__ak__213-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Co2D1rpk7Krd9Mzu2ZNuk">
            Motioner i Andra kommaréen, nr 213. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9tDnVKa6SpL6dExLEuPVF9">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3nvZbcmvS1UkBKkynyMw5i">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla att
            nuvarande innehavaren av studierektorstjänsten i flygstaben från
            och med den 1 juli 1946 inplaceras i lönegraden Meo 30 med rätt
            för innehavaren att uppbära lön enligt slutlöneklassen inom nämnda
            lönegrad, d. v. s. 32 löneklassen, d. v. s. samma löneförmåner
            som tillkomma studierektorn vid arméstaben.
          </p>
          <p xml:id="i-5cQ9ycGZZHsogzgDppPpDy">
            Stockholm den 22 januari 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-7Xk36XcQw3gLeN3A4b5tUS">
            "Ivar Jansson, Erik Severin. Märta Boman. Kalix. Lars E. Andersson,
            Gottfr. Fröderberg. H. Hagberg.
          </p>
          <p xml:id="i-V5jS6PAes9eW36Smo5rchL">
            Hedensbyn.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
