<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__260/mot_1946__fk__260-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BRkh8fzFoPmXfjFVCAvfmb">
        Motioner i Första kammaren, nr 260. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2k2QCHAh6nBT3WsthypqZ6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-85xSrhDZX4TRXipYTwcbu5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FqZYes77VjWsTvLBhzWbGS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DrVmKXoi6vcRzyoF8hwzU1">
        <div xml:id="i-KH9nstdJVEY4zbB6imHdZg">
          <p xml:id="i-JRxxG92ZAenZZkmfQVLkBH">
            Nr 260.
          </p>
          <p xml:id="i-AbAgG4kZkavJbBgfsDuHA9">
            Av friherre De Geer, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            an- gående anslag till trädgårdsundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZNvL76sjgaGtTCYG6tTmo">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 114 förordas bl. a. inrättande
            av en frukt- odlingsskola, och begäres härför ett anslag å 150000
            kronor som bidrag för byggnadsarbeten vid dylik skola. Samtidigt
            föreslås att det måtte få ankomma på Kungl. Maj:t att i sinom
            tid bestämma lämplig plats för skolans förlägg- ning. Beträffande
            förläggningsplatsen synes departementschefen vara tveksam och
            framhåller att under alla omständigheter erfordras att speciella
            anordningar och överenskommelser med lokala myndigheter och sammanslutningar
            ingås, innan valet mellan olika alternativ för skolans förläggning
            definitivt träffas. Inrättande av en eller flera fruktodlingsskolor
            får sin största betydelse för de mindre odlarne, som antingen
            direkt genom deltagande i undervisningen eller indirekt genom
            användning av vid skolorna utbildade instruktörer få för- delar
            av vad skolorna meddela. I de län, varest fruktodling av klimatiska
            skäl kan med fördel bedrivas, är det ett ständigt stigande antal
            mindre jordbrukare som årligen helt eller delvis övergå till fruktodling.
            Fruktodlingen får allt större betydelse för vår folk- försörjning.
            Av största vikt är att odlingen bedrives rationellt och efter
            de mo- dernaste och mest ekonomiska principer. Tidsenlig undervisning
            behöves, och det kan starkt ifrågasättas om ej snarast flera fruktodlingsskolor
            borde inrät- tas. Skall emellertid nu blott en skola inrättas
            vore det synnerligen väl motiverat att förlägga densamma till
            trakt, varest de mindre jordbrukarne visat alldeles speciellt
            stort intresse just för fruktodling. Bland sådan befolkning bör
            tids- enlig undervisning snabbast medföra goda och nationalekonomiskt
            fördelaktiga resultat. Skola vid avgörandet om fruktodlingsskolans
            förläggning hänsyn sär- skilt tagas till befolkningens visade
            stora intresse för fruktodling och önskan om möjlighet till tidsenlig
            undervisning, då bör beslut fattas om den första skolans förläggning
            till Kristianstads län. Under hänvisning till vad här ovan i motionen
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4t376XdwdUCRUYL83UkHJU">
            att riksdagen med godkännande av Kungl. Maj:ts förslag i proposition
            nr 114 om inrättande bl. a. av en fruktodlingsskola
          </p>
          <p xml:id="i-PKzTFsBeD8Nhg2CiDdsFDC">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 3 saml. Nr 260—265. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__260/mot_1946__fk__260-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4eC7UasZYfvvJ2uvY5uCUi">
            Motioner i Första kammaren, nr 260.
          </fw>
          <p xml:id="i-4Z783Rh9cmeDJwGcAMDPmi">
            ville hos Kungl. Maj:t framhålla det önskvärda däri att vid beslut
            om plats för skolans förläggning alla hänsyn måtte tagas till
            de skäl, som tala för fruktodlingsskolans förläggning till lämplig
            plats inom Kristianstads län.
          </p>
          <p xml:id="i-KjTRkTQYaMcf7jCKDPJy2k">
            Stockholm den 9 mars 1946. Arvid De Geer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
