<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--fk--00288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__288/mot_1946__fk__288-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EBgQ7yJqr4NAiNUhQ2dkHZ">
        Motioner i Första kammaren, nr 288. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-K5KQz9jYF8pj9PAWdWddn6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xc93Gu1YvgEXVCcvUVjcBe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ti2pJLDSVYz6ctKcSB5jCv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JdH6GH9omsgdWgXcZ5ctaX" type="motBody">
        <div xml:id="i-5ChaNEEbzcBugyXLDfpVfo">
          <p xml:id="i-HXRMNcfSGiFJbKDaQvV9Ne">
            Nr 288.
          </p>
          <p xml:id="i-6qiBP2GLAY36aR61mYRs4Q">
            Av herr Näsgård m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om ändring i förordningen den 30 maj
            1941 (nr 350) angående skogsvårdsstyrelser, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-So1SpFL6S3WCtqAxi2daQT">
            I proposition nr 126 har departementschefen förordat, att ett
            till 65 pro- cent reducerat s. k. normalprogram får tjäna till
            vägledning vid bedömandet av skogsvårdsstyrelsernas personalbehov
            under den närmaste tiden. För lan- det i dess helhet har departementschefen
            ansett det motiverat att räkna med det antal befattningar, som
            skogsvårdsstyrelseutredningen föreslagit såsom en ram vid uppskattande
            av medelsbehoven för skogsvårdsstyrelsernas ordinarie personalorganisation.
            I enlighet härmed har bl. a. räknats med att 4 befattningar som
            skogstek- niska ledare skulle inrättas, nämligen hos skogsvårdsstyrelserna
            i Norrbottens, Västerbottens, Jämtlands och Kopparbergs län. Dessa
            ledare skola användas för särskilt krävande skogstekniska uppgifter,
            såsom diknings-, skogsvägbygg- nads- och taxeringsverksamhet.
            Då det gäller att bedöma behovet av skogstekniska ledare, får
            man givetvis icke enbart taga hänsyn till behovet av skogstekniska
            åtgärder sådant det fram- kommit genom verkställda överslagsberäkningar.
            Verksamhetens verkliga om- fattning är nämligen ytterst beroende
            av skogsägarnas intresse och vilja att medverka till åtgärdernas
            genomförande, eftersom det är fråga om arbeten av i stort sett
            frivillig natur. Skogsvårdsstyrelsen inom Gävleborgs län har tagit
            berömvärda initiativ på det skogstekniska området och genom intensiv
            propaganda uppdrivit exempelvis skogsvägbyggnadsverksamheten till
            en mycket betydande omfattning. Sålunda ha 2 å 3 skogstekniska
            ledare varit anställda under de senaste åren. Enligt verkställd
            väginventering inom länet föreligger ett förstahandsbehov av ca
            200 mil huvudvägar och ca 100 mil sidovägar. Vi- dare finnas enligt
            senaste riksskogstaxeringen ca 1000 kvadratkilometer dik- ningsbara
            marker inom länet. Bland övriga mera betydande skogstekniska åt-
            gärder må nämnas de åtgärdsinventeringar, som skogsvårdsstyrelsen
            i Gävle- borgs län påbörjat och vilka utgöra ett värdefullt komplement
            till riksskogs- taxeringarna. För att få fram en mera överskådlig
            bild av det skogliga tillstån- det samt det aktuella behovet av
            särskilda slag av åtgärder och för att utforma riktlinjerna för
            det skogliga arbetet ha dessa inventeringar visat sig vara av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__288/mot_1946__fk__288-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XziC2ZPZAYWiZ6s6KphmsV">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 288.
          </fw>
          <p xml:id="i-7oHynZPjziYDoHo1HBgjvB">
            utomordentlig betydelse. Den skogstekniska verksamheten inom
            Gävleborgs län är således av sådan storleksordning, att den mer
            än väl motiverar en skogs- teknisk ledare. Även i fråga om övrig
            personal måste förutsättas, att skogs- vårdsstyrelsen i länet
            erhåller en lika god skogsteknisk organisation som för närvarande.
            Den av skogsvårdsstyrelsen i Gävleborgs län bedrivna undervisningsverk-
            samheten har varit av en jämförelsevis stor omfattning men kommer
            det oak- tat instundande sommar att högst väsentligt utvidgas
            genom tillkomsten av en nyinrättad skogsvårdsskola vid Kratte
            Masugn. Till finansieringen av skolans uppförande har skogsvårdsstyrelsen
            erhållit bidrag av lotterimedel. Kurser av olika slag äro avsedda
            att pågå under hela året, och undervisningen därstädes blir ojämförligt
            mera omfattande än inom någon annan skogsvårdsstyrelse. Den är
            även avsedd att vara öppen för elever från andra län. I storlekshänse-
            ende torde denna skogsvårdsskola kunna jämställas med medelstora
            lantmanna- skolor. Det torde vara ofrånkomligt att anställa en
            särskild studieledare med högre skoglig utbildning för ifrågavarande
            undervisningsverksamhet. Vid fast- ställandet av skogsvårdsstyrelsens
            stat bör hänsyn tagas till behovet av en dy- lik lärarkraft. I
            propositionen föreslås, att länsjägmästarbefattningarna inom de
            tre nord- ligaste länen skola inplaceras i lönegrad A 30, medan
            länsjägmästarna i övriga norrlandslän samt bl. a. i Kopparbergs
            och Värmlands län skola inplaceras i lönegrad A 29. Anledningen
            till att de senare länsjägmästarbefattningarna fö- reslagits få
            en lägre lönegradsplacering synes vara, att det framlagda normal-
            programmet redovisar ett mindre behov av skogliga åtgärder, huvudsakligen
            reproduktionsåtgärder, inom de senare länen. Det bör emellertid
            beaktas, att även helt andra mycket viktiga arbetsuppgifter förekomma
            än vad som kan utläsas ur detta normalprogram, uppgifter betingade
            av en ur allmän synpunkt önskvärd utveckling av skogsnäringen.
            Sålunda bedrives t. ex. inom Gävleborgs län en betydande skogsträdsförädlingsverksamhet
            enligt riktlinjer, som utar- betats i samråd med landets främsta
            experter på området. Gävleborgs län är det enda län, där skogarna
            karterats med hänsyn till deras avelsvärde. Särskild ympeentral
            har uppförts vid Kratte Masugn för tillgodoseende av behovet av
            förädlat skogskulturmaterial. Fröplantager ha även planerats.
            Beträffande ovannämnda åtgärdsinventering har skogsvårdsstyrelsen
            i Gävleborgs län gått i spetsen, så även i fråga om skogsvägbyggnadsverksamheten.
            Även på övriga områden är denna styrelses verksamhet i stark tillväxt.
            Med hänsyn till vad som här anförts torde det icke finnas anledning
            att pla- cera länsjägmästarbefattningen i Gävleborgs län i en
            lägre löneställning än länsjägmästarna i de tre nordligaste länen.
            Då arbetsförhållandena torde vara i stort sett jämförbara i Västernorrlands,
            Kopparbergs och Värmlands län, böra även länsjägmästarbefattningarna
            i dessa län givas samma löneställning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__288/mot_1946__fk__288-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lf7H38nzfYvTHCrB3JHDFQ">
            Motioner i Första kammaren, nr 288. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-LwhaNbHza8HeViffnFefcz">
            Under hänvisning till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-5HzqB4ZnEr3o4PXHJebveJ">
            att riksdagen vid behandlingen av proposition nr 126 måtte besluta,
            att länsjägmästarbefattningarna vid skogsvårdsstyrel- serna i
            Västernorrlands, Gävleborgs, Kopparbergs och Värm- lands län skola
            erhålla samma löneställning som länsjägmästar- befattningarna
            inom Norrbottens, Västerbottens och Jämtlands län och att en befattning
            som skogsteknisk ledare i lönegrad A 24 inrättas inom skogsvårdsstyrelsen
            i Gävleborgs län,
          </p>
          <p xml:id="i-3HZfreAMKT5UtguEoWkTBJ">
            samt uttala sig för att medel ställas till förfogande för av-
            löning av en studieledare inom skogsvårdsstyrelsen i Gävleborgs
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-C4cAT5rXQPYn2VSGwGFVBh">
            Stockholm den 30 mars 1946.
          </p>
          <p xml:id="i-UuHUruyEdpRZdRjKebSmQ7">
            Bernhard Näsgård. Elon Andersson. Jon N. Jonsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
