<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__272/mot_1946__ak__272-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 272. 13
          </p>
          <p>
            Nr 272.
          </p>
          <p>
            Av herr Jacobsson i Igelsbo m. fl., angående vissa ändringar
            i lagen om polisväsendet i riket m. m.
          </p>
          <p>
            Enligt föreskrift i 1 $ 1 mom. andra stycket lagen den 6 juni
            1925 om polisväsendet i riket skall stad, så ock köping, som enligt
            särskild bestäm- melse är pliktig att bekosta för köpingen erforderlig
            polispersonal, utgöra särskilt polisdistrikt. Av rikets 60 köpingar
            hava 6 stycken (Malmköping, Pataholm, Påskalla- vik, Mönsterås,
            Figeholm och Mörbylånga) erhållit köpingsrättigheter före år 1864,
            vadan dessa sex köpingar åtnjuta statsbidrag till täckande av
            polis- kostnaderna. Malmköping, Pataholm och Påskallavik utgöra
            polisdistrikt tillsammans med andra kommuner. Mönsterås, Figeholm
            och Mörbylånga utgöra fortfarande särskilda polisdistrikt. Invånarantalet
            i återstående 54 köpingar utgör:
          </p>
          <p>
            Antal köpingar Invånarantal Å ör öle en Smeg GS AR CS MS (AR
            GM kd RA Sc få Ar 5 så of för lm ok TN a a der se or 721 [I 1000—
            1500 10 mooeeeeeereeeeeereerereses reser se rr rss rr sr rss ss
            sa 1500— 2000 ÅL 3 oärsin äs vt fe bd IN BR OM (EN Bolt TR ÖV
            Babes (BN OB då RE TRE BÖR 16) kö a sm tevl te ter tar on te 2000—
            2500 Öd orerar eerer ere erer rr rr sr rss sr rr rr sr rese ss
            ss ss ss ss 2500— 3000 2 reses ee be sjelerr RR KlR RR BK RR BK
            fö BN FR IRK) KK IRN BR &amp; jä &amp; 3000— 3500 EES PETEPEESEE TEE AES
            3500— 4000 3 rele sr RA 6 RR IR BR 6 KKR ÄRR KRA RR RR RR RR Rb
            R RR 4000— 4500 Å ooo eeeeeeersereeser rr reser rr sr rr rss sr
            rese sr ss sa 4500— 5000 Å dö fe ie ed ål Bet ol 16 Sork 8 Bl
            Ba sh TB] för 6 Tel AK ou Al tr na 00 VAA BD er MWe 0 nee 6000—
            6500 RR sl ee fö fee bl KRK MIKE RR Gb RR RNE (SR ENE IR GS RA
            KR a 6500— 7000 ) RE 7500— 8000 Ål aa l8 sd lör Br oh Bila oh
            Bl End sk ferdörd ol ål ns bh säl för 0 3 ter jön 0 a 1 f00 BA
            1080 ocA IATA: oe ÅR 11500—12000
          </p>
          <p>
            PEST TTE EET STP TTR ITP IPPTETTTSTITSESPIOETTAT 14500—15000
          </p>
          <p>
            Av rikets städer uppvisa 9 stycken mindre än 2000 invånare och
            12 mellan 2 000 och 3 000 invånare. Vid organiserandet av landsbygdens
            polisväsen har det visat sig, att personalbehovet i regel motsvaras
            av en polisman (fjärdingsman) för 2 500— 3 000 invånare. Enär
            det i mindre städer och köpingar i allmänhet finnes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__272/mot_1946__ak__272-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 272.
          </p>
          <p>
            en poliskommissarie (eller polisuppsyningsman) och minst en ordinarie
            eller extra polisman, torde vid en omreglering av polisdistrikten
            antalet polismän mångenstädes kunna reduceras. Det är av synnerlig
            vikt, att polis- chefen (landsfiskalen), som i många fall har
            sin stationsort i stad eller köping, beredes möjlighet att för
            befälsföring och utredningar inom hela landsfiskalsdistriktet
            utnyttja tillgängligt polisbefäl, såsom poliskom- missarier och
            överkonstaplar. Erfarenheten har givit vid handen, att den lämpligaste
            omfattningen av polisdistrikt sammanfaller med landsfiskals- distriktet.
            I sådana polisdistrikt ha i regel bildats kommunalförbund i fråga
            om Ppolisdistriktets rättigheter och skyldigheter. I de fall,
            där stad eller köping ingått i landsfiskalsdistriktet, har en
            dylik samordning ej kunnat åstadkommas med hänsyn till nämnda
            lagbestämmelse. Fråga om sammanslagning av samtliga kommuner till
            ett polisdistrikt har väckts i Tierps landsfiskalsdistrikt, Uppsala
            län, men förslaget har icke kunnat fastställas av länsstyrelsen
            med hänsyn till innehållet i berörda lagrum. Tierps landsfiskalsdistrikt
            är indelat i fyra polisdistrikt, vart och ett omfattande endast
            en kommun. Nuvarande polisorganisation utgöres av en polisuppsyningsman
            och en extra polisman för Tierps köping, två ordinarie fjärdingsmän
            och en ordningsman för Tierps socken, en ordinarie fjärdingsman
            för Söderfors socken samt en extra fjärdingsman i Tolfta socken,
            alltså tillhopa 1 polisuppsyningsman (tillika distriktsåklagare),
            1 extra polisman, 3 ordinarie fjärdingsmän och 1 extra fjärdingsman,
            förutom 1 ordningsman. Enligt ett av landsfiskalen upprättat omorganisationsför-
            slag skulle — under förutsättning att de nuvarande fyra polisdistrikten
            kunde sammanslås till ett — i detta polisdistrikt erfordras endast
            dels en överkonstapel och en konstapel, avsedda för egentlig polisverksamhet,
            dels 3 fjärdingsmän med indrivningsverksamhet som huvudsaklig
            uppgift. Samtliga polis- och fjärdingsmän skulle vid behov kunna
            användas inom hela landsfiskalsdistriktet. För närvarande kunna
            de i Tierps köping an- ställda polismännen icke användas utom
            köpingen, och de övriga polis- männen (fjärdingsmännen) kunna
            endast vid enstaka tillfällen beordras till tjänstgöring utom
            det egna polisdistriktet. Det är uppenbart, att en så beskaffad
            polisorganisation icke kan anses tillfredsställande. Den av lands-
            fiskalen föreslagna organisationen skulle däremot fylla de krav,
            som man nu bör ställa på polisväsendet inom ett landsfiskalsdistrikt.
            I den nog- granna kostnadsberäkning, som landsfiskalen upprättat
            för den föreslagna organisationen, hava kostnaderna fördelats
            på de olika kommunerna efter polispersonalens sannolika användning
            inom varje kommun. Därvid har statsbidrag icke beräknats å köpingens
            andel i poliskostnaderna, allden- stund ingen ändring i köpingens
            skyldighet att helt bekosta sitt polisväsen varit åsyftad. Då
            länsstyrelsen icke kunnat fastställa ifrågavarande omorganisations-
            förslag, har landsfiskalen på begäran av landsfogden uppgjort
            nytt förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__272/mot_1946__ak__272-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 272. 15
          </p>
          <p>
            till omorganisation på så sätt att Tierps köping lämnades orörd
            samt övriga kommuner sammanslogos till ett polisdistrikt. Med
            hänsyn till köpingens särställning brister en sådan organisation
            i enhetlighet och smidighet och kan därför ej mäta sig med landsfiskalens
            ursprungliga förslag. Dessutom visade det sig, att för att få
            ungefärligen samma effektivitet i polisverk- samheten, som motsvaras
            av det första omorganisationsförslaget, polis- kostnaderna skulle,
            i förhållande till landsfiskalens ursprungliga förslag, öka med
            kr. 3353: 25 för statsverket och kr. 8569:80 för kommunerna eller
            tillhopa kr. 12 123: 05 årlig merkostnad. Ur såväl organisatorisk
            som finansiell synpunkt är det följaktligen angeläget att åstadkomma
            en lag- ändring, som giver möjlighet att organisera polisväsendet
            på ett väl planlagt sätt. I fråga om Tierps landsfiskalsdistrikt
            föreligga, oavsett att ett betydande förarbete nedlagts på planläggningen
            av den åsyftade omorganisationen, särskilda förhållanden, vilka
            motivera vidtagande av åtgärder utan ytter- ligare dröjsmål. Polisuppsyningsmannen
            i Tierps köping avgår med pension den 1 juli 1946, och i samband
            därmed kommer distriktsåklagartjänsten därstädes att indragas,
            vilket i sin tur påkallar en ny polisorganisation för köpingen
            jämte reglering av lönefrågan för polispersonalen. Vidare märkes,
            att extra fjärdingsmanstjänsten i Tolfta sockens polisdistrikt
            är vakant, sedan dess innehavare den 1 februari 1944 avgått med
            pension. Med hänsyn till dels otillfredsställande bestämmelser
            rörande kompetensvillkor för extra fjärdingsmannen, dels den otillräckliga
            extra-fjärdingsmans-lönen (2 400 kronor om året) måste särskilda
            åtgärder vidtagas, innan denna tjänst, därest så eventuellt kan
            befinnas nödvändigt, återbesättes med ny inne- havare. Lönefrågan
            för fjärdingsmannen i Söderfors socken tarvar om- prövning — nuvarande
            lönevillkor äro nämligen otillfredsställande; fjär- dingsmannen
            i Söderfors är avsevärt sämre avlönad än sina kolleger i Tierps
            sockens polisdistrikt (inom samma landsfiskalsdistrikt). Arbetsbördans
            ojämna fördelning å de olika befattningshavarna utgör även en
            väsentlig olägenhet. Landsfiskalen i Tierps distrikt har efter
            inhämtande av yttranden från polischeferna i samtliga av köpingar
            berörda landsfiskals- distrikt meddelat, att på åtskilliga andra
            håll organisatoriska olägenheter förekomma till följd av att köpingar
            icke lagligen kunna förenas med andra kommuner vid bestämmande
            av polisdistriktens omfattning. Berörda utredning synes bilda
            en intressant bakgrund till fallet Tierp. På grund av det ovan
            anförda måste det vara ett gemensamt statligt och kommunalt intresse
            att ändring sker, så att i landsfiskalsdistriktet ingående köping
            eller mindre stad kan bilda polisdistrikt tillsammans med andra,
            statsbidragsberättigade kommuner. Med hänsyn till bestämmelserna
            om reservpolis synes invånarantalet i sådan stad böra understiga
            10 000 per- soner, såvitt man icke kan jämka på föreskrifterna
            angående skyldighet att tillhandahålla reservpolis. Då 1939 års
            polisutredning i förslaget till polis-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__272/mot_1946__ak__272-004.pdf"/>
          <p>
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 272.
          </p>
          <p>
            väsendets förstatligande framfört enahanda synpunkter på frågan
            om polis- distriktets omfattning, kan en lagändring i föreslaget
            syfte ingalunda före- gripa de reformer på polisväsendets område,
            som framdeles kunna bliva resultatet av polisutredningens förslag.
            Då det måste anses i hög grad önskvärt att skyndsamt avhjälpa
            de brister, som visat sig vara en följd av en numera otjänlig
            lagbestämmelse, hem- ställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta sådana ändringar i lagen om polisväsendet
            i riket och andra hithörande författningar, att i landsfiskalsdistrikt
            ingående stad, vars invånarantal understiger 10 000, så ock köping,
            som enligt särskild be- stämmelse är skyldig att bekosta sitt
            polisväsen, kan till- sammans med andra kommuner inom samma landsfiskals-
            distrikt bilda ett polisdistrikt samt att vederbörande utskott
            måtte utarbeta härför erforder- lig lag- och författningstext.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1946.
          </p>
          <p>
            Edvin Jacobsson K. E. Hansson John Lundberg. i Igelsbo. i Skediga.
          </p>
          <p>
            O. L. Svanbäcks Boktryckeri AB., Stockholm 1946 465092
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
