<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1946--ak--00305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BoxPSHtzNrJLofPEEJarwa">
        Motioner i Andra kammaren, nr 305. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-8r48NzKKGhanedopdduxT7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TzYvyadug7vCn8GAgrKFHW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4LwTLikx1rhiuUCZzNiXiH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TFeGtrbLE5d6bgm9n75hct" type="motBody">
        <div xml:id="i-41jWRu79PvPNPnFSWtUuD6">
          <p xml:id="i-TgcToEnVVD1n4SgxBTttfE">
            Nr 305,
          </p>
          <p xml:id="i-YGgpYef6WNxHCB9T9hyDos">
            Av herr Olsson i Oskarshamn m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till distributionsan- läggningar och därmed
            sammanhängande arbeten vid statens kraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-9QYSeXCAP2yq3hLSAiBJzW">
            I syfte att åstadkomma en rationell överföring av kraft inom
            riket träf- fades mellan vattenfallsstyrelsen, Stockholms elektricitetsverk,
            Sydsvenska kraftaktiebolaget och Krångede aktiebolag den 27 april
            1945 under förbe- håll om vederbörliga godkännanden ett konsortialavtal
            avseende ett stam- linjebolag. Konsortialavtalet (bil. 2) jämte
            förslag till bolagsordning (bil. 3) underställdes Kungl. Maj:t
            med vattenfallsstyrelsens skrivelse av samma dag (bil. 1). Bolagets
            uppgift skulle vara att förhyra, bygga och äga elektriska kraftledningar
            av stamlinjekaraktär samt att på dessa linjer överföra elektrisk
            kraft. Kontrahenterna (staten resp. övriga ovannämnda kraftföretag)
            äga direkt eller indirekt genom dotterföretag samtliga ledningar
            i landet med 200 0900 volt (200 kilovolt, kV) spänning. För närvarande
            finnas fyra sådana led- ningar från Indalsälven till Mellansverige,
            en tvärledning längs Indals- älven och en mellan Västerås och
            Hallsberg samt dessutom förbindelse- ledningar Horndal (norr om
            Dalälven) —Stockholm och Horndal—Nässjö. 200 kV nätet kompletteras
            nu av Stockholm med en ledning Horndal— Untra—Stockholm och av
            Sydkraft med en ledning Nässjö—Malmö. Den tredje och den fjärde
            ledningen från Indalsälven till Mellansverige ha utbyggts under
            samverkan mellan vattenfallsstyrelsen och de icke statliga företagen
            enligt särskilda stamlinjeavtal. Tillkomsten av ledningen Horn-
            dal—Nässjö föregicks av vissa meningsutbyten, som föranledde en
            särskild utredning. Som utredningsman tillkallades generaldirektör
            A. Granholm, som i sitt yttrande »Rationellt utformande av rikets
            elektriska stamlinje-
          </p>
          <p xml:id="i-KU1ow4X1pxZKmnWeLupX1W">
            nät» (mars 1937) förordade, att ifrågavarande ledning utfördes
            för en spän- ning av 200 kV, samt tillstyrkte, att vattenfallsstyrelsens
            då under byggnad
          </p>
          <p xml:id="i-92D4iLgHP2R9ncbZD2sCAo">
            varande stamledning Stadsforsen—Västerås utfördes för samma spänning.
            Granholm föreslog, att ytterligare stamlinjer från Norrland till
            Mellan- sverige skulle utföras gemensamt av vattenfallsstyrelsen
            och icke-statliga intressenter. Enligt avtal, gällande fram till
            år 1950, drivas samtliga 200 kV ledningar från Indalsälven till
            Mellansverige parallellt. En närmare redogörelse för
          </p>
          <p xml:id="i-Piie9fJB9aQAiEL5CaVFpX">
            Å
          </p>
          <p xml:id="i-PX8bm6s6ACUkZBBHyxJD3D">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 4 saml. Nr 305. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M7F6hUEpuZevZk2qZBoGcY">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-Rx2EAjfBrJvNMgvXf6ErzX">
            200 kV nätet lämnas i årets statsverksproposition samt i vattenfallsstyrel-
            sens ovannämnda skrivelse av den 27 april 1945. Förslaget om bildande
            av ett stamlinjebolag tillstyrktes av elkraftutred- ningen samt
            av kommerskollegium och de av kollegium hörda organisa- tionerna.
            Kungl. Maj:t har emellertid sedermera förklarat vattenfallsstyrelsens
            skrivelse icke föranleda någon Kungl. Maj:ts åtgärd, och i årets
            statsverks- proposition hemställes om anslag bland annat med 5
            000 000 kronor för ledningsdelarna Hjälta—Hölleforsen och Ånge—
            Hallsberg, vilka erfordras för överföring av kraften från Sydkrafts
            under byggnad varande kraft- station Hjälta i Faxälven, samt med
            5 000 000 kronor för den för samma bolags försörjning erforderliga
            dubbleringen av ledningen Hallsberg— Nässjö. Å tilläggsstat II
            för budgetåret 1945/46 begäres för sistnämnda led- ning 2500 000
            kronor. Departementschefen har icke ingått på den motivering som
            legat till grund för förslaget om bildande av ett stamlinjebolag.
            De skäl som anförts av vattenfallsstyrelsen för den föreslagna
            organisa- tionsformen för fortsatt utbyggande och drift av rikets
            elektriska stam- linjenät synas icke utan vidare kunna avvisas.
            Motionärerna vilja särskilt hänvisa till att kraftförsörjningen
            i Sverige vuxit upp på grundvalen av det faktum att — förutom
            staten — kommuner, städer och enskilda äga och utbygga vattenfall,
            att de själva hittills fått ordna med överföringen av kraften
            från dessa samt att det skulle innebära en radikal ändring om
            staten skulle ensam övertaga överföringen av kraft från Norrland
            söderut. Härtill må fogas, att såvitt motionärerna ha sig bekant
            det svenska stam- linjesystemet både med avseende på utformning
            och överföringsavstånd står på höjden av teknisk utveckling och
            knappast överträffas av något liknande system i de större industriländerna.
            Härtill har förvisso med- verkat att systemet tillkommit under
            intensiv medverkan från samtliga därav berörda parter, vilka strävat
            efter att med undvikande av skadliga överdrifter ernå möjligast
            fullgoda tekniska och ekonomiska lösningar. En sådan allsidig
            samverkan är ägnad att frambringa goda resultat. Man har emellertid
            icke stannat vid att samverka med avseende på stamlinjenätets
            tekniska utformning och byggande utan fullföljt detta genom på
            frivilliga överenskommelser grundad samdrift för hela nätet i
            syfte att ernå mest ekonomisk och driftsäker överföring utan tyngande
            omgång. Resultatet härav har påtagligt framträtt under krigsåren
            med dess mångahanda besvärligheter och avsevärt bidragit till
            den praktiskt taget fulla kraftförsörjning som kunnat upprätthållas.
            När de närmast berörda parterna numera själva biträtt ett förslag
            om att knyta detta frivilliga samarbete i fastare och för det
            allmänna betryggande former, synas berättigade skäl föreligga
            för statsmakterna att befrämja
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C8MVxruLvCwz3rrNTV2sv6">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305, 3
          </fw>
          <p xml:id="i-NT7f2C8yVsCdZ2a9Dte26B">
            detta system. Systemet synes även stå i god överensstämmelse
            med det från alla håll uttalade önskemålet om samverkan mellan
            staten och andra före- tagare samtidigt som förslaget åt statsmakterna
            inrymmer möjlighet till erforderlig kontroll mot missbruk. Detta
            framgår särskilt av att staten förutsättes äga 55 9/o av bolagets
            aktiekapital samt att styrelsens ordförande skall utses av Kungl.
            Maj:t. Det måste vidare beaktas att av de icke stat- liga intressenterna
            Stockholms elverk är ett helkommunalt företag, att intressenterna
            i Sydsvenska kraftaktiebolaget till dominerande del utgöras av
            städerna Malmö, Hälsingborg, Lund, Landskrona, Halmstad och Oskars-
            hamn samt att Stockholm och Sydkraft äro stora delägare i Krångede,
            vars intressenter i övrigt utgöras av kraftkonsumerande industrier
            väsent- ligen inriktade på export, vilka funnit denna samarbetsform
            lämplig för att tillgodose sitt kraftbehov. Det hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QaGbSX611FNku5nzY8QDkL">
            att riksdagen vid bifall till Kungl. Maj:ts ovanberörda anslagsäskanden
            måtte uttala att Kungl. Maj:t ville taga det i vattenfallsstyrelsens
            skrivelse av den 27 april 1945 fram- lagda förslaget om bildandet
            av ett stamlinjebolag under förnyat övervägande samt vidtaga i
            anledning därav erfor- derliga åtgärder i enlighet med nämnda
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3hSSUerBHQaP5xJKz18t6G" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1946.
          </p>
          <div xml:id="i-JbFufwzV7r9ZyVkdSi9cat" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AXf77tmQ7z2QJ4cDZSZ7kg">
              <item xml:id="i-641i9TbvNvD9CnLbF3VUYe" who="i-7cxbN2RoNZzLfH8PrW3LwN" type="signature">
                Wald Olsson
              </item>
              <item xml:id="i-5BgbsFHLKszGBrGuzeJeCs" who="i-5QJsEUravEgVPFV6wHts4r" type="signature">
                Erik Hagberg
              </item>
              <item xml:id="i-3GZZn5uPq6FtWYvzLPPek3" who="unknown" type="signature">
                Emil Malmborg Oskarshamn
              </item>
              <item xml:id="i-KZb1A7JincuVkQ8n9tmVpV" who="unknown" type="signature">
                Malmö
              </item>
              <item xml:id="i-Bd3Sub7wUFvpxe9cT7m4aJ" who="i-5D4sTKSYgW6eXVv6xbEvzg">
                i Stockholm
              </item>
              <item xml:id="i-4q36cgTAgSUamrEVZ6pUAw" who="i-6NadpGjLMukHYg3wsGefVb" type="signature">
                Folke Jönsson
              </item>
              <item xml:id="i-DV1o9syaiB8eDP1WYZyv8D" who="unknown" type="signature">
                Frans Severin Olof Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-UBj2HJoLTPMRXj2zedmLbj" who="unknown" type="signature">
                Lund
              </item>
              <item xml:id="i-YUbyZpdnpiQ9vuGBi5Waxi" who="i-5D4sTKSYgW6eXVv6xbEvzg">
                i Stockholm
              </item>
              <item xml:id="i-E7ykWZCcPpjBFzcsFSdFP5" who="unknown" type="signature">
                Malmö
              </item>
              <item xml:id="i-63qvgf6kqiHghC7VnUDbNu" who="i-P6TwttaX1e5LvukZixBLVM" type="signature">
                Einar Johansson
              </item>
              <item xml:id="i-52V5rPyzberHaDYroEVBdg" who="i-9Q45RD3uYLp3AUHrZrQV3T" type="signature">
                Karl Bergström
              </item>
              <item xml:id="i-VzLihBo5P28U3rij5BNaSG" who="i-2Jx7WEDYHWuMCtxq8yapD7" type="signature">
                L. A. Björklund
              </item>
              <item xml:id="i-Cr6BTBHBsUsrmyzD9uPWFa" who="unknown" type="signature">
                Kalmar Hälsingborg
              </item>
              <item xml:id="i-MNt1EjTyQYMPWTZAkpqBUd" who="i-W6zEZx5EiCV2CWPyKh3ZHu" type="signature">
                Sigvard Ohlsson
              </item>
              <item xml:id="i-PFcx1w5SvkdyxPZnMncQ22" who="i-BnHiBgFtncWWuL2vqzgWzD" type="signature">
                Thorvald Ekdahl
              </item>
              <item xml:id="i-MsnA5YeXE3yFzNwxqE1Fmz" who="i-CW5YBUyvpNEdY38AxaAJng" type="signature">
                G. E. Holm
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NJmfSG1T9R8izdR3RHg7cS">
            Åke Wiberg. Georg Fahlman.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MMqPhJaX2CzEbNX5sRwhSe">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-PnzkY9aVW3p1ETP2qTFBUH">
            Bil. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-PBK8FMbRrLPWbXKNbYkFub">
            VATTENFALLSSTYRELSENS SKRIVELSE TILL KONUNGEN.
          </p>
          <p xml:id="i-CZcU4H2ob9NaNpS2cdmNug">
            I sin underdåniga skrivelse den 26 september 1944 framhöll vattenfalls-
            styrelsen, att med den hastighet, varmed överföring av kraft från
            Norrland till Mellansverige för närvarande ökar, ytterligare en
            stamlinje beräknades bli behövlig under de närmaste 2 å 4 åren.
            Planerna för linjens sträck- ning m. m. samt eventuellt samarbete
            med enskilda kraftintressenter hade vid denna tidpunkt dock ännu
            icke tagit fast form. Styrelsen meddelade, att när så bleve fallet
            komme projektet att underställas statsmakternas prövning. Styrelsen
            inskränkte sig därför till att i det då äskade anslaget till distributionsanläggningar
            inräkna ett belopp av 300 000: — kronor för stakning och förberedelser
            av en ny stamlinje från Indalsälven till Mellansverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QNKXJwmcbKUdFAv9my42f3">
            Det omedelbara behovet av nya stamlinjer
          </p>
          <p xml:id="i-YK5zS1JjJP26LZHT9z7wND">
            Av de undersökningar, som därefter företagits, har framgått,
            att det för styrelsens del erfordras en ny stamlinje från Norrland
            till Mellansverige till slutet av år 1947 för överföring av kraften
            från nya vattenkraftutbygg- nader i mellersta Norrland. Denna
            linje bör framdragas från Stadsforsen över Untra vid Dalälven
            till en planerad ny transformatorstation för 200 kV vid Överby
            i Sollentuna kommun norr om Stockholm. Dessutom erfordras till
            den 1 januari 1947 nybyggnad av en linje mellan Midskog och Ånge
            för överföring av Midskogskraften, som nu transiteras över den
            AB Svarti- hålsforsen tillhöriga linjen mellan Järpströmmen och
            Krångede. Nämnda linje måste nämligen avlastas från Midskogskraften,
            då vid utgången av nästa år ett tredje maskinaggregat installerats
            i Järpströmmen. Därutöver erfordras emellertid för överföring
            av kraft från Sydsvenska Kraftaktiebolagets blivande kraftstation
            i Hjälta i Faxälven en stamlinje till Malmö. Vidare räkna de enskilda
            kraftproducenterna med att ytter- ligare en linje från mellersta
            Norrland till Mellansverige kommer att bli behövlig under slutet
            av 1940-talet för nu beslutade och planerade vatten- kraftutbyggnader.
            Hittills ha fyra stamlinjer byggts för 200 kV från mellersta Norrland
            till Mellansverige. Mot slutet av 1940-talet kommer antalet sådana
            linjer att ha vuxit till sju. Någon övergång till högspänd likström
            eller växelström med högre spänning än 200 kV torde dessförinnan
            icke vara möjlig med hänsyn till att det pågående utvecklingsarbetet
            för sådana överföringar icke kan beräknas bli slutfört förrän
            längre fram. Med den omfattning och den invecklade konfiguration
            stamlinjenätet vid den nu förutsedda utbygg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GD2R2gT6xrRnpzbcXv8PJw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-X4JCmGQJJnPnW9PFyPZmzP">
            naden kommer att förete har vattenfallsstyrelsen ansett det nödvändigt
            undersöka, vilka åtgärder det bör vidtagas för att samordna de
            olika intres- sena, säkerställa samkörningen och förenkla det
            tekniska och ekonomiska samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-6w6YNoBESMQGzmTyBdQCec">
            Generaldirektör Granholms utredning
          </p>
          <p xml:id="i-MzV24GjCmhQszPFPJzmxwq">
            Hösten 1936 uppdrog Kungl. Maj:t åt dåvarande generaldirektören
            Gran- holm att utreda frågan om rationellt utformande av rikets
            elektriska stam- linjenät. Betänkande härom avgavs den 1 mars
            1937. Vid sistnämnda tidpunkt fanns det blott en 200 kV! ledning
            från Norr- land till Mellansverige, nämligen från Krångede till
            Horndal, tillhörig Krångede AB, och en fortsättning på denna ledning
            från Horndal till Stock- holm, tillhörig Stockholms FElektricitetsverk.
            Vattenfallsstyrelsen hade beslutat att bygga en 200 kV ledning
            från Stadsforsen till Västerås. Vidare hade Krångede AB för avsikt
            att tillsammans med Sydsvenska Kraft AB genom AB Krafttransport
            bygga en ledning från Horndal till Nässjö. Gene- raldirektör Granholm
            tillstyrkte byggandet av nämnda ledningar och dessa färdigställdes
            under 1939—1940. Den vidare utvecklingen av stamlinjerna från
            Norrland till Mellansverige ansåg Granholm böra ske genom att
            staten och de enskilda kraftföretagen gemensamt, exempelvis i
            bolagsform, utbyggde nya ledningar. I utredningen förutsågs sålunda
            tillkomsten av två nya gemensamt ägda ledningar, vilka enligt
            de prognoser, som gjordes 1937, ansågos bliva tillräckliga fram
            till år 1955. Utredningsmannen utgick från att samarbete genom
            parallelldrift skulle äga rum mellan samtliga 200 kV ledningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YPJ54RbqDqxEoJypR8XopM">
            Tredje och fjärde stamlinjen från Norrland
          </p>
          <p xml:id="i-YJjgt72GNJm5io2FNJCw4H">
            Kraftbehovet har ökats långt snabbare än man år 1937 väntade.
            Redan våren 1941 stod det klart, att ytterligare en 200 kV linje
            erfordrades. Vatten- fallsstyrelsen framlade i skrivelse den 17
            maj 1941 för Kungl. Maj:t för- slag till avtal med Krångede AB
            och AB Svarthålsforsen, det senare ett dotterföretag till Stockholms
            Elektricitetsverk, om viss gemensam utbygg- nad av stamlinjenätet
            från Norrland till Mellansverige. Avtalet, som seder- mera godkändes
            av Kungl. Maj:t och riksdagen, innebar, att den tredje stamlinjen
            från Stadsforsen till Horndal omedelbart skulle utföras. Vatten-
            fallsstyrelsen skulle bygga sträckan Stadsforsen—Ljusdal och de
            privata intressenterna sträckan Ljusdal-—Horndal. Därjämte skulle
            AB Svarthåls- forsen bygga en ledning från Järpströmmen till Krångede
            samt vatten- fallsstyrelsen och de privata intressenterna utföra
            var sin hälft av en sam- manbindningslinje mellan Stadsforsen
            och Krångede. Dessa linjer färdig- ställdes till sommaren 1943.
            Den på så sätt erhållna 200 kV ledningen från Indalsälven till
            Mellan- sverige skulle utnyttjas gemensamt av staten och de privata
            företagen. Detta överensstämde med generaldirekötr Granholms förslag.
            Vardera intressen- ten bibehöll dock äganderätten till den av
            honom byggda linjen. Vidare
          </p>
          <p xml:id="i-P4H4gBpgm8KCHhQMA2YZUD">
            !' Numera användes för linjer med spänningen 200—230 kV beteckningen
            200 kV. I generaldirektör Granholms utredning användes beteckningen
            220 kV.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5TfDAXjfpBaN5m79neatdg">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-RPVFCGvkRRBkHf2A74KhVb">
            överenskom man om parallelldrift av samtliga 200 kV ledningar
            från Indalsälven till Mellansverige fram till år 1950. I 1941
            års avtal förutsågs tillkomsten även av en fjärde stamlinje. Redan
            i början av 1942 blev det erforderligt att förbereda byggandet
            av denna linje. Med skrivelse den 27 februari 1942 hemställde
            vattenfallsstyrelsen om statsmakternas godkännande av ett andra
            avtal med Krångede AB och AB Svarthålsforsen. Detta avtal, som
            sedermera godkändes av Kungl. Maj:t och riksdagen, innebar att
            de privata intressenterna skulle bygga en 200 kV ledning från
            Krångede till Ljusdal och vattenfallsstyrelsen en ledning från
            Ljusdal till Hallsberg. Genom överkoppling av de i stamlinje nr
            3 ingående sektionerna skulle vattenfallsstyrelsen erhålla en
            sammanhängande linje Stadsforsen—Ljusdal—Hallsberg och de privata
            intressenterna en linje Krångede—Ljusdal—Horndal men dock med
            gemensam drift av dessa lin- jer liksom under de gångna krigsåren.
            De nya linjesektionerna färdigställ- des till sommaren 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-8kDHLRmwMA72bSg5NcRYxV">
            Allmänna riktlinjer för framtiden
          </p>
          <p xml:id="i-Lc3eazpGRpN1T7Wi9NKCTB">
            Flertalet kommunala och privata kraftproducenter skulle helst
            önska, att de stamlinjer, som erfordras för överföring av respektive
            intressents krafttillgång, skulle byggas och ägas av denne, ehuru
            samtliga stamlinjer även enligt deras mening borde liksom under
            de gångna krigsåren drivas parallellt under enhetlig ledning.
            Denna lösning bör emellertid enligt vat- tenfallsstyrelsens mening
            icke ifrågakomma för nya stamlinjer. Vattenfalls- styrelsen ansluter
            sig i detta fall till den ståndpunkt, som generaldirektör Granholm
            intog i sitt år 1937 avgivna utlåtande. Valet bör enligt styrelsens
            mening stå mellan följande alternativ: 1) Samtliga nya stamlinjer
            byggas och ägas av staten. Parallelldrift sker med de erforderliga
            ledningarna såsom hittills. 2) Samtliga nya stamlinjer utbyggas
            och ägas av ett aktiebolag med staten, samtliga kommunala och
            privata intressenter som ägare. De nuvarande stamlinjerna utarrenderas
            till detta bolag, som omhändertager parallell- driften. Mot alt.
            1 torde följande invändningar kunna anföras. a) De kraftföretag,
            som komma att anlita ett statligt stamlinjenät för transitering
            av kraft från egna fall i Norrland till deras konsumtions- områden
            i mellersta och södra Sverige, torde komma att ställa höga anspråk
            på överföringsmöjligheterna men samtidigt även stora krav på låg
            överföringsavgift. Olika meningar komma därvid att göra sig gällande
            beträffande de ekonomiska uppoffringar, som böra göras för ernående
            av god driftsäkerhet. Möjligen kommer man att vara orolig beträffande
            statens benägenhet att städse i god tid och i tillräcklig om-
            fattning utbygga nya stamlinjer. b) Det kommer att framhållas,
            att de kommunala och privata företagen berövas möjligheten att
            medelst sin erfarenhet och sakkunskap bidraga till gynnsammast
            möjliga utveckling av stamlinjenätet. Det måste också medgivas,
            att dessa företag, även om de eventuellt få medlemskap i en rådgivande
            stamlinjenämnd, dock icke kunna göra sin insats med samma auktoritet
            som om de äro delägare i stamlinjerna enligt alter- nativ 2.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CDpuNdiyycbVmzaLC6iURv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-J7je6z8V7AEknG8KAUUnkB">
            c) Om staten blir ensam ägare till de nya stamlinjerna, borde
            vattenfalls- styrelsen i första hand avgöra, i vad mån andra företag
            än styrelsen skulle få rätt att på dessa överföra kraft. Detta
            skulle verka som en utvidgning av vattenfallsstyrelsens nuvarande
            rätt att försälja kraft. Det kan därtill sägas, att styrelsen
            skulle kunna genom vägran att över- föra kraft få inflytande över
            kommunala och enskilda kraftföretag, som i sin verksamhet konkurrera
            med styrelsen, ehuru naturligtvis i sådant fall hänvändelse kunde
            ske till Kungl. Maj:t. Man torde genom lämpliga åtgärder kunna
            eliminera åtskilliga av dessa med alt. 1 förenade farhågor. Men
            vattenfallsstyrelsen har dock kommit till den slutsatsen, att
            man ernår en lugnare och mera kontinuerlig utveck- ling genom
            den som alt. 2 föreslagna bolagsformen. Man kan vid denna lättare
            få en allsidig belysning av problemen och därmed bättre taga hän-
            syn till alla berättigade intressen. Man får icke bortse ifrån,
            att kraftför- sörjningen i Sverige vuxit upp på grundvalen av
            det faktum, att kommuner, städer och enskilda äga och utbygga
            vattenfall, att de hittills själva fått ordna med överföringen
            av kraften från dessa; det skulle innebära en radikal ändring,
            om staten skulle enväldigt övertaga överföringen av kraft från
            Norrland söderut.
          </p>
          <p xml:id="i-JVhKfB8C9N75odekCrCavY">
            Transiteringen av kraft över stamlinjenätet
          </p>
          <p xml:id="i-W5eijzBM8TiWkEMiSFkw5U">
            Vattenfallsstyrelsen har utgått ifrån, att Stockholms FElektricitetsverk,
            Krångede AB och Sydsvenska Kraft AB, som redan ha stamlinjer för
            200 kV från Norrland söderut, skulle under alla förhållanden få
            rätt att på de nya stamlinjerna överföra kraft. Men även andra
            företag kunna önska att för egna ändamål eller inom sina konsumtionsområden
            tillgodogöra kraft, som erhålles ur vattenfall, vilka de äga inom
            Norrland. Det torde överensstämma med den allmänna uppfattningen,
            att rätten till transitering över 200 kV stamlinjerna bör medgivas
            i de fall, då transiteringen såväl ur tekniska och ekonomiska
            som allmänna synpunkter är lämplig. Sam- tidigt måste det konstateras,
            att det icke är möjligt att lämna en generell rätt till transitering
            för vem som helst. Detta skulle leda till ett förryckande av planmässigheten
            inom både vattenkraftutbyggnaderna och kraftdistri- butionen.
            Det må framhållas, att krafttransiteringen i väsentlig grad skiljer
            sig från andra slag av transporter. Sålunda kan transitering av
            elektrisk kraft icke jämställas med överföring av gods på järnväg
            mellan två orter. Om den, som ombesörjer krafttransitering, icke
            skall behöva ställa någon annan del av sina anläggningar till
            förfogande än själva kraftledningen, måste den transiterande i
            varje ögonblick i inmatningspunkten inleverera lika mycket kraft
            som vederbörande uttager i mottagningspunkten inklu- sive de förluster,
            som uppstå vid överföringen. Detta är näppeligen möj- ligt, icke
            ens om man bekostar de synnerligen dyrbara mätningsanord- ningar,
            som erfordras för en kontinuerlig kontroll. Den transiterande
            kan i verkligheten icke alltid rätta sin uttagning exakt efter
            inmatningen, och därför måste ägaren till ledningsnätet utjämna
            differenserna. Vid ett fel på överföringsledningen blir detta
            särskilt märkbart. Den Itransiterande torde då i regel icke momentant
            upphöra med kraftuttagningen, utan denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4drwVEJ3YGj7k4bMvW4bAw">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-5igfcm3iMssY2YKhFmGBKV">
            fortsätter från kraftstationer, som tillhöra ledningsägaren.
            Detta medför, att ledningsägaren kan bli tvungen att tillhandahålla
            reservkraft med åtföljande kostnader. De nu anförda synpunkterna
            försvåra uppgörelse om transitering. Men det är därjämte förenat
            med mycket stora kostnader och mycket arbete för ledningsägaren
            att övervaka, att en acceptabel överensstämmelse före- finnes
            mellan den transiterandes inmatning och uttagning. Transitering
            måste därför förbehållas relativt stora kraftbelopp.
          </p>
          <p xml:id="i-M5d3rfxZ2NSMANu7rycPCC">
            Vattenfallsstyrelsens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-ACN1PYzDhE5zCh3LXTxrg7">
            Styrelsen har efter samråd med statsrådet och chefen för kommunika-
            tionsdepartementet utarbetat ett förslag till bolagsordning för
            ett stam- linjebolag och ett konsortialavtal mellan vattenfallsstyrelsen
            å Kungl. Maj:ts och kronans vägnar, Stockholms FElektricitetsverk,
            Krångede AB och Sydsvenska Kraft AB. Detta förslag har ingående
            diskuterats med nämnda företag och efter vissa jämkningar undertecknats
            av såväl dem som vattenfallsstyrelsen under förbehåll av godkännande
            från Kungl. Maj:t och riksdagen, Stockholms stadsfullmäktige samt
            de privata före- tagens bolagsstämmor. Förslaget är av följande
            innebörd. Som stiftare och aktieägare i det nya bolaget, vars
            namn föreslås bliva Svenska Stamlinje AB, skulle ingå vattenfallsstyrelsen
            å Kungl. Maj:ts och kronans vägnar samt Stockholms Elektricitetsverk,
            Krångede AB och Syd- svenska Kraft AB. De senare företagen benämnas
            i fortsättningen gemen- samt Kraftföretagen. Det är avsett att
            aktiekapitalet skall utgöra minst 10 och högst 30 mil- joner kronor.
            Aktierna skola fördelas i två olika serier, varav den ena skall
            omfatta 55 /o och helt innehavas av staten, medan kraftföretagen
            gemensamt skola förfoga över den andra serien och därmed 45 9/0
            av aktierna. En verkställd utredning har visat, att inom Indalsälven
            och Ånger- manälvens flodområden innehar staten ungefär 55 9/o
            och enskilda företag ungefär 45 9/o av det kraftbelopp, som kommer
            att transporteras till mel- lersta och södra Sverige. Det har
            ansetts att aktieinnehavet i stort sett bör vara proportionellt
            mot överföringsbehovet. Vissa bestämmelser beträffande skyldighet
            att hembjuda aktier ha införts. Dessa innebära, att för det fall
            aktie eller rätt att teckna aktie övergått till någon, som icke
            förut är aktieägare inom samma serie, skall aktien respektive
            teckningsrätten ofördröjligen hembjudas förutvarande aktieägare
            till inlösen. Därvid skola de kommunala och enskilda kraftföre-
            tagen i första hand ha rätt att inlösa sådan aktie, som tillhör
            den serie, vilken reserverats för dessa företag. Om denna rätt
            till inlösen icke begag- nas, äger vattenfallsstyrelsen förvärva
            aktien. Man måste därvid räkna med, att av vattenfallsstyrelsen
            disponerade likvida medel kunna tagas i anspråk för sådan inlösen,
            för det fall frågan inom föreskriven tidsfrist icke skulle hinna
            att underställas Kungl. Maj:t och riksdagen. Bolagets styrelse
            skall bestå av 7 ledamöter med lika många suppleanter. Av ledamöterna
            och suppleanterna skall en ledamot och en suppleant för denne
            utses av Kungl. Maj:t. Denne ledamot skall vara ordförande i sty-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q2s9JR8JfYHN1XVbaii2n9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LaphAt8hxLqDHvnfXnmNCc">
            relsen. Därutöver skall staten äga utse 3 styrelseledamöter och
            3 supplean- ter, medan kraftföretagen tillsammans skola äga utse
            3 ledamöter och 3 suppleanter. Vattenfallsstyrelsen har utgått
            ifrån, att de 3 ordinarie styrelse- ledamöter, som skola utses
            av staten, skola vara tjänstemän i vattenfalls- styrelsen. Bolagsstyrelsen
            beslutar genom individuell omröstning, och styrelsen är beslutför
            när 5 ledamöter äro närvarande. Därest vid något tillfälle de
            av ägare till aktier inom de båda olika serierna utsedda styrelseledamöter
            icke äro till lika antal närvarande, skall röstetalet för envar
            av de styrelseleda- möter, som utsetts av aktieägare inom respektive
            serie, vara lika med anta- let av de av aktieägare inom den andra
            serien utsedda närvarande styrelse- ledamöterna. Styrelsebeslut
            om byggande av nya kraftledningar skall icke bringas i verkställighet,
            förrän Kungl. Maj:t uttalat sig för att företaget skall komma
            till stånd. Enligt konsortialavtalet förbinda sig kontrahenterna
            att till bolaget upp- låta rätten till kraftöverföring på dem
            nu tillhöriga kraftledningar för 200 kV samt i erforderlig omfattning
            ställa till förfogande 200 kV ställ- verksdelar för parallelldriften.
            Dessa ledningar förbli sålunda de olika kon- trahenternas egendom,
            men bolaget skall äga helt disponera dem. Bland de linjer, som
            skola behandlas på detta sätt, ha även medtagits några under arbete
            varande linjer, nämligen Horndal—Untra—Stockholm, Västerås— Hallsberg
            samt Nässjö—Malmö. Eftersom planeringen och även arbetet delvis
            kommit relativt långt på dessa linjer, synes detta förfaringssätt
            lämpligast. För de till bolaget upplåtna ledningarna erlägger
            bolaget årsvis en avgift utgörande 4 9/9 ränta på anläggningskapitalet
            jämte avskrivning enligt av bolagsstyrelsen fastställda, för samtliga
            ledningar gemensamma riktlinjer. Andra än ovan nämnda under arbete
            varande kraftledningar för 200 kV skola av kontrahenterna överlåtas
            till bolaget mot gottgörelse för nedlagda självkostnader. Sådana
            linjer, som överlåtas, skola tillgodoräknas som till- skott vid
            bolagets bildande. Detta gäller bl. a. vattenfallsstyrelsens linje
            Nämforsen—Forsmo—Stadsforsen. Bolagets verksamhet skall i huvudsak
            avse överföring av kraft på led- ningar med omkring 200 kV spänning.
            Bolaget skall även omhändertaga kraftöverföring med högspänd likström
            eller växelström med högre spän- ning än omkring 200 kV, därest
            överföringsanläggningarna enbart använ- das för överföring av
            kraft från Ångermanälvens och söder därom belägna vattenområden
            och anläggningarna icke helt användas av vattenfallsstyrel- sen.
            Överföringen av kraft från Västerbottens och Norrbottens län,
            där staten äger den dominerande delen av vattenkraften, skall
            sålunda enligt detta avtal icke omhändertagas av bolaget. För
            sin verksamhet skall bolaget bygga, äga, driva och underhålla
            alla nya kraftledningar för 200 kV samt förhyra och driva de ovan
            omnämnda befintliga kraftledningarna. Bolaget skall anlita kontrahenternas
            organisa- tioner för byggnad, underhåll och drift, i den mån detta
            icke medför ökade kostnader och i övrigt är lämpligt för bolaget.
            Bolaget skall lämna ersättning härför efter vederbörandes självkostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-9bDB6VJ7xN7NtJzMHMie1o">
            Det är icke avsett att transformering skall ombesörjas av bolaget,
            utan det ankommer på var och en av kontrahenterna att själv sörja
            för trans- formering av sin kraft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Niu1yvPekHQ6786LL4QTL">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-AGPkuhre5UeQFp4HVDyFpJ">
            Det är meningen att bolaget skall tillgodose kontrahenternas
            hela behov av kraftöverföring och så länge så sker skall kontrahent
            icke själv bygga nya ledningar. Kontrahent skall vara berättigad
            att inmata kraft var som helst på de av bolaget disponerade ledningarna,
            där detta är tekniskt lämpligt, medan uttagning av kraft skall
            ske vid punkter, som fastställas av bolagets styrelse. Det är
            emellertid föreskrivet, att uttagning vid viss punkt icke skall
            vägras, där sådan uttagning förefanns för kontrahent före den
            1 januari 1945 eiler i fall där Kungl. Maj:t uttalat sig för önskvärdheten
            av sådan uttagning. Fråga om rätt för annan än kontrahent att
            överföra kraft på av bolaget disponerade ledningar skall avgöras
            av bolagets styrelse i varje särskilt fall. I konsortialavtalet
            har emellertid utsagts, att kontrahenterna äro överens om alt
            bolaget skall medgiva utomstående kraftproducenter att på av bolaget
            disponerade ledningar överföra kraft, i den mån detta är tek-
            niskt och ekonomiskt motiverat och med hänsyn till allmänna intressen
            lämpligt. Därest beslut att bevilja överföring icke biträdes av
            såväl sty- relsens ordförande som majoriteten av både gruppen
            av styrelseledamö- ter, som utsetts av staten, och dem, som utsetts
            av kraftföretagen, skall beslutet icke gå i verkställighet, med
            mindre Kungl. Maj:t uttalar sig för att överföringen bör komma
            till stånd. Har Kungl. Maj:t gjort uttalande om öÖönskvärdheten
            av att överföringen bör ske, skall sådan inom gränsen för överföringsmöjligheterna
            icke vägras av bolagets styrelse. Genom dessa bestämmelser tillförsäkras
            Kungl. Maj:t det avgörande inflytandet ifråga om beviljande av
            kraftöverföring för annan än kontrahent och härigenom undvikes,
            att de i stamlinjebolaget ingående företagen få ensamrätt på kraftöverföring
            från Norrland. Då överföring beviljas annan än kontrahent, skall
            bolagets styrelse äga föreskriva, att vederbörande skall tillhandahålla
            kapital i lämpligt förhållande till överföringsbehovet. Sådant
            kapital skall kunna investeras genom aktieteckning, varvid dock
            proportionen mellan aktier innehavda av staten å ena sidan och
            kommunala och enskilda företag å andra sidan skall bibehållas
            oförändrad. Avgifterna för krafiöverföringen skola bestämmas så,
            att de tillsamman- tagna täcka bolagets kostnader, vari inräknas
            en utdelning av 49/9 på aktiekapitalet samt avskrivning för de
            av bolaget ägda anläggningarna. Utdelningen på aktiekapitalet
            är sålunda maximerad till 4 9/9. Det har före- skrivits, att avskrivningen
            på kraftledningar skall utgöra 19/9 av totala anläggningskostnaden
            jämte 4/0 ränta på det ackumulerade avsatta belop- pet. Detta
            gäller ledningar av samma standard som vattenfallsstyrelsens järnstolpledning
            Ånge—Horndal. Vid lägre standard skall högre avskriv- ning tillämpas.
            Den angivna avskrivningsprocenten innebär, att kraftled- ningarna
            nedskrivas till ett restvärde av 20 9/0 på en tid av 36 år. Det
            är avsett att nya kraftledningar skola finansieras genom erforderlig
            aktieteckning och genom upplåning, varvid kontrahenterna äro skyldiga
            alt ikläda sig ansvar för lån i den utsträckning bolagets styrelse
            påfordrar och så att ansvaret för det nytillkommande lånet blir
            proportionellt mot andelarna i det nya överföringsbehovet. Kontrahent
            äger dock rätt att i stället, om han så föredrager, tillskjuta
            lånemedel på villkor, som icke äro för bolaget ogynnsammare än
            de villkor, som bolaget skulle kunna erhålla genom annat lån.
            Som ovan nämnts skola beslut om byggande av nya kraftledningar
            icke bringas till verkställighet förrän Kungl. Maj:t uttalat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nou8HTPziJXMoi3fvYeKYt">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9ZyhyiyyGNmcHmQoSSRUbH">
            sig för att företaget bör komma till stånd. Vid beslut om ökning
            av bolagets aktiekapital med hänsyn till nya utbyggnader skall
            tidpunkten för erläg- gande av betalning för nytecknade aktier
            bestämmas så, alt anslag för ifrågavarande likvid för vattenfallsstyrelsens
            del dessförinnan kan under- ställas Kungl. Maj:t och riksdagen.
            Konsortialavtalet kan uppsägas till upphörande först efter det
            minst 30 år förflutit efter bolagets registrering. Om sådan uppsägning
            icke sker minst 3 år före utgången av denna tidsperiod, förlänges
            avtalet ytterligare 10 år osv. i 10-årsperioder. I konsortialavtalet
            är vidare stadgat, att kronan skall äga rätt att efter anmälan
            minst 3 år i förväg, sedan 30 år förflutit efter bolagets registre-
            ring, inlösa de i kommunal och enskild ägo varande aktierna till
            deras nominella värde med tillägg av den på aktierna belöpande
            andelen i bola- gets fonder med undantag av skattefond, pensionsmedel
            och fonder av samma art som värdeminskningskonto. Skulle penningvärdet
            enligt lev- nadskostnadsindex ha stigit eller fallit med mer än
            25 ?/o från tidpunkten för emissionen av respektive aktier till
            inlösningstillfället, skall den del av aktiernas inlösningsbelopp,
            som motsvarar nominella värdet, minskas eller ökas i förhållande
            till förändringarna i penningvärdet. Angående avtalets innehåll
            i övrigt hänvisar vattenfallsstyrelsen till bilagda avskrifter
            av konsortialavtal och bolagsordning. Vattenfallsstyrelsen håller
            före, att det nu uppgjorda förslaget innebär den lämpligaste lösningen
            av stamlinjefrågan. En samordning av utbygg- naderna säkerställes
            och hela stamlinjesystemet kommer att drivas som en enhet. Statens
            inflytande ifråga om stamlinjebolagets verksamhet har även tillgodosetts
            i önskvärd utsträckning, samtidigt som fördelarna med den nu förefintliga
            organisationen tillvaratagits. Vidare har staten tillför- säkrats
            rätt att efter viss tid, om så befinnes lämpligt, helt övertaga
            stam- linjebolaget. Vattenfallsstyrelsen får därför anhålla, dels
            att Kungl. Maj:t och riksdagen godkänner ifrågavarande avtal med
            rätt för vattenfalls- styrelsen att i avtalet göra de smärre ändringar,
            som kunna befinnas önsk- värda, dels ock medgiva att i det tillämnade
            bolagets bolagsordning får intagas bestämmelse att en ledamot,
            tillika ordförande, samt suppleant för denne skall utses av Kungl.
            Maj:t.
          </p>
          <p xml:id="i-R2NgaRGksKzvv42VPz1d17">
            Erforderliga anslag
          </p>
          <p xml:id="i-5Gv5suYNZVezhDnHTBMBjF">
            Som ovan angivits, har den snabba utvecklingen medfört, alt till
            slutet av år 1947 enbart för vattenfallsstyrelsens del erfordras
            en ny stamlinje från Stadsforsen till Överby samt en linje Midskog—Ånge.
            Materielanskaff- ning och arbeten för dessa linjer måste påbörjas
            redan under nästa bud- getår. Vid undersökning av anslagsbehovet
            under hösten 1944 räknades det ännu med att nämnda linjebyggnader
            skulle kunna anstå ytterligare något ar, varför i det begärda
            anslaget till distributionsanläggningar för dem inräknades endast
            300 000 kronor för stakning och andra förberedelser. Om icke det
            föreslagna stamlinjebolaget kommer till stånd och tager hand
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JzMJZHJWqzqnGUdR61LPZf">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-WDnDfEs64Ybr8AEbo4iVti">
            om linjebyggena, kommer vattenfallsstyrelsen att nödgas för deras
            del begära ett anlsag av storleken 9 000 000 kronor på tilläggsstat
            för budget- året 1945/46.
          </p>
          <p xml:id="i-8NDCqosTDbAEWhQKmms6CK">
            Därest stamlinjebolaget skall bildas, torde aktiekapitalet till
            att börja med begränsas till 10 000 000 kronor. Vattenfallsstyrelsens
            andel häri blir 5 500 000 kronor. Enligt konsortialavtalet skola
            pågående linjebyggnader överlåtas till bolaget, varvid de på dem
            nedlagda kostnaderna få utgöra likvid för aktier i bolaget. För
            vattenfallsstyrelsens del kommer den påbör- jade linjen Nämforsen—Stadsforsen
            att överlämnas. För denna linje har för tiden till och med budgetåret
            1945/46 räknas med 2 300 000 kronor i anslag. Med tillägg av ovannämnda
            belopp 300 000 kronor för stakning m. m. av linjerna Midskog Ånge
            och Stadforsen—Överby böra sålunda 2 600 000 kronor av vattenfallsstyrelsens
            aktielikvid gäldas genom att dels linjebyggena överlämnas i befintligt
            skick, dels därutöver av anslaget till distributionsanläggningar
            användes det belopp, varmed de på linjerna ned- lagda kostnaderna
            vid överlåtelsetillfället understiga 2 600 000 kronor. För återstående
            del av aktielikviden kräves ett investeringsanslag av 2 900 000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-6eTxxaSwXyeC1jfeyLErKW">
            Stamlinjebolagets nybyggnadsarbeten skola utöver aktiekapitalet
            finan- sieras medelst upplåning. Sådant lån kan antingen upptagas
            i öppna marknaden eller lämnas av aktieägarna själva. Vid tillämpning
            av det sistnämnda förfarandet kräves för vattenfallsstyrelsens
            del investerings- anslag motsvarande lånebeloppet. Då det emellertid
            ännu icke klarlagts, på vilka villkor bolaget kan erhålla lån
            i öppna marknaden, är vatten- fallsstyrelsen icke beredd att nu
            lämna förslag om direkt lån från styrelsen och däremot svarande
            anslag. Det torde heller icke med hänsyn till bola- gets behov
            av medel vara nödvändigt att framlägga sådant förslag förrän i
            samband med behandlingen av övriga anslagsfrågor under kommande
            höst.
          </p>
          <p xml:id="i-L6zb4UvZnNQ6TUevbdm8dR">
            På grund av det ovan anförda hemställer vattenfallsstyrelsen
            i under- dånighet, att Eders Kungl. Maj:t måtte föreslå 1945 års
            riksdag att dels bemyndiga Eders Kungl. Maj:t att godkänna det
            mellan vattenfalls- styrelsen, Stockholms Elektricitetsverk, Krångede
            AB och Sydsvenska Kraft AB ingångna konsortialavtalet angående
            bildandet av svenska Stamlinje AB, dels medgiva att i det tillämnade
            bolagets bolagsordning får intagas bestämmelse att en ledamot,
            tillika ordförande, samt suppleant för denne skall utses av Kungl.
            Maj:t,
          </p>
          <p xml:id="i-K9wVuL59fgZKR7T8guXWpV">
            dels medgiva, att verkställda byggnadsarbeten på kratfledningarna
            Näm- forsen—Stadsforsen, Midskog—Ånge och Stadsforsen—Överby över-
            lämnas till Svenska Stamlinje AB som dellikvid för vattenfallsstyrel-
            sens aktieinnehav och att därjämte av anslaget till distributionsan-
            läggningar och därmed sammanhängande arbeten vid statens vatten-
            fallsverk ytterligare för samma ändamål användes det belopp, varmed
            sammanlagda kostnaden för nämnda byggnadsarbeten vid överlåtelse-
            tillfället understiga 2 600 000 kronor, dels anvisa ett investeringsanslag
            av 2 900 000 kronor till fullgörande av
          </p>
          <p xml:id="i-3LXL2bykYgvDfbnsFoC7ko">
            återstående likvid för vattenfallsstyrelsens anpart av aktierna
            i Sven- ska Stamlinje AB.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-62pMwsyAUq54YEKjthjhp9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9AVdAmnbMg8kxDy3BugBTr">
            I handläggningen av detta ärende hava, förutom undertecknade,
            styrelse- ledamöterna Skoglund, Montgomery och Ericsson, överdirektören
            Sylwan, driftdirektören Nilsson samt byråcheferna Helleberg och
            Bergström del- tagit.
          </p>
          <p xml:id="i-SUi92a9tR3BKzL3oQ5Hn5C" type="date">
            Stockholm den 27 april 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-Cv3gduaDsXxzhRg13i1PMX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8YwYfvuiHrTH8uE2Dx2KE6"/>
          </div>
          <p xml:id="i-NFWAthwEFY7nw5AYLUW49A">
            W. Borgquist. Åke Rusck
          </p>
          <p xml:id="i-LMyF1quwZhgRxWgHxcCaTp">
            Bil. 2.
          </p>
          <p xml:id="i-N4p9mFj4bShmnLve2i5db8">
            KONSORTIALAVTAL.
          </p>
          <p xml:id="i-Fn4VX9cGW1dtNDyuTz2qjA">
            Mellan Kungl. Vattenfallsstyrelsen å Kungl. Maj:ts och Kronans
            vägnar, ä ena, samt Stockholms Elektricitetsverk, Krångede Aktiebolag
            och Syd- svenska Kraftaktiebolaget, gemensamt kallade Kraftföretagen,
            å andra sidan, har i syfte att åstadkomma en rationell överföring
            av kraft träffats
          </p>
          <p xml:id="i-62bLbemGUUHmpdjCHpb5mD">
            följande avtal. $ 1.
          </p>
          <p xml:id="i-TTmDcpDryp1j7FBdX3wTmK">
            Bolagets bildande och aktiernas fördelning
          </p>
          <p xml:id="i-26WkGLoCNEt3v24UmqKUra">
            Mom. 1. Kontrahenterna skola i samråd föranstalta om bildande
            av ett särskilt bolag, Svenska Stamlinje Aktiebolaget, i fortsättningen
            kallat Bola- get, vars verksamhet skall hava till föremål att
            förhyra, bygga och äga elektriska kraftledningar av stamlinjekaraktär
            samt att på dessa linjer överföra elektrisk kraft. Bolagets bolagsordning
            skall hava den lydelse, som framgår av bilaga till detta avtal
            (Bilaga 1); dock må i samband med registreringen av bolags- ordningen
            göras de mindre jämkningar, som påfordras av registrerings- myndigheten.
            Mom 2. Bolagets hela aktiestock, med undantag av två stycken aktier,
            nedan kallade ströaktierna, skall övertagas av kontrahenterna.
            Av strö- aktierna skall en övertagas av Vattenfallsstyrelsens
            och en av Kraftföre- tagens för ändamålet utsedda medintressenter.
            Mellan kontrahenterna skola de aktier, som vid Bolagets bildande
            utgivas, så fördelas, att Vattenfalls- styrelsen jämte dess medintressent
            kommer att förfoga över Bolagets A-aktier och Kraftföretagen jämte
            deras medintressent över Bolagets B-aktier. s 2; Upplåtelse av
            nyttjanderätt till ledningar m. m. Mom, 1. Kontrahenterna förbinda
            sig att på här nedan närmare
          </p>
          <p xml:id="i-DHYU2zks5w4mCUdrjV6Ypq">
            angivna villkor till Bolaget upplåta rätten till kraftöverföring
            på dem till- höriga elektriska kraftledningar för 200 kV samt
            i erforderlig omfattning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YR7V4rnxaCFD8j69nYmU9m">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-Ne1KeegQ1djo5DqrHzHwZ1">
            ställa till förfogande 200 kV ställverksdelar för parallelldriften.
            Kraftföre- tagen förbinda sig härjämte att så använda sitt inflytande
            i Aktiebolaget Krafttransport, Aktiebolaget Svarthålsforsen och
            Linjeaktiebolaget Krång- ede—Horndal, att dessa företag på samma
            villkor verkställa enahanda upp- låtelser beträffande dem tillhöriga
            kraftledningar jämte ställverksdelar av angivet slag, under förutsättning
            att de tre nämnda aktiebolagens den 1 januari 1945 gällande transiteringsavtal
            respekteras. De i detta moment avsedda ledningarna äro de i drift
            varande: Järpströmmen-—Midskog—Krångede—Hammarforsen—Stadsforsen
            Krångede—Ljusdal—Ockelbo—Horndal Krångede—Ånge—Ljusdal—Horndal
            Stadsforsen—Ånge—Ljusdal—Hallsberg Stadsforsen—Torpshammar—Ljusdal-—Ockelbo—Horndal
            Horndal—Stockholm Horndal—Hallsberg—Nässjö samt de under arbete
            varande: Horndal—Untra—Stockholm Västerås— Hallsberg Nässjö—Malmö.
            Mom. 2. För de enligt mom. 1 upplåtna ledningarna och ställverks-
            delarna erlägger Bolaget till ägaren årsvis en avgift utgörande
            4 ?/o ränta på anläggningskapitalet jämte avskrivning enligt av
            bolagsstyrelsen fast- ställda för samtliga ledningar gemensamma
            riktlinjer. Mom. 3. Ifråga om annan än i mom. 1 angiven under
            arbete varande kraftledning för 200 kV förbinda sig kontrahenterna
            att verkställa Ööver- låtelse till Bolaget respektive verka för
            att sådan överlåtelse kommer till stånd från företag, i vilket
            kontrahent är delägare, mot skyldighet för Bolaget att ersätta
            ägaren på ledningarna nedlagda självkostnader. Mom. 4. Egendom,
            som skall överlåtas på Bolaget enligt mom. 3, må kontrahent tillgodoräkna
            sig såsom tillskott vid Bolagets bildande. Egen- domens värde
            skall därvid anses uppgå till den likvid, som Bolaget enligt mom.
            3 haft att erlägga.
          </p>
          <p xml:id="i-5PfWVZ3RR3gYQpUKzNKSve">
            Västerås
          </p>
          <p xml:id="i-FMxtVMSS1DZqF58MPXXgXt">
            8 3.
          </p>
          <p xml:id="i-UnFCUn88PWVhgpsf8aMWS">
            Allmänt rörande Bolagets verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-WgyLjEUMQrjujhpUuJu6Q1">
            Kontrahenterna förbinda sig gentemot varandra att ställa sig
            till efter- rättelse de bestämmelser rörande Bolagets verksamhet
            m. m., som med- delas i detta avtal. Vidare förbinda sig kontrahenterna
            dels att, sedan Bolaget kommit till stånd, medverka till att avtalet
            varder av Bolaget godkänt i de delar, som angå Bolaget, dels ock
            att så använda sitt inflytande i Bolaget, att bestäm- melserna
            i avtalet jämväl från Bolagets sida komma att följas.
          </p>
          <p xml:id="i-8F51YePyzN7FgRE37poVos">
            8 4. Verksamhetens omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-M5cgx26QzL2qJxVmi4GgiF">
            Mom. 1. Bolagets verksamhet skall i huvudsak avse överföring
            av kraft på ledningar med omkring 200 kV spänning. Bolaget skall
            även omhänder- taga kraftöverföring med högspänd likström eller
            växelström med högre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DPd2A1wiXzfqfijttfkUBe">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-VCJ2Cbu24A9g8VfLMR2Ayz">
            spänning än omkring 200 kV, därest överföringsanläggningarna
            enbart användas för överföring av kraft från Ångermanälvens och
            söder därom belägna vattenområden och anläggningarna icke helt
            användas av Vatten- fallsstyrelsen. I den mån särskild överenskommelse
            träffas mellan kontrahenterna kan i undantagsfall överföring med
            lägre spänning än omkring 200 kV omfattas av bolagets verksamhet.
            Mom. 2. För sin verksamhet skall Bolaget bygga, äga, driva och
            un- derhålla sådana nya kraftledningar, som avses i mom. 1 utöver
            i $ 2 mom. 1 nämnda, samt förhyra, driva och underhålla i &amp;
            2 mom. 1 nämnda ledningar. Bolaget skall anlita kontrahenternas
            organisationer för byggnad, under- håll och drift, i den mån detta
            icke medför ökade kostnader och i övrigt är lämpligt för Bolaget.
            Bolaget skall lämna ersättning härför efter veder- börandes självkostnad
            med skäligt tillägg för allmänna omkostnader. Mom, 3. Vad ovan
            sagts om kraftledningar skall gälla även sådana ställverksdelar,
            som erfordras för parallelldriften av ledningarna, varvid dock
            hinder icke skall föreligga för kontrahenterna att själva bygga
            och äga ifrågavarande ställverksdelar med skyldighet att i erforderlig
            omfatt- ning ställa dem till förfogande för parallelldriften.
            Ledningar för omkring 200 kV, som äro att anse som lokala samlings-
            skeneledningar, behandlas på samma sätt som ställverksdelar. Mom.
            4. Transformering skall icke ombesörjas av Bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-MB9BJqirEHpTpif6mCDhzA">
            $ 5.
          </p>
          <p xml:id="i-VqVQ9o4vS7HimWLsurWRne">
            Överföring av kraft
          </p>
          <p xml:id="i-CcC32PvHSDFcH3HvhCgXUG">
            Mom. 1. Bolaget skall överföra kraft för kontrahenternas räkning
            medelst av Bolaget disponerade ledningar och söka att genom erforderliga
            lednings- och ställverksbyggnader sörja för kontrahenternas hela
            behov av kraftöverföring, i den mån detta kan tillgodoses med
            i $ 2 mom. 1 och $ 4 mom. 1 omförmälda ledningar. Så länge så
            sker, skall kontrahent icke själv bygga nya ledningar av ifrågavarande
            slag. I den mån Bolaget blir förhindrat att bygga behövliga sådana
            ledningar, äger kontrahent, i vad på Bolaget beror, rätt att själv
            bygga, äga och driva dem. Mom. 2. Kontrahent skall beträffande
            kraftöverföring enligt mom. 1 vara skyldig att iakttaga av Bolagets
            styrelse utfärdade föreskrifter angå- ende föranmälan av överföringsbehov,
            tekniskt utförande av de till Bola- gets ledningar anslutna anläggningarna,
            åtgärder för reglering av spän- ning och effektfaktor, mätanordningar
            med mera dylikt. Mom. 3. De punkter, i vilka kraft av kontrahenterna
            inmatas eller uttages från de av Bolaget disponerade ledningarna,
            skola förläggas tek- niskt ändamålsenligt, så att exempelvis icke
            två sådana punkter bli belägna på mycket kort avstånd från varandra.
            Bolagets styrelse bestämmer avgre- ningspunkternas riktiga placering
            i detta hänseende. I övrigt skall kontra- hent vara berättigad
            att inmata kraft var som helst på de av Bolaget disponerade ledningarna,
            medan uttagningen av kraft skall ske vid punk- ter, som fastställas
            av Bolagets styrelse. Uttagning vid viss punkt skall dock icke
            vägras, där sådan uttagning förefanns för kontrahenten den 1 januari
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U9DwzxeMUADL6SeHtWgnB5">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-WFLMaV4t5eswiMswdvYofF">
            1945 eller i fall där Kungl. Maj:t uttalat sig för önskvärdheten
            av sådan uttagning. Mom. 4. Fråga om rätt för annan än kontrahent
            att överföra kraft på av Bolaget disponerade ledningar avgöres
            av Bolagets styrelse i varje sär- skilt fall. Kontrahenterna äro
            överens om att Bolaget skall medgiva utom- stående kraftproducenter
            att på av Bolaget disponerade ledningar överföra kraft, i den
            mån detta är tekniskt och ekonomiskt motiverat och med hänsyn
            till allmänna intressen lämpligt. Därest beslut att bevilja över-
            föring icke biträtts av såväl styrelsens ordförande som majoriteten
            av både de styrelseledamöter, som utsetts av ägare till A-aktier,
            och dem, som utsetts av ägare till B-aktier, skall beslutet icke
            gå i verkställighet med mindre Kungl. Maj:t uttalar sig för att
            överföringen bör komma till stånd. Har Kungl. Maj:t gjort uttalande
            om önskvärdheten av att överföring bör ske, skall sådan inom gränsen
            för överföringsmöjligheterna ej av Bolagets styrelse vägras. Bolagets
            styrelse äger bestämma villkoren för överföringen samt därvid
            även föreskriva, att vederbörande skall tillhandahålla kapital
            i lämpligt förhållande till överföringsbehovet. Ifall Bolagets
            styrelse anser, att dylikt kapital bör investeras genom aktieteckning,
            skall vederbörande förbinda sig att fullgöra samma förpliktelser,
            som enligt detta avtal åvila Kraftföretagen. Sådan teckning skall
            avse B-aktier, beträffande vilka kon- trahenterna förbinda sig
            att icke begagna dem tillkommande teckningsrätt. Vattenfallsstyrelsen
            skall vid sådan nyteckning varken direkt eller indirekt teckna
            annat än A-aktier. Kontrahent äger icke utan samtycke från Bolagets
            styrelse åtaga sig överföring av kraft åt annan på av Bolaget
            disponerade ledningar och icke heller verkställa inköp av kraft
            i en punkt och försäljning av kraft i en annan punkt, när dessa
            åtgärder i förening äro att jämställa med över- föring av kraft
            åt annan. Kontrahent skall dock vara obetaget att fullgöra sådana
            åtaganden, som enligt före den 1 januari 1945 slutet avtal åvila
            honom. Mom. 5. Den åt vilken kraft överföres på av Bolaget disponerade
            kraft- ledningar äger rätt att från dessa ledningar uttaga högst
            det kraftbelopp, som vederbörande samtidigt på annat håll inmatar
            till ledningarna, minskat med i dessa uppstående kraftförluster,
            beräknade enligt av Bolagets sty- relse utfärdade föreskrifter.
          </p>
          <p xml:id="i-KxGrHUckXrB5f1iUsyBdoo">
            S 6. Avgifter för kraftöverföring
          </p>
          <p xml:id="i-466dEmxXfL1baxh5rDaKXJ">
            Kontrahent, åt vilken kraft överföres på av Bolaget disponerade
            led- ningar, skall vara skyldig att erlägga avgift härför enligt
            av Bolagets sty- relse fastställda riktlinjer. Årskostnaderna
            för de enligt $ 2 mom. 1 upp- låtna ledningarna skola beräknas
            var för sig. Åt kontrahent överförd kraft skall inom ramen för
            vederbörande lednings i anspråk tagna överförings- förmåga anses
            överförd på kontrahentens egen ledning. Avgiften beräknas i enlighet
            med för ledningen beräknad årskostnad. Såsom kontrahents led-
            ning anses även ledning eller del i ledning, som kontrahent äger
            genom de i $ 2 mom. 1 angivna aktiebolagen. Avgifterna skola bestämmas
            så, att de tillsammantagna täcka Bolagets kostnader, vari inräknas
            en utdelning av 49?/o på aktiekapitalet samt av-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NEmxvXiF7zm2zfhvkmRRFB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-7YxiKNkgnyypNcWvAvkxDw">
            skrivning för de av Bolaget ägda anläggningarna. Avskrivningar
            för kraft- ledningar skola utgöra 19?/o av total anskaffningskostnad
            jämte 4 /o på det ackumulerade avsatta beloppet. Avskrivningen
            skall vara högre för kraft- ledningar, byggda enligt lägre standard
            än Vattenfallsstyrelsens kraftled- ning över sträckan Ånge—Ljusdal—Ockelbo—Horndal,
            varvid skälig hän- syn skall tagas till den sannolika sänkningen
            av livslängden till följd av standardskillnaden. Avskrivningar
            för ställverksanläggningar fastställas av Bolagets styrelse med
            hänsyn till nämnda anläggningars sannolika livslängd. För anläggning,
            som utföres under sådana speciella förhållanden, att kost- naden
            blir väsentligt högre än normalt, skall avskrivningen ökas temporärt
            på sätt Bolagets styrelse bestämmer i avsikt att överpriset skall
            bli avskri- vet på kortare tid än eljest. Om kraftledning måste
            till väsentlig del om- byggas eller nybyggas på Bolagets bekostnad
            till följd av katastrof eller andra omständigheter, må visserligen
            skälig del av kostnader täckas med nytt kapital, men medelst ökning
            av avskrivningen skall sedermera led- ningskostnaden nedbringas
            till ett i förhållande till ursprunglig kostnad och sannolik återstående
            livslängd rimligt värde. För kraftöverföring, som verkställes
            åt annan än kontrahent, bestämmer Bolagets styrelse för varje
            särskilt fall de avgifter, som skola erläggas, var- vid såvitt
            möjligt enahanda normer skola tillämpas, där omständigheterna
            icke föranleda avvikelser.
          </p>
          <p xml:id="i-VjcEUZjkjzFWBuL1Kifrch">
            8 7.
          </p>
          <p xml:id="i-CknW5xvukTea9ZMwmQWqJH">
            Finansiering av nya utbyggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-H922xG5D5fh9wY2Ajum7Ep">
            Mom. 1. Anläggningskostnaderna för utbyggnad av nya kraftledningar
            skola finansieras genom erforderlig aktieteckning och genom upplåning.
            Mom. 2. Kontrahent är skyldig att ikläda sig ansvar för lån i
            den utsträckning Bolagets styrelse påfordrar och så att ansvaret
            för det nytill- kommande lånet blir proportionellt mot andelarna
            i det nya överförings- behovet. Kontrahent äger dock rätt att
            i stället, om han så föredrager, till- skjuta lånemedel på villkor,
            som icke äro för Bolaget ogynnsammare än de villkor, som Bolaget
            skulle kunna erhålla genom annat lån.
          </p>
          <p xml:id="i-NqBQFXTkDEwLFWz1DxLtkx">
            8 8.
          </p>
          <p xml:id="i-7r73v54QW9mpS8UTGHg63U">
            Särskilda bestämmelser rörande Bolagets förvaltning
          </p>
          <p xml:id="i-EGVUp5WBNa6wx8iVowEyUF">
            Mom. 1. För varje styrelseledamot och revisor skall utses suppleant.
            Suppleanterna skola äga rätt att närvara vid styrelsens sammanträden,
            utan hinder av ordinarie ledamots närvaro, samt äga rätt att därvid
            yttra sig. I händelse av Bolagets likvidation skola kontrahenterna
            verka för att vid utseende av likvidatorer ägare av A- och B-aktier
            bliva i lika grad till- godosedda. Mom. 2. I frågor, som äro av
            vikt för Bolagets förhållande till någon av kontrahenterna eller
            eljest av stor betydelse för Bolaget och dess verk- samhet, skola
            beslut icke fattas utan att Bolagets styrelse, såvitt detta är
            möjligt, är fulltaligt samlad.
          </p>
          <p xml:id="i-QEprfPsbEKJmYKoDiy7wf">
            Bihang till riksdagens protokoll 1946. 4 saml. Nr 305. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FTV5XvuAw4aC2t2x3nGN1Y">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-VrvqAMfzsJxQcd4iyE5ZUe">
            Mom. 3. Kontrahenterna äro ense om, att fattade beslut om byggande
            av nya kraftledningar icke skola bringas i verkställighet, förrän
            Kungl. Maj:t uttalat sig för att företaget bör komma till stånd.
            Likaledes äro kontrahenterna ense om, att Bolaget icke skall avhända
            sig detsamma tillhörig kraftledning utan liknande uttalande. Mom.
            4. Å bolagsstämma skall den av Kungl. Maj:t utsedda styrelse--
            ledamoten och vid förfall för denne den för honom utsedda suppleanten
            fungera såsom ordförande. Mom. 5. Kontrahenterna förbinda sig
            att icke motsätta sig sådan ökning av Bolagets aktiekapital, som
            av Bolagets styrelse föreslås för finansiering av nybyggnader
            av ledningar, vilka enligt mom. 3 av denna paragraf må verkställas,
            samt att, om så av bolagsstyrelsen kräves, var för sig teckna
            nya aktier, så att respektive andelar i det nytecknade aktiekapitalet
            bli proportionella mot andelarna i det nya överföringsbehovet,
            dock med före- trädesrätt för Vattenfallsstyrelsen till A-aktierna
            och för Kraftföretagen till B-aktierna. Vid beslut om ökning av
            Bolagets aktiekapital skall tidpunkten för erläg- gande av betalning
            för nytecknade aktier bestämmas så, att anslag för ifrågakommande
            likvid för Vattenfallsstyrelsens del dessförinnan kan av Kungl.
            Maj:t och Riksdagen för ändamålet beviljas. Skälig tidrymd skall
            jämväl tillmätas kraftföretagen.
          </p>
          <p xml:id="i-7xqAAxfoXc2u63Fwi8frpN">
            S 9.
          </p>
          <p xml:id="i-BRceNyvmQLCkKjmJGjmGZ8">
            Särskilda bestämmelser rörande överlåtelse av aktier
          </p>
          <p xml:id="i-Xq8ujRf63MzGEfqnzKRdus">
            Mom. 1. Utöver de förpliktelser, som bestämmelserna i bolagsord-
            ningen om hembud m. m. ålägga kontrahenterna som aktieägare i
            Bolaget, åtaga sig kontrahenterna gentemot varandra att, därest
            konirahent skulle önska helt eller delvis sälja sin aktiepost,
            icke utbjuda densamma till annan, förrän medkontrahenterna haft
            tillfälle att efter förhandling taga ställning till, huruvida
            de önska förvärva aktieposten ifråga. Kontrahen- terna emellan
            skall den företrädesrätt till förvärv gälla, som vid hembud stipulerats
            i bolagsordningen. | Skulle medkontrahent icke önska förvärva
            aktieposten, är säljande kon- trahent fri utbjuda densamma till
            utomstående, varvid bolagsordningens bestämmelser om hembudsskyldighet
            likväl skola gälla. Mom. 2. Vattenfallsstyrelsen utfäster sig
            att vid överlåtelse av den ströaktie, som. tillhör Kraftföretagens
            medintressent, och Kraftföretagen att vid överlåtelse av den ströaktie,
            som tillhör Vattenfallsstyrelsens med- intressent, icke begagna
            sig av dem tillkommande lösningsrätt. Varje kontrahent utfäster
            sig vidare att tillförbinda sina ifrågavarande medintressenter
            och att ansvara för att dessa icke skola begagna sig av sin lösningsrätt
            vid överlåtelser av aktier i Bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-HTcKMtRj7GFYQPvb5Yp51a">
            $ 10. Förlust av rätt till kraftöverföring
          </p>
          <p xml:id="i-TMt4pJst2tfCZYFhsTb64L">
            . Brister kontrahent i fullgörande av honom enligt detta avtal
            åvilande förpliktelser och vidtages icke inom: rimlig tid rättelse
            eller nedgår kontra- hents aktieinnehav till mindre än hälften
            av det aktiebelopp, som kontra-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NJ9eDqvMB9F4MLbzyNDDKg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-Dv6iq25Z1hBDzDBPNbKhDR">
            hent vid bolagsbildningen och sedermera verkställd nyemission
            tecknat, går kontrahent förlustig rätten till kraftöverföring
            enligt avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-L3wF5hFHyvgbBcTu6pBmDK">
            $ 11.
          </p>
          <p xml:id="i-JZ5kCANf9wbR9McGNShoGC">
            Avtalets giltighet
          </p>
          <p xml:id="i-7VSYN8fDxQZi9irmuoVXh9">
            Detta avtal må icke av någon av kontrahenterna uppsägas till
            upp- hörande förrän minst trettio (30) år förflutit efter Bolagets
            registrering. Sker ej uppsägning minst tre (3) år före utgången
            av denna tidsperiod, för- länges avtalet ytterligare tio (10)
            år osv. i tioårsperioder.
          </p>
          <p xml:id="i-LLmD3NCfZMxLAh6njhs9Dw">
            $ 12. Inlösningsrätt för Kronan
          </p>
          <p xml:id="i-EgDjqEr9SZ8V149t5S4jVF">
            Kronan skall äga rätt att efter anmälan minst tre (3) år i förväg,
            sedan trettio (30) år förflutit efter Bolagets registrering, inlösa
            de i kommunal och enskild ägo varande aktierna till deras nominella
            värde, med tillägg av den på aktierna belöpande andelen i Bolagets
            fonder med undantag av skattefond, pensionsmedel och fonder av
            samma art som värdeminsknings- konto. Skulle penningvärdet enligt
            levnadskostnadsindex hava stigit eller fallit med mer än 259/o
            från tidpunkten för emissionen av resp. aktier till inlösningstillfället,
            skall den del av aktiernas inlösningsbelopp, som mot- svarar nominella
            värdet, minskas eller ökas i förhållande till föränd- ringarna
            i penningvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZXqVBnV3Czsv5AtKv14sY">
            Detta avtal ingås under förbehåll av vederbörliga godkännanden
            för Vat- tenfallsstyrelsens del av Kungl. Maj:t och Riksdagen,
            för Stockholms Elek- tricitetsverks del av Stockholms Stadsfullmäktige
            samt för Krångede Aktie- bolags och Sydsvenska Kraftaktiebolagets
            del av respektive bolagsstämma.
          </p>
          <p xml:id="i-U4o9SwHHrMXpv6ZAEDVTVp" type="date">
            Stockholm den 27 april 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-s7mHYnx5AWvdQak6a7hkc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LJMkWc1dQy3XVfjhZgFQUX">
              <item xml:id="i-EBkNpRFbVdzWZTa5oCt5wB" who="unknown" type="signature">
                KUNGL
              </item>
              <item xml:id="i-HsGSQDQSAHcCKPbV5iC1Ji" who="unknown" type="signature">
                VATTENFALLSSTYRELSEN W Borgquist
              </item>
              <item xml:id="i-Q24AVg3bExXNHPf6WP7fSy" who="unknown" type="signature">
                Åke Rusck I Bergström
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-N9ytgm8XUwARJam9CzL61v">
            STOCKHOLMS ELEKTRICITETSVERK Carl Kleman
          </p>
          <p xml:id="i-M4YPXSqfMkrqsBVmEkEKzV">
            KRÄNGEDE AKTIEBOLAG Yngve Holm
          </p>
          <p xml:id="i-853AyxGmVgzYgWRW7R8fjq">
            SYDSVENSKA KRAFTAKTIEBOLAGET Emil Olsson Jonte Hultkrantz
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UQb99LgqNJLsTputozN7ms">
            20 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-LidNCvjpPbsiSgLRiVJ6HV">
            Bil. 3.
          </p>
          <p xml:id="i-5q994oQRjgEBpT2BA5pStg">
            BOLAGSORDNING FÖR SVENSKA STAMLINJEAKTIEBOLAGET.
          </p>
          <p xml:id="i-G3JMvsSwgyfkmUPn13ZRG9">
            8 1.
          </p>
          <p xml:id="i-44XZwU9QvJk1CvRwfk7nb7">
            Firmanamn
          </p>
          <p xml:id="i-Q35wohENnN6MafBE6N56jw">
            Detta bolag, vars firma är Svenska Stamlinje Aktiebolaget, är
            grundat på aktier enligt bestämmelserna i lagen om aktiebolag
            den 12 augusti 1910.
          </p>
          <p xml:id="i-LPhnGsad8KLLTVYPr6Qaxw">
            8 2.
          </p>
          <p xml:id="i-K9GiJJNbn7TJjeGwTA2m5t">
            Ändamål
          </p>
          <p xml:id="i-EdTrNxFkvcPXopfBxHR65r">
            Bolagets verksamhet har till föremål att förhyra, bygga och äga
            elek- triska kraftledningar av stamlinjekaraktär samt att på dessa
            linjer överföra elektrisk kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-FDmk5Uak93sfo8QzCRqGyw">
            8 3. Aktiekapital
          </p>
          <p xml:id="i-EfkuTHqdyPGWqdV7piaNCm">
            Bolagets aktiekapital skall utgöra minst tio (10) miljoner kronor
            och högst trettio (30) miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PjqYhTbJbyL9mUThoK1B2w">
            8 4. Aktier
          </p>
          <p xml:id="i-83kxjKUJLh2rVQPvUYetmn">
            Aktie skall lyda å ettusen (1000) kronor; aktiebreven skola ställas
            till viss man. Alla aktier skola medföra samma rätt till andel
            i bolagets tillgångar och vinst. Aktierna skola fördelas i två
            olika serier och aktiebreven inom vardera serien betecknas med
            litt. A respektive litt. B. Den serie, vars aktiebrev betecknas
            med litt. A, skall omfatta femtiofem (55) procent av samtliga
            aktier och den serie, vars aktiebrev betecknas med litt. B, fyrtiofem
            (45) procent av samtliga aktier. Vid ökning av aktiekapitalet
            skall samma proportion mellan antalet A- och B-aktier bibehållas
            samt rätten till nyteck- ning inom resp. serie tillkomma förutvarande
            ägare av aktie inom samma serie.
          </p>
          <p xml:id="i-W5JRPa9BXkuHfcdnbeyKud">
            8 5. Säte för styrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-KZdjyAZv8tM8zPZ28DgJS9">
            Bolagets styrelse skall hava sitt säte i Stockholm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3VYffgYb1JZTT81DnSfETX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-WGUxbZg1P3VSEMUonbeuLM">
            Hembudsskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8soCk4K4zxXha14G71Bav">
            Har aktie eller rätt att teckna aktie övergått till någon, som
            icke förut är ägare till aktie med samma litterabeteckning, skall
            aktien respektive teckningsrätten ofördröjligen hembjudas förutvarande
            aktieägare till in- lösen genom skriftlig anmälan hos bolagets
            styrelse. Åtkomsten av aktien respektive teckningsrätten skall
            därvid styrkas, samt, där äganderätten övergått genom köp, uppgift
            lämnas om den betingade köpesumman. När aktie respektive teckningsrätt
            sålunda hembjudits till inlösen, skail styrelsen genast underrätta
            bolagets aktieägare därom på sätt som om meddelanden till aktieägarna
            är föreskrivet, med anmodan till envar, som önskar begagna sig
            av lösningsrätten, att skriftligen anmäla sig hos sty- relsen
            inom nittio (90) dagar efter avsändandet av sådan underrättelse.
            Anmäla sig därvid flera berättigade, skall ägare av aktie, vars
            aktiebrev betecknats med samma littera som den hembjudna aktien,
            äga företrädes- rätt till inlösen framför ägare av aktie, betecknad
            med annat littera. Före- trädesrätten i övrigt skall bestämmas
            genom lottning, verkställd av notarius publicus, dock att, därest
            samtidigt flera aktier respektive teckningsrätter hembjudits,
            dessa först så långt ske kan, skola i förhållande till föregående
            aktieinnehav fördelas bland de lösningsberättigade med samma företrädes-
            rätt, som vilja lösa. Lösebeloppet skall utgöra aktiens nominella
            belopp med tillägg av den på aktien belöpande andelen i bolagets
            fonder med undantag för skatte- fond, pensionsmedel och fonder
            av samma art som värdeminskningskonto. Därest intom stadgad tid
            ej någon berättigad anmält sig vilja inlösa hembjuden aktie respektive
            teckningsrätt, eller om, sedan löseskillingen å dylik aktie respektive
            teckningsrätt i behörig ordning fastställts, aktien respektive
            teckningsrätten ej inom trettio (30) dagar därefter inlöses, äger
            den, som gjort hembudet, bliva inregistrerad för aktien.
          </p>
          <p xml:id="i-8fagZdnxrP4ab3Gir2L1Yv">
            8 7. Förbud mot utländsk ägare
          </p>
          <p xml:id="i-3PHTpxCepxxhDY3U8gxEPR">
            Bolagets aktier må icke genom teckning eller överlåtelse förvärvas
            av utländsk medborgare, samfällighet eller stiftelse, av svenskt
            handelsbolag, vari finns utländsk bolagsman, av svensk ekonomisk
            förening, av svenskt aktiebolag, vars aktiebrev må ställas till
            innehavaren, eller av annat svenskt aktiebolag i vars bolagsordning
            ej intagits förbehåll, varom förmäles i 2 $ andra stycket lagen
            den 30 maj 1916 med vissa inskränkningar i rätten att förvärva
            fast egendom eller gruva eller aktier i vissa bolag; dock att,
            utan hinder av förbehållet, aktie må förvärvas av svenskt bolag
            eller svensk förening, som avses i 18 $ nyssnämnda lag.
          </p>
          <p xml:id="i-AP3YvY5nRJwS6yTqEjzhi3">
            $ 8. Styrelsens sammansättning. Rösträtt
          </p>
          <p xml:id="i-6MkS6R8FKEzgmEJT2cqF5B">
            Bolagets styrelse skall bestå av sju ledamöter med lika många
            supplean- ter. Av ledamöterna och suppleanterna utses en ledamot
            och en suppleant
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K2HsJgXfHEdcKjeewDooaX">
            22 Motioner i Andra kammaren, nr 305.
          </fw>
          <p xml:id="i-JkiqyjjPAyaFKDp22LTXE3">
            för denne av Kungl. Maj:t. Övriga ledamöter och suppleanter utses
            å ordi- narie bolagsstämma, därvid ägare till aktier, vilkas aktiebrev
            betecknas litt. A, skola äga utse tre ledamöter och tre suppleanter
            för dessa och ägare till aktier, vilkas aktiebrev betecknas litt.
            B, skola äga utse tre ledamöter och tre suppleanter för dessa.
            Samtliga ledamöter och suppleanter utses årligen för tiden från
            ordinarie bolagsstämma till påföljande dylik stämma. Den av Kungl.
            Maj:t utsedda ledamoten skall tillika vara ordförande i styrelsen
            och skall i denna egenskap jämväl söka sammanjämka uppkom- mande
            intressemotsättningar mellan aktieägarna. Styrelsen är beslutför,
            när fem ledamöter äro närvarande. Vid omröst- ning inom styrelsen
            räknas rösterna efter huvudtalet; dock att, därest vid något tillfälle
            dé av ägare till aktier inom de båda olika serierna utsedda styrelseledamöterna
            ej äro till lika antal närvarande, röstetalet för envar av de
            styrelseledamöter, som utsetts av aktieägare inom respektive serie,
            skall vara lika med antalet av de av aktieägare inom den andra
            serien utsedda, tillstädeskomna styrelseledamöterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vdk999PH2exuJqPwTtmUdj">
            $ 9.
          </p>
          <p xml:id="i-JgEK6RwkmSk3EVtBcTnVwS">
            Firmateckning
          </p>
          <p xml:id="i-M7PW8EPkNR9X834XuVXaE4">
            Bolagets firma tecknas förutom av styrelsen av den eller de personer
            inom elle utom styrelsen, som styrelsen därtill utser.
          </p>
          <p xml:id="i-USPEyHubYCKejxRhFmE8T8">
            $ 10. Revisorer
          </p>
          <p xml:id="i-VZZzViNRiQJVtkWCCBj1pR">
            För granskning av styrelsens förvaltning och bolagets räkenskaper
            skola årligen å ordinarie bolagsstämma för tiden intill nästa
            ordinarie stämma utses tre revisorer och lika antal suppleanter
            för dem. Av såväl revisorerna som suppleanterna skall minst en
            vara auktoriserad revisor. Av revisorerna och deras suppleanter
            skall en revisor och suppleant utses av ägare till aktier, vars
            aktiebrev betecknas med litt. A, samt en revisor och suppleant
            av ägare till aktier, betecknade med litt. B.
          </p>
          <p xml:id="i-FDXSXfVVCrnUTEvNjLNYJN">
            3 HU. Bokslut
          </p>
          <p xml:id="i-NDsBbi73DECgoBFQEq5i4T">
            Bolagets räkenskaper skola den 31 december varje år sammanföras
            i fullständigt bokslut. Bokslutet skall vara verkställt senast
            den 1 april påföljande år, då räkenskaperna jämte tillhörande
            handlingar ävensom av styrelsen avgiven förvaltningsberättelse
            jämte vinst- och förlusträkning samt balansräkning för senaste
            räkenskapsåret skola för granskning Över- lämnas till revisorerna,
            vilka senast den 1 maj böra över granskningen avgiva skriftligt
            utlåtande, däri ansvarsfrihet för styrelsen bestämt till- styrkes
            eller avstyrkes. Över anledning till anmärkning, som vid gransk-
            ningen yppas, skall styrelsen lämnas tillfälle att förklara sig,
            innan gransk- ningen avslutas och utlåtande däröver avgives.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__ak__305/mot_1946__ak__305-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SFV7UqqoU1bgnHt38qErxo">
            Motioner i Andra kammaren, nr 305. 23 $ 12. Bolagsstämma
          </fw>
          <p xml:id="i-TVZUbsuHmvUzasrVJLruXN">
            Ordinarie bolagsstämma skall hållas en gång om året under maj
            eller juni månader i Stockholm eller på annan ort inom riket,
            som styrelsen bestämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-6HD8Fa1PPsx6S2hA7DGu6q">
            Å ordinarie stämma skola till behandling förekomma — förutom
            de ärenden, som enligt lag eller bestämmelse i denna bolagsordning
            skola å densamma företagas — ärende, vars prövning aktieägare
            hänskjutit till
          </p>
          <p xml:id="i-Soya8MXdt9yfcDmZyqVZpi">
            stämman. Aktieägare är icke berättigad att vinna dylik prövning,
            med mindre han hos styrelsen framställt yrkande därom minst tio
            dagar före stämman.
          </p>
          <p xml:id="i-N55mnFKQXdvngfdcHvjHLG">
            $&amp; 13. Kallelse till bolagsstämma
          </p>
          <p xml:id="i-Jx2tNd86BhKbNMdTdZwpTr">
            Kallelse till bolagsstämma ävensom andra meddelanden till aktieägarna
            skola ske skriftligen genom rekommenderad försändelse. Kallelse
            till bolagsstämma skall hava avsänts minst två veckor före ordinarie
            bolags- stämma samt minst en vecka före extra stämma.
          </p>
          <p xml:id="i-VQojy8tRyNFH2wZLKaEo41">
            $ 14. Rösträtt vid bolagsstämma
          </p>
          <p xml:id="i-U9ShJMLnCVxPsWQtJTqZZn">
            Vid bolagsstämma må envar röstberättigad rösta för fulla antalet
            aktier han äger eller för vilka han har att såsom ombud föra talan.
          </p>
          <p xml:id="i-T5rHcu1oAnJ646FgTBMyQb">
            Statens Reproduktionsanstalt, Stockholm 1946 20046
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
