<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1946/mot_1946__fk__226/mot_1946__fk__226-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-R3GQPP69u6gvcQYLf3JcY5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XsRUF2FBVKkBfEiMBU9dqy"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XVPZaMayBy3e4H8gLUFXF4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Hw5Z1iDA6VsYDQtTCCAbJp">
        <div xml:id="i-Mq6PLVzTPPy9Qpeiu5pcRc">
          <p xml:id="i-7hbbt7yC3xZ3FQNyfguAnR">
            Motioner i Första kammaren, nr 226. 11
          </p>
          <p xml:id="i-MLekCfdk5cfkQctmYCZk5C">
            Nr 226.
          </p>
          <p xml:id="i-5HqEcQnmd76rYdHqo3H1Zq">
            Av herr Nilsson, Bror, och herr Hagman, angående provisorisk
            för- bättring av löneställningen för de hos hushållningssällskapen
            anställda befattningshavarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3x8jmPhWLJiQxPfq8ibTmi">
            Statsbidrag utgår till hos hushållningssällskapen anställda sekreterare,
            jord- brukskonsulenter, hemkonsulenter, vandringsrättare och täckdikningsförmän
            enligt för var och en av dessa grupper gällande författningar.
            Ehuru icke direkt statsanställda äro sålunda dessa tjänsteinnehavare
            lika beroende av statsmakternas omsorg och välvilja som statstjänarna.
            Det synes oss därför skäligt att hushållningssällskapens tjänstemän
            måtte komma i åtnjutande av det tillfälliga och provisoriska lönetillägg,
            varom Kungl. Maj:t gjort hem- ställan till årets riksdag i propositionen
            nr 3. Det torde vara allmänt känt, att hushållningssällskapens
            tjänstemän sedan länge varit missgynnade i lönehänseende. Den
            länge planerade och alltjämt fördröjda omorganisationen av sällskapens
            verksamhet har kraftigt bidragit härtill. Av medel, som anvisades
            av 1945 års riksdag, har visserligen en pro- visorisk löneförbättring
            vidtagits, men denna torde icke på långt när ställa dessa befattningshavare
            i nivå med motsvarande inom den statliga förvalt- ningen. Under
            sådana förhållanden måste det för hushållningssällskapens befattningshavare
            framstå såsom en orättvisa att icke bliva ihågkomna med samma
            tillfälliga lönetillägg som de vid rena statsinstitutioner anställda.
            I årets statsverksproposition äskas under nionde huvudtiteln till
            hushåll- ningssällskapen ett med 300 000 kronor förhöjt anslag.
            Härom uttalar veder- börande departementschef bland annat följande:
            ”Hinder torde icke böra möta att av detta belopp viss del efter
            Kungl. Maj:ts bestämmande får särskilt disponeras för att möjliggöra
            den ytterligare provisoriska löneförbättring för hushållningssällskapens
            befattningshavare som kan befinnas påkallad. Jag förutsätter,
            att en sådan provisorisk förbättring icke skall föregripa frågan
            om befattningshavarnas löneställning efter en omorganisation.”
            Ett uttalande av riksdagen på denna punkt i motionens riktning
            torde alltså vara allt som för sakens ernående behöver vidtagas.
            Med stöd av det anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-DHpPLZizthvCkr88ukuVk1">
            att riksdagen måtte besluta att hos hushållningssällskapen an-
            ställda befattningshavare skola av det till hushållningssällska-
            pen utgående anslaget beredas samma provisoriska lönetillägg under
            budgetåret 1946/47 som av Kungl. Maj:t äskas i proposi- tionen
            nr 3 till innevarande årets riksdag till vissa befattnings- havare
            i statens tjänst m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-V5WeRUcPXXKkpM5gZm2NBq">
            Stockholm den 23 januari 1946. B. A. Nilsson. Josef Hagman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
