<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utredning angående samemas rättsliga ställning.</title>
        <author>av herr Nilsson i Agnäs m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utredning angående samemas rättsliga ställning.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021034</idno>
          <rs type="number">1034</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5hWJKAnAs7X9iuugADpXr7</idno>
            <name>OVE NORDSTRANDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HrjNTVJ8Bkxb5La8ZuNdpY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HrjNTVJ8Bkxb5La8ZuNdpY">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5hWJKAnAs7X9iuugADpXr7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1034/mot_1971__1034-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UkYEXaVB3WoCSmehvWC8FT">
        Mot. 1971: 1034 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NM3NaFvfMeKJuzowxVASu6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3i4ihHCWcWJyAwkEn9Remv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GhAGKzfxK63Gc6KeGdBuo5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Pfzoh6ETedAyzQu8MH4WJb">
        <div xml:id="i-Apqpd25K79AChJ5KjCnWfQ">
          <p xml:id="i-6utFAcgUMKrSZMweRB5Wov">
            Nr 1034
          </p>
          <p xml:id="i-Bq7kuTDLQ1fLUreX7MpJ6a">
            av herr Nilsson i Agnäs m. fl. om utredning angående samernas
            rättsliga ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-PGrjwFUx8W9NvHEfKa8UPq">
            ”Få ting visar så klart ett folks mognad och dess kulturella
            nivå, som dess sätt att behandla sina minoriteter.” Mot dessa
            ord av den dåvarande svenska ecklesiastikministern år 1962 kan
            ställas en svensk biskops och samekännares tal vid samernas landsmöte
            i Karesuando sex år tidigare: ”Jag tänker på bördan av det förgångnas
            missgrepp, försummelser och oförrätter, tyvärr fortsatta ännu
            i denna tid. Historien om svenskar och samer rymmer mer än nog
            av slika mörka ting. Jar har med förödmjukelse och beklämning
            småningom blivit övertygad om att vi svenskar gjort och i viss
            mån alltjämt gör oss skyldiga till alldeles detsamma som vi fördömer
            hos de stora folken i deras förhållande till minoriteter och koloniområden.”
            Om det svenska statsrådets deklaration ger en riktig definition,
            ger den svenske biskopens påstående underbetyg i mognad och kultur
            åt vårt folk. Bengt Jonzon visste vad han talade om. Två år senare
            skrev han inför den naturexploateringsvåg som tog sjöar och älvar
            på samernas mark: ”Skall samerna offras och gå under för Sveriges
            ekonomiska utveckling och standard? — Det gäller människor, det
            gäller en befolkning, till vilken Sveriges rike står i en historisk
            skuld för stor att någonsin kunna gäldas, men icke för stor att
            kunna ökas. Skall denna befolkning försvinna eller skall den leva?
            Det är vi svenskar tillsammans med samerna som skall svara.” Det
            anförda visar, hur en svensk ämbetsman och samhällsbyggare såg
            på samernas situation. Under den korta tid som gått sedan hans
            ord uttalades har frågorna blivit ännu mer brännande. Samernas
            integritet är hotad, deras framtid som folkminoritet ifrågasättes.
            Något samiskt alternativ för samernas ungdom tycks myndigheterna
            inte räkna med. Nuvarande lag ger staten rätt att tvångsförflytta
            samer. Intrång sker oupphörligen på deras onråden utan att de
            har rätt att överklaga vid domstol — en rätt som andra svenskar
            har vid expropriationsärenden. Renbetesland spolieras, utan att
            de med inlagor eller remissvar kan hindra det. Samerna är som
            folk för få att kunna bli representerade i landsting och riksdag.
            Deras intressen företrädes av andra: länsstyrelsen, lappväsendet
            och kammarkollegium. Kammarkollegium måste som statlig myndighet
            även företräda staten, när kronan står som juridisk motpart mot
            samerna. Det synes uppenbart att detta icke överensstämmer med
            Europarådets konvention om de mänskliga rättigheterna. Då det
            gäller att upplåta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1034/mot_1971__1034-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2NaUucD4P1aXNQjASystcA">
            Mot. 1971: 1034 6
          </fw>
          <p xml:id="i-MMVSBkrzLwKtErrK9BM12C">
            rättigheter till jakt och fiske på samernas marker förutsätter
            även den nu förberedda nya renbeteslagen att detta skall omhänderhavas
            av länsstyrel- se och icke av samerna själva. Då den nu gällande
            renbeteslagen av år 1928 förbereddes av 1919 års kommitté, har
            två nu avlidna medlemmar av samernas folkrörelse var för sig berättat,
            att när lagstoffet vid möten delgavs samebyarna medtogs icke 5
            och 56 $$ i den kommande lagen, fastän innehållet i dessa paragrafer
            är av avgörande betydelse för samerna. Samerna har genom sin ombudsman
            (Tomas Cramér) framfört sin önskan att ”de organ som i framtiden
            skall företräda samerna gentemot myndigheter och inför domstolar
            måste ha sitt mandat från samernas parlamentariska församling,
            det årliga landsmötet”. Han framför åsikten att en verklig polarisering
            måste eftersträvas, ”där samernas pol, främst landsmötet, SSR:s
            styrelse och organ som renbetesnämnden, stärkes och uttryckligen
            erkännes i lag och kan etablera en fri samverkan med den statliga
            polen”. Man kan peka på ett starkt ”myndighetstryck” från staten
            mot samerna. Deras förhandlingsrätt kan sägas vara obefintlig.
            Den enskilde samen kan aldrig få ersättning, när kronan lägger
            beslag på lappskatte- landens tillgångar. Samernas intressen graderas
            alltid ned för de industriella värdena. Gruvor, kraftverk och
            vägar, som lägger hinder för rennäringen, skapas utan att samerna
            kan hävda sin rätt till landet. Själva framför de sin åsikt att
            deras rätt till mark, markanvändning, jakt och fiske grundar sig
            på följande fem rättsfakta: 1. Samernas ursprungliga äganderätt
            till landet. 2. Urminnes hävd. 3.En av de svenska myndigheterna
            erkänd ständig och ärftlig besittningsrätt. 4, Avvittringen. 5.
            Renbeteslagarna. I dagens läge bör Sverige som kulturnation se
            över samelagstiftningen, erkänna samernas förhandlingsrätt, tillåta
            domstolsprövning av deras rättigheter och stärka deras egna organ.
            Enligt vår mening bör en statlig utredning tillsättas — givetvis
            med representanter för samerna — med uppdrag att klarlägga förhållandet
            mellan kronan och samerna samt framlägga förslag till en reglering
            av detta förhållande, innebärande att samerna i rättsliga förfaranden
            i framtiden kommer att företrädas av egna organ.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1034/mot_1971__1034-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3iXh7wvcSpzzpMW7oQvjbs">
            Mot. 1971: 1034 1
          </fw>
          <p xml:id="i-TvFr8J9ya9Bpfk6SwMTh2r">
            Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhåller om en utredning med uppdrag att framlägga
            förslag angående samernas rättsliga ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-XritwJJcQj5Jhw83Q1MZj5">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-7piTYvTck8DgQg1Jchvrz4">
            TORE NILSSON (m) PER PETERSSON (m) i Agnäs i Gäddvik HÅKAN WINBERG
            (m) HANS NORDGREN (m) ALLAN ÅKERLIND (m) OVE NORDSTRANDH (m) GUNNAR
            OSKARSON (m) TAGE MAGNUSSON (m) i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-PDW3UPckNR9XtaALUqMpuw">
            PER-OLOF STRINDBERG (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
