<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00853">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av anslaget till Stipendier för främjande av högre vetenskapliga studier.</title>
        <author>av herr Fiskesjö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av anslaget till Stipendier för främjande av högre vetenskapliga studier.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02853</idno>
          <rs type="number">853</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02853/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02853</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02853</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8</idno>
            <name>STURE KORPÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KUDmnVXSWRUh8Y1YQU9JFq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KUDmnVXSWRUh8Y1YQU9JFq">
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__853/mot_1971__853-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6bhdjjFgRtM7ZFJfwX2cah">
        Mot. 1971: 853 14
      </fw>
      <div xml:id="i-G9aaMpgCoUkYjczc57X1xb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5pHt28h7T3hpGMQyhwE3HM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6Rfa12tV74dP3Pay5H9TaF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6mdqUf8q4jzUx6QxobgmCN" type="motBody">
        <div xml:id="i-HN2rivvQvU4iXhMrnuvrJw">
          <p xml:id="i-X2cdc4zoeBo1FbScmN9Tg5">
            Nr 853
          </p>
          <p xml:id="i-BxsnoWEqrrW35VS7xyETZg">
            av herr Fiskesjö m. fl. om höjning av anslaget till Stipendier
            för främjande av högre veten- skapliga studier.
          </p>
          <p xml:id="i-KCPuw9RD35ucVGPm9VH6UZ">
            Huvudsyftet med den forskarutbildningsreform som trädde i kraft
            den 1 juli 1969 var att åstadkomma ett utbildningssystem, som
            skulle göra studierna fram till doktorsexamen effektivare och
            därmed göra det möjligt att normalt avlägga doktorsexamen efter
            fyra år. Den högre effektiviteten skulle åstadkommas genom utökad
            undervisning och fors- karhandledning samt genom ett utbyggt stipendiesystem,
            som skulle ge de studerande möjlighet att bedriva studier på heltid.
            Realiserandet av den fastlagda målsättningen skulle kräva en kraftigt
            ökad ekonomisk satsning i form av anslag och tjänster. Denna ökade
            ekonomiska satsning har endast delvis kommit till stånd, och de
            som på det lokala planet är ansvariga för den nya utbildningen
            har uttryckt stark oro för att forskarreformen inte skall kunna
            förverkligas på grund av bristande ekonomiska resurser. Även i
            årets statsverksproposition har mycket kraftiga prutningar gjorts
            på de för forskarutbildningen begärda anslagen. Helt allmänt kan
            man konstatera att någon mera genomgripande upprustning av forskar-
            utbildningen knappast är möjlig inom den i statsverkspropositionen
            an- givna ekonomiska ramen. Särskilt allvarlig anser vi den mycket
            långsamma ökningstakten vad beträffar anslagen till doktorandstipendier
            vara. Enligt UKÄ:s beräkningar fanns det 1969 8922 doktorander
            och licentiander och under läsåret 1970/71 hade antalet ökat till
            omkring 9 500. Under nästkommande budgetår kan antalet beräknas
            ligga en bra bit över 10 000. Endast en ringa del av dessa kan
            komma i åtnju- tande av stipendier. Under budgetåret 1970/71 fanns
            det totalt endast omkring 1 000 stipendier för forskarstadiet.
            Under de senaste budgetåren har antalet stipendier ökat med endast
            50 per år. Även för det kommande budgetåret föreslås en ökning
            med 50. Denna låga ökningstakt innebär att relationen mellan antalet
            stude- rande och antalet stipendier för forskarutbildning försämras
            från år till år. Det kan nämnas att UKÄ för det kommande budgetåret
            krävt en ökning med 240 stipendier samt understrukit att en snabbare
            öknings- takt än hittills är synnerligen angelägen. Det stora
            antalet studerande som inte kan få stipendier tvingas i flertalet
            fall till ett omfattande förvärvsarbete vid sidan av studierna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__853/mot_1971__853-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SC89H4JnhGqVqzS1uSK8Y6">
            Mot. 1971: 853 15
          </fw>
          <p xml:id="i-ALmjaSzswtmfCYgZqBe4GJ">
            Detta försvårar studierna och förlänger studietiden. Det är inte
            realis- tiskt att tänka sig att dessa studenter skall kunna bli
            färdiga med dok- torsexamen inom den enligt målsättningen stipulerade
            tiden. Avsikten med forskarreformen var att de studerande skulle
            ha möjlighet att be- driva studier på heltid. Den tänkta uppläggningen
            av undervisning och handledning utgår också från detta. Vidare
            bör det framhållas att man genom den knappa tillgången på stipendier
            riskerar att få en snedrekrytering till forskarutbildningen och
            som en följd av detta en fortgående snedrekrytering till högre
            akade- miska befattningar över huvud taget. De som saknar ekonomiska
            möj- ligheter att själva finansiera sina studier och som inte
            kan få stipendier eller amanuenstjänster avskräcks från att påbörja
            forskarutbildning, och om de påbörjar den så kommer de att få
            mycket svårt att fullfölja studierna. Forskarutbildningen kommer
            således i realiteten att vara för- sedd med en spärr som drabbar
            de studenter som redan för finansiering- en av studierna fram
            till grundexamen varit tvungna att ådraga sig en hög skuldsättning.
            För ekonomiskt oberoende studenter finns inte någon sådan spärr.
            Det finns således flera skäl som talar för en snabbare ökning
            av an- talet stipendier än vad som föreslås i statsverkspropositionen.
            Vi föreslår därför att medel anvisas för en ökning av antalet
            stipendier för forskar- utbildning med 150 under budgetåret 1971/72.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            måtte besluta att till Stipendier för främjande av högre vetenskapliga
            studier för budgetåret 1971/72 anvisa ett reservationsanslag av
            13 022 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Na5iViWfReEdDBwpDXJb7h" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-JCMSwPES1AsbHj2BaUyqqN">
            BERTIL FISKESJÖ (c) KARIN SÖDER (c) OLLE ERIKSSON (c) STURE KORPAS
            (c) i Ulfsbyn THORSTEN LARSSON (c) KARL-ERIC NORRBY (c)
          </p>
          <p xml:id="i-4JwjFqXddAToYRXuncR4f1">
            i Staffanstorp i Gunnarskog
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
