<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående skattesystemets fördelningspolitiska effekter.</title>
        <author>av herrar Gadd och Hellström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående skattesystemets fördelningspolitiska effekter.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02457</idno>
          <rs type="number">457</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u</idno>
            <name>ARNE GADD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t</idno>
            <name>MATS HELLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gh47Emn6PPMvWizddFpkZv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gh47Emn6PPMvWizddFpkZv">
          <note type="signatory" corresp="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__457/mot_1971__457-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Tgq5bXdj2cFVSUZdKbozwZ">
        Mot. 1971: 457 10
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FZ7ubLr2v7BA8Do8RBYYCh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3hVL1gn2BzZE4dtZh5pUSM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-57Jy897WQSBdiqDubRRYd4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WYaM4NEGgpSn7TyaxSrzey">
        <div xml:id="i-HqQpEvDMKtMmomMFjHwvhj">
          <p xml:id="i-9KboC1SvPJGTzaaLeQQv6X">
            Nr 457
          </p>
          <p xml:id="i-BRd4R6ev4qMX4ZVrNm7mon">
            av herrar Gadd och Hellström angående skattesystemets fördelningspolitiska
            effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-4L649DLDY9B8UbFvA732ib">
            Bl. a. genom skattepolitiken söker vi i Sverige påverka inkomst-
            och förmögenhetsfördelningen. Genom den progressiva skatteskalan
            för fysiska personer kommer hög- inkomsttagarna att beskattas
            relativt hårdare än låginkomsttagarna. Till grund för beskattningen
            ligger som bekant den s. k. beskattningsbara in- komsten. För
            många lär den vara en god mätare på inkomststandarden. För alla
            är den det inte. Främst genom att olika avdrag i praktiken kan
            utnyttjas högst olika av olika individer kan icke avsedda skatteolikheter
            uppstå. Genom gäldränteavdraget kommer personer med höga inkomster
            att få en reell boendekostnad för en given villafastighet som
            väsentligen understiger vad en låginkomsttagare skulle få. Därigenom
            påverkas också förmögenhetsfördelningen i landet genom de påtagliga
            värdesteg- ringar på fastigheter som vi haft. Genom avdraget för
            periodiskt under- stöd kan belopp på hundratals miljoner undandras
            beskattningen främst av höginkomsttagarna. Skattepolitiken gäller
            emellertid inte bara den direkta beskattningen. Den gäller inte
            heller bara förhållandena mellan höginkomsttagare och låginkomsttagare.
            I bilden måste också föras in den indirekta skatten, vars verkan
            tra- ditionellt ansetts vara speciellt ogynnsam för de inkomsttagare
            som tvingas använda avsevärda delar av sin inkomst till livsmedel,
            bostad och liknande elementär konsumtion. I bilden måste också
            föras in verkan av den kommunala skatten. Därmed illustreras också
            skattepolitikens regionala aspekter. Genom betydande belopp i
            skatteutjämningsbidrag har staten dels till kommu- ner med låg
            skattekraft och dels till kommuner med hög utdebitering väsentligt
            påverkat inkomstfördelningen i utjämnande riktning. Här bör även
            analyseras hur de successivt ökande arbetsgivaravgif- terna övervältras
            på respektive företagare, löntagare och konsumenter. Att syftet
            med skattepolitiken i vårt land varit att utjämna mellan individerna
            är klart. Vilka faktiska verkningar skattepolitiken haft är kanske
            inte helt klart. Mycket av den skattepolitiska debatten har rört
            sig kring rättvisefrågor främst beträffande nuvarande system med
            olika avdrag vid den statliga direkta skatten. För att debatten
            skall få en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__457/mot_1971__457-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RSjz9yAW6HDcvUi1CWcXK1">
            Mot. 1971: 457 11
          </fw>
          <p xml:id="i-LDu5B8YYwNaJvHBjciYff3">
            saklig inriktning och för att framtida skattepolitiska reformer
            skall få en rätt avvägning vore det av värde om en kartläggning
            kom till stånd rörande skattesystemets totala fördelningspolitiska
            effekter. Inte minst vid riksdagens årliga behandling av statsverkspropositionen
            skulle de fördelningspolitiska effekterna vara förtjänta att belysas
            åt- skilligt mer ingående än vad som hittills kunnat vara fallet.
            Sannolikt bör de metodstudier som exempelvis låginkomstutredningen
            genomfört och det datamaterial som dels centrala folkbokförings-
            och uppbördsnämn- den, dels riksrevisionsverket redan producerat
            kunna utnyttjas i dessa sammanhang. Under hänvisning till vad
            som anförts yrkas att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            begär en utredning om det totala skattesystemets fördelningspolitiska
            effekter med sikte på att skapa möjligheter att mer ingående kunna
            bedöma de för- delningspolitiska effekterna av varje års statsverksproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-AXhtXRcUargUfmNhe2ab6R">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-Whf8KUrPeP6MyMyyYdAy1G">
            ARNE GADD (s) MATS HELLSTRÖM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
