<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition nr SS angående svenskt deltagande
i program för en europeisk storaccelerator.</title>
        <author>av herr Larsson i Staffanstorp m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition nr SS angående svenskt deltagande
i program för en europeisk storaccelerator.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021397</idno>
          <rs type="number">1397</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs</idno>
            <name>ANNA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NjGkNhu4sGSvqtJdiUuKoN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NjGkNhu4sGSvqtJdiUuKoN">
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1397/mot_1971__1397-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MVjr2dp8gkw5bbc2T6FvkB">
        Mot. 1971:1397 7
      </fw>
      <div xml:id="i-PkHSFuPH5otLyg4TC7idcg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WsQP6aN15NsJMtRVVct1im" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Cbn7CiDsRQuEDyHrPpjdaY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-M9xR6LUAqVij1FMxjSBpwM" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nx4muTFvoGkbBC1hppvCtv">
          <p xml:id="i-XHtzBkAYktYnRksbZ9MvRB">
            Nr 1397
          </p>
          <p xml:id="i-7oySSxxShLLmQErAUbs3hE">
            av herr Larsson i Staffanstorp m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 55 angående svenskt deltagan- de i program för
            en europeisk storaccelerator.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8SeixVGBSb9BKw2HFQfvu">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 55 framlägges förslag om att Sverige
            deltar i det program för en storaccelerator som beslutats av den
            europeiska organisationen för kärnforskning (CERN). Syftet är
            att i Europa skapa resurser för bedrivande av forskning på elementarfysikens
            område med protoner av minst energin 300 gigaelektronvolt. En
            accelera- toranläggning skall uppföras på ett markområde norr
            om CERN:s nuvarande laboratorium i Meyrin i Schweiz. I propositionen
            förordas att merkostnaderna för svenskt deltagande i programmet
            för en storaccelerator vid CERN — 52 milj. kronor i 1970 års priser,
            under förutsättning att vissa reduktioner i CERN:s grundpro- gram
            och programmet för lagringsringarna görs, under åren 1971/72—1977/78
            — skall bestridas inom ramen för reservationsanslaget Atomforskning
            genom en motsvarande reduktion av de medel som står eller kan
            komma att ställas till förfogande för den nationella forskningen.
            För att undvika en alltför kraftig reduktion av den nationella
            verksam- heten inom berörda forskningsråds, statens råd för atomforskning,
            verksamhetsfält förutsätts att rådet erhåller särskilda medel
            i förskott; 5 milj. kronor förutsätts sålunda förskotteras rådet
            under perioden 1972/73—1974/75 av medel som kommer att anslås
            under budgetåren 1975/76—-1978/79 till rådet. Vidare har statens
            naturvetenskapliga forskningsråd och styrelsen för teknisk utveckling
            beslutat att bidraga med sammanlagt 3 milj. kronor till nämnda
            projekt under budgetåren 1971/72—1973/74. Kostnaderna för ett
            svenskt deltagande i det aktuella projektet förutsätts i propositionen
            bestridas från de anslag som disponeras eller kan komma att disponeras
            för nationell forskning inom fysikområdet. Ett genomförande av
            förslaget påverkar sålunda de ekonomiska vill- koren för statens
            råd för atomforskning under kommande år. Rådet beräknar att under
            budgetåren 1970/71—-1974/75 ha medel av följande omfattning för
            sin verksamhet (i miljoner kronor).
          </p>
          <p xml:id="i-KMQFWa8XehtxVBigfk2RTR">
            1970/71 1971/72 1972/73 1973/74 1974/75 15,2 15,0 15,1 15,5 16,0
          </p>
          <p xml:id="i-E5hPxoVpASEPGxRkPF2zep">
            För budgetåren 1972/73—1974/75 har antagits en ökning av anslaget
            till atomforskning, i likhet med budgetåren 1970/71—-1971/72,
            med 10 procent; vidare har antagits att 5 milj. kr. i särskilda
            medel ställes till förfogande av statsmakterna. Dessutom har bidraget
            till CERN II
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1397/mot_1971__1397-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UNrcnHSkrhDsnyhkoRCKG3">
            Mot. 1971:1397 8
          </fw>
          <p xml:id="i-VxNJbJ8SVHWms8QHnM678M">
            beräknats öka med 4 procent per år på grund av ökande priser.
            I löpande priser beräknas således anslagen för nationell verksamhet
            inom de områden av fysiken som stödes av statens råd för atomforskning
            hålla sig på en nära nog konstant nivå under perioden 1970/71—-1974/75.
            På grund av ökande lönekostnader och priser under denna fem-års-
            period innebär detta med största sannolikhet en betydande reducering
            av de reellt tillgängliga medlen. Ca 2/3 av rådets anslag utgör
            för närvarande avtalsenliga lönekostnader. En löne- och prisstegring
            om 7 70 per år under nämnda period skulle således kunna medföra
            en realsänkning av medlen för nationell forskning med närmare
            3 milj. kr. per år eller 20 Z. Detta inom ett forsknings- område
            som står inför en kraftig expansion. Konsekvenserna av detta blir
            följaktligen minskade möjligheter till nationell forskning och
            forskarut- bildning inom detta område. I propositionen framhålls:
            ”Vid beräkningen av anslaget till atomforsk- ning följande budgetår
            bör, i enlighet med förslaget från statens råd för atomforskning,
            beaktas rådets behov av särskilda medel för att undvika en alltför
            kraftig reduktion av medlen för nationell forskning.” Såsom visats
            ovan kan dock den föreslagna finansieringsformen befaras innebära
            en betydande reduktion av de nationella insatserna på detta forskningsområde.
            För att på nationell nivå kunna få ett rimligt utbyte av vårt
            lands deltagande i det nu föreslagna storacceleratorprojektet
            och de CERN- projekt vi redan deltar i har bl. a. statens råd
            för atomforskning i sitt remissvar i ärendet påpekat att en årlig
            ökning av den nationella budgeten med ca 4 6 vore önskvärd fram
            till budgetåret 1975/76. Det är angeläget att resurser ställs
            till förfogande för den nationella fysikforskningen så att denna
            i princip kan bibehållas på hittillsvarande nivå. Därvid måste
            särskilt beaktas både de krav som forskarutbildningen ställer
            och angelägenheten av en resurstilldelning som möjliggör för den
            svenska fysikforskningen att tillgodogöra sig de resultat som
            utvinnes vid CERN. Med hänvisning till det anförda hemställes
            att riksdagen måtte vid sin behandling av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 55 uttala att medel må ställas till förfogande för den nationella
            fysikforskningen under kommande år i sådan utsträckning att forskningen
            i princip kan bibehållas på hittillsvarande nivå och att de vid
            CERN utvunna forskningsresultaten kan utnyttjas effek- tivt.
          </p>
          <p xml:id="i-FMQCYZvHnkFmCHFRJ822HL" type="date">
            Stockholm den 20 april 1971 THORSTEN LARSSON (c) BERTIL FISKESJÖ
            (c) i Staffanstorp
          </p>
          <p xml:id="i-XRgFXGgsUfD2A8QXmqKdLw">
            ANNA ELIASSON (c) KARIN SÖDER (c)
          </p>
          <p xml:id="i-L4bo754LFDPeL4MwRh7euB">
            LENNART MATTSSON (c) OLLE ERIKSSON (c) i Lane-Herrestad i Ulfsbyn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
