<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbud för riksdagsledamot att tala från manuskript.</title>
        <author>av herr Sjöholm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbud för riksdagsledamot att tala från manuskript.</title>
          <idno type="rdwebb">FU024</idno>
          <rs type="number">4</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MJi2EpNpLStR2Rke7Db78j</idno>
            <name>STEN SJÖHOLM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WMmxGv1n2nmH52ixTkyTsB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WMmxGv1n2nmH52ixTkyTsB">
          <note type="signatory" corresp="i-MJi2EpNpLStR2Rke7Db78j"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__4/mot_1971__4-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BvoyZvbJHhNtci1vp1wgPV">
        Mot. 1971: 4 TT
      </fw>
      <div xml:id="i-5gFfWhWpWfuMP2fZo2wiYw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N7VW7BWcxxaEnzoQUoFU1n" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DtmBdvimuxwu9k54QkJWRY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xe1anQ4ggMLrebfxiVfMSj" type="motBody">
        <div xml:id="i-BE2muArCdRfkenKEnBeAPz">
          <p xml:id="i-NMUUP9m8ck6MCbgF2MiehB">
            Nr 4
          </p>
          <p xml:id="i-XJrjwAC31TW7qjGMx5osCM" type="titleString">
            av herr Sjöholm om förbud för riksdagsledamot att tala från manuskript.
          </p>
          <p xml:id="i-FMr6Q8AquCoPLxgZTux4RZ">
            Alla insiktsfulla bedömare torde vara ense om att den nya enkammarriksdagen
            kommer att möta svårigheter i fråga om möjligheten att begränsa
            debatterna. Redan i den förutva- rande andra kammaren med dess
            233 ledamöter blev det ofta nödvändigt att ordna kvällsplena som
            icke sällan tänjdes ut långt fram på natten till men icke endast
            för ärendenas all- sidiga behandling utan sannolikt också för
            ledamöternas hälsa. Stor enighet synes också råda därom att debatterna
            i den svenska riksdagen präglas av bristen på spontanitet och
            nerv. Det ofta oengagerade läsandet från medförda manuskript förlänger
            sammanträdena och dövar intresset bland både 1e- damöter och tillstädeskommen
            allmänhet. Det är följdriktigt att avgående talmän fäst uppmärksamheten
            på olägenheter- na med manuskriptläsandet — såväl Fridolf 'Thapper
            som Erik Boheman har påtalat detta. Det föreligger sålunda en
            alltmänt omfattad önskan att göra debatterna både kortare och
            livfullare. Detta torde kunna åstadkommas om manuskripten förbjöds.
            Denna metod har införts i det engelska parlamentet, och ett likartat
            system tillämpas i den västtyska förbundsdagen. Det borde kunna
            fungera också i den svenska riksdagen. Åtminstone borde det kunna
            vara angeläget att försöksvis pröva hur försök med manuskriptfria
            överläggningar skulle utfalla. Talmanskonfe- rensen bör därför
            ges i uppdrag att anordna sådana försök efter eget skön — lämpligt
            synes kunna vara att pröva syste- met i samband med att svar lämnas
            på interpellationer och enkla frågor. Med åberopande av vad ovan
            anförts hemställer jag att riksdagen måtte besluta att åt talmanskonferensen
            uppdraga att anordna försök med förbud mot manu- skript vid överläggningar
            i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-AjAfoSxygwC1bsHKY5etMo" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-BSqQM4sfkxgpPisX4QA3Do" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Dh9nHYNLiCwMFpvW9tDA2x">
              <item xml:id="i-W1dEZjE7gMtNm9oGvQgoXw" who="i-MJi2EpNpLStR2Rke7Db78j" type="signature">
                STEN SJÖHOLM (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
