<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 41 
angående anslag till statens växtsortnämnd m. m.</title>
        <author>av herr Hedin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 41 
angående anslag till statens växtsortnämnd m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021269</idno>
          <rs type="number">1269</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f</idno>
            <name>CARL ERIC HEDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DDCNi6y2i57XwgERjjRaGX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DDCNi6y2i57XwgERjjRaGX">
          <note type="signatory" corresp="i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1269/mot_1971__1269-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WrTEaJxJajxdgHVB6KW6PP">
        Mot. 1971: 1269 11
      </fw>
      <div xml:id="i-R9ZFWWwoNfip3hqf7bgtQQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6eXSoRsA2ADLzpxej54rXy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WmiHBwh53DNVpDMBXCLNZh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CQQnbevFFudnS5W9rL95Kd" type="motBody">
        <div xml:id="i-WzzpGDY8xRMCGe5NsS6Rnq">
          <p xml:id="i-PuyCw1i4tpbTciUmbbCyjj">
            Nr 1269
          </p>
          <p xml:id="i-JHFSXEohcUXV6JZP87od3E">
            av herr Hedin i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 41
            angående anslag till statens växtsortnämnd m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2m2khi3uAAwYqYjkfEwe2N">
            I proposition nr 41 föreslås att ett statligt organ, statens
            växtsort- nämnd, inrättas den 1 juli 1971. Inrättandet av nämnden
            förutsätts i förslag till växtförädlarrättslag, som i proposition
            nr 40 föreläggs riksda- gen. Då originalutsädesnämnden redan har
            hand om odlingsvärdesbedöm- ningen föreslår departementschefen
            att nämnden också får hand om frågan om rättsskydd. Arbetsuppgifterna
            för nämnden förutsätts emeller- tid komma att öka i sådan omfattning
            att ett nytt organ i vilket originalutsädesnämnden bör ingå inrättas.
            Departementschefen föreslår att det nya organet skall benämnas
            statens växtsortnämnd. Den närmare utformningen av nämndens organisation
            föreslås ankom- ma på Kungl. Maj:t. Till nämnden skall knytas
            ett kansli i enlighet med utredningens förslag. Eftersom detta
            blir av liten omfattning anser departementschefen att det bör
            förläggas till redan befintlig myndighet. Växtförädlingsskyddsutredningen
            framhöll att = originalutsädes- nämndens tidigare arbetsuppgifter
            tillsammans med de nya inte skulle komma att bli av den omfattningen
            att nämnden borde omorganiseras till ett statligt verk med fast
            anställd personal utan att den borde stå under tillsyn av lantbruksstyrelsen.
            I sitt remissyttrande framhöll lantbrukssty- relsen bl. a. att
            nämndens kansli borde knytas till styrelsen, Huruvida växtsortnämndens
            kansli kommer att knytas till lantbruksstyrelsen fram- går emellertid
            inte av departementschefens yttrande. Enligt vår mening bör riksdagen
            dock redan nu fatta beslut i den riktningen, även om den närmare
            utformningen av nämndens kansli skall ankomma på Kungl. Maj:t.
            Med stöd av vad här anförts hemställes att riksdagen i anledning
            av proposition nr 41 angående anslag till statens växtsortnämnd
            m. m, måtte uttala, att nämndens kansli skall knytas till lantbruksstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-HBdahfdfEKE7mwgfFgeeki" type="date">
            Stockholm den 30 mars 1971 CARL ERIC HEDIN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
