<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00897">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående elevvårdens organisation och arbetsformer.</title>
        <author>av herrar Stålhammar och Wikström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående elevvårdens organisation och arbetsformer.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02897</idno>
          <rs type="number">897</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02897/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02897</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02897</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BERT E. STÅLHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3FPiztb8sSjwTzLQ6df2RJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3FPiztb8sSjwTzLQ6df2RJ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__897/mot_1971__897-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4BJiDXTruEaZLsbYfm4KvM">
        Mot. 1971: 897 5
      </fw>
      <div xml:id="i-V7qq1vGibcJni7gT3RZZe2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BqypgJtz2E8jPCrT6qZ8EE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HViU8EZdcSemkQdZ3uNNbP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X9LENySbcp666vQsR41SbB" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tntp3ycs6v5NJH2te5iY6P">
          <p xml:id="i-SQEAXV2R6kStqBPPcD7krV">
            Nr 897
          </p>
          <p xml:id="i-BnbxyPPbcQU6oHzEp583zM">
            av herrar Stålhammar och Wikström angående elevvårdens organisation
            och arbetsformer.
          </p>
          <p xml:id="i-XkXTe4g1S2kqHL6hedXtmZ">
            Under de senaste åren har skolan i ökad utsträckning tillförts
            resurser för elevvården, Allt fler kommuner har inrättat tjänster
            för kuratorer och skolpsykologer. I många skolor har också ett
            intimt samarbete ägt rum mellan den medicinska vården som skolläkaren
            och skolsköterskan svarar för och den elevvård som handläggs av
            psykologer, kuratorer och lärare. I takt med att nya personalkategorier
            tillkommit och nya resurser avdelats för elevvårdsarbetet, har
            kraven på en helhetslösning av problematiken kring den förebyggande
            hälsovården och den rent vårdande delen av skolans verksamhet
            aktualiserats. På några håll har kommunala initiativ tagits för
            att åstadkomma en sådan organisation och inriktning av elevvården
            att de olika befatt- ningshavarna och aktiviteterna samverkat
            och stött varandra i såväl de vårdande som de förebyggande uppgifterna.
            Intressanta försök här på- går it. ex. Stockholm. En analys av
            skolans resurser för elevvård visar också på de punkter där det
            finns behov av ytterligare satsningar och där verksamhetsfor-
            merna behöver vidareutvecklas så att de blir anpassade till de
            föränd- ringar som ständigt äger rum inom skolan och i samhällslivet.
            I detta sammanhang bör den medicinska vården tillmätas stor bety-
            delse, eftersom skolans elevvård också måste omfatta en utbyggd
            medi- cinsk vård. Denna skall i princip vara såväl förebyggande
            som till viss del vårdande, Sjukvårdsdelen av skolans elevvårdande
            verksamhet kan t. ex. omfatta behandling av lättare skador, uppföljning
            och behandling av sjukdomar som inte kräver sjukhusvård, öppen
            sjukvård och för- medling till specialistvård. Om målsättningen
            att skapa ett fungerande elevvårdsarbete där de olika verksamhetsgrenarna
            stöder varandra skall kunna nås, måste också enligt vår uppfattning
            de bestämmelser som för närvarande reg- lerar t. ex. anställningsförhållandena
            för skolläkare och skolsköterskor få en så flexibel utformning,
            att den enskilda kommunen och skolan får möjlighet att använda
            resurserna på det sätt som blir mest effektivt med utgångspunkt
            i de egna behoven, Vi anser därför att det behövs en utredning
            i fråga om inriktning av och verksamhetsformer för skolans elevvårdande
            verksamhet med upp- gift att definiera elevvårdens målsättning,
            fastställande av organisationen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__897/mot_1971__897-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G7dBwWB9QbJoyRVMa325HK">
            Mot. 1971: 897 6
          </fw>
          <p xml:id="i-2MAAMzoHKKbQYT2Tpi4UNZ">
            och att ge förslag till metoder. Eftersom elevvården är av central
            bety- delse för alla som arbetar i skolan, liksom för föräldrar
            och till viss del skolans avnämargrupper, bör de som är direkt
            berörda engageras i utredningsarbetet. Med hänvisning till ovanstående
            hemställer vi att riksdagen i skrivelse begär att Kungl. Maj:t
            låter utreda frågan om elevvårdens organisation och verksamhetsformer
            enligt i motionen angivna riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-4AsS1eFKPLYe8PKEY2jhhd" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-u3bkNPESfUcRCR28cLNyu" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2Tis2hmEiwPVsviSyf7Aaq">
              <item xml:id="i-HGxPyBzEPjRZKQcCtsySFi" who="unknown" type="signature">
                BERT E STÅLHAMMAR (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-QdbXdPv6Ep15aHjYEToKvV" who="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN" type="signature">
                &lt;JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
