<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lokaliseringsstöd till turistanläggningar utanför stödområdena.</title>
        <author>av herrar Gustafsson i Stenkyrka och Börjesson i Glömminge</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lokaliseringsstöd till turistanläggningar utanför stödområdena.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021111</idno>
          <rs type="number">1111</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5</idno>
            <name>TORSTEN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7UioTBLyk76nSU8nwcH9Fa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7UioTBLyk76nSU8nwcH9Fa">
          <note type="signatory" corresp="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1111/mot_1971__1111-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VCJaFBKFQCQj3HYcstAmud">
        Mot. 1971: 1111 7
      </fw>
      <div xml:id="i-5DLKgVYALY2Q7jbawoUtcf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JaiRiNHJWukMLcGNsAm5hg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8M51vnx5H3kXqGTVWgPYsK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6597b8y6RjG7iyCYKMmF46" type="motBody">
        <div xml:id="i-LhyvjCoEUuP7tx9dNxTmVG">
          <p xml:id="i-GnKFaodkCpAzHf2GVFVB3e">
            Nr 1111
          </p>
          <p xml:id="i-P6aitGcxfKRsYbMvBEahKv">
            av herrar Gustafsson i Stenkyrka och Börjesson i Glömminge om
            lokaliseringsstöd till turistanläggningar utanför stödområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-NRe4S7pB3Xdfz4U5BrdPfQ">
            Turistnäringen har stor betydelse för vårt land från såväl social
            som ekonomisk synpunkt. Detta gäller speciellt för vissa regioiner
            som t. ex. Öland och Gotland där turismen kan betecknas som en
            form av lokal industri. Den bofasta befolkningen ges sysselsättning,
            och kapital till- förs regionen. Med tanke på den för landets
            ekonomi så ogynnsamma turistbalansen gentemot utlandet förefaller
            det dessutom finnas speciellt starka skäl att ta till vara landets
            egna förutsättningar för turism och fri- tidsliv. Enligt vad finansministern
            angivit i finansplanen beräknas under- skottet på turistbalansen
            under kommande budgetår till cirka två miljar- der. För att motverka
            denna för vårt lands ekonomi synnerligen allvar- liga utveckling
            måste målsättningen vara dels att öka svenskarnas resan- de inom
            det egna landet, dels att öka den utländska turismen i vårt land.
            För att på ett tillfredsställande sätt kunna ta emot en ökad resande-
            ström och ge den service som i dag krävs fordras emellertid stora
            kapi- talinvesteringar i form av anläggningar av olika slag, som
            t. ex. turist- hotell och fritidsbyar. Det får därför betecknas
            som välbetänkt att det genom de regler som finns för lokaliseringsmedlens
            och andra AMS- medels användning blivit möjligt att i viss utsträckning
            bidraga till ökade möjligheter till en utbyggnad av turistnäringen
            i stödområdena. Men detta utesluter icke önskvärdheten av att
            det borde vara möjligt för staten att även utanför stödområdena
            i särskilda fall lämna stöd för utbyggnad av turistnäringen. Detta
            förhållande har uppmärksammats av arbetsmarknadsstyrelsen som
            understrukit att lokaliseringsstöd även bör utgå till turistanläggningar
            utanför stödområdena. Härvid bör man, enligt AMS, beakta den viktiga
            roll som turismen spelar i vissa delar av landet utanför stödområdena.
            Regionerna Gotland och Öland har visat sig vara attraktiva som
            rekreationsområden för såväl svenska som utländska turister. Det
            kan nämnas att Gotland under sommarmånaderna sedan något år tillbaka
            har reguljär båtförbindelse med kontinenten. För Ölands vidkommande
            kommer bron att öka förutsättningarna för turism i avsevärd grad.
            De miljöbetingelser som finns i form av natur och kultur är av
            mycket hög klass. En ytterligare utbyggnad av turismen i dessa
            områden är emel- lertid kapitalkrävande. Genom punktinsatser inom
            dessa områden skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1111/mot_1971__1111-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KUvBihim75SAa89HHpcdpd">
            Mot. 1971: 1111 8
          </fw>
          <p xml:id="i-QpiuvNHFniuG7tqgxT8EXx">
            staten kunna stimulera investeringsviljan och göra en ytterligare
            utbygg- nad möjlig. Med stöd av ovanstående hemställes att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om förslag till sådan ändring
            av bestämmelserna i kungörelsen om lokaliserings- stöd att stöd
            kan utgå till turistanläggning även utanför stödom- rådena.
          </p>
          <p xml:id="i-NyC5trwNBy7TWCWZoHzTvR" type="date">
            Stockholm den 29 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-NKRDwZu2rmwZpzCcFny6sp" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2qYzPf5VHt4kXBRranNSzn">
              <item xml:id="i-NLxChA3EPPJe2YoF7iNvJu" who="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5" type="signature">
                TORSTEN GUSTAFSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-Uwdu5dcPbTJENM3WK2EUrU" who="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7" type="signature">
                FRITZ BÖRJESSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-7y6kh8ewgAX42UpcyRBmar">
                i Stenkyrka
              </item>
              <item xml:id="i-5x946ubeJmmJmwwY6NH25T">
                i Glömminge)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
