<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01294">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 29 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
        <author>av herrar Dockered och Wirmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 29 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021294</idno>
          <rs type="number">1294</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021294/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021294</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021294</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5</idno>
            <name>ROBERT DOCKERED</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbLWGacqbXdAxWwom9Xqs4</idno>
            <name>DAVID WIRMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2ohcpg4M43zCESZJyrkTmj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2ohcpg4M43zCESZJyrkTmj">
          <note type="signatory" corresp="i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SbLWGacqbXdAxWwom9Xqs4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1294/mot_1971__1294-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H6Xe2YrE927fDWoHophbG6">
        Mot. 1971: 1294 10
      </fw>
      <div xml:id="i-5qsgcEnCEyfV9dgYaPJnHR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SfvD5nL3RS5q5PLv9b3a4D" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3GT6rK5LEjmrrqJqXoWQ1G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W9vuJaU44TkU4oG4zrz2Q1" type="motBody">
        <div xml:id="i-V7yLGhn86PmEe3pFdCiJZi">
          <p xml:id="i-Cqim7r7dDKTQcNyfemZadD">
            Nr 1294
          </p>
          <p xml:id="i-MFLPi1mcKp5AH6tsiKooNe">
            av herrar Dockered och Wirmark
          </p>
          <p xml:id="i-NvUEhWdVChkUTfbtyMaKDS">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 29 angående omlokali-
            sering av viss statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6n85tgecxyBYyytDna3Bu">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 29 framlägges förslag till omlokalise-
            ring av viss statlig verksamhet. Det finnes enligt vår mening
            starka skäl för en omlokalisering. Genom denna åstadkommes en
            angelägen dämp- ning av befolkningstrycket i Stockholmsområdet.
            Vid lokaliseringen måste dock hänsyn tas till vederbörande verks
            möjligheter att upprätt- hålla kontakten med den praktiska verksamheten
            inom sitt område. Mot denna bakgrund framstår den föreslagna lokaliseringen
            av luft- fartsverket till Norrköping som mindre lämplig. Cirka
            260 anställda berörs av en lokalisering till nämnda ort. Även
            om lokaliseringsaspek- terna inte är oväsentliga bör man beakta
            att Norrköping är en förhål- landevis stor kommun och att lokalisering
            av andra verk också föreslås dit. Luftfartsverkets utflyttning
            kan därför förefalla vara något mindre angelägen för Norrköping
            ur lokaliseringssynpunkt. Enligt vår uppfattning överväger andra
            aspekter i detta fall. De av verket framförda synpunkterna beträffande
            nödvändigheten av kontakt med flygverksamheten måste tillmätas
            stor betydelse. Remissuttalanden från SAS och Linjeflyg understryker
            dessa synpunkter. Då dessa företag representerar huvuddelen av
            luftfartens trafiksida och är luftfartsverkets dominerande »kunder»
            bör deras åsikt bedömas tungt. En omlokalise- ring av luftfartsverket
            till Norrköping befarar vi kommer att medföra kontaktsvårigheter
            vilka i sin tur försvårar verkets möjligheter att full- göra sina
            uppgifter. Detta skulle medföra ett negativt resultat av omlo-
            kaliseringen. Det må särskilt uppmärksammas att luftfartsverket
            till stor del redan har viss verksamhet vid olika flygplatsförvaltningar
            och besiktningskontor i landet. Således tillhör endast 20 procent
            av personalen den ledande funktionen, och dessa bör tillförsäkras
            den bästa kontakten med de övriga 80 procenten anställda i verket.
            Med den relativt ringa personal som beröres anser vi — även med
            hänsyn tagen till befolkningstrycket i Stockholmsområdet — att
            det icke skulle strida mot utlokaliseringens principer om luftfartsverkets
            centrala ledning förlades till Arlanda. Då vunnes dessutom den
            fördelen att den karaktär av sovstad som nu präglar Märsta i någon
            mån mot- verkades. Vi har också anledning att förmoda att den
            berörda kom- munen skulle välkomna en dylik utlokalisering från
            Stockholm och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1294/mot_1971__1294-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GkYqMsbe6iqtXaFb5cChvv">
            Mot. 1971: 1294 11
          </fw>
          <p xml:id="i-XTnxNsAaZw2EHGZtJgapLb">
            vidta åtgärder för att underlätta detta. Vid den utbyggnad som
            skall och bör ske vid Arlanda flygplats bör därför enligt vår
            mening luftfartsverkets centrala ledning beredas lokaler i anslutning
            till landets största flygplats. Med hänvisning till det anförda
            hemställes att riksdagen vid sin behandling av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 29 måtte uttala att vid den föreslagna omlokaliseringen av
            statlig verksamhet luftfartsverkets centrala ledning måtte lokaliseras
            till Arlanda i stället för Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-CWaFLELAuPfacAx7EoEhKP" type="date">
            Stockholm den 2 april 1971
          </p>
          <p xml:id="i-V3zi5WRGppTjhTk2mrd5pe">
            ROBERT DOCKERED (c) DAVID WIRMARK (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-ABCYoo4pGBQXyKvGPZjy7i">
            N. O. Mauritzons Boktryckeri AB, Stockholm 1971
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1294/mot_1971__1294-003.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
