<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majis proposition nr 10 med förslag till skattebrottslag,
m. m.</title>
        <author>av herr Böijesson i Falköping m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majis proposition nr 10 med förslag till skattebrottslag,
m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021202</idno>
          <rs type="number">1202</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD</idno>
            <name>HARALD PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5</idno>
            <name>ROBERT DOCKERED</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9V5bTTXYAxuTtbWEYYAZvV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9V5bTTXYAxuTtbWEYYAZvV">
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gj2kViB6AWtCKXHbZsn7C5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1202/mot_1971__1202-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MEdvuwsePEhkYA4GxQKqb1">
        Mot. 1971:1202 4
      </fw>
      <div xml:id="i-7vc35tZFFGYzHF1aEoL4yr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FGhXD1ZAyHWrj2keNRZRmH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4sPSDojVrJsh6KJj2rrD8h" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9EYbTnUXjkVMYq9oJWVvMR" type="motBody">
        <div xml:id="i-TtoSUumfB897zeYmFkvx8P">
          <p xml:id="i-14qifoN9LqpH9YpL4c6CnC">
            Nr 1202
          </p>
          <p xml:id="i-8TKXzgbRb3BfdiZroHUeUe">
            av herr Börjesson i Falköping m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 10 med förslag till skatte- brottslag, m. m
          </p>
          <p xml:id="i-F5T9vCHhrutajGmjFEsj7z">
            Under det senaste decenniet har genomförts flera reformer på
            beskattningsväsendets område, som haft till syfte att höja taxeringsarbe-
            tets effektivitet. Reformerna har bl. a. resulterat i en avsevärd
            förstärk- ning av taxeringsorganisationen, framför allt i första
            och andra instans, samt en icke obetydlig rationalisering, I vissa
            hänseenden har också skattemyndigheterna erhållit vidgade befogenheter
            gentemot de skatt- skyldiga, och den enskildes skyldighet att
            tillhandagå dessa myndigheter med uppgifter och handlingar av
            skilda slag har likaså ökat. Den omläggning av påföljdssystemet
            i fråga om överträdelser mot skatte- och avgiftsförfattningar
            som föreslås i propositionen nr 10 syftar i samma riktning. Det
            är givetvis fullt i sin ordning att samhället på olika sätt värnar
            om sina intressen i sammanhanget. Men samtidigt måste taxeringsförfarandet
            utformas och tillämpas på ett sådant sätt att de skattskyldigas
            rättssäker- het inte äventyras. Om rättsskyddet inte upprätthålls,
            minskar snabbt medborgarnas respekt för skattelagarna, och möjligheterna
            att uppnå en väl fungerande taxeringskontroll reduceras. Det allmännas
            krav på effektiv taxering står därför inte i något motsatsförhållande
            till den enskildes anspråk på rättssäkerhet. Det förekommer mycket
            ofta taxeringsfall där den enskilde medbor- garen har uppenbara
            svårigheter att tillvarata sina intressen, Inte sällan är det
            de lägre inkomsttagarna som har svårast att tillvarata sin rätt
            gentemot taxeringsmyndigheterna, eftersom de av ekonomiska skäl
            har svårigheter att kunna anlita sakkunnig hjälp. Skärper man
            påföljderna för försummelser av olika slag, vilket från många
            synpunkter kan vara riktigt, måste man enligt vår mening från
            samhällets sida också försöka att i större utsträckning hjälpa
            de enskilda medborgarna att få sin rätt tillgodosedd i taxeringen.
            Vad det här gäller är bl. a. faktorer av så grundläggande betydelse
            som hjälp med upprättan- de av självdeklaration. Många deklaranter
            har i dagens situation inte möjlighet att själva upprätta sin
            egen deklaration. Företagare och näringsidkare kan visserligen
            i allmänhet påräkna sakkunnig hjälp — när sådan erfordras — genom
            organisationer och bokföringsbyråer. Men också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1202/mot_1971__1202-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EVDYgXoXLc2shP8vVsfmHB">
            Mot. 1971:1202 5
          </fw>
          <p xml:id="i-8FqNEday1odNFpxGqrZ4AB">
            många löntagare och folkpensionärer har behov av hjälp med att
            upprätta deklarationen. Någon särskild hjälp från det allmänna
            kan emellertid deklaranterna inte räkna med. Bland annat framstår
            deklarationsblanketten i sin nuvarande utform- ning med mängder
            av text för den som inte har vana att handskas med blanketter
            som svår och obegriplig. Ett enklare formulär så att den »vanlige
            deklaranten» (den som endast har inkomst i form av lön eller pension
            och ränteinkomst) utan svårighet kan fylla i detsamma skulle lösa
            åtskilliga problem, Detta kan möjligen ske genom införande av
            en speciell blankett, anpassad till just de deklaranter som här
            avses: löntagare, folkpensionärer etc. För skattskyldiga som inte
            själva kan upprätta deklaration framstår det under alla förhållanden
            som nödvändigt att anlita sakkunnig hjälp. Att många tillfälliga
            deklarationsbyråer i deklarationstider erbjuder sina tjänster
            innebär inte några garantier för att deklaranterna erhåller sådan
            hjälp. Många av dessa byråer är mera intresserade av att tjäna
            pengar än av att betjäna sina kunder på ett riktigt sätt. Trots
            det värdefulla arbete som banker, kreditinrättningar, fackföreningar,
            pensionärsför- eningar etc. utför när det gäller att informera
            och vara allmänheten behjälplig med råd och hjälp i deklarations-
            och skattefrågor föreligger därför behov av utvidgad rådgivning
            och hjälp från det allmänna i deklarations- och skattefrågor.
            En lösning är att i anslutning till exempelvis fögderikontoren
            eller socialvårdsbyråerna avdela särskilda tjänstemän med uppgift
            att lämna sakkunniga råd i skatte- och taxeringsfrågor. När deklaranterna
            inte själva kan upprätta sin självdeklaration bör dessa tjänstemän
            också kunna hjälpa till med detta, En utvidgad rådgivning kan
            också ske genom utökad information i massmedia. Särskild auktorisering
            av bokförings- och deklarationsbyråer samt utsträckt tid för deklarationens
            upprättande skulle likaså ha stor betydelse. Under alla förhållanden
            framstår det som en viktig uppgift för samhället att se till att
            den enskilde får bättre möjligheter att tillvarata sin rätt vid
            taxeringen. Med hänvisning till vad som har anförts i motionen
            hemställer vi att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 10 beslutar att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om utredning be- träffande utvidgad och förbättrad information,
            rådgivning och hjälp från samhällets sida i deklarations- och
            skattefrågor i enlig- het med vad som har anförts i motionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1202/mot_1971__1202-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HNP25EQLndS8QCJ6hRArbg">
            Mot. 1971:1202 Stockholm den 9 februari 1971
          </fw>
          <p xml:id="i-Jy1LuzArsttZT58FLZVTbH">
            BENGT BÖRJESSON (c) i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-FsrFUVC6LwWLbr44ieNfQz">
            HARALD PETTERSSON (c) i Kvänum
          </p>
          <p xml:id="i-SCQzZuhRaWsMFo5a5mdCka">
            ROBERT DOCKERED (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NSjbqJiRSmw56fbt2TykuH">
            JOHN ERIKSSON (c) i Bäckmora
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
