<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 52 angående utbildning av bibliotekspersonal m. m.</title>
        <author>av herr Ångström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 52 angående utbildning av bibliotekspersonal m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021420</idno>
          <rs type="number">1420</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021420/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021420</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>VIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw</idno>
            <name>SIGVARD LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YAhfQitDCPPAMx7SrUM3WN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YAhfQitDCPPAMx7SrUM3WN">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1420/mot_1971__1420-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5kYAiRfBzSCBvnbzbgmGaR">
        Mot. 1971: 1420 8
      </fw>
      <div xml:id="i-2NCQNiJQcYEQcdBor2v7Nb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7YLaEQSTnFmLFodKWj8K6o" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2v9zw7Fppnwt8JB28DxzuB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-tEYBcSnSsUvoTaroAA9dS" type="motBody">
        <div xml:id="i-T7CwVYthGFkiRv8ySeyPVY">
          <p xml:id="i-KS1RFBtFXXhkNzkZJJMeBh">
            Nr 1420
          </p>
          <p xml:id="i-GGoMGFEbbfjtbDQdZ1TEEU">
            av herr Ångström m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 52 angående utbildning av bibliotekspersonal m. m,.
          </p>
          <p xml:id="i-D5yYNuMAuLEBKsAJbeBcxv">
            Av Kungl. Maj:ts proposition 1971:52 framgår att huvuddelen av
            remissinstanserna ansett det önskvärt och nödvändigt att biblioteksut-
            bildningen i någon form knyts till universiteten. I den aktuella
            tidnings- debatten i frågan har man konsekvent med stor kraft
            framfört likartade ställningstaganden. Betydelsen av en intim
            samverkan mellan universi- tetens reguljära utbildning och den
            yrkesinriktade biblioteksutbildningen är uppenbar i vad gäller
            de blivande bibliotekarierna vid forsknings- biblioteken. Även
            för dem som kommer att ägna sig åt läns-, stads- och kommunbiblioteken
            är det väsentligt med egen erfarenhet av uni- versitetsstudier
            med hänsyn till de ökade krav som ställs från eleverna inom den
            decentraliserade eller externa universitetsutbildningen samt vuxenutbildningen.
            Ledamoten av biblioteksutredningen, rektorn vid biblioteksskolan
            i Solna Thord Plenge Jacobson, har i pressen understrukit att
            en ”biblio- tekshögskola i Borås kommer att bli väldigt isolerad.
            Det länsbibliotek man har är gammalt och dåligt. Det har talats
            en 15—20 år om ny- byggnad men planerna har inte förverkligats.
            Närheten till andra typer av bibliotek saknas. Kontakten med vetenskapen
            lär inte bli särskilt intim i Borås.” (GHT 7/4 1971) Motionärerna,
            som delar de ovan angivna ställningstagandena, vill för de avsnitt
            i propositionen som väckt mest debatt och kritik fram- föra förslaget
            att förlägga den nya bibliotekshögskolan till Umeå, något som
            kan motiveras av såväl utbildnings- som lokaliseringspolitiska
            skäl. Umeå universitets forsknings- och utbildningsorganisation
            är väl etable- rad och under stark expansion. Universitetsbiblioteket
            har nyss flyttat in i moderna lokaler och har där prövat katalogiserings-
            och uppställ- ningsprinciper. En intim samverkan mellan denna
            moderna institution och den nya bibliotekshögskolan skulle därför
            kunna bli mångfaldig och medföra bl. a. utprovande av nya biblioteksrutiner
            och ny biblio- teksteknik. Umeå universitet erbjuder dessutom
            möjlighet till medicins- ka och naturvetenskapligt-tekniska översiktskurser
            och kan på så sätt tillgodose länge kända behov inom bibliotekarieutbildningen
            med hän- syn till såväl forsknings- som kommunbiblioteken. Dessutom
            tillkom- mer möjligheterna till den utbildning i informationsbehandling
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1420/mot_1971__1420-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7rWB9ASxJCs8pHoWKgQPGj">
            Mot. 1971: 1420 9
          </fw>
          <p xml:id="i-BijZXLXzUwwoEo5YcyFvJM">
            enligt propositionen blivit alltmer aktuell inom biblioteksutbildningen.
            Det växande informationsflödet ställer också ökade kunskaper i
            hand- havandet av moderna språk, matematik och statistik. Detta
            kan också meddelas i olika former genom universitetets försorg.
            Förutom universitetsbibliotek äger Umeå länsbibliotek, ett mycket
            välskött stadsbibliotek med flera filialer, sjukhusbibliotek samt
            bok- buss. En av landets tre lånecentraler är också förlagd till
            Umeå. Därigenom finns alltså en rad olika typer av biblioteksverksamhet
            re- presenterade inom staden. Vid de statliga biblioteken finns
            förutom överbibliotekarie tre förste bibliotekarier och fyra bibliotekarier,
            vilka kan biträda som lärare både före och efter det att de ordinarie
            tjäns- terna vid bibliotekshögskolan blivit besatta. Dessutom
            tillkommer de kommunala bibliotekens befattningshavare. Regeringens
            ställningstagande i proposition 1971:29 att lokalisering av viss
            statlig verksamhet skall fungera även som ett medel i region-
            planeringen motiverar likaså att bibliotekshögskolan förläggs
            till Umeå. Lokaliseringsdelegationen föreslog förläggning av TRU
            till Umeå, men vissa skäl gjorde att denna statliga institution
            sedermera föreslagits placerad på annan ort. En synnerligen motiverad
            ersättning för det bortfallna regionpolitiska stödet skulle utgöras
            av bibliotekshögskolan. För närvarande pågår i byggnadsstyrelsens
            regi en utredning om total- planeringen av universitetsområdets
            175 hektar. Tillfället är därför lämp- ligt att inbegripa bibliotekshögskolans
            lokalplanering häri. Vi hemställer därför att riksdagen beslutar
            avslå förslaget i Kungl Maj:ts proposition 1971:52 om lokalisering
            av bibliotekshögskolan till Borås och i stället beslutar förorda
            bibliotekshögskolans placering i Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-SwzWP82ft95tZs3CT7WwEf" type="date">
            Stockholm den 23 april 1971
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7EobjFamN1hP4FNqvbtxJJ">
            RUNE ÅNGSTRÖM (fp) VIGGO KOMSTEDT (m)
          </p>
          <p xml:id="i-QxHF5AUq6FuTUVF3cGgToB">
            JAN-IVAN NILSSON (c) SIGVARD LARSSON (fp) i Tvärålund i Umeå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
