<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00859">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående forskningspolitiken.</title>
        <author>av herr Helén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående forskningspolitiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02859</idno>
          <rs type="number">859</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02859/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02859</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02859</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro</idno>
            <name>GUNNAR HELÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D</idno>
            <name>SVEN ANTBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ</idno>
            <name>OLLE DAHLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL</idno>
            <name>MAC P. HAMRIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw</idno>
            <name>SIGVARD LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5zdb6Midqxm1Cw1rV4JoHm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5zdb6Midqxm1Cw1rV4JoHm">
          <note type="signatory" corresp="i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RTTW7b7pATjzFQ7CdzTYSH">
        Mot. 1971: 859 10
      </fw>
      <div xml:id="i-Nw9PG4syF1quzbv7bp2zj4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7hZ8ce1VqsQFLfTC8NtxK3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Kqi1kkhNJpGrJF1v9zvB9Q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KQEkgH9dEPhokmPgNwWGq7" type="motBody">
        <div xml:id="i-5ez61RyeyDAPzCe82jispi">
          <p xml:id="i-8i4n4LrDT9ovNFxgGHuGWT">
            Nr 859
          </p>
          <p xml:id="i-RXGj3HoXCES5nnSt9uengS">
            av herr Helén m. fl. angående forskningspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VzELWiQhBBEv97E2phvaQD">
            Forskningspolitik Under början av 1960-talet hävdade många ekonomer
            att FoU-insat- serna har avgörande inverkan på samhällsekonomins
            utveckling. Med utgångspunkt i bl.a. utredningsmaterial från OECD
            diskuterades hur stora våra totala forsknings- och utvecklingsinsatser
            borde vara för att vår tekniska och ekonomiska utveckling skulle
            kunna följa med det övriga västerlandets. Många forskare ansåg
            att vi satsade för litet för att på sikt kunna hävda oss tekniskt
            och ekonomiskt. En andra huvudfråga i den tidiga debatten var
            hur anslagen skulle fördelas mellan grundforskning, tillämpad
            forskning och utvecklings- arbete. Under senare år har med ökande
            styrka hävdats att FoU-insatserna bör styras så, att de medverkar
            till att uppställda samhällsmål kan nås. (Se bl. a. Forskning
            och utveckling, Rapport från TCO:s forskningsdele- gation, 1970).
            Styrelsen för teknisk utveckling (STU) tillskapades i sam- ma
            anda, och naturvårdsverkets förslag i petita 1970 om samordning
            och styrning av FoU-insatser, som är av betydelse för dess verksamhet,
            utgör ytterligare ett exempel på detta synsätt. Både uppbyggnaden
            av FoU-resurser och tillämpningen av FoU- resultat är för närvarande
            uppdelade på flera departement och myndig- heter. Efter omorganisationen
            1969 har forskningsberedningen ett mer begränsat ansvarsområde
            än tidigare. För närvarande finns ej något statligt organ med
            uppgift att följa FoU-arbetet i dess helhet eller bereda målsättnings-
            och samordningsfrågor. Folkpartiets uppfattning har länge varit
            att FoU-arbetet är en av de viktigaste aktiviteter som måste inordnas
            i samhällsbyggnadsprocessen och inriktas så att den kommer i samklang
            med övriga ansträngningar att nå de mål som samhället ställt upp
            för sin utveckling. I en allt snab- bare teknisk och ekonomisk
            utveckling är FoU-insatser kanske det vik- tigaste instrumentet
            för att förutse och undvika risker och för att se och ta vara
            på möjligheter. Utan att rätt utnyttja den kunskap vi redan har
            om tekniska proces- sers farlighet och utan att utveckla dessa
            kunskaper kan vi inte ratio- nellt motverka att faktorer som ger
            nedsmutsning, förgiftning och mänsklig uttröttning byggs in i
            samhällsutvecklingen. Utan aktuella kun-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J7UYVokGdsUE7hnAeQj3kW">
            Mot. 1971: 859 13
          </fw>
          <p xml:id="i-FWSXSZW3516RcvPFKX7yXU">
            skaper kan vårt samhälle inte ta vara på möjligheter att utveckla
            inter- nationellt konkurrenskraftiga industriprodukter och bygga
            människo- vänliga samhällen vare sig här hemma eller genom insatser
            för u-län- derna. Det är mot denna bakgrund vi upprepar vårt tidigare
            krav att en parmlamentarisk utredning bör tillsättas för att utreda
            forsknings- politikens mål samt forskningens organisation och
            anslagsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-JVv5xtp8VDsJgGayfSKg3M">
            Forskningspolitikens avgränsning FoU-intresset har hittills främst
            riktats mot naturvetenskap och tek- nik. Det gäller emellertid
            att också stimulera sådan forskning som kan bidra till att förbättra
            den enskildes livsvillkor i en tekniskt och socialt föränderlig
            samhällsmiljö. Det är angeläget att i första hand samhälls- forskningen
            men också insatser som berör värdefulla kultursektorer tas in
            i övergripande FoU-politiska resonemang och målformuleringar.
            En utveckling mot ökat tvärvetenskapligt samarbete mellan tekniker,
            samhällsvetare, psykologer och medicinare för att förbättra bl.
            a. arbets- och boendemiljö är nödvändig. En viktig uppgift för
            en parlamentarisk utredning är därför att ange arbetsformer som
            medför att förväntade tekniska utvecklingsresultat på ett tidigt
            stadium kan bli föremål för en samlad bedömning av hur de kommer
            att påverka människor och samhälle. FoU-politiken har nära anknytning
            till näringspolitik, högre utbild- ning och forskarutbildning
            samt lokaliseringspolitik. För att kunna dis- kuteras rationellt
            måste den emellertid avgränsas från dessa områden. Det kommer
            sannolikt att vara svårt att göra målformuleringar som täcker
            hela det FoU-politiska fältet, dess inpassning i samhällsbyggan-
            det och dess avgränsning från närliggande arbetsområden. En parla-
            mentarisk utredning kan emellertid driva sitt arbete så långt
            att den anger vilka målformuleringar samt vilka organisations-,
            samverkans- och finansieringsformer som bör prövas under en rimligt
            lång plane- ringsperiod, förslagsvis fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-Lnxk7VtWxBAk7DM4g8bsYa">
            Organisation Ökade krav kommer att ställas på FoU-resursernas
            rörlighet. Sam- tidigt kommer kravet att resurserna skall följa
            med i den vetenskapliga utvecklingen och fördjupa sig inom sitt
            arbetsområde att stå kvar. Rör- lighet och fördjupning kan vara
            svårt att förena. Arbetet med att ut- veckla smidiga former för
            en rörlig samverkan mellan FoU-resurser, samhälle och industri
            måste drivas intensivt i framtiden. Både den tidigare omnämnda
            TCO-delegationens rapport och be- tänkandet &gt;Samordnad teknisk
            forskning» (I 1970: 2) innehåller för- slag, som kan utgöra utgångspunkten
            för organisatoriska överväganden. I båda fallen görs åtskillnad
            mellan målformulerande, planerande, fi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jv2VYbb2Sv7b3sFrqepu8u">
            Mot. 1971: 859 14
          </fw>
          <p xml:id="i-54MrsdCPxdQz9yFD1A1t27">
            nansierande och FoU-utförandenivå. Beslut rörande forskningsresur-
            sernas utnyttjande och verkställandet av dem måste hållas isär.
            Visser- ligen är regering och riksdag ansvariga både för resursutbyggnad
            och för vilka uppgifter resurserna utnyttjas, men under regeringsnivå
            kan åtskillnad upprätthållas genom att målformulerande och finansierande
            organ särskiljes från forskande enheter. Delade meningar har rått
            om hur samordningen av de totala FoU- insatserna bör organiseras.
            TCO-delegationen har föreslagit att FoU- samordningen skall förläggas
            till statsrådsberedningen. Detta är inte en lämplig lösning. Bättre
            vore om det samordnande organet placerades längre ner i beslutshierarkin.
            Detta skulle möjliggöra en större öppenhet i dess arbete än om
            samordningen organisatoriskt knytes till en så viktig beslutsberedande
            enhet som statsrådsberedningen. Hur samordnande FoU-organ ser
            ut och organisatoriskt placeras har betydelse för det parlamentariska
            arbetet. Det är därför angeläget att en parlamentarisk utredning
            ges tillfälle att behandla dessa frågor. Ökad statlig styrning
            av FoU-resurser har betydelse särskilt när det gäller omfattande
            resursinsatser för att nå uppställda samhällsmål och lösa samhällsproblem.
            Däremot kan den leda till centralisering och byråkra- tisering
            vid behandling av uppslag och idéer inom FoU-sektorn. Den styrande
            löper risk att tvingas använda alltför bräckliga besluts- och
            urvalskriterier för att sålla bort idéer på ett tidigt stadium
            då de ännu endast kan skisseras. Detta kan leda till att goda
            idéer inte får sådant ekonomiskt stöd av centrala organ att de
            kan prövas i klarläggande undersökningar och försök. Det är väsentligt
            att forskare och uppfinnare har tillgång till mer än en finansieringskälla.
            Därigenom ökar möjligheterna att origi- nella uppslag och idéer
            skall kunna vinna uppskattning och finansiellt stöd. Det är viktigt
            att en central forskningsadministration inte får ett helt dominerande
            inflytande. Den måste kompletteras med finansierande organ, som
            kan satsa på projekt som det centrala samordningsorganet av olika
            skäl inte vill ge sig in på. Forskningsråd och forskningsfonder
            utgör därför viktiga komplement. Även andra finansieringsformer
            kan emellertid få betydelse i framtiden. Den redan nu stora FoU-administrationen
            kommer att växa. Me- ningar som inte är etablerade i FoU-byråkratin
            kan få svårt att göra sig gällande, även om byråkratin försöker
            undvika en sådan utveckling. Organisatoriska och finansiella åtgärder
            är därför motiverade för att slå vakt om en kvalificerad öppen
            debatt i FoU-frågor. Statsanslag till fri- stående organisationer,
            som har eller kan uppbåda personella resurser för sådan debatt,
            utgör här en lämplig lösning. Det mest belysande exemplet på en
            organisation skickad att förvalta sådana anslag är Ingen- jörsvetenskapsakademien,
            IVA.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7GpPu6NbF6HD6H3DijptTk">
            Mot. 1971: 859 15
          </fw>
          <p xml:id="i-CnwrSHhsodnmFgB3PiZWHE">
            Basresurser Inom många kunskapsområden måste forskningsresurser
            byggas upp och finnas till hands, om vi med snabbhet skall kunna
            ta vara på de möjligheter som uppträder och om vi skall kunna
            följa med den inter- nationella forskningens utveckling och utnyttja
            dess rön i vårt eget sam- hällsbyggande. Forskningsresurser är
            i allmänhet kombinationer av människor och utrustning. Hur väl
            utbildade våra forskare än är, kan de inte vara produktiva utan
            tillgång till laboratorier, utrustning, bibliotek och ad- ministrativ
            service. Som exempel på FoU-resurser kan nämnas bl.a. universitetens
            forskningsinstitutioner, forskargrupper som bl. a. akade- mierna
            byggt upp inom olika discipliner, specialiserade forskargrupper
            i statliga verk, såsom försvarets forskningsanstalt och flygtekniska
            för- söksanstalten, samt industriernas specialister inom olika
            forskningsfält. Karakteristiskt för forskningsresurser är att
            de är självgenererande. Om de ges rimligt ekonomiskt stöd och
            lämnas åt sig själva, söker fors- karna ny kunskap genom eget
            arbete och genom internationella kon- takter. Forskningsresurser
            bör byggas upp i anslutning till institutioner, som fortlöpande
            behöver tillgång till de aktuella kunskaper som forskare överblickar.
            Det kan vara fördelaktigt att en stor del av resurserna byggs
            upp kring universiteten, som för undervisningen är beroende av
            intima kontakter med nytt kunnande och friska internationella
            kontakter, men en utredning kan överväga även annan placering.
            Resurser som vi kan skapa kommer alltid att vara knappa i förhållande
            till de uppgifter utvecklingen ger oss möjlighet att angripa.
            Existerande resurser måste därför betraktas som basresurser som
            periodvis måste utnyttjas utanför den institution de knutits till
            för uppgifter, som de kan effektivt bearbeta. Om forskningsresurser
            allför intensivt utnyttjas för att lösa aktuella problem, riskeras
            att de åldras snabbt. Utrymme för egen forskning och internationella
            kontakter är nödvändiga för att en forskargrupp skall kunna bidra
            med aktuella kunskaper och förmedla rön till de arbeten som de
            medverkar i. Det är därför viktigt att existerande resurser ges
            tillräckliga anslag för att kunna förnya sig.
          </p>
          <p xml:id="i-LaR6bBpPqs6CLkU8HWP5pR">
            Fri forskning Det talas ofta om fri forskning, forskningens frihet
            etc. Det kan finnas skäl att närmare klarlägga vad som åsyftas
            med dessa talesätt. Forskning bör vara fri i den meningen att
            forskarna ej påtvingas för- handsbestämda resultat, att de fritt
            får välja metodik och att forsk- ningsresultat ej undertryckes.
            Den senare friheten gäller dock ej generellt ens i demokratiska
            sammanhang; industri- och försvarsforskning kan av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SaizkGcBNFoWw87SH8vRBp">
            Mot. 1971: 859 16
          </fw>
          <p xml:id="i-Ab54mHzXof9pBJXNAGb2aE">
            lättbegripliga skäl vara sekretessbelagd. Restriktioner i detta
            avseende bör emellertid tillämpas med stor återhållsamhet. Forskningens
            frihet i denna mening är allmänt accepterad. Däremot ger begreppet
            fri forskning föga vägledning i forsknings- politiska prioriteringsresonemang.
            Här bör man i stället skilja på spontan respektive beställd (uppdrags-)
            forskning. Spontan forskning kan enklast definieras som sådan
            forskning som motiveras med utgångspunkt i vetenskapliga behov
            och kriterier. Ett synonymt begrepp skulle kunna vara »nyfikenhetsforskning»
            — en vilja att vidga vetandets gränser, att flytta fram forskningens
            positioner. En nation skulle snabbt deklinera i kulturellt avseende
            om man inte uppmuntrade en omfattande spontan forskning — och
            detta över alla forskningsfält. Men den är också en nödvändig
            förutsättning för beställd forskning. Den beställda forskningen
            är alltså ett led i ansträngningar att uppnå en viss målsättning,
            vare sig den är av teknisk, social eller kulturell karaktär. Den
            är mål-medel-relaterad och kan vara såväl grund- som tillämpad
            forskning. I anslagshänseende måste den spontana respektive beställda
            forsk- ningen behandlas olika såväl vad gäller beslutskriterier
            som frågan om vilka som fattar besluten. I vad avser den spontana
            forskningen måste vetenskapsmännens omdöme tillmätas stor betydelse.
            Samhällsinstanser- na bör göra en prioritering mellan skilda forskningsfält,
            men inom respektive områden bör vetenskapsmännen själva göra prioriteringen.
            Den beställda forskningen däremot måste ses i samband med det
            offent- liga verksamhetsområde som forskningen gäller, och prioriteringen
            mel- lan skilda insatser måste i sista hand göras av statsmakterna.
            Självfallet måste man därvid inhämta råd och synpunkter från vetenskapsmän.
            I båda fallen gäller att man bör eftersträva decentralisering.
            En viktig forskningspolitisk uppgift är att utveckla arbetsformer
            och utrymme för forskarnas utbyggnad av resurser inom tillkommande
            forskningsområden. En utveckling av forskningsrådsorganisationen
            kan här utgöra en fram- komlig väg.
          </p>
          <p xml:id="i-2Bxe3mjbEuajiwLF59N6kV">
            Makt över forskningen
          </p>
          <p xml:id="i-ErRt2Giv8ZKjW3EkBW6UGa">
            Forskningsberedningens sekreterare påpekade i oktober 1969 att
            FoU-diskussionen under senare år i stor utsträckning kommit att
            handla om vem som skall ha makt över forskningen och dess resultat.
            TCO-de- legationens utredning har fäst uppmärksamheten på att
            Incentive har sådana förbindelser med forskningsvärlden att detta
            företag bättre än andra kan följa de nationella FoU-resursernas
            arbete och dra nytta av de- ras resultat. Delegationen har också
            hävdat att den statliga företags- gruppen bör ges minst lika goda
            möjligheter att tillgodogöra sig forsk- ningsresultat som Incentive.
            Vi anser att det är av största betydelse att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5SY2Yfyr7SHw7BLk1vQkoC">
            Mot. 1971: 859 17
          </fw>
          <p xml:id="i-DEqtY4eyT7Mwp1tq8DhQRW">
            alla företagsgrupper och även enskilda smärre företag får lika
            möjligheter att tillgodogöra sig forskningsresultat. Särskilt
            viktigt är att ägande- förhållandet inte tillåtes påverka utbyggnaden
            av informationskanaler på sådant sätt att statliga företag får
            bättre och snabbare kontakter med statliga FoU-organ än privata
            företag. Man måste räkna med att forskare som deltar i målinriktat
            samhälls- byggande kan engageras så av dessa uppgifter att deras
            forskningsinrikt- ning påverkas. Om de ges så knappa resurser
            att de ej får möjlighet att driva arbeten, vilkas mål de själva
            uppställer från vetenskapliga utgångs- punkter, riskeras att förtroendet
            minskar för allsidigheten i deras fakta- redovisning. En utredning
            bör beakta även detta förhållande vid en be- dömning av hur FoU-resurser
            bör uppbyggas, organiseras och styras.
          </p>
          <p xml:id="i-UMFtAStdJwBxgn27AaAGk5">
            FoU-arbetets tidsfaktor Både utbyggnad av FoU-resurser och deras
            användning i målinriktade uppgifter tar lång tid. Enskilda FoU-arbeten
            tar många år. De kräver motsvarande tidslängd i planeringen, vilket
            i sin tur leder till att de samlade FoU-insatserna måste långsiktsplaneras.
            En rullande FoU-planering med exempelvis fem års planeringshori-
            sont kan med fördel tillämpas tills ökad erfarenhet vunnits av
            hur lång planeringsperioden lämpligen bör vara. En betydande del
            av FoU-ansla- gen bör låsas för hela planeringsperioden. Enskilda
            forskningsprojekt bör genomföras i enlighet med upprättad plan
            och budget så länge arbetet fortskrider planenligt och förutsättningarna
            för det inte ändras. De bör under dessa förhållanden ej behandlas
            annat än i rapportform i det årliga budgetarbetet. Behovet av
            nyorientering är avhängigt av den internationella utveck- lingen.
            En långsiktig FoU-planering måste beakta detta förhållande. Det
            kan leda till att inom enskilda forskningsområden stora tillkommande
            behov av medelstilldelning uppträder under år då det är orationellt
            eller direkt slöseri att lägga ner pågående arbeten för att skapa
            utrymme för nya projekt, som kan startas med utgångspunkt i sena
            rön. Effekten av detta förhållande på den totala medelstilldelningen
            kan balanseras vid en långsiktig planering, som oberoende av departementsgränser
            täcker stora delar av den totala FoU-insatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fu3RKt6GRRsNjynmAxBg56">
            Stora projekt Stora projekt, exempelvis rymdprogram och atomenergiprogram,
            kräver betydande finansiella och personella resurser, särskilt
            om de genomföres i internationell konkurrens eller internationellt
            samarbete. Våra egna insatser måste vara tillräckligt stora för
            att vi skall kunna tävla med respektive dra nytta av de internationella
            framstegen. Det svenska atomprogrammet är ett exempel på storprojekt.
            Flera betydelsefulla beslut i detta program, bl.a. utbyggnaden
            i Marviken,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4dU6p92pJfB8e5aducHtU6">
            Mot. 1971: 859 18
          </fw>
          <p xml:id="i-DDzh1GNxcYruZaLq7d1Vhe">
            beredes av atomenergidelegationen, som i enlighet med sin instruktion
            arbetar under sträng sekretess. En öppnare redovisning och diskussion
            av atomprogrammet hade kunnat bredda debatten och givit de invänd-
            ningar, som senare visat sig vara befogade, större rörlighet att
            på ett tidigt stadium påverka statsmakternas beslut. Det är angeläget
            att en parlamentarisk utredning diskuterar arbets- formerna för
            planerandet och genomförandet av storprojekt, särskilt med avseende
            på vad som kan göras för att skapa större insyn så att skilda
            åsikter kan göra sig gällande och påverka besluten innan de träffas.
            Storprojekt kan inte betraktas isolerade från övriga FoU-insatser.
            Storprojekt inom exempelvis kärnforskning, rymdforskning och oceano-
            grafi ställer krav på utbyggnaden av basresurser inom vetenskapliga
            discipliner som elektronik, fysik, kemi, biologi och biokemi.
            Valet av storprojekt har sålunda samband med basresurser, som
            har betydelse för andra områden. Förhållandet är viktigt för beslut
            att engagera statliga resurser i stora FoU-projekt och bör därför
            undersökas närmare. Vid ställningstagandet till stora FoU-projekt
            måste en avvägning göras inte bara gentemot andra angelägna &gt;»storprojekt&gt;
            utan också gentemot annan forskning av typ social forskning eller
            u-landsforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-9uBc2AnWTYz1xJ97JQzLty">
            Tung utrustning
          </p>
          <p xml:id="i-Fh62gcaJBD7ouZzqHkLWqh">
            Omfattande och dyrbar utrustning är i många fall nödvändig för
            naturvetenskaplig och teknisk FoU. Det är angeläget att de passas
            in i forskningsorganisationen på sådant sätt att de kan utnyttjas
            av andra institutioner än dem till vilka de förlagts samt av industri-
            och samhälls- institutioner. Administration och anslagsgivning
            för tung utrustning bör rationaliseras. Existerande och tillkommande
            tung utrustning bör t. ex. tilldelas underhålls- och driftanslag
            i enlighet med långsiktiga planer.
          </p>
          <p xml:id="i-SMCAfdqj4kUnS26tqxpxpx">
            Samband mellan FoU-politik och näringspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-X1KfqmDvSC17QV16K6xwsR">
            Företagens förmåga att utveckla internationellt konkurrenskraftiga
            produkter och arbetsmetoder är avgörande för hur de — och de arbets-
            tillfällen de erbjuder — skall fortleva. I utvecklingsarbete måste
            i många fall sena forskarrön utnyttjas. Samarbetet mellan forskare
            och företag måste därför breddas. Särskilt viktigt är det att
            små och medelstora företag med begränsade möjligheter att hålla
            egna specialistresurser ges enkla och direkta kontaktvägar till
            forskningscentra samt rimliga eko- nomiska villkor vid samarbete
            med dessa. Som tidigare påpekats är det en svår uppgift att välja
            ut idéer till uppfinningar eller produkter, som skall ges det
            finansiella stöd som är nödvändigt för att föra dem från tanke
            till en så konkret form att de kan visas upp för producenter och
            konsumenter. Säkra urvalskriterier finns inte. Bl. a. av det skälet
            bör överdriven centralisering av priorite-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BeykFLNEhmypg8TSx3zi72">
            Mot. 1971: 859 19
          </fw>
          <p xml:id="i-S1ynVBw7ybmKA4GEdfsBqe">
            ring och urval av idéer undvikas. En organisation kan inte satsa
            hel- hjärtat på mer än en av flera konkurrerande idéer. En begränsad
            mångfald av finansierande organ för att hjälpa uppslag fram till
            prototypstadiet är därför att föredra framför ett enda centralt
            organ. Forskningsfonder och investmentbolag kan här få en betydelsefull
            roll. Det kan också övervägas att öka bankernas formella möjligheter
            att finansiera utvecklingsprojekt och utvecklingsföretag samt
            att inrätta FoU-fonder liknande investeringsfonderna. Utvecklingen
            av stöd- och finansieringsfonder som tar vara på så många som
            möjligt av goda idéer till utveckling och förnyelse är en viktig
            fråga för en parlamen- tarisk utredning. Bland åtgärder som ej
            till fullo prövats för att uppnå effektivare utnyttjande av FoU-resultat
            i näringsliv och samhälle är bl.a. ökad statlig upphandling av
            FoU-tjänster och underlättande av FoU-sam- arbete mellan näringsliv
            och statliga FoU-resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-MganiC9BAvyRyaJpLajM9Z">
            Samband mellan FoU-politik och lokaliseringspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-HbAwWWkWZBKUuox37VZVZr">
            Små och medelstora företag har ibland avgörande betydelse för
            sysselsättning på lokaliseringsorten. Det är angeläget att man
            under- lättar för dessa företag att hålla smidiga kontakter med
            centrala FoU- resurser. Effektivare stöd till branschforskning
            kan här vara av bety- delse. Statlig beställning av FoU-uppdrag
            kan också ha särskild betydelse för dessa företags förmåga att
            vidmakthålla effektiva FoU-resurser. FoU-resultat i form av nya
            produkter och metoder uppträder oftast i unga teknologier och
            industrigrenar, som i allmänhet ger arbetstill- fällen i stadsregioner.
            En del framgångsrik FoU bidrar sålunda till urbanisering och till
            avfolkning av glesbygder. Man bör överväga att motverka denna
            effekt genom att prioritera FoU-insatser som kan väntas ge resultat
            av betydelse för lokaliseringspolitiken. Utveckling av högkvalitativa
            syntettextilier och elektrotekniska produkter, som ger högt förädlingsvärde,
            leder till relativt många arbetstillfällen och har låg känslighet
            för transportkostnader, kan här anföras som exempel av särskilt
            intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-P6hwwbzTWSToL6c3ZqM5C6">
            Samband mellan FoU-politik och högre utbildning Det viktigaste
            sambandet mellan FoU-politik och universitet och högskolor är
            forskarutbildningen. Tillskott av nyutbildade forskare med adekvat
            utbildning är nödvändiga för FoU-insatsers fortlöpande nyin- riktning
            och flexibilitet och för den högre utbildningens kvalitet. Forskar-
            utbildningsreformen från 1969 bör fullföljas med sådan medelstilldel-
            ning att handledning och undervisning kan nå avsedd effektivitet.
            Detta är en förutsättning för att utbyggnaden av FoU-resurser
            skall kunna genomföras. Som redan nämnts är det naturligt att
            anknyta FoU-resurser till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__859/mot_1971__859-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q2nbwxwP4ikQzzYjqAsrw8">
            Mot. 1971: 859 20
          </fw>
          <p xml:id="i-VkSBD9ZapYK7b7CcpM2dj4">
            universitet och högskolor. Detta gäller även för resurser som
            inte är nödvändiga för den högre utbildningen. Universiteten kan
            erbjuda miljö och biblioteks- och annan service, som är fördelaktig
            även för sådana FoU-resurser som inte direkt bör inordnas i universitetsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-JzoLMUCujyGvkcCr8AEvxV">
            Forskning om forskning
          </p>
          <p xml:id="i-GeERSA3mQT9i2kQpM6d6j1">
            Den nämnda TCO-delegationen har föreslagit ökade anslag till
            forsk- ning om forskning. Detta är ett av de samhällsvetenskapliga
            områden som sannolikt hittills ägnats för litet uppmärksamhet.
            En början till att utveckla detta arbete kan göras i samband med
            att en parlamentarisk FoU-utredning genomföres. Med hänvisning
            till vad ovan anförts hemställer vi att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställer 1. att en parlamentarisk utredning
            tillsättes för att verkställa en förutsättningslös översyn av
            forskningspolitikens mål samt forsk- ningens organisation och
            anslagsbehov, varvid också bör beaktas forskningsberedningens
            ställning och framtida uppgifter, 2. att denna utredning även
            tar upp de i motionen nämnda åt- gärderna att främja industriforskning
            och utveckling, 3. att denna utredning tar upp frågan om a) rullande
            långsiktsplanering av forsknings- och utvecklings- (FoU-Jinsatser
            och samordning av resursutbyggnad och resurs- utnyttjande, b)
            statligt engagemang i stora forsknings- och utvecklingsprojekt
            och därvid särskilt beaktar arbetsformerna för drivande av sådana
            projekt, c) arbetsformer och anslagsgivning för utbyggnad, underhåll
            och drift av tung vetenskaplig apparatur, 4. att denna utredning
            initierar undersökningar av typen »forsk- ning om forskning» och
            lägger fram förslag till uppbyggnad av resurser inom detta forskningsområde,
            5. att femårsplanering av forskningsrådens, styrelsens för teknisk
            utveckling (STU), universitetens och miljövårdande organs FoU-
            arbete förelägges riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-YLBEhUiQEBYeXVS4ag8wqS">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-NsGivRTcNDvEH7xCv6pBXM">
            GUNNAR HELEN (fp) OLLE DAHLÉN (fp) SVEN ANTBY (fp) PER AHLMARK
            (fp) KARL ERIK ERIKSSON (fp) MAC P. HAMRIN (fp) i Arvika SIGVARD
            LARSSON (fp) i Umeå
          </p>
          <p xml:id="i-N5BqPRVS3DT4dh1UM9kNNS">
            ESSELTE TRYCK, STHLM 71 = T12047
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
