<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående låginkomsttagares ställning inom den allmänna försäkringen.</title>
        <author>av herr Jonasson ni. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående låginkomsttagares ställning inom den allmänna försäkringen.</title>
          <idno type="rdwebb">FU0297</idno>
          <rs type="number">97</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU0297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU0297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU0297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIK LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo</idno>
            <name>ALVAR ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLno3eQa9T5zWF3tzFnibf</idno>
            <name>NILS-ERIC GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL</idno>
            <name>AXEL KRISTIANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3</idno>
            <name>ALLAN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-56CVdsNzoVTvEYCwbPtYHX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-56CVdsNzoVTvEYCwbPtYHX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLno3eQa9T5zWF3tzFnibf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__97/mot_1971__97-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8pRMfZgrS71gmwAHy7HJyN">
        Mot. 1971: 97 10
      </fw>
      <div xml:id="i-SyHhNn2FFpM3p2Ly5xBopp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JmQ78yFGLhtrB4ct86bpvS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ADqTHtxyonzFDEVxyd4382" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8ULuNLfUExfqHmqhN4jMz" type="motBody">
        <div xml:id="i-6fcQWmWoGw4FuoeEHH4wso">
          <p xml:id="i-JQ8msVuhAF4BKF3KoXTr16">
            Nr 97
          </p>
          <p xml:id="i-Qpk8qW6EzQpcdixaRroSRr">
            av herr Jonasson m. fl. angående låginkomsttagares ställning
            inom den allmänna försäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-K2Mr7HuMsHsqqBoVUybAot">
            Det är en viktig uppgift för samhället att garantera de äldre
            en god trygghet och en rättvis del av standardhöjningen. De har
            genom sina arbetsinsatser lagt grunden till vårt välstånds- och
            välfärdssamhälle. Huvudvikten i pensionssystemet måste läggas
            vid folkpensionerna, som har störst betydelse för de lägre inkomstgrupperna.
            Särskilda åtgärder måste vidtagas för att ge ett förbättrat stöd
            till de äldre som har den sämsta ekonomiska situationen. Detta
            sker bl.a. genom de särskilda pensionstillskotten och genom de
            kommunala bostadstilläggen. Sålunda eftersträvar man inom folkpensioneringen
            att göra särskilda insatser för dem som har den sämsta ekonomin.
            Inom tilläggspensione- ringen däremot finns en inkomstgradering
            av pensionerna som ger de minsta pensionsbeloppen till dem som
            under sin aktiva tid tjänat minst. Detta förhållande motverkas
            i viss utsträckning genom de pensions- tillskott som införts för
            dem som har den sämsta ekonomiska situationen. Det finns emellertid
            andra inslag i konstruktionen av den allmänna till- läggspensioneringen
            som inte tillfredsställer rimliga krav på rättvisa åt låginkomstgrupperna.
            De deltids- och korttidsanställda får inte det ut- byte i form
            av pensionsrätt för erlagda avgifter som andra personer inom systemet
            får. Detta beror på olikhet i reglerna för beräkning av pensionsgrundande
            inkomst och för beräkning av avgiftsgrundande in- komst, i båda
            avseendena såvitt gäller inkomst av anställning. De kort- tids-
            och deltidsanställda får ej pensionsrätt i förhållande till den
            avgift som erlagts. I en del fall kan betydande avgiftsbelopp
            erläggas för kort- tids- och deltidsanställda utan att de anställda
            erhåller pensionsrätt. I andra fall erläggs avgift för anställda
            av den åsyftade kategorin utan att de erhåller så stor pensionsrätt
            som avgiftens storlek motiverar. I den mån vederbörande arbetstagare
            har drivit egen rörelse antingen som huvudnäring eller som binäring
            till en korttids- eller deltidsanställ- ning har visserligen pensionsrätt
            erhållits från arbetsanställningen, men avgifterna har helt fått
            bestridas av individen själv (under förutsättning att arbetsinkomsten
            ej uppgått till basbelopp); inkomsten från anställning har lagts
            i botten och inkomsten från den egna rörelsen har lagts ovan-
            på vid beräkning av avgift. Såväl i olika riksdagsmotioner under
            1960- talet som i allmänna skatteberedningens betänkande Nytt
            skattesystem, som framlades 1964, har getts exempel på de orättvisor
            som den bris- tande överensstämmelsen mellan förmåner och avgifter
            medför. Så lång tid måste nu anses ha förflutit sedan reglerna
            trädde i kraft att en översyn bör komma till stånd. Vid vissa
            tillfällen har motioner om ändringar avslagits under hänvisning
            till att frågan var under över- vägande. Det utredningsarbete
            som då har åsyftats har varit utredningen om indirekta skatter
            och socialförsäkringsavgifter. Detta arbete har av- slutats. Någon
            åtgärd i förevarande hänseende har inte vidtagits. Hän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__97/mot_1971__97-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QQZs3W5VLUzKmho8VVn1G8">
            Mot. 1971: 97 11
          </fw>
          <p xml:id="i-E93s7myUr6kbwuuuvMreuy">
            visningar till den allmänna konstruktionen av tilläggspensioneringssy-
            stemet kan enligt vår mening i längden inte motivera att man underlåter
            att lösa denna rättvisefråga. Bland de grupper som drabbas kan
            nämnas hemmafruar och studerande som har förvärvsarbete på deltid
            eller som arbetar viss tid av året som semestervikarier eller
            liknande samt före- tagare som har viss inkomst av anställning,
            t. ex. småbrukare som har skogsarbete en viss tid av året. Det
            är angeläget att olika lösningar prö- vas för att eliminera befintliga
            orättvisor. De s.k. 30- och 15-årsreglerna är också utformade
            så att de miss- gynnar dem som har lägre inkomster. Pensionen
            skall, när systemet är fullt utbyggt, utgå för högst 30 intjänade
            år, men avgifter skall inbetalas för hela den aktiva arbetstiden.
            Den som får avstå arbetsinkomst till ATP under 45—50 år får sålunda
            inte räkna fler pensionspoäng än den som får avstå avgifter i
            endast 30 år, vilket i stort måste missgynna låg- inkomstgrupperna
            som tidigt kommer ut i förvärvslivet. Liknande effekt får den
            s.k. 15-årsregeln om att pensionen skall beräknas på genomsnittsinkomsten
            under de 15 bästa åren. De grupper som har brant stigande inkomster
            under senare delen av sin aktiva tid favoriseras härigenom. De
            som har lägre inkomster har i regel en rela- tivt jämn inkomstutveckling
            under hela sin aktiva tid. De anförda exemplen visar att nu gällande
            regler för beräkning av avgifter och förmåner inom tilläggspensioneringen
            missgynnar lågin- komstgrupperna. En utredning som syftar till
            att eliminera de aktuella orättvisorna bör snarast komma till
            stånd. Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen
            i skrivelse till Kungl Maj:t måtte anhålla om skynd- sam prövning
            samt förslag rörande en sådan reformering av be- rörda regler
            inom tilläggspensioneringen att den nuvarande dis- proportionen
            mellan avgift och förmån för deltids- och kort- tidsanställda
            samt låginkomsttagare avlägsnas i enlighet med vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-FTZAfnou9a2Cqu5qyX8E8Y" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-Jm8mZZHdPiCEMhKjKzuM1i">
            BERTIL JONASSON (c) ANNA-LISA NILSSON (c) i Kristianstad GÖSTA
            ANDERSSON (c) AXEL KRISTIANSSON (c) i Nybro i Harplinge ERIK LARSSON
            (c) KARL-ERIC NORRBY (c) i Öskevik i Gunnarskog RUNE GUSTAVSSON
            (c) ALLAN GUSTAFSSON (c) i Alvesta i Säffle ALVAR ANDERSSON (c)
            ERIC CARLSSON (c) i Knäred i Vikmanshyttan
          </p>
          <p xml:id="i-T2spTGMLBtAxUgXBUKixs">
            NILS-ERIC GUSTAFSSON (c) i Byske
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
