<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 94 ined förslag till lag om ändring i lagen (1962: 381) om allmän försäkring, m. m.</title>
        <author>av herr Åkerlind m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 94 ined förslag till lag om ändring i lagen (1962: 381) om allmän försäkring, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021446</idno>
          <rs type="number">1446</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>ANDERS BJÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VyeTr8crJ4kgbsG2PEXHZ8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VyeTr8crJ4kgbsG2PEXHZ8">
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1446/mot_1971__1446-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3Hv5SWZXHnavPvNPUkEVfG">
        Mot. 1971: 1446 3
      </fw>
      <div xml:id="i-Ed9j9dE6B7BkAYGWirGvCS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GwMC3myCm4M84Y1gdkTN69" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VZdz5foaGwMbBbe98VYHTo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MZGKavasnvCSuKih7XDoRf" type="motBody">
        <div xml:id="i-BNDo9RHpn9zjpZSNjfzJQv">
          <p xml:id="i-71gsHLScQJGnHX2AZxoZXQ">
            Nr 1446
          </p>
          <p xml:id="i-AKtKoqKTqAQNsUUh2TR1Cs">
            av herr Åkerlind m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 94 med förslag till lag om ändring i lagen (1962: 381) om allmän
            försäkring, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8t5kfzadW1C8y9cad9acfV">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 94 föreslagit en serie ändringar
            i bestämmelserna om ersättning från den allmänna försäkringen
            för rese- kostnader i samband med sjukvård. Från moderata samlingspartiets
            sida har vid upprepade tillfällen före- slagits vidgade och mot
            sjukresenärer mera generösa bestämmelser, och vi hälsar Kungl.
            Maj:ts förslag med tillfredsställelse. På ett par punkter vill
            vi emellertid anmäla något avvikande me- ning. Sjukförsäkringsutredningen
            har föreslagit att reseersättning vid besök hos privatpraktiserande
            läkare alltid skall kunna beräknas på belopp som högst motsvarar
            resekostnaden vid besök på närmaste sjukhus. Försäkrad, som hänvisas
            till privatpraktiserande läkare med specia- listkompetens, skall
            få reseersättning beräknad på ett belopp som högst motsvarar kostnaden
            för resa till närmaste offentliga vårdenhet där spe- cialiteten
            är företrädd. Detta förslag har departementschefen avvisat under
            motiveringen att ersättningssystemet vid vård meddelad av privatpraktiserande
            läkare f.n. är under utredning. Vi vill för vår del erinra om
            att denna fråga enligt förutsättningar- na för 7-kronorsreformen
            egentligen skulle varit löst redan under 1970. Det är nu oklart
            hur länge det nuvarande ersättningssystemet vid privatpraktikervård
            kommer att bestå och det är föga lämpligt att i sjukreseersättningsavseende
            lika litet som i något annat avseende diskriminera privatläkarvården.
            De i oroväckande omfattning växande vårdköerna vid såväl de allmänna
            sjukvårdsinrättningarna som hos privatpraktikerna och företagsläkarna
            visar att behovet av läkarvårdens samlade resurser är större i
            dag än någonsin tidigare. Oavsett om or- saken till detta har
            samband med sjukvårdsförmånerna eller inte lig- ger i det i högsta
            grad i allmänhetens intresse att läkarvården meddelas under någorlunda
            liknande förutsättningar för patienterna. Från stats- makternas
            sida bör man sålunda gripa varje tillfälle att närma sig den situationen.
            Vi anser således att riksdagen tills vidare bör acceptera det
            av sjukförsäkringsutredningen ovan refererade förslaget. Skulle
            den utredning som handlägger frågan om ersättning vid privatläkarvård
          </p>
          <p xml:id="i-P8fhtPkxmVbRb1oDL1A546">
            2 — Riksdagen 1971.3 saml. Nr 1445—1450
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1446/mot_1971__1446-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DWUoMcKE8EnN5bzkTiQCKk">
            Mot. 1971: 1446 4
          </fw>
          <p xml:id="i-MdgarfZVGt4oAv8kVo4bB9">
            komma fram till en annan lösning, bör denna givetvis prövas i
            lämp- ligt sammanhang. Då det gäller det s.k. självriskbeloppet
            anser vi att det i vissa fall bör göras undantag från den föreslagna
            6-kronorsregeln. I de fall pa- tienter har upprepade och täta
            behandlingsbesök innebär regeln ändå stora kostnader. Därför borde
            en schablonlösning, som möjliggör viss ersättning vid upprepad
            behandling, även för självriskbeloppet på 6 kronor per besök finnas.
            Inte minst vore en sådan lösning påkallad för de handikappade.
            Vi förordar att Kungl. Maj:t i annat samman- hang förelägger riksdagen
            förslag till lösning av dessa problem. Enligt gällande bestämmelser
            ersätts även följeslagarens resekostna- der om försäkrads ålder
            eller tillstånd påkallar att anhörig eller annan följer honom
            vid besök hos läkare eller till intagning på sjuk- vårdsinrättning
            eller under återresa därifrån. Har försäkrad drabbats av svårare
            olycksfall eller blivit allvarligt sjuk på avlägset belägen ar-
            betsplats eller under därmed jämförliga förhållanden ersätts även
            vad den försäkrade fått utge till följeslagare som gottgörelse
            för förlorad arbetsförtjänst, dock med högst 20 kronor om dagen
            för varje följe- slagare. Kungl. Maj:t föreslår att detta maximibelopp
            höjs till 50 kronor, vilket vi anser vara skäligt. Då det inträffar
            att insjuknande sker utanför det egna sjukvårds- området ersätts
            resan för såväl patienten som eventuell medföljande vårdare fram
            och tillbaka mellan insjuknandeplatsen och närmaste lä- kare eller
            sjukvårdsinrättning. I princip ändras inte detta genom Kungl.
            Maj:ts förslag. Om patienten måste vårdas på sjukhus under en
            viss tid och vårdaren inte kan vänta så länge utan måste resa
            hem t. ex. till sitt arbete i det sjukvårdsområde varifrån även
            patienten kommer kan vissa komplikationer uppstå. Om patienten
            skrivs ut från sjuk- huset men av läkare bedöms i behov av följeslagare
            på hemresan — det kan ju gälla ett barn som varit sjukt — erhåller
            inte följeslagaren (och naturligt nog inte heller patienten) ersättning
            från den allmänna försäkringen. Ett sätt att komma undan detta
            är att patienten, om hälsan tillåter, transporteras till lämpligt
            sjukhus inom patientens eget sjukvårdsom- råde, vilket då är en
            affär emellan de berörda landstingen. Så sker emel- lertid inte
            alltid. Dessa och angränsande problem bör utredas av Kungl. Maj:t
            och göras till föremål för förslag till riksdagen. Med stöd av
            vad ovan anförts hemställes
          </p>
          <p xml:id="i-MfVVJyrMRQLBYVX6E5uoxd">
            att riksdagen vid behandlingen av proposition 94 måtte besluta
            att det även vid vård meddelad av privatpraktiserande läkare skall
            utgå reseersättning enligt de regler som sjukförsäkrings- utredningen
            föreslår, samt
          </p>
          <p xml:id="i-vzu19GF9eSpebx3R9c6u9">
            att riksdagen som sin mening måtte ge Kungl. Maj:t till känna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1446/mot_1971__1446-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VUEx1CPwPQCbBCwqUWbiXr">
            Mot. 1971: 1446 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FtZR75LHg9uBcz188tCG1j">
            vad i motionen anförts angående självriskbeloppet och reseer-
            sättning för medföljande vårdare.
          </p>
          <p xml:id="i-ETdncvr7FY5jW2RtDRG9yr" type="date">
            Stockholm den 27 april 1971
          </p>
          <div xml:id="i-52biTWHnfrfWnGr6Bb2413" type="signatureBlock">
            <p who="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x" type="signature">
              ALLAN ÅKERLIND (m)
            </p>
            <p who="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n" type="signature">
              PER-ERIC RINGABY (m)
            </p>
            <p who="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF" type="signature">
              ANDERS BJÖRCK (m)
            </p>
            <p who="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH" type="signature">
              KURT SÖDERSTRÖM (m)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Nässjö)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
