<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 107 med förslag till lag om anställningsskydd för vissa arbetstagare, m. m.</title>
        <author>av herr Fälldin m. fL</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 107 med förslag till lag om anställningsskydd för vissa arbetstagare, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021477</idno>
          <rs type="number">1477</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021477/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021477</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021477</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBIÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW</idno>
            <name>GUNNAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR</idno>
            <name>NILS G. HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T1DeCd386ezanrDzrELDHN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T1DeCd386ezanrDzrELDHN">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Hy97tVxmdVyCTYuZoMJPC4">
        Mot. 1971: 1477 9
      </fw>
      <div xml:id="i-FubQSM27JnzA8RF18Vtiq8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ExqSS44UxzoPkmn84FujSs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CFnweBWSBqhZ8fJtjm8xND" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GA15CE9sZd4iw7acS4nt1N" type="motBody">
        <div xml:id="i-5jEtWExFh43Jkqm4nEy5hF">
          <p xml:id="i-VsYURkVrW9v8yvssULx8nv">
            Nr 1477
          </p>
          <p xml:id="i-6gkRo8uYnxsHTY19aUh8xr">
            av herr Fälldin m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 107 med förslag till lag om anställningsskydd för vissa arbetstagare,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3yyBprFCzj3pLGEuSZojGN">
            Teknisk utveckling och strukturförändringar i näringsliv och
            sam- hälle har under senare tid medfört ökade omställningsproblem
            på ar- betsmarknaden. Särskilt påfrestande och bekymmersamma har
            proble- men blivit för de äldre arbetstagarna, som i väsentligt
            högre grad än de yngre är utsatta för risk att bli arbetslösa.
            Antalet äldre arbetslösa har relativt sett ökat kraftigt under
            senare år, och arbetslöshetstiderna för dem har förlängts väsentligt.
            De äldre dominerar i gruppen långtidsar- betslösa. De största
            svårigheterna möter man i detta avseende i de s. k. skogslänen
            och andra sådana områden, där sysselsättningsmöjligheterna minskat
            kraftigt. Näringsliv och produktion i utveckling förutsätter ständig
            struktur- omvandling. Såsom vid upprepade tillfällen framhållits
            från vårt hål kan emellertid inte de omfattande och ökande sysselsättningssvårighe-
            terna för särskilt den äldre arbetskraften förklaras enbart med
            en så- dan lika naturlig som nödvändig utvecklingsprocess. Åtskilliga
            före- tagsnedläggelser och driftinskränkningar har till avgörande
            del sin orsak i brister i den näringspolitik och den ekonomiska
            politik som förts. Detta belyses t. ex. genom misslyckandet under
            i stort sett hela 1960-talet med att stimulera näringslivet till
            tillräckliga investeringar för en angelägen förnyelse och utbyggnad
            av produktionsapparaten. Det påtalade förhållandet, att arbetslösheten
            för de äldre är särskilt svårbemästrad i skogslänen och motsvarande
            områden, är samtidigt besked om att de lokaliserings- och regionalpolitiska
            insatserna varit otillräckliga. Frågan om att trygga de äldre
            arbetstagarnas sysselsättning har så- lunda blivit ett allt allvarligare
            problem. Det har vid åtskilliga tillfällen dokumenterats i riksdagen
            att stor enighet råder om nödvändigheten av skyndsamma åtgärder
            för de äldre arbetstagarnas trygghet. Under senare år har ökade
            insatser gjorts för den äldre arbetskraften i fråga om såväl sysselsättningsmöjligheter
            som social trygghet. På det sistnämnda området har införts ett
            särskilt omtsällningsbidrag och med- givits förlängd ersättning
            från arbetslöshetskassorna. Vidare har de äldre arbetstagarna
            fått vidgade möjligheter till förtidspension. Som angelägna och
            brådskande reformkrav kvarstår en allmän arbetslöshets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FgT6eeByT8VKJEiKxyMS6u">
            Mot. 1971: 1477 10
          </fw>
          <p xml:id="i-7v1VDKXRSQS2yRjn8R97ES">
            försäkring och en sänkning av den allmänna pensionsåldern. Strävandena
            till ökade sysselsättningsmöjligheter bör självfallet vara inriktade
            på att arbetslösa äldre arbetstagare så långt möjligt skall kunna
            placeras på den öppna arbetsmarknaden. Arbetsmarknadsmyn- digheterna
            har genom sin arbetsförmedlande, omskolande och informe- rande
            verksamhet sökt främja detta syfte. Vissa bidrag har utgått till
            stimulerande av anställning av äldre på den öppna arbetsmarknaden.
            Men resultatet har hittills inte svarat mot det önskvärda. I en
            kraftigt ökad utsträckning har man därför tvingats skapa sysselsättning
            åt äldre i samhällelig regi i form av beredskapsarbeten, arkivarbeten
            och skyd- dad sysselsättning. Såsom konstateras i den föreliggande
            propositionen 1971:107 har läget för den äldre arbetskraften trots
            de insatser som gjorts efter hand blivit alltmer bekymmersamt.
            Växande grupper av äldre arbetstagare är ställda utanför den öppna
            arbetsmarknaden. Inte ens under sär- skilt gynnsamma konjunkturbetingelser
            har den friställda äldre arbets- kraften kunnat få arbeten på
            den öppna arbetsmarknaden i godtagbar utsträckning. Nuvarande
            utvecklingstrend innebär att den äldre arbetskraften i allt större
            utsträckning måste sysselsättas i arbeten i samhällelig regi.
            Detta är en olycklig utveckling för såväl individ som samhälle.
            Samhällseko- nomiskt och näringspolitiskt är det ett otillfredsställande
            sätt att ut- nyttja arbetskraftsresurserna. Men framför allt riskerar
            man att det uppstår en kategoriuppdelning i en yngre, väl avlönad
            grupp, som efter- frågas av arbetsgivarna, och en grupp äldre
            och handikappade, för vilka det inte finns plats på den öppna
            arbetsmarknaden. Det är nöd- vändigt att väsentligt ökade möjligheter
            skapas för äldre arbetstagare att behålla och vinna sysselsättning
            på den öppna arbetsmarknaden. I december 1969 tillsattes utredningen
            rörande ökad anställnings- trygghet m. m., vilken enligt direktiven
            skall ägna särskild uppmärk- samhet åt den äldre arbetskraftens
            problem. Förslag från denna utred- ning kan väntas först under
            1972. På grundvalen av en särskild de- partementspromemoria framläggs
            nu i propositionen 1971:107 förslag till ökad anställningstrygghet
            och förbättrade anställningsmöjligheter för äldre arbetstagare
            på den öppna arbetsmarknaden, De föreslagna åtgärderna avses utgöra
            ett provisorium i avvaktan på förutnämnda utrednings betänkande.
            Den föreslagna lagen om anställningsskydd för äldre arbetstagare
            avser att garantera vissa utökade uppsägningstider. För arbetstagare
            som fyllt 55 år föreslås en uppsägningstid på sex månader, för
            arbets- tagare i åldern 50—54 år en uppsägningstid på fyra månader
            och för arbetstagare i åldern 45—49 år en uppsägningstid på två
            månader. Som kvalifikationsgrund skall gälla att arbetstagaren
            varit anställd hos arbetsgivaren minst 24 månader under de tre
            senaste åren närmast före
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CFRUp6cDftSLQRcffB43pC">
            Mot. 1971: 1477 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FSCs7c1AjuwwJ1M4jUvZU8">
            uppsägningen. Arbetstagaren tillförsäkras lön under uppsägningstiden
            och likaså under permitteringstid som överstiger 14 dagar i följd
            eller 30 dagar under samma kalenderår. Under en tid av sex månader
            skall arbetstagaren enligt vissa grunder ha företräde till återanställning.
            Lagen om uppsägningsskyddet skall enligt propositionen kombineras
            med en lag om vissa åtgärder för att främja sysselsättning av
            äldre arbetstagare på den öppna arbetsmarknaden. Avsikten är att
            i detta syfte etablera ett organiserat samarbete mellan arbetsmarknadsmyndig-
            heterna, arbetsgivarna och arbetstagarorganisationerna. Länsarbets-
            nämnd skall kunna ta upp överläggningar med arbetsgivaren och
            par- ternas organisationer i fråga om sysselsättning av äldre
            arbetskraft och på grundval härav utfärda anvisningar om åtgärder
            för att förbättra sysselsättningsmöjligheterna för äldre arbetstagare.
            Anvisningarna skall kunna innebära t. ex. att arbetsgivaren bör
            ha en viss kvot äldre bland de anställda, I sista hand skall arbetsmarknadsstyrelsen
            ha vissa tvångs- medel till sitt förfogande. De föreslagna åtgärderna
            är enligt vår mening nödvändiga och bör antas som ett provisorium.
            De förlängda uppsägningstiderna, som är 'ett viktigt steg i strävan
            till likvärdig anställningstrygghet för arbetare och tjänstemän,
            ger ökat rådrum att planera nya sysselsättningsmöjligheter för
            friställd arbetskraft. Genom samarbetet mellan arbetsmarknads-
            myndigheterna, arbetsgivarna och arbetstagarna bör framför allt
            arbets- platserna och arbetsmiljöerna kunna utformas så att de
            bättre anpassas till de äldre arbetstagarnas förutsättningar.
            De äldre bör kunna få större möjligheter att fullgöra arbetsprestationer
            som är jämförbara med de yngre arbetstagarnas. Därmed bör de också
            få ökade möjlig- heter att vinna nya anställningar på den öppna
            arbetsmarknaden. Departementschefen har understrukit att arbetsmarknadsmyndigheter-
            na i fråga om åtgärder för bättre sysselsättningsmöjligheter för
            äldre i främsta rummet skall söka nå fram till lösningar i samförstånd
            med arbetsgivare och arbetstagare. Tvångsmedlen är avsedda endast
            som en yttersta utväg. Ett förtroendefullt samarbete mellan samhälle
            och nä- ringsliv är enligt vår mening en absolut förutsättning
            för att åtgärderna skall få avsedd positiv verkan. Arbetstagarorganisations
            medverkan skall enligt propositionen ske genom företrädare, som
            utses av organisationen bland dess medlemmar. Departementschefen
            framhåller att organisationen bör ha möjlighet att välja företrädare
            även utanför den krets som är anställd hos arbetsgi- varen. I
            praktiken torde det emellertid ofta framstå som ändamålserfligt
            att till företrädare utse någon som är arbetstagare på den aktuella
            ar- betsplatsen och då gärna någon som är företagsombud eller
            ledamot av företagsnämnden. Det sistnämnda förtjänar enligt vår
            mening att särskilt understrykas. Naturligtvis bör arbetstagarorganisationen
            själv ha full frihet att välja
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P9ePd2QKAnJvgKsbMtr2qz">
            Mot. 1971: 1477 12
          </fw>
          <p xml:id="i-QwT9CFvG7BvtNhx5bMcWwR">
            företrädare. Samarbetet avser emellertid förhållandena på enskilda
            ar- betsställen, arbetsmiljöernas utformning där och möjligheterna
            till ål- derskvotering i särskilda fall. Det måste då vara viktigt
            att ta till vara de anställdas förtrogenhet med det egna arbetsställets
            villkor och för- hållanden. Detta kan uppnås endast genom företrädare
            från den egna arbetsplatsen, vilket också är att förorda från
            arbets- och företagsde- mokratiska synpunkter. De arbetslösa äldre
            finns såsom framhållits i mycket stor utsträck- ning i skogslänen
            och motsvarande områden, där regionalpolitiska åt- gärder är angelägna
            för företagsetablering och företagsutvidgning. Det skulle kunna
            möta svårigheter att stimulera till ny eller utvidgad före- tagsamhet
            i sådana regioner, om man föreskrev att ett nyetablerat före-
            tag måste ha samma ålderssammansättning på sina anställda som
            gäller för regionen i stort. Det regionalpolitiska syftet skulle
            därmed kunna hindras. Departementschefen har framhållit att den
            nya lagstiftningen i sådant fall inte bör tas till intäkt för
            längre gående ingripanden än i andra regioner. De särskilda problem
            som ett speciellt högt antal äldre i en region kan ge upphov till
            bör i stället bemästras med andra arbets- marknadspolitiska medel.
            Detta bör enligt vår mening särskilt under- strykas. I sådana
            regioner måste man i större utsträckning ta till vara möjligheterna
            att ge äldre arbetskraft sysselsättning genom t. ex. natur- vårds-
            och miljövårdsarbeten, beredskapsarbeten och s.k. hemarbeten.
            De i propositionen föreslagna åtgärderna kan naturligtvis inte
            ge någon fullständig eller slutlig lösning av den äldre arbetskraftens
            pro- blem. Det viktigaste är att bryta den negativa attityd som
            äldre och medelålders arbetskraft nu ofta möter vid t. ex. nyanställning.
            Ett förtro- endefullt samarbete mellan arbetsmarknadsmyndigheter,
            arbetsgivare och arbetstagare och den miljöanpassning som därmed
            torde kunna uppnås bör kunna lägga grunden för en positiv inställning
            till äldre arbetstagare och till den rutin och erfarenhet som
            de ofta besitter. Men även andra åtgärder är enligt vår mening
            nödvändiga. En möjlig väg att förstärka den äldre arbetskraftens
            ställning är att — såsom föreslagits i tidigare motioner från
            vårt håll — undanta äldre arbetskraft vid viss ålder från avgift
            till tilläggspensioneringen. Som ett grundvillkor i sammanhanget
            betraktar vi en aktiv närings- politik, som på önskvärt sätt kan
            stimulera till förnyelse och utbyggnad av produktionsapparaten.
            Den näringspolitik som förts under senare tid har medfört att
            även utvecklingsbara företag tvingats lägga ned driften. Då detta
            gäller utformningen av näringspolitiken och den eko- nomiska politiken
            i stort, avser vi inte att här ställa yrkande på den punkten.
            Såsom vi inledningsvis framhållit är de stora sysselsättningssvårig-
            heterna för äldre arbetskraft i skogslänen och motsvarande områden
            ett besked om att de regionalpolitiska insatserna varit otillräckliga.
            De
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MzeyQb9TizEFgRpwipPwkS">
            Mot. 1971: 1477 13
          </fw>
          <p xml:id="i-2mwxUZjpzfAdeD7MuroNHR">
            äldre arbetstagare som det här är fråga om är oftast fast bundna
            till sin hemregion. Detta bör vid sidan av den regionalpolitiska
            målsätt- ningen vara ett skäl att skyndsamt förstärka de lokaliserings-
            och regio- nalpolitiska insatserna i skogslänen och motsvarande
            områden. Riks- dagen bör understryka detta genom ett särskilt
            uttalande. En annan fråga, som måste aktualiseras i sammanhanget,
            är de äldre arbetstagarnas vidareutbildning och uppskolning. Arbetsmarknadsstyrel-
            sens aktivitetsprogram har omfattat bl.a. ökade insatser beträffande
            utbildningen av äldre arbetskraft. Men i såväl departementspromemo-
            rian som propositionen framhålls bl. a. att de äldre arbetstagarna
            ofta har svårigheter att klara sig i konkurrensen på arbetsmarknaden,
            där- för att de har sämre utbildning än de yngre. Även om arbetsmark-
            nadsutbildningen vidgats för de äldre, har den sålunda varit otillräcklig.
            Det framstår som angeläget att insatserna för den äldre arbetskraftens
            vidareutbildning förstärks väsentligt. Detta måste gälla inte
            endast ar- betsmarknadsutbildningen utan också vuxenutbildningen
            i det reguljära utbildningsväsendet och den kursverksamhet som
            drivs av t.ex. bild- ningsförbunden. Med stöd av vad ovan anförts
            får vi hemställa att riksdagen vid behandlingen av proposition
            1971:107 måtte I. uttala, att de lokaliserings- och regionalpolitiska
            insatserna bör förstärkas skyndsamt i skogslänen och motsvarande
            områ- den, bl. a. i syfte att ge äldre arbetstagare ökade sysselsättnings-
            möjligheter; samt I. i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            skyndsamt övervä- gande av ökade möjligheter till vidareutbildning
            för den äldre arbetskraften.
          </p>
          <p xml:id="i-9ziRohc3moMJbabHPByVT" type="date">
            Stockholm den 11 maj 1971
          </p>
          <div xml:id="i-SZ6krwjzZkfx2YH4yeMBSY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5rTY5oDUTMUtc62XhD59p3">
              <item xml:id="i-C2fSd7kJeaK2xM5LVFxKA" who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
                THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
              </item>
              <item xml:id="i-M2MMpjBf7pMYu25axUCGdn" who="i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW" type="signature">
                GUNNAR LARSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-PCypaLQV1mykAa1zeHALQS">
                i Luttra
              </item>
              <item xml:id="i-JHWsZjMR7fYGYfpnecKCMn" who="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd" type="signature">
                JOHANNES ANTONSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-7GPnB7DvDJsuRWH7xriKnv" who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
                NILS G HANSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-BmTnHq95pHwp8nFuudhPXY">
                i Skegrie
              </item>
              <item xml:id="i-Q3vnDWod8oArsGiRGgjBzZ" who="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS" type="signature">
                TORSTEN BENGTSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-5bp7ncGV5wckBKWgz9bv8d" who="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7" type="signature">
                FRITZ BÖRJESSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-7Fiiri3H83ifVErdsxhtTB">
                i Jönköping
              </item>
              <item xml:id="i-KBgeaL8Guy48H2WvxnKHLi" who="unknown" type="signature">
                i Glömminge JOHN ERIKSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-RrUDsHZmBBfzNnXmDa2WqK" who="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF" type="signature">
                JAN-IVAN NILSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-2kNVg9qXU1bFYcTYx4LJc4">
                i Bäckmora
              </item>
              <item xml:id="i-QBqbMA4kbKx2mhXqAAKK69" who="unknown" type="signature">
                i Tvärålund RUNE GUSTAVSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-2yc5r6GU1wc1fa7zre2Hcz" who="unknown" type="signature">
                ERIC CARLSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-KLJsmC1aPPVMXdjBq9C1Cs">
                i Alvesta
              </item>
              <item xml:id="i-QEHvEUomDozPbHiuJ4SrZW" who="unknown" type="signature">
                i Vikmanshyttan ELVY OLSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-2zrJDSdTL9sp2iUNb7nwV4">
                i Hölö)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-D4uxdow9wwdnLBc4sHh22Q">
            AB Egnellska Boktryckeriet, Stockholm 1971
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-006-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-P9M2NrzspuQ1NfbDUzZPJ5">
            ån ve ma RRTT vå JGA For är A
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-006-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-006-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-006-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1477/mot_1971__1477-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
