<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 173 om vissa reformer  inom polis- och åklagarväsendet</title>
        <author>av fru Jonäng m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 173 om vissa reformer  inom polis- och åklagarväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">FU021626</idno>
          <rs type="number">1626</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021626/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021626</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ff2KGaMiUQ2E79CEKoWsko" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ff2KGaMiUQ2E79CEKoWsko">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1626/mot_1971__1626-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motionen nr 1626—1629 år 1971
          </p>
          <p>
            Nr 1626
          </p>
          <p>
            av fru Jonäng m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 173 om vissa reformer inom polis- och åklagarväsendet.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition 1971:173 föreslås vissa reformer
            inom polis- och åklagarväsendet. Till grund för förslaget ligger
            ett betän- kande av 1967 års polisutredning (SOU 1970:32). Polisutredningens
            förslag innebär skapandet av större enheter när det gäller såväl
            den lokala som den regionala polisorganisationen. De- partementschefen
            ansluter sig i princip till utredningens förslag. Riks- dagen
            ges dock inte tillfälle att ta ställning till de förändringar
            i orga- nisationen som enligt departementschefens uppfattning
            bör komma till stånd. Riksdagen anmodas att godkänna de allmänna
            riktlinjer för en omorganisation av polisväsendet och för åklagardistriktsindelningen
            som departementschefen har angett i propositionen. På grundval
            härav kommer sedan Kungl. Maj:t att själv vidta ifrågavarande
            organisato- riska förändringar. Såsom frambhålles i partimotion
            från centern är en sådan ordning inte tillfredsställande. Så omfattande
            förändringar i organisationen som det här är fråga om bör kräva
            beslut av riksdagen. Vi hoppas givetvis att riksdagen bifaller
            förenämnda motion. Skulle så inte bli fallet utan Kungl. Maj:t
            erhåller den i propositio- nen begärda fullmakten kan man nu inte
            veta i detalj vilka indelnings- ändringar som kommer att göras.
            Man torde dock kunna räkna med att arbetet kommer att grundas
            på polisutredningens förslag till indel- ning. Detta skulle för
            Gävleborgs län innebära att antalet polisdistrikt skul- le minskas
            från sex till fyra genom att Bollnäs och Söderhamns distrikt sammanslås
            liksom Ljusdals och Hudikvalls. Vi delar länsstyrelsens uppfattning
            såsom den framlades i skrivelse 29.11.1968 till 1967 års polisutredning.
            Länsstyrelsen betonade inled- ningsvis att departementschefen
            i yttrande till statsrådsprotokollet fram- hållit att det icke
            var möjligt bedöma frågan om ändrad polisdistriktsin- delning
            uteslutande med utgångspunkt i behovet av att rationellt utnytt-
            ja polispersonalen. Det blev, som departementschefen påpekade,
            ofta fråga om att väga rationaliseringsintresset mot allmänna
            intressen av annan art. Länsstyrelsen ville instämma i detta principuttalande
            av de- partementschefen och för sin del särskilt understryka betydelsen
            av att de lokaliseringspolitiska synpunkterna beaktades. Länsstyrelsen
            hän-
          </p>
          <p>
            Riksdagen 1971. 3 saml. Nr 1626—1629
          </p>
          <p>
            Mot. 1971 1626—1629
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1626/mot_1971__1626-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1971:1626 2
          </p>
          <p>
            visade här dels till en inom länsplanerarenheten vid länsstyrelsen
            upp- rättad promemoria, i vilken sammanförts en del av de synpunkter
            som kommit till uttryck i Länsplanering 1967, dels till uttalande
            av plane- ringsrådet i länet av innehåll att rådet enhälligt avstyrkt
            det framlagda förslaget. Länsstyrelsen förklarade sig vidare vilja
            instämma i planeringsrå- dets uttalande och anförde att de fördelar
            från rationaliseringssynpunkt som utredningen antydde knappast
            kunde anses så betydande att de borde tillåtas bli utslagsgivande.
            En sammanslagning av distrikt kunde befaras medföra kostnader
            och tidsförluster för den polissökande all- mänheten. De kostnadsökningar
            och olägenheter eljest för allmänheten som härigenom uppkom kunde
            förväntas uppväga de rationaliserings- vinster som utföll för
            polisväsendet, och från samhällsekonomisk syn- punkt var därmed
            icke mycket vunnet med reformen. Förslaget inne- fattade enligt
            länsstyrelsens mening en förändring av det samhälleliga tjänsteerbjudandet
            som klart stred mot lokaliseringspolitiska bedöman- den. Länsstyrelsen
            fann den föreslagna reformen stå i strid mot den lokaliseringspolitik
            som statsmakterna från sysselsättnings- och andra synpunkter sökt
            främja och som för länets del kommit till uttryck i Länsplanering
            1967, och länsstyrelsen avstyrkte av dessa skäl den före- slagna
            ändringen av polisdistrikten i länet. Vi instämmer helt i länsstyrelsens
            uppfattning. Rationaliseringsvinst inom en samhällsgren måste
            vägas mot andra samhälleliga intressen bl. a. av ekonomisk natur.
            Som grund för den regionalpolitiska utvecklingen ligger Länsplane-
            ring 1967 enligt vars riktlinjer länsstyrelserna nu utarbetar
            konkreta regionalpolitiska program, varvid man också tar upp vilka
            behov och åtgärder i fråga om offentliga investeringar som erfordras
            för att upp- nå regionalpolitiska mål. Varje förändring inom sambhällsaktiviteter
            av olika slag på länsplanen måste bedömas och övervägas mot denna
            bak- grund, om länsplaneringen skall vara meningsfylld. Ovan anförda
            skäl gäller också åklagardistriktsindelningen. Med hänvisning
            till vad som ovan anförts hemställes att riksdagen vid sin behandling
            av Kungl. Maj:ts proposition 1971:173 måtte — för den händelse
            motioner med krav på avslag på propositionen, i vad avser fullmakt
            för Kungl. Maj:t att besluta angående indelningsändringar, inte
            vinner riksda- gens bifall — i skrivelse till Kungl. Maj:t uttala
            att indel- ningen av den lokala polisdistrikts- och åklagardistriktsindel-
            ningen i Gävleborgs län måtte bibehållas oförändrad. Stockholm
            den 25 november 1971 GUNNEL JONÄNG (c) JOHN ERIKSSON (c) GUNNAR
            BJÖRK (c) 1 Bigkmona i Gävle
          </p>
          <p>
            EE ee SR a RON
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
