<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående invandrarnas situation.</title>
        <author>av herr Helén m.fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående invandrarnas situation.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02134</idno>
          <rs type="number">134</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro</idno>
            <name>GUNNAR HELÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D</idno>
            <name>SVEN ANTBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL</idno>
            <name>MAC P. HAMRIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw</idno>
            <name>SIGVARD LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h</idno>
            <name>CECILIA NETTEBRANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7</idno>
            <name>KARL-ERIK STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ</idno>
            <name>OLLE DAHLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2uokPe53JLYm2qWYfk8uEY</idno>
            <name>THORVALD KÄLLSTAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban</idno>
            <name>INGEMAR MUNDEBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QoeFZWNQgLDU6t6B6RuPtd</idno>
            <name>DANIEL WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-35NR17dDJsLNiyzTGhyun6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-35NR17dDJsLNiyzTGhyun6">
          <note type="signatory" corresp="i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2uokPe53JLYm2qWYfk8uEY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QoeFZWNQgLDU6t6B6RuPtd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KvhoKiw9GRxjLcEMTtcNQQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QHTZpVVyXGzWjZDkb5PRKd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P1psBaAP6DE5rP5qA1Mgw4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2KhagEKXydXzAdyCPonHkD">
        <div xml:id="i-BXsxBE2CsE578UYWQ4Ae2L">
          <p xml:id="i-VBUYzXu7oPvUiSwguFwBEm">
            Motion Nr 134 år 1971 Mot. 1971 134
          </p>
          <p xml:id="i-P4aLnHLtru3HhFqynuAmaL">
            Nr 134
          </p>
          <p xml:id="i-T1kd4McfpjXSvD3yNErFdV">
            av herr Helén m.fl. angående invandrarnas situation.
          </p>
          <p xml:id="i-FLvNQjQ5wqTgQbUNNG7jRS">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Npx3pUMKvMee6jpTrJmg5a">
            Invandrarna är med och skapar det svenska välståndet. De måste
            få en rättvis del av detta välstånd. Deras politiska inflytande
            måste stärkas. I denna motion framläggs en rad förslag som syftar
            till att underlätta invandrarnas anpassning till det svenska samhället
            och svenskarnas anpassning till invandrarna. Vi föreslår bl. a.:
            Invandrarna bör kunna erhålla svenskt medborgarskap efter fyra
            år mot för närvarande sju år, dock i vad gäller nordbo två år
            mot nuvarande tre år. De nuvarande avgifterna för erhållande av
            medborgarskap bör tas bort. En översyn bör göras av gällande lagstiftning
            så att för invandrare diskriminerande särbestämmelser kan rensas
            ut. Radio och TV bör ge invandrargrupperna en ökad programservice.
            Möjligheter bör skapas för mottagning i Sverige av finska TV-program.
            Informationen till invandrarna bör förbättras. Svenska tidningar
            bör tillförsäkras ekonomiska möjligheter att ge information på
            vissa invandrarspråk. Undervisning i svenska för invandrare bör
            byggas ut och i princip bedrivas på betald arbetstid. Det är angeläget
            att arbetsmarknadsparterna kan medverka till detta. Undervisningen
            av invandrarbarn i förskola, grundskola och gymnasial skola bör
            utvidgas. Vid utbildning av lärare och annan skolpersonal bör
            invandrarnas problem i högre grad beaktas. En särskild vuxenutbildningslinje
            med inriktning på undervisning av invand- rare bör övervägas.
            Särskilda åtgärder bör vidtas för att förbättra intellektuella
            invandrares, politiska flyktingars och analfabeters situation.
            Invandrarnas arbets- och bostadsförhållanden bör ägnas ökad upp-
            märksamhet. Den tendens som förmärkts att invandrare hamnar i
            låglönebranscher och bor i undermåliga bostäder måste motverkas.
            Invandrarnas kulturella aktiviteter bör stödjas; de berikar det
            svenska kulturmönstret.
          </p>
          <p xml:id="i-85HVvwQJMXLmc5ujN8kmhH">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-2buY8NivyJLBNKG4mrbefM">
            De tiotusentals utländska medborgare som varje år kommer till
            vårt land för att söka sig en framtid här möter betydande anpassningspro-
          </p>
          <p xml:id="i-Fo6AxGwVeM7HCNsS5DYjSC">
            1. Riksdagen 1971. 3 saml. Nr 134
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SJNs1CzndAWLnsonAMdq5e">
            Mot. 1971:134 2
          </p>
          <p xml:id="i-NH758ShtimfPbESrgYmg9T">
            blem, Statliga och kommunala myndigheter har visserligen under
            de senaste åren i ökad utsträckning uppmärksammat dessa och börjat
            vidta åtgärder för att invandrarna skall finna sig till rätta.
            Man måste dock konstatera att dessa insatser hittills varit helt
            otillräckliga. En stor del av invandrarna lever under oacceptabla
            sociala förhållanden. Alltför många av dem har fått konstatera
            att den svenska välfärden endast var avsedd för svenskar. Energiska
            insatser för att visa större gästfrihet mot dessa människor är
            en viktig del av arbetet för att skapa ett mänskligare samhälle,
            Från liberal utgångspunkt ter det sig självklart att vårt samhälle
            skall bemöta immigranter med generositet och förståelse. Viljan
            att ge invandrarna goda möjligheter att leva ett meningsfullt
            liv i vårt land får inte vara beroende av tillfälliga konjunktursvängningar.
            Sverige, som en gång varit ett utpräglat utvandrarland, har all
            anledning att se till att de människor som kommer hit får sin
            rättvisa del av det svenska välståndet. Att göra allt som är möjligt
            för att invandrarna skall känna sig välkomna i den svenska samhällsgemenskapen
            är en konsekvens av en internationalis- tisk grundsyn. Omfattande
            åtgärder för invandrarnas anpassning kan motiveras också ur ekonomisk
            synvinkel. Efterkrigstidens snabba ekonomiska utveckling hade
            inte kunnat komma till stånd utan invandrarnas arbetsinsatser.
            De flesta invandrare kommer hit i sin mest produktiva ålder. Ser
            man till invandringens nettoresultat är det alltså fel att se
            anpassningsbefrämjande åtgärder som uppoffringar. Vi vill i denna
            motion föra fram ett antal förslag som på olika sätt skulle bidra
            till att underlätta anpassningen för de utländska medborgare som
            vill bosätta sig här. Av grundläggande betydelse för olika minoriteters
            möjligheter att få sina krav tillgodosedda är naturligtvis att
            de har rätt att delta i landets politiska liv. Mot den bakgrunden
            föreslår vi lättnader i medborgarskapsreglerna. Motionen tar också
            upp utbildnings- frågor, arbets- och bostadsproblem, behovet av
            kommunala insatser m. m. Frågor rörande invandringens omfattning
            kommer däremot inte att behandlas i detta sammanhang. Redan inledningsvis
            vill vi göra två klarlägganden beträffande den innebörd vi lägger
            i begreppet ”anpassning”: För det första får målet för samhällets
            anpassningsåtgärder inte vara en ovillkorlig assimilering till
            den svenska kulturen. Invandrarna måste ha rätt att med samhällets
            stöd behålla kulturella drag från sitt hemland. För det andra
            får kravet på anpassning givetvis inte ställas endast på invandrarna;
            också vi svenskar måste vara beredda att anpassa oss till den
            nya situation som uppstår då människor av olika nationaliteter
            skall leva tillsammans. Säkert har vi mycket att lära av dessa
            våra nya landsmän.
          </p>
          <p xml:id="i-WGSmjLzWh8HiRQisiGpVd8">
            Invandringens storlek
          </p>
          <p xml:id="i-4wAcY1ppd6h5Bv2XEPuujn">
            Invandringen till Sverige var under 1970 större än något år tidigare.
            Nettotillskottet blev över 50 000 personer. För närvarande finns
            i landet ca 600 000 invandrare. Då inkluderas alla som beviljats
            svenskt med-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-S2tDwbV5v58A1wQhSRsK99">
            Mot. 1971:134 3
          </p>
          <p xml:id="i-9duR5gTm6ZnALSZoZ7opgZ">
            borgarskap under efterkrigstiden. Två tredjedelar av invandrarna
            kommer från de övriga nordiska länderna. Den sista tredjedelen
            består av människor från ett hundratal av jordens länder. Invandrarna,
            vilka här och i många andra sammanhang omnämns som om de utgjorde
            en enhetlig skara människor, är alltså en mycket heterogen grupp.
            Antalet utländska medborgare bosatta i Sverige uppgick den 1 oktober
            1970 till ca 375 000. Av dessa var 228 374 arbetsanmälda. Finländarna
            är den utan jämförelse största gruppen: 112662 finländare var
            arbetsanmälda den 1 oktober. På andra plats i invandrarstatistiken
            kommer Jugoslavien med 20 939 arbetsanmälda. Härefter följer Danmark
            (ca 19 000), Tyskland (ca 15 000), Norge (ca 14 000), Grekland
            (ca 8 000) och Österrike (ca 4 000). De svenska län som mottagit
            de flesta invandrarna är Stockholms län (ca 70 000 arbetsanmälda),
            Göteborgs och Bohus län (ca 33 000), Malmöhus län (ca 24 000),
            Älvsborgs län (ca 15 000) och Västmanlands län (ca 13 000).
          </p>
          <p xml:id="i-giS8owkFEZpSNamoc3mrK">
            Medborgarrätt
          </p>
          <p xml:id="i-LbUH7Shq5xi47rGEUSXDAu">
            Utlänningar i Sverige skall i princip ha samma fri- och rättigheter
            som svenska medborgare. Yttrandefrihet, förenings- och församlingsfrihet
            tillkommer utlänningar lika väl som svenska medborgare. Utlänningar
            saknar dock viktiga politiska möjligheter. De har inte rösträtt
            vid allmänna val, de får inte delta i samhällets styrelse. Dessa
            politiska rättigheter anknyts i dag till medborgarskap, som förvärvas
            av vuxna invandrare främst genom naturalisation. Genom ansökningsförfarande
            av- görs frågan om förvärv av medborgarskap på ett antal villkor,
            nämligen att sökanden fyllt 18 år, fört en hederlig vandel, har
            möjlighet att försörja sig och sin familj samt att han sedan sju
            år har sin hemvist i landet. För nordiska invandrare kan medborgarskap
            erhållas efter tre år. En viktig förutsättning för att en invandrare
            skall anpassas i sitt nya land är att han har möjligheter att
            påverka dess politik. Han gör en insats i svenskt arbetsliv och
            bör givetvis då även ha del i ansvaret för hur de resurser han
            hjälper till att framställa fördelas och används. Han betalar
            kommunal och statlig skatt men kan inte förrän efter tidigast
            sju år (nordbo tre år) öva inflytande över hur dessa medel används.
            Det är därför rimligt att invandrarnas rösträtt tidigareläggs.
            Flera möjligheter finns att ordna detta. Man kan tänka sig att
            invandraren först ges rösträtt i den kommun där han är bosatt.
            Det har hävdats att ett kommunalt inflytande är viktigast, att
            det går snabbare för en invandrare att sätta sig in i kommunala
            förhållanden och att det är de kommunala frågorna som i första
            hand berör honom. Kommunal rösträtt skulle kunna genomföras utan
            ändringar i medborgarskapsförhållandena. Mot det kan givetvis
            hävdas, att rikspolitiska frågor i minst lika hög grad har betydelse
            för invandraren och hans familj. Om ett tidigareläggande av rösträtt
            genomförs, är det därför rimligt att det sker för såväl kommunval
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WM5KpZDN5KfcJPG4yhnkcW">
            Mot. 1971:134 4
          </p>
          <p xml:id="i-C7ZnwzopHp3r1nsGTUDJiM">
            riksdagsval och i tillämpliga fall för kyrkliga val. En sådan
            reform är dock svår att genomföra utan förändringar av tiden för
            naturalisationen. En begränsning av rösträtten till att gälla
            enbart kommunala val — utan krav på medborgarskap — kan även medföra
            konflikter med gällande system för invandrarens rösträtt i hans
            tidigare hemland. I bl. a. Finland pågår en debatt om utsträckningen
            av utlandsfinnarnas rösträtt. Dubbel rösträtt är givetvis ett
            otillfredsställande förhållande, vilket talar för att invandraren
            själv bör få välja om han efter viss tid vill söka svenskt medborgarskap
            och därmed få rösträtt i Sverige. Väntetiden sju år har betraktats
            som lämplig med hänsyn till den tid det tar att lära sig svenska
            och skaffa sig erforderliga kunskaper om det svenska samhället.
            Den tiden framstår dock i dag som alltför lång. Samhälle och företag
            bör ha skyldighet att erbjuda invandrarna en effektiv undervisning
            i svenska språket och svenskt samhällsliv. Det är angeläget att
            större resurser sätts in för att tillgodose dessa behov, och vi
            föreslår också nedan en rad åtgärder som syftar till att såväl
            inom skolväsendet som på arbetsplatsen förbättra möjligheterna
            till studier. Med bättre undervisning är det möjligt att avsevärt
            förkorta tiden efter vilken prövning av medborgarskap kan ske
            och rösträtt alltså erhållas. Tiden fyra år är enligt vår mening
            tillräcklig för att invandraren skall ha skaffat de erfarenheter
            och kunskaper om svenskt samhällsliv som kan krävas för svenskt
            medborgarskap. Den föreslagna tiden bör vara tillräckligt lång
            för att invandraren skall ha hunnit ta ställning till om han vill
            stanna i Sverige eller återvända till sitt gamla hemland. Den
            mer tillfälliga och konjunkturmässiga invandringen är delvis ett
            annat problem, och för dessa invandrares del bör inflytandefrågorna
            lösas på annat sätt: på arbetsplatsen, genom medlemskap i politiska
            partier etc. Frågan om medborgarskap bör liksom hittills avgöras
            genom ett ansökningsförfarande, där den enskilde själv avgör om
            han vill söka medborgarskap. Skulle en generell sänkning av tiden
            för vinnande av medborgarskap komma till stånd, motiverar den
            nära samhörigheten mellan de nordiska länderna att en motsvarande
            sänkning, förslagsvis till två år, genomförs för nordbor. Hithörande
            frågor måste givetvis lösas i samråd med de övriga nordiska länderna.
            För att utfå beviset på svenskt medborgarskap från invandrarverket
            måste en stämpelavgift uppgående till 300 kronor erläggas. (Detta
            gäller vid ansökan om medborgarskap.) Denna avgift avser att täcka
            en del av verkets utredningskostnader. För vissa invandrare, exempelvis
            lågavlöna- de med familj, är denna kostnad så hög att de ofta
            avstår från att lösa ut sitt medborgarskapsbevis. Visserligen
            finns en möjlighet att efter ett spe- ciellt förfarande befrias
            från stämpelavgiften. Men det faktum att männi- skor ändå av ekonomiska
            skäl avstår från att bli svenska medborgare talar för att denna
            avgift bör borttagas. Detsamma bör gälla den avgift som erläggs
            av den som blir svensk medborgare efter anmälan. Medborgarrätt
            får inte heta pengar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8SDzX4orVJfYA8X1pPiTQC">
            Mot. 1971:134 3 Justeringar i den svenska lagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-YddKHuJH5yQUdH33t7DtQ">
            Vissa svenska lagtexter kan i dag uppfattas som diskriminerande
            för invandrare och förefaller dessutom otidsenliga. Som exempel
            kan nämnas att regeringsformen stadgar att statsråd måste vara
            född svensk medborgare. Detta exempel är kanske det mest iögonfallande,
            men härutöver finns flera lagrum som ställer invandrare i särklass.
            För att vara statstjänsteman måste man som regel vara svensk medborgare.
            Speciellt problematiskt blir detta för invandrarverket, som i
            princip inte kan anställa invandrare som ej blivit svensk medborgare.
            Tryckfrihetsförord- ningen medger inte annan än svensk medborgare
            rätt att utge periodisk skrift, vilket försvårar för invandrare
            att starta egna tidningar. En invandrare, som är medlem i en bostadsrättsförening,
            kan inte bli medlem av dennas styrelse utan att ha svenskt medborgarskap.
            Det är nu angeläget att en översyn görs av svensk lagstiftning,
            i syfte att rensa ut kvarlevande lagtexter, som begränsar invandrarnas
            rättigheter. En sådan översyn har även krävts av invandrarverket.
          </p>
          <p xml:id="i-F3Xhjc8eZo224bKXPdsPQu">
            Flyktingpolitiken Det har utbildats en praxis som innebär att
            asylansökningar ofta avslås. Den sökande får i stället uppehållstillstånd.
            Vissa flyktingar ser det som en fördel. Förfarandet innebär en
            ”mindre brytning” med det tidigare hemlandet, något som kan vara
            fördelaktigt för dem som vill hålla nära kontakter med anhöriga
            där. Men andra flyktingar reagerar mot att de inte får asyl. Inte
            minst upplever de det som viktigt att de får sin flyktingstatus
            erkänd. Uppehållstillstånd ger inte heller fullt samma trygghet
            att stanna i landet som asyl. Ett uppehållstillstånd måste förnyas,
            och även om sådana ansökningar närmast regelmässigt bifalles innebär
            själva proceduren en påfrestning för den som söker. Utlänning
            med uppehållstillstånd, som begår brott, löper något större risk
            att förvisas än den som har asyl. Det finns anledning att pröva
            den praxis som utbildats att ge asylsökande uppehållstillstånd
            i stället för asyl. Förvisningar av personer som fått asyl eller
            uppehållstillstånd bör vara ett undantag. För den som flytt hit
            innebär förvisningen ofta en mycket svår påfrestning. Efter bestraffning
            här (förvisningen sker ju efter brott) kommer flyktingen inte
            sällan att ställas inför rätta i det land han/hon flytt frin.
            Det gäller då i allmänhet ett åtal för själva flykten — den handling
            som nästan alltid baseras på ett politiskt ställningstagande.
            De polisförhör med en flykting som brukar ligga till grund för
            invandrarverkets bedömning har i vissa fall visat sig inte ge
            tillräcklig och relevant information. Många som flytt från diktaturländer
            har förståeligt nog en mycket avvaktande hållning till polismakten,
            vilket bl. a. kan medföra att de ogärna vill avslöja sina politiska
            aktiviteter i det land de lämnat. Även andra skäl talar mot att
            just polisen skall utföra dessa förhör. Vid ansökningar om asyl
            eller uppehållstillstånd är ofta de juridiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-PYwnGfZMRoNtbRkzbYCxut">
            Mot. 1971:134 6
          </p>
          <p xml:id="i-7d6Mp2VonRmbDf4iFCZZtR">
            förhållandena av sådant slag att den sökande behöver stöd av
            juridisk expertis. Men många flyktingar saknar medel att betala
            advokat, och samhällets rättshjälp har i dag inte kapacitet att
            i praktiken fylla detta behov. Frågan är från rättsäkerhetssynpunkt
            så allvarlig att den måste undersökas ingående. Invandrarverket
            bör pröva om inte dessa förhör och undersökningar i framtiden
            bör bli en uppgift för någon annan myndighet, förslagsvis någon
            underställd socialförvaltningen. Under senare år har flyktingar
            beviljats uppehållstillstånd av humanitä- ra skäl. Det har i dessa
            fall inte, som i andra uppehållstillståndsärenden, krävts att
            ansökningen skall ha gjorts utanför svenska gränser. Men fallen
            med t. ex. de zigenare som kommit från Frankrike har visat att
            betydande oklarhet rått om tillämpningen av reglerna på denna
            punkt. I vissa fall har det t. ex. ansetts som ett humanitärt
            skäl att den sökande har nära släktingar (föräldrar eller barn)
            i landet — i andra fall inte. Rättssäker- heten kräver att dessa
            oklarheter elimineras. Det händer att svenska myndigheter hänvisar
            asylsökande till andra länder med motiveringen att de inte kommit
            direkt från det land de flytt från. Argumentet är att de länder
            som passerats på vägen till Sverige skulle ligga närmare till
            hands för asylansökan, I ett större perspektiv har den politiken
            två avgörande nackdelar: de länder som ligger nära diktaturstater
            får en förhållandevis för stor börda av asylfall (t. ex. Österrike),
            och flyktingen berövas möjligheten att själv välja asylland. Inte
            minst det senare är allvarligt. I asylrätten bör också ligga rätten
            att välja nytt hemland.
          </p>
          <p xml:id="i-Ddvthh2b48ZQc7Do9oCLc9">
            Information till invandrare Alla till buds stående medier bör
            tas i anspråk för att tillgodose invandrarnas stora informationsbehov.
            Helst bör de redan i hemlandet få en allsidig och rättvisande
            bild av det svenska samhället, dess viktigaste lagar etc. Statliga
            och kommunala myndigheter, företag, fackförbund och andra organisationer
            har ett gemensamt ansvar för att alla invandrare så snart som
            möjligt efter ankomsten till Sverige får en god och lättförståelig
            information, så att introduktionen i det nya landet går smidigt
            och isoleringstendenser redan från början motverkas. Regelbunden
            information om nya lagar och bestämmelser bör genom invandrarverkets
            försorg bedrivas med hjälp av trycksaker och annonser på de mest
            frekventa invandrarspråken. Myndigheterna bör också ägna betydligt
            större intresse åt upplysning till den svenska allmänheten i invandrarfrågor.
            Motsättningarna mellan olika medborgargrupper kan skärpas, t.
            ex. i samband med en mer omfattande konjunkturnedgång, och för
            att förebygga detta måste ansträngningarna att ge svenskarna en
            positiv syn på utlänningar intensifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-H2keQ2sxfJUS2eyPkNsZwc">
            Radio-TV
          </p>
          <p xml:id="i-FwwWW9baZSwRV6qBqAKfzG">
            Under budgetåret 1970/71 beräknar ljudradion att i riksprogrammet
            sända finskspråkiga program under 367 timmar, dvs. i genomsnitt
            en timme per dag. I TV sänds program för finländare 2 timmar per
            vecka.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-JPmpPzEgPEHeB5Ek47EqwF">
            Mot. 1971:134 7
          </p>
          <p xml:id="i-FgY9XS8eHQ4y3r8TnhzLfT">
            TV 2 planerar att under våren 1971 börja sända 0,5 tim./vecka
            med information och nyhetssammanfattningar på enkel svenska med
            textad översättning till andra språk. Med hänvisning till det
            stora antal människor som nås, är radio och TV relativt billiga
            informationsmedier. Radion har för närvarande tre pro- gram och
            televisionen två. Enligt vår mening bör utökad sändningstid för
            invandrargrupperna rymmas i såväl radio som TV. Inte minst måste
            antalet språk utökas. Lämpligen kunde program — förutom på finska
            — sändas på serbokratiska och tyska, eventuellt också på grekiska.
            Pro- grammen bör sändas på morgonen och kvällen, utanför vanlig
            arbetstid. Eventuellt kan vissa program sändas regionalt, Sveriges
            Radio har i skrivelse till Kungl. Maj:t begärt att företagets
            programservice för invandrare skall bekostas av skattemedel. För
            budgetåret 1971/72 begärs 6 564 000 kr. Departementschefen avstyrker
            i statsverkspropositionen detta anslag med motiveringen att medelförstärk-
            ning för detta ändamål bör bedömas av Sveriges Radio inom ramen
            för den medelsram som kommer att fastställas för företagets avgiftsfinan-
            sierade programverksamhet. Vi delar i princip denna uppfattning.
            Invandrare betalar licensavgifter som alla andra apparatinnehavare
            och har rätt att fordra programservice. Denna service är inte
            jämförbar med undervisningsprogrammen och utlandsprogrammen.,
            Det är vår förhopp- ning att Sveriges Radio finner det möjligt
            att genomföra den planerade utvidgningen av invandrarservicen,
            även om speciellt anslag ej beviljas.
          </p>
          <p xml:id="i-QNXwhSwXAc7H2FecdMBA2i">
            Direkt TV-utbyte mellan Sverige och Finland
          </p>
          <p xml:id="i-JkaxJW8oUE25zfomThqXgb">
            Som tidigare framhållits är det finländska inslaget mycket stort
            bland invandrarna, I Finland finns en ännu större grupp svensktalande.
            Detta har aktualiserat tanken på återutsändning av finska TV-program
            i Sverige och svenska program i Finland. Om en ”finsk” UHF-sändare
            kunde uppföras någonstans i Stockholmstrakten, skulle den stora
            gruppen finsktalande i Mälarområdet kunna se finska program varje
            dag och på bästa sändningstid. TV 1 och TV 2 sänder f. n., av
            hänsyn till den överväldigande svensktalande tittarmajoriteten,
            de finska programmen på sämre sändningstid. Sverige och Finland
            har gamla kulturella förbindelser. Utvecklingen i dessa länder
            går, vilket är glädjande, mot ökad pluralism. Kulturella, etniska
            och språkliga minoriteter upplevs inte längre som ett besvärande
            inslag i samhällsbilden utan som en tillgång. Har man denna grundsyn,
            blir genomförandet av ett TV-utbyte mellan länderna en angelägen
            reform. De båda svenska TV-kanalerna täcker snart praktiskt taget
            hela landet med program som tillgodoser majoritetens programbehov.
            Det borde nu vara dags att göra allvar av detta krav, som i olika
            sammanhang har förts fram under de senaste åren, Nordiska rådet
            uttalade redan 1964 (rekommendation nr 22/1964): Nordiska Rådet
            rekommenderar regeringarna i Finland och Sverige att träffa överenskommelse
            om förbättrad mottagning för svensk television
          </p>
          <p xml:id="i-UPiDxNiMCecQWWe6e2qqv1">
            inom de svenskspråkiga bosättningsområdena i Finland samt att
            finna medel, så att den finskspråkiga befolkningen i Sverige i
            större
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-wnETMVQHinQy8dSDSSVUg">
            Mot. 1971:134 8
          </p>
          <p xml:id="i-8BkLrEazMErDg7YWq8tcou">
            utsträckning än för närvarande kan få tillfälle att följa radio-
            och televisionsprogram på det egna språket.
          </p>
          <p xml:id="i-XfRXM884oxDa9qbvm1NTNt">
            Den finsktalande befolkningen i Sverige är så bosatt att sex
            TV-sändare skulle täcka 85 26 av hela antalet. Tekniska möjligheter
            att inrymma dessa sändare på frekvenser tilldelade Sveriges Radio
            uppges föreligga. Enligt vår mening bör därför snarast försök
            med åtminstone en sådan sändare inledas i Mälardalen. För att
            snabbt få i gång verksamheten kunde sändningarna till en början
            begränsas till att omfatta endast av Finlands rundradio producerade
            program. Därigenom skulle problemen med upphovsmannaersättningar
            och den finska TV-reklamen kunna över- bryggas.
          </p>
          <p xml:id="i-8eSb5mFpmZ2Q9qJ7Xr1NMd">
            Invandrartidningen Invandrartidningen utges av en till invandrarverket
            knuten stiftelse. Tidningen, som utges på fem språk, har blivit
            en uppskattad informa- tionskanal, och prenumerationsutvecklingen
            har varit positiv. Styrelsen för Stiftelsen invandrartidningen
            har, med tillstyrkande av invandrarver- ket, begärt höjda anslag
            för att kunna utge tidningen i ytterligare fem språkversioner
            och utvidga sidantalet. Departementschefen biträder inte förslaget
            om utökning av antalet språkversioner. Han hänvisar i stället
            till möjligheten att höja prenumerationsavgiften för att kunna
            utöka antalet sidor och föreslår endast en uppräkning av anslaget
            som täcker ökade översättnings- och tryckningskostnader. Enligt
            vår uppfattning är det mycket angeläget att Invandrartidningen
            ges större resurser, och det är vår förhoppning att detta skall
            vara statsfinansiellt möjligt inom en inte alltför avlägsen framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-Rg7ZXh3a9QPNYwoCHi5cMQ">
            Dagspressen Vissa dagliga tidningar, som utges i regioner med
            hög procent invandrare, inför dagligen nyhetssammanfattningar
            m. m. på främmande språk. Detta är mycket lovvärt, och mycket
            vore vunnet om flera tidningar kunde förmås att tillhandahålla
            denna service till olika läsarkategorier inom spridningsområdet.
            Även andra varianter förekom- mer, t. ex. utgivning av särskilda
            editioner på utländskt språk. Det har kommit till vår kännedom
            att bl.a. en estnisk edition hotas av nedläggning och att en del
            av de tidningar som har en fast icke-svensk avdelning är i ekonomiska
            svårigheter. Vi föreslår därför att press- utredningen får i uppdrag
            att med förtur ta upp frågan om vad som kan göras för att invandrarnas
            informationsbehov via dagspressen skall tillgodoses. Någon form
            av samhällelig stimulans till ”tvåspråkiga” tidningar bör övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-VpQgZ7wAQccRcWVBAbgTq7">
            Kommunala insatser Kommunala organ har ansvar för att åtgärder
            vidtas för att underlätta invandrarnas anpassning. Vi vill i detta
            sammanhang föra fram vissa förslag som bör beaktas av kommuner
            med invandrare. Kungl. Maj:t och statens invandrarverk bör aktivt
            medverka till att kommunerna vidtar åtgärder i anpassningsbefrämjande
            syfte.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-JMrQH4ihAZfPDreG7fSsag">
            Mot. 1971:134 9
          </p>
          <p xml:id="i-MmgxEpJgKMtwHH86GKgzNS">
            En förutsättning för att några positiva åtgärder skall kunna
            vidtas är att myndigheterna har god kontakt med invandrarna i
            kommunen och med de företag, där dessa framför allt är anställda,
            Det bör göras klart vilken eller vilka kommunala nämnder som har
            huvudansvaret för kontakter med invandrarna och deras eventuella
            organisationer. För- utom de informationsåtgärder som bör vidtas
            i samband med att ett företag på orten får mottaga ett antal invandrare
            från ett utomnordiskt land är det viktigt att kommunen kontinuerligt,
            också inom ramen för sin ordinarie informationsverksamhet, tar
            hänsyn till de grupper inom kommunen som inte kan tillgodogöra
            sig information tryckt och framförd på svenska. Kommunerna har
            nu i regel en sådan storlek att ett rimligt krav är att varje
            kommunal förvaltning har tillgång till personal, som behärskar
            invandrarnas språk, såvida inte inslaget av invandrare är helt
            obetydligt. En tjänsteman bör åläggas ansvar för kontakter med
            invandrarna och fortlöpande hålla sig informerad om deras bostads-
            och arbetsför- hållanden, önskemål etc. En form för kontakt med
            invandrarna som visat sig utmärkt är de informationsbyråer, speciellt
            avsedda för dessa grupper, som inrättas i vissa kommuner. Där
            finns kurativ hjälp, tillgång till tolkregister, informationsmaterial,
            uppgifter om andra myndigheter m.m. Erfarenhe- terna från bl.
            a. Stockholms stad, som på liberalt initiativ startade en byrå
            av detta slag (Immigrant Service) i november 1967, tyder på att
            behovet är mycket stort. Besöken ökar successivt månad för månad
            ju mer byrån blir känd. Sådana byråer kan inrättas i kommuner
            med ett stort antal invandrare. Det finns ett 30-tal, men åtskilliga
            kommuner släpar efter. Invandrarna måste ha möjlighet att umgås
            med sina landsmän och hålla kontakt med hemlandet. Att motverka
            dessa önskemål med hänvisning till att assimileringen försvåras
            är missriktat anpassningsnit. Om så önskas bör kommunen medverka
            vid anskaffandet av gemensam- hetslokaler. Biblioteken bör förses
            med dags- och veckotidningar samt böcker på invandrarspråken.
            Som ett led i strävan att göra biblioteken till kulturcentra bör
            också andra kulturyttringar, t. ex. sång- och teaterverk- samhet,
            beredas plats. Dessa arrangemang bör ha intresse också för svenskar
            och utgöra en möjlighet till kontakt över språk- och nationalitetsgränser.
            Undervisning Undervisning, och då i synnerhet språkundervisning,
            utgör en central del av en invandrares anpassning. Att leva i
            Sverige en längre tid utan att kunna förstå och göra sig förstådd
            på svenska medför oerhörda problem. Huvudprincipen bör här vara
            att alla som bosätter sig i vårt land skall tillförsäkras en grundutbildning
            i svenska och samhällskunskap utan inkomstbortfall. För barnen
            gäller den svenska skolplikten. Invandrar- barnens speciella svårigheter
            motiverar dock omfattande stödåtgärder inom det obligatoriska
            skolsystemets ram.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2aZ9entFg16ZBN1tEnaNX">
            Mot. 1971:134 10
          </p>
          <p xml:id="i-CCVL4oVsMw1TSMPj9DpUUL">
            Förskolan Det är önskvärt att invandrarnas barn kan få plats
            i förskolan eller, om detta är omöjligt, i annan tillsynsform.
            Detta förenklar avsevärt anpassningen till och genomgången av
            den obligatoriska skolan, I Olofström har med stöd från skolöverstyrelsen
            inletts försök med förskolor avsedda för invandrarbarn. Här har
            de vanliga aktiviteterna kompletterats med språkträning. Denna
            är endast inriktad på att lära barnen förstå svenskt tal och att
            uttrycka sig på svenska med de mest frekventa orden och begreppen.
            Någon läs- och skrivträning är det alltså inte fråga om. Undervisningen
            har skötts av småskollärare, Verksam- heten har följts och utvärderats
            av SÖ. Vid en första värdering av resultaten har man funnit att
            elevernas förmåga att tala svenska var så god att någon stödundervisning
            ej behövde tillgripas i grundskolans årskurs 1. Vid den fortsatta
            verksamheten har invandrarbarnen placerats i förskolan med svenska
            barn, Det är, efter de goda erfarenheterna vid Olofströmsförsöket,
            angeläget att förskolorna kan meddela språkträning för invandrarbarn,
            Statsbidrag bör utgå till denna verksamhet. Det kan förmodas att
            detta inte skulle innebära någon kostnadsökning, då utgifterna
            för stödundervisning i grundskolan bortfaller i motsvarande grad.
            Skolöverstyrelsen har föresla- git detta i skrivelse till Kungl.
            Maj:t den 23 november 1970.
          </p>
          <p xml:id="i-M5kQg7ErBrLETDpqDeD3ah">
            Grundskola
          </p>
          <p xml:id="i-F4c3DHn7pq1ZqvfgzV7TG1">
            Två modeller kan särskiljas vid inplacering av invandrarbarn
            i grundsko- lan. I vissa kommuner (bl. a. Stockholm) placeras
            barnen i en klass med svensktalande kamrater i den årskurs där
            de åldersmässigt hör hemma. Undervisning i svenska sker som stödundervisning.
            I andra kommuner (bl.a. Göteborg) samlas de invandrarbarn som
            skall introduceras i det svenska skolsystemet till förberedelseklasser,
            där undervisningen sker på deras modersmål. Undervisningen i svenska
            ges under vissa veckotimmar — antalet utökas succesivt — av svensktalande
            lärare. Genom dessa förberedelseklasser räknar man med att få
            en mjukare inslussning i den svenska skolan, Det är ännu för tidigt
            att dra slutsatser om dessa olika typer av försök, men de erfarenheter
            man hunnit få i Göteborg är goda. Den sistnämnda modellen med
            föreberedelseklasser ger vissa fördelar. Genom att barnen får
            lära känna skolbyggnaden, vissa lärare och får kunskaper i svenska
            innan de inplaceras i klasser med svensktalande kamrater minskar
            man risken för s. k. mobbing. Detta måste betraktas som en avgörande
            fördel, även om det skulle visa sig att inskolningspro- cessen
            inte tvingas fram i samma snabba takt som då barnen omedelbart
            placeras i svensk klass. Pennalism och utfrysning av avvikande
            kamrater är tyvärr ofta förekommande och drabbar inte minst invandrarbarnen.
            Risken för dessa svårigheter minskar ju mindre avvikande och vilsekomna
            invandrarbarnen känner sig. Denna modell torde dock bara kunna
            utnyttjas i kommuner med många invandrare, I de flesta kommuner
            finns ingen annan möjlighet än att låta barnen börja i en av de
            ordinarie klassavdelningarna och komplettera den undervisning
            som där ges med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-6tt3vQkrZpFy1KxBRBi4si">
            Mot. 1971:134 "
          </p>
          <p xml:id="i-QUZJf5BLkW43G8isuSnyHa">
            stödundervisning i svenska. I Stockholm sker denna stödundervisning
            vid språkkliniker, vilka i sin tur kompletteras med anpassningskliniker,.
            Anpassningsundervisningen meddelas av utländska lärare på barnens
            modersmål. Systemet med förberedelseklasser är väl förenligt med
            läroplanen för grundskolan. Det kan dock medföra vissa svårigheter
            i vad gäller möjligheterna att få statsbidrag. Endast i kommuner
            med betydande antal invandrare kan antalet lärartimmar bilda underlag
            för en eller flera lärartjänster. Statsbidragsbestämmelserna bör
            därför överses och kom- pletteras så, att de medger en viss flexibilitet
            vid undervisningen av invandrarbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-CCrtdybKf3YgATELYt5rCv">
            De gymnasiala skolformerna I den ovan nämnda skrivelsen av den
            23 november 1970 framhåller skolöverstyrelsen att invandrare mellan
            16—20 år hittills varit en förbisedd grupp inom utbildningsväsendet.
            Enligt uppgift från invandrar- verket fortsätter för närvarande
            endast ca 15 Z6 av invandrarbarnen sina studier i den gymnasiala
            skolan. Motsvarande siffra för svenska barn är ca 80 Z. Det finns
            givetvis många orsaker till denna brist på jämlikhet och lika
            chanser. För att komma till rätta med problemet krävs en kom-
            bination av olika åtgärder. Frågan bör utredas inom skolöverstyrelsen
            eller av en särskild utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-TQCGTcfJBXRUG1b5XhVEMN">
            Vuxenutbildning De flesta vuxna invandrare har genomgått en viss
            skolutbildning i hemlandet. De är därför främst i behov av undervisning
            i svenska och samhällskunskap. Man måste i detta sammanhang göra
            klart för sig att det huvudsakliga motivet att emigrera till Sverige
            för de flesta är en önskan om höjd levnadsstandard. Det är därför
            naturligt att invandrarna är angelägna att så snabbt som möjligt
            få arbete och inkomst. Man måste ha förståelse för att de är obenägna
            att underkasta sig en längre utbildning, om denna är kostnadskrävande
            och förorsakar ett betydande inkomstbortfall. Sedan 1965 kan invandrarna
            genom studieförbundens försorg få en kostnadsfri undervisning
            i svenska. Främst med anledning av önskemålet att få undervisningen
            förlagd på betald arbetstid upptogs förhandlingar mellan Landsorganisationen
            och Svenska arbetsgivareföre- ningen under våren 1970. En gemensam
            arbetsgrupp presenterade ett förslag till överenskommelse den
            30 november 1970. Det är lovvärt att huvudorganisationerna på
            arbetsmarknaden har tagit upp frågorna rörande invandrarnas anpassning
            och nått en överenskom- melse. Av särskilt värde är att den fastslår
            principen att arbetsgivarna har ett ekonomiskt ansvar för den
            invandrade arbetskraftens utbildning. Vad som nu sagts hindrar
            inte att överenskommelsen i väsentliga avseenden synes otillräcklig.
            Trots att man inom arbetsgruppen varit medveten om att en grundkurs
            i svenska bör omfatta minst 200 lektionstimmar, innebär uppgörelsen
            att lön (permitteringslön) skall utgå endast 60 timmar, varav
            bara 20 timmar kan förläggas till arbetstid. Invandrarna har ofta
            tungt, kanske monotont industriarbete. Det krävs en mycket stark
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-16V4dLkHuntgoHpTUvqqdd">
            Mot. 1971:134 12
          </p>
          <p xml:id="i-RG3xrTQvrJaKrfWxzPdZ3s">
            motivation att studera på fritid efter ett tungt arbetspass.
            Företag, som utnyttjar invandrare i produktionen, har ett ansvar
            för deras undervis- ning. Grundutbildning i svenska, inklusive
            viss samhällsorientering, bör därför ske på betald arbetstid.
            Det är vår förhoppning att arbetsmark- nadsparterna finner det
            möjligt att inom en snar framtid utvidga överenskommelsen i denna
            riktning. Det finns goda skäl att uttala sin uppskattning över
            de insatser som de olika studieförbunden gjort för att administrera
            och genomföra invandrarundervisningen. Denna har finansierats
            med statsanslag men i övrigt skötts av studieförbunden, Av olika
            skäl — främst den otillräckliga lärarutbildningen — har undervisningsstandarden
            dock blivit ojämn. Det är vår åsikt att kommunerna i samband med
            utbyggnaden av vuxenundervisningen för svenskar successivt bör
            överta ansvaret också för intensivundervisningen av invandrare,
            Flera parter har, vilket framgått ovan, medansvar för utbildningen
            av invandrare: skolöverstyrelsen, invandrarverket, arbetsmarknadsstyrelsen,
            arbetsgivarna, fackliga organisationer och studieförbund. Det
            är angeläget att ansvarsfördelningen dem emellan klargöres och
            att ett intimt samarbete upprätthålles. För de invandrare som
            inte har fast anställning, t. ex. hemarbetande hustrur, bör generösa
            studiebidrag utgå. Dessa skall täcka ökade omkostnader för barntillsyn
            och resor samt utgöra en studiestimulans. Invandrarhustrurna lever
            ofta mycket isolerat och umgås kanske endast med sina barn och
            eventuella landsmän på orten. Ett lämpligt sätt att ordna deras
            språkundervisning är att förlägga den i nära anslutning till en
            förskola, där de får lära känna svenska lärare, barn och föräldrar.
            En del av de invandrare som kommer till Sverige har av ett eller
            annat skäl inte genomgått någon utbildning i sitt hemland; de
            är analfabeter. Denna grupp kräver särskilda åtgärder. Gruppens
            omfattning och geografiska spridning behöver kartläggas. Vidare
            måste undervisnings- materiel produceras och utbildning av lärare
            till alfabetiseringsundervis- ningen ske i ökad omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-My1athLPgAHrBGbwhBbr3M">
            Lärarutbildning Generellt gäller att behovet av utbildning för
            lärare till invandrare är mycket stort. Detta gäller förskollärare,
            lärare i grundskolan samt lärare för vuxenundervisning och alfabetiseringsundervisning.
            Försöksverksam- het med särskild utbildning för invandrarlärare
            planeras vid en lärarhögskola och bör igångsättas snarast möjligt.
            I framtiden är det troligt att praktiskt taget alla lärare, oberoende
            av i vilken skolform de undervisar, kommer i kontakt med invandrare.
            Sociala, kulturella och religiösa skillnader mellan olika grupper
            kommer att bestå. För att underlätta undervisningssituationen
            är det angeläget att i all lärarutbildning införes moment som
            ger en utförlig information om invandrarnas förhållanden. Också
            annan skolpersonal, kuratorer, psykolo- ger, skolsköterskor och
            skolledare, bör ges denna orientering. För många kommuner är de
            problem som uppstår när antalet invånare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-J99sd42AiCNwfuGDa6Von8">
            Mot. 1971:134 13
          </p>
          <p xml:id="i-6AxvjX2XdZhGsK4pSbEF9c">
            av utländsk härstamning ökar nya och främmande, Detta gäller
            inte minst på utbildningsområdet där metoder och undervisningsmaterial
            på många sätt skiljer sig från de gängse. Ett antal konsulenttjänster
            för invandrar- undervisningen bör därför inrättas. Dessa konsulenter
            skulle bistå de kommunala skolstyrelserna och länskolnämnderna
            med råd och anvis- ningar hur denna undervisning lämpligen skall
            bedrivas. Detta skulle också vara ett sätt att ta till vara de
            erfarenheter som kommer ut av olika metoder och försök och sprida
            dessa till andra delar av landet. På längre sikt skulle ett institut
            för vidareutveckling av metoder och läromedel m.m. för invandrarundervisningen,
            enligt mönster från Israel och Frankrike, kunna spela en viktig
            roll.
          </p>
          <p xml:id="i-YEKaNRqkC79KuARdVMkT7b">
            Intellektuella invandrares problem
          </p>
          <p xml:id="i-E2Fx6VX3MJKDRuFv7xD84v">
            En grupp, vars problem tidigare uppmärksammats i motioner från
            folkpartihåll, är de s.k. inteltektuella invandrarna. Denna term
            avser främst akademiker, som flytt till vårt land av politiska
            skäl. De har svårt att få anställningar som svarar mot deras kvalifikationer.
            Myndigheter och privata arbetsgivare är ofta okunniga om hur en
            utländsk akademisk examen skall värderas. Genom arbetsmarknadsstyrelsens
            försorg erhåller de ofta s.k. arkivarbeten. Enligt vår mening
            skulle denna verksamhet kunna förbättras. Arkivarbetena är okvalificerade
            och föga utvecklande för dessa människor. I stället borde det
            vara möjligt att förmedla arbete avt. ex. utrednings- och forskningsnatur.
            Enligt vår mening bör de intellektuella flyktingarnas problem,
            och då i första hand deras möjlighet att få adekvata arbetsuppgifter
            i vårt land, göras till föremål för en utredning. Eventuellt skulle
            inom arbetsmark- nadsverket en särskild förmedling av arbeten
            till denna grupp kunna inrättas. Den 1969 bildade ”kommittén för
            intellektuella flyktingar” har framfört en rad förslag, som utredningen
            dessutom skulle kunna pröva.
          </p>
          <p xml:id="i-Cjm7RyEepsKCJEhkuq3Jix">
            Arbetsmarknadsfrågor De brister inom den svenska arbetsmarknaden
            som från liberalt håll påpekats drabbar i än högre grad den utländska
            arbetskraften, Möjlig- heten till inflytande och medansvar är
            mindre, och risken för yrkesskador är större när man inte behärskar
            svenska. De som inte kan umgås med sina närmaste arbetskamrater
            upplever bristerna i arbetsmiljön, hetsen och monotonin som ännu
            mer besvärande än andra. Risk finns att på grund av språksvårigheter
            etc. förhållandet mellan olika grupper försvåras eller störs.
            Risken för obefogade uppsägningar är också större när man inte
            kan försvara och förklara sig och kanske inte heller är medlem
            i fackföreningen. Dessa problem kan på längre sikt endast lösas
            genom ändrad lagstiftning, förändrade värderingar och en effektivare
            anpass- ningsprocess. Det är viktigt att den utländska arbetskraften
            blir fackligt ansluten. Det ger ökad stabilitet på arbetsmarknaden
            och ger invandraren ökad trygghet i anställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JbLgFWEMQMRavQVrs5JFkC">
            De tendenser som förmärkts att en stor del av den s. k. oreglerade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-TVEgfqoF1TcgSwj7UrQhLW">
            Mot. 1971:134 14
          </p>
          <p xml:id="i-LWRxfUGcfoJMSaR5Y2YZnx">
            invandringen går till låglönebranscher (t. ex. servicenäringarna)
            bör mötas med en aktiv arbetsförmedling och möjligheter till fortbildning
            och omskolning. Många fruktar vad som kommer att ske vid en konjunkturnedgång
            och en härpå följande permitteringsvåg. Det är möjligt att de
            latenta spänningarna mellan utlänningar och svenskar då skulle
            komma fram i öppen dag. Liknande spänningar har ju förekommit
            i andra europeiska länder, t. ex. England och Tyskland, Vi vill
            i detta sammanhang framhål- la det ansvar som åvilar politiker,
            fackförbundsledare och massmedier som opinionsledare. Aldrig så
            oskyldiga antydningar t. ex. om att utlän- ningar ligger bakom
            de s. k. vilda strejkerna, att invandringen pressar ned det svenska
            löneläget eller att invandringen blivit för stor kan underblåsa
            ett utlänningshat. Vad som bör framhållas är i stället att invandringen
            är en förutsättning för fortsatt snabb produktions- och välståndshöjning
            och att invandrarna självfallet har samma skyldigheter och rättigheter
            som svenskarna.
          </p>
          <p xml:id="i-5ACT5SZ6kCbjhSGxNrCz42">
            Bostadsförhållanden Invandring från de icke-nordiska länderna
            tillgår vanligen så, att ett företag ansöker hos arbetsmarknadsstyrelsen
            att få anställa ett visst antal utlänningar. Företaget måste då
            ha ordnat bostadsfrågan. Detta kan f. ex. ha skett genom att företaget
            byggt egna bostäder eller nått ett avtal om förtur med de bostadsförmedlande
            myndigheterna. I dessa fall blir bostadsfrågan ingen akut svårighet.
            Invandraren förfogar över en god, modern bostad, Problemet i detta
            fall blir att ett stort antal invandrare kommer att bo på samma
            ställe och inte integreras i det svenska samhället. Ett akut problem
            är däremot bostadsfrågan för de invandrare som kommer hit utanför
            den reglerade invandringen, dvs. den största gruppen, nordbor
            särskilt finländare. I denna grupp finns en skriande bostadsnöd.
            Trista hyresrum, baracker, utrymda rivningshus, tält och husvagnar
            är vanliga sätt att ”lösa” bostadsfrågan. I storstäderna är bostadsköerna
            långa, och den som kommer ny måste vänta i flera år. Någon varaktig
            lösning på detta problem torde inte kunna åstadkommas förrän bättre
            balans har uppnåtts på bostadsmarknaden, Till dess tvingas bostadsför-
            medlingarna och de sociala myndigheterna att anvisa tillfälliga
            bostäder, barackläger och andra slag av kategoribyggnader, Detta
            är ett mycket otillfredsställande förhållande. I pressen har figurerat
            åtskilliga fall där invandrare fått betala oskäliga hyror. De
            är inte bekanta med de möjligheter som finns för att överklaga
            orimlig hyressättning. Det är av vikt att de sociala nämnderna
            och hyresnämnderna aktivt medverkar till att rensa upp i floran
            av bostäder till ockerhyror. Även hyresrummen borde, vilket tidigare
            krävts från liberalt håll. vara underkastade någon form av hyreskontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-D7Shr3fL8Hnb638pn735y">
            Kulturell och religiös service
          </p>
          <p xml:id="i-AsxsvgftWeQzvfnBNEeLnP">
            ”Man skall ta seden dit man kommer” heter ett gammalt ordspråk,
            vars giltighet är högst diskutabel. Naturligtvis måste ett visst
            mått av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-4X3Swj2xHdQruAb44N3bnz">
            Mot. 1971:134 15
          </p>
          <p xml:id="i-NAM6DM4CHSb6KSNAUyuKA6">
            assimilering uppnås för att ett varaktigt, välanpassat boende
            skall vara möjligt i ett fträmmande land. Men detta behöver inte
            innebära att bytet av vistelseland leder till byte av religion
            eller ändring av kulturellt livsmönster. Numera bör vi inte se,
            vilket tidigare framhållits, kulturella avvikelser som någonting
            störande eller besvärande som skall motarbetas utan som ett berikande
            och välkommet inslag i ett brett spektrum av kulturytt- ringar
            i samhället. Det är ett önskemål ur både svenskarnas och invandrarnas
            synvinkel att utlänningar, som bosätter sig i Sverige, har goda
            möjligheter att utöva sin religion och bevara hemlandets kulturarv.
            Vi har ovan framfört vissa krav som konkretiserar denna positiva
            syn på minoriteternas kulturliv: stöd till invandrarnas organisationer,
            förbätt- rad biblioteksservice, radio- och TV-sändningar på invandrarspråken,
            stöd till ”tvåspråkiga” tidningar och bistånd från kommunernas
            sida vid anskaffning gemensamhetslokaler för invandrare. När invandrarbarnen
            lär sig svenska glömmer de ofta snart sitt modersmål. Detta försvårar
            kontakten med äldre landsmän och med hemlandet. Det är av vikt
            att de som så önskar kan ges utbildning i hemlandets språk. Bland
            annat de skolor som vissa minoritetsgrupper själva driver bör
            därför stödjas. Under vårriksdagen 1970 framfördes krav på ekonomiskt
            stöd till de s.k. invandrarkyrkorna. Detta är mycket välmotiverat,
            och kravet är naturligtvis fortfarande aktuellt. Ett betydande
            antal invandrare tillhör andra kyrkor än den evangelisk-lutherska
            och vill kunna ta del i den egna kyrkans verksamhet i det nya
            hemlandet. Enbart antalet döpta katoliker i Sverige överstiger
            100 000. Av övriga förekommande trosriktningar kan nämnas den
            grekisk-ortodoxa kyrkan, mosaiska församlingar, islam och buddism.
            Stödet till invandrarkyrkorna har en dubbel motivering, dels är
            det viktigt att stödja minoriteters rätt till religionsutövning,
            dels utför dessa kyrkor en kurativ insats bland invandrarna, som
            kommer samhället till godo. Som framhölls i en motion från fp-håll
            1970 (1:700) är prästerna ofta oavlönade tolkar, som ger invandrarna
            hjälp mot hyresocker, hjälp vid arbetsförmedling och bilägger
            nationella och andra motsättningar inom invandrargrupperna. De
            fungerar kort sagt som en mångspråkig sluss in till det svenska
            samhället. Till dessa skäl kommer det faktum att även minoriteterna
            bör ha rätt till kyrklig service: vigslar, dop, begravningar osv.
            Också den personliga själavården är av ovärderlig hjälp för en
            invandrare i en pressad situation — en hjälp som en svensk psykiater
            eller familjerådgivare knappast kan ge. Yrkandet som berör konstitutionella
            frågor, stöd till press, utsändningar av finska program, utredningar
            etc. angående vuxenutbildning av invandrare, anafalbetism och
            de intellektuella flyktingarnas situation framställs av formella
            skäl i särskilda motioner. Med hänvisning till vad som ovan anförts
            hemställer vi att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t begär
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__134/mot_1971__134-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-CkKEtkjFzG7ddkWtNcRaqK">
            Mot. 1971:134 16
          </p>
          <p xml:id="i-AZwPVEM8sXfTC8hkHM52ib">
            A. att statsbidragsbestämmelserna för driftbidrag till grundskolan
            ändras så, att bidrag kan utgå för lärare, som anlitas vid språkträning
            av invandrarbarn i svenska i förskolan, B. att en översyn görs
            av gällande statsbidragsbestämmelser för undervisning av invandrarbarn
            enligt vad i motionen anförs under avsnittet Grundskola, C. att
            förslag framläggs till åtgärder i syfte att öka rekryteringen
            av invandrarbarn till den gymnasiala skolan, D. att en översyn
            görs av gällande kursplaner vid all lärarutbildning så att invandrarnas
            problem särskilt beaktas, samt E. att invandrarnas problem måtte
            beaktas vid utbildning av övrig skolpersonal, t. ex. skolsköterskor,
            kuratorer och psykologer.
          </p>
          <p xml:id="i-MURufnwVwdD5nExpzUJvuS">
            Stockholm den 20 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-LQX27RyfxbPcebDvQXrhmf">
            GUNNAR HELÉN (fp) OLLE DAHLÉEN (fp) SVEN GUSTAFSON (fp) PER AHLMARK
            (fp) i Göteborg SVEN ANTBY (fp) KARL ERIK ERIKSSON (fp) i Arvika
            MAC P. HAMRIN (fp) THORVALD KÄLLSTAD (fp) SIGVARD LARSSON (fp)
            INGEMAR MUNDEBO (fp) i Umeå CECILIA NETTEBRANDT (fp) DANIEL WIKLUND
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-M9Cgj5qK8G5fUAaKjzoSdt">
            i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-4jeEVpZ3owcmXMDp9SmEd6">
            KARL-ERIK STRÖMBERG (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Re6bvhpuCn9WTNkSFUf3im">
            Göteborgs Offsettryckeri AB, Sthlm 71.35 S
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
