<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om avslag på Kungl. Maj:ts framställning om medel för inrättande  av planeringskanslier vid länsstyrelserna.</title>
        <author>av herr Svensson i Malmö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om avslag på Kungl. Maj:ts framställning om medel för inrättande  av planeringskanslier vid länsstyrelserna.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02452</idno>
          <rs type="number">452</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JYaffQpG2h4agfTQ1BG5v6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JYaffQpG2h4agfTQ1BG5v6">
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__452/mot_1971__452-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1971: 452 8
          </p>
          <p>
            Nr 452
          </p>
          <p>
            av herr Svensson i Malmö om avslag på Kungl. Maj:ts framställning
            om medel för inrättande av planeringskanslier vid länsstyrelserna.
          </p>
          <p>
            I proposition 1 år 1971, bil. 14 (Civildepartementet) begärs
            bland medel för personalförstärkningar vid länsstyrelserna även
            medel för 46 handläggar- och 5 övriga tjänster vid länsstyrelsernas
            nya s.k. plane- ringskanslier. Kostnaden separat för dessa kanslier
            framgår ej av pro- positionen men kan med ledning av vad som i
            förvaltningen är löne- mässigt normalt uppskattas till minst 2,5
            miljoner kronor, sannolikt något mer. Genom den nya länsstyrelseorganisationen
            ökar antalet tjänster på souschefsnivå, vilket bör minska landshövdingarnas
            arbete. Inom plane- ringsavdelningarna tillkommer befattningen
            som planeringschef, vilken ersätter landssekreterarbefattningen,
            En rad administrativa och sociala ärenden, i vilka landssekreteraren
            deltagit, överförs till andra avdel- ningar. Planeringschefens
            arbete kommer att spänna över ett mindre fält än landssekreterarens.
            Därmed samt genom förstärkningarna på fackplanerarenheterna, vilka
            är underställda planeringschefen, ökas i och för sig kapaciteten
            inom planeringsavdelningen. Ett särskilt planeringskansli synes
            därför obehövligt. Genom att kansli- chefen förutsätts bli planeringschefens
            »stabschef», kommer ett nytt mellanled att införas i förvaltningen.
            Detta ökar byråkratiseringen och komplicerar den interna kontakten.
            Det kan också försvåra direkt- kontakten mellan fackplanerare
            och verksstyrelse, då det med skäl kan förmodas, att just stabschefen
            får omhänderha kontakten med styrelsen, organisera sammanträdena
            m. m, Utifrån dessa funktionella synpunkter hemställes att riksdagen
            måtte avslå begäran om medel för inrättande av planeringskanslier
            vid länsstyrelserna och i stället anvisa sagda medel till förbättringar
            för landsstatens lågavlönade.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1971
          </p>
          <p>
            JÖRN SVENSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
