<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om konstitutionell prövning av Sveriges anslutning till EEC.</title>
        <author>av herr Hermansson I Stockholm m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om konstitutionell prövning av Sveriges anslutning till EEC.</title>
          <idno type="rdwebb">FU022</idno>
          <rs type="number">2</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C. H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C. H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp</idno>
            <name>JOHN TAKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp</idno>
            <name>JOHN TAKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7vpEMfUz3Xrysuj9gnEdb1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7vpEMfUz3Xrysuj9gnEdb1">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GUAx23ubKggHiEJZaxLSkY">
        Mot. 1971: 2 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6GXLXYYdAm5AXm5Rt1h7jx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5seok5Nen4bia4q35HW1qd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QyNgXYSMd7hiyM7JEUM9Xm"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8jXSbJZJqx97BDuenoUKan">
        <div xml:id="i-9i37EXu4WFzd97bxZK9tnR">
          <p xml:id="i-J2Y5g7qUawj6T1bPMvTgd6">
            Nr 2
          </p>
          <p xml:id="i-KYcTUWRRCKj5oG2DKqvnkM">
            av herr Hermansson i Stockholm m. fl. om konstitutionell prövning
            av Sveriges anslutning till EEC.
          </p>
          <p xml:id="i-6e9gVfwp2ev9cyDUJ7Xgv1">
            EEC kan delvis ses som en produkt av det kalla kriget. Romfördraget
            1957 hade närmast föregåtts av nästan ett år- tiondes strävanden
            till s. k. politisk och ekonomisk integra- tion inom Atlantpaktens
            ram. De manifesterade sig framför allt i Kol- och stålunionen
            (1952), diskussionen om Europa- armén (1950—1954) och Västeuropeiska
            unionen (1955). Dessa strävanden understöddes energiskt av USA.
            De sågs som ett instrument i det kalla krigets tjänst. De syftade
            till att stärka Atlantpakten ekonomiskt och politiskt och under-
            lättade den av USA livligt eftertraktade militära återupp- rustningen
            av Västtyskland. Samtidigt flöt strida strömmar av amerikanskt
            kapital till Västeuropa. För det amerikanska monopolkapitalet
            var det ett livsintresse att så mycket som möjligt av det europeiska
            kolonialherraväldet kunde räddas åt imperialismen. EEC:s nykolonialism
            blev ett viktigt kom- plement till USA-imperialismens väpnade
            interventioner i La- tinamerika, Mellersta Östern, Kongo och Vietnam.
            Men tillkomsten av EEC ingår också i ett större historiskt perspektiv.
            Den tyska storfinansens dröm om ett ökat eko- nomiskt livsrum
            i Europa, om fri och obehindrad tillgång till arbetskraft, råvaror
            och marknader i ett europeiskt ”Gross- wirtschaftsraum” går tillbaka
            till sekelskiftet 1900. Vid tiden för det första världskrigets
            utbrott formulerades den tyska storfinansens krigsmål på följande
            sätt av inrikesministern Delbrick: En tullunion, som omfattar
            större delen av Europa, det in- nebär en brytning med vår hittillsvarande
            ekonomiska poli- tik. För en sådan förändring talar flera saker.
            Vi kämpar inte längre för herraväldet på en inre marknad utan
            för herraväl- det på världsmarknaden. Den transatlantiska världens
            över- väldigande produktionsmöjligheter kan blott ett tullförenat
            Europa möta med eftertryck. Må vi tacka Gud att kriget ger oss
            anledning att lämna ett ekonomiskt system, som står i be- grepp
            att överskrida höjdpunkten av sin utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-9SBzqktSMNrXtJGbdhjGDf">
            25 år senare piskade den nazistiska aggressionen in stora delar
            av Europa i de tyska monopolens livsrum. Endast till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7dyMNuxUUKRTtj9g1FyoCp">
            Mot. 1971: 2 3
          </fw>
          <p xml:id="i-27jAt3i8Q4v3j25rATXuiG">
            priset av tiotals miljoner människoliv kunde Europas folk den
            gången befria sig. Men när västmakterna efter det andra världskriget
            — i strid mot Potsdamavtalen — restaurerade det tyska monopolkapitalet
            i Bonnrepubliken, när storban- kerna och Ruhrkoncernerna återupprättat
            sina gamla domä- ner, då återuppstod därmed också samma imperialism,
            sam- ma krav på nyordning av Europa, samma hot mot de euro- peiska
            folkens nationella självbestämmanderätt. EEC är de västeuropeiska
            monopolens gemenskap. I deras intresse skall EEC-länderna utgöra
            en gemensam marknad med fri rörlighet för varor, kapital och arbetskraft.
            Det handlar här inte om friare handel. Varuhandeln mellan olika
            länder kan underlättas genom tullsänkningar och han- delsavtal
            mellan suveräna stater. EEC är däremot dels en tullunion med en
            gemensam tullmur utåt, som i genomsnitt är högre än Sveriges och
            som särskilt drabbar import från icke industrialiserade länder,
            dels en ekonomisk gemenskap. Som ekonomisk gemenskap syftar EEC
            i första hand till att garantera kapitalet full rörelsefrihet
            inom EEC-området. Sådan rörelsefrihet förutsätter att de enskilda
            ländernas möjligheter att kontrollera ut- eller inflödet av kapital
            bryts ner och att de enskilda länderna förpliktar sig att ge hela
            EEC-områdets företag och kapitalägare samma rätt att etab- lera
            sig, förvärva aktier och annan egendom som de inhemska kapitalisterna
            har. Den gemensamma kapitalmarknaden för- utsätter också en gemensam
            arbetsmarknad. Om kapitalet skall kunna flytta vart det vill så
            måste naturligtvis också arbetare och andra löntagare få lov att
            flytta dit kapitalet vill. Kapitalets fria rörlighet inom EEC
            kräver alltså omedelbart vissa inskränkningar också i den politiska
            nationella självbe- stämmanderätten. Men den har också indirekta
            följdverk- ningar. Kapitalackumulationens utveckling och inriktning,
            kapitalisternas beslut att investera eller lägga ner företag och
            att överföra kapital mellan olika sektorer och regioner är avgörande
            förutsättningar för alla kapitalistiska staters eko- nomiska politik.
            Stora skillnader mellan ekonomisk politik i de olika EEC-länderna
            är därför på längre sikt svårförenliga med kapitalets obegränsade
            rörelsefrihet inom EEC. Den 1o- giska konsekvensen av den gemensamma
            marknaden är där- för ett successivt upphävande av de anslutna
            ländernas möj- ligheter att föra en självständig politik — i första
            hand på det ekonomiska området och, som följd härav, också på
            alla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PGwc52dZafvB5VNvd1d2Np">
            Mot. 1971: 2 4
          </fw>
          <p xml:id="i-XChtAyjBaUjDVogP1UXpkH">
            andra områden. Utvecklingen inom EEC har följt denna 1o- gik.
            Den utvecklingen har varit medvetet eftersträvad och klart företecknad
            alltifrån EEC:s tillkomst. EEC är från början utrustat med s.
            k. överstatliga organ, embryon till en ny statsmakt, med rätt
            att i avsiktligt oklar omfattning stifta lagar och utfärda förordningar
            gällande hela EEC-området. Genom sin byråkratiska sammansättning,
            sitt hov av korpo- rativt sammansatta rådgivande kommittéer och
            den fullstän- diga bristen på parlamentarisk kontroll kan dessa
            organ sä- gas vara en modell för den monopolkapitalistiska idealstaten.
            Så också genom sitt politiska handlande. EEC-organen har inte
            begränsat sig till att vakta över den gemensamma mark- nadens
            omedelbara spelregler. De har också med eller utan direkt stöd
            i Romfördraget tagit politiska initiativ för att åstadkomma en
            gemensam jordbrukspolitik, en regional- och arbetsmarknadspolitik,
            en transportpolitik och en industri- politik. Karaktären av dessa
            politiska initiativ är entydig. EEC:s jordbrukspolitik gynnar
            storjordbruk och expansiva regioner men påskyndar ruineringen
            av småbrukare och ut- armningen av redan fattiga områden. På samma
            sätt skall regional- och arbetsmarknadspolitik underordnas den
            ”sunda konkurrensens” regler, dvs. underlätta koncentrationen
            av kapital och industri till s. k. lönsamma områden och göra andra
            till reservoarer av överskottsarbetskraft. Transportpo- litiken
            är den till sina konsekvenser välbekanta ”fria konkur- rensen”
            mellan olika transportsätt. Industripolitiken skall bidra till
            koncentration, sammanslagningar och monopolise- ring och direkt
            privilegiera de största ”Europaföretagen”. EEC-organens struktur
            och politik avslöjar Gemenskapens verkliga syfte: att tjäna som
            hävstång för en fortskridande koncentration av makt och egendom
            till det västeuropeiska monopolkapitalet, trusterna och kapitalmagnaterna.
            I mot- svarande grad syftar den till att försvåra arbetarklassens
            och folkets motstånd genom facklig och politisk kamp. Men det
            västeuropeiska monopolkapitalet kräver mer av sin Gemen- skap
            än vad som hittills uppnåtts. Det kräver en inkomstpo- litik,
            en skattepolitik, en finanspolitik, en valutapolitik, en utrikes-
            och försvarspolitik. Barro- och Wernerplanerna samt Davignonrapporten
            visar att EEC nu bereder sig för att tillmötesgå även dessa krav
            på vägen mot en ekonomisk och politisk union. Hur den monopolkapitalistiska
            koncentrationsprocessen verkar är inte okänt för det svenska folket.
            Det som brukar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MR412P5rctx4MWWP4Tthai">
            Mot. 1971: 2 5
          </fw>
          <p xml:id="i-F4aLXbS9QKBgxa2r3E5Tcx">
            kallas strukturomvandlingen inom näringslivet har betytt större
            otrygghet, växande inkomstklyftor, ökad rovdrift med människor
            och natur. Den ekonomiska koncentrationen av kapital betyder att
            små och medelstora företag stampas ut, medan storbolagen ökar
            sin makt och rationaliserar sina ut- sugningsmetoder. Hand i hand
            med den går den geografiska koncentrationen. Där bygderna härjas
            av permitteringar och företagsnedläggningar erbjuds folket valfrihet
            mellan ar- betslöshet och avflyttning. I de för storfinansen lönsamma
            expansionsområdena möter människorna en överexploaterad miljö
            med brist på bostäder, rekreationsmöjligheter och and- ra elementära
            livsbetingelser. Samtidigt som svenska företag flyttar sin produktion
            utomlands växer det utländska stor- kapitalets inflytande i flera
            viktiga branscher. Det växande motståndet mot svensk EEC-anslutning
            bland arbetare, tjänstemän, småföretagare och ungdom grundar sig
            på konkreta erfarenheter av vad den monopolkapitalistiska strukturomvandlingen
            innebär och på medvetandet om att EEC betjänar samma slags utveckling
            — men i europeisk skala och under den västeuropeiska storfinansens
            direkta kontroll. I Sverige liksom i andra monopolkapitalistiska
            länder har statsmakten inte bara passivt accepterat en av storfinansen
            dikterad utveckling utan också aktivt underlättat och med- verkat
            i den. Regeringens näringspolitik bär signaturen sam- verkan med
            storfinansen. Staten biträder aktivt vid koncen- trationen av
            kapital, sammanslagningar av företag och för- eningar mellan svenska
            och utländska finansgrupper. Den in- träder också som ekonomisk
            partner till svensk och utländsk storfinans. Regering och riksdag
            har godkänt avfolkningen och permanentat arbetslösheten i stora
            områden av landet. Genom mervärdeskattens införande, skärpningar
            av den in- direkta beskattningen och lindringar i beskattningen
            av bo- lag och storkapital har den svenska skattepolitiken harmoni-
            serats med EEC-ländernas. Denna politik kan betecknas som EEC-politik
            före inträdet i EEC, och den har tjänat som för- beredelse för
            svensk EEC-anslutning. Nära förbundna med motståndet mot svensk
            EEC-anslut- ning är därför kraven på en annan politik, en politik
            som med folkets aktiva stöd försvarar dess intressen mot storfinan-
            sen. Att ta ställning till svensk EEC-anslutning är att ta ställ-
            ning för eller emot nationell självbestämmanderätt. Försö- ken
            att ställa frågan om neutralitet och ”neutralitetsförbe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3CM2BMr2vakEJWoM2WvBG2">
            Mot. 1971: 2 6
          </fw>
          <p xml:id="i-SwggwD7jMHBNtxkDeMTucn">
            håll” i centrum för diskussionen har syftat till att dölja detta
            faktum. Det är självklart att svensk neutralitetspolitik har som
            första förutsättning att bestämmanderätten över alla av- görande
            delar av den svenska politiken ligger i Sverige. Varje form av
            svensk anslutning till EEC omöjliggör en svensk neutralitetspolitik
            därför att den innebär ett uppgivande av viktiga delar av den
            nationella självbestämmanderätten. Anhängarna till svensk EEC-anslutning
            — storfinansen, regeringen, de borgerliga partierna — är också
            fullt medvet- na om att en sådan anslutning inte kan förenas med
            bibehål- len nationell självbestämmanderätt. De har i olika varianter
            hävdat den ståndpunkten att den nationella självbestämman- derätten
            är ”föråldrad” eller ”omöjlig”. Att hävda nationell självbestämmanderätt
            har likställts med trångsynt nationa- lism. Det har sagts att
            den ekonomiska utvecklingen blir mer och mer internationell, att
            det ekonomiska beroendet mellan länderna ökar och att nationell
            självbestämmanderätt därför inte kan upprätthållas. Det är en
            variation på samma tema när det från regeringens sida har hävdats
            att Sverige som ett litet land ändå måste anpassa sin ekonomiska
            politik efter de industriella stormakterna eller att vi måste
            ge upp delar av den nationella självbestämmanderätten för att
            få ekonomi- ska resurser för att kunna utnyttja resten av den.
            Med sådana allmänna resonemang döljer man den konkreta frågan.
            Den nationella självbestämmanderätten är en del av de demokratiska
            fri- och rättigheterna. Det svenska folket har rätt att välja
            till riksdagen, som i sin tur bestämmer re- geringens sammansättning.
            Om rätten att fatta beslut om politiken, stifta lagar och utfärda
            förordningar överförs från Sveriges riksdag och regering till
            EEC:s överstatliga organ, då reduceras därmed också det svenska
            folkets rättigheter till förmån för EEC-byråkratin och dess uppdragsgivare
            i den västeuropeiska storfinansen. En sådan överföring ligger
            var- ken i det svenska folkets eller i något annat folks intresse.
            Däremot syftar den till att underlätta koncentrationen av kapital
            och makt i Västeuropa. Den ligger därför i den väst- europeiska
            och den svenska storfinansens gemensamma in- tresse. När utländskt
            kapital i växande utsträckning bemäktigar sig svenska industrier
            och naturrikedomar, när svenskt och utländskt monopolkapital flätas
            samman över nationsgrän- serna, då hotas och begränsas därigenom
            den nationella oav- hängigheten. I den meningen gäller det att
            kapitalismens eko- nomiska utveckling undergräver och urholkar
            den nationella
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ESzwLAcJGAZKHPaRx3kCBA">
            Mot. 1971: 2 7
          </fw>
          <p xml:id="i-XiSBza1c3CLFuK97KRPJZe">
            självbestämmanderätten. Men i samma mening gäller att ka- pitalismens
            utveckling till monopolkapitalism undergräver och urholkar alla
            demokratiska fri- och rättigheter: yttran- de- och tryckfrihet,
            allmän rösträtt, parlamentarism. Därav följer å ena sidan att
            kampen mot kapitalismen alltid måste förenas med ett konsekvent
            försvar av demokrati och natio- nell självbestämmanderätt, å andra
            sidan att demokrati och nationell självbestämmanderätt bara kan
            slutgiltigt säkras genom att kapitalismen avskaffas och ersätts
            med verklig folkmakt. Vänsterpartiet kommunisterna är anhängare
            av och vill försvara den nationella självbestämmanderätten — det
            sven- ska folkets liksom andra folks. Det är en konsekvent interna-
            tionalistisk ståndpunkt. Det är ett gemensamt intresse för alla
            folk att den nationella självbestämmanderätten försva- ras mot
            monopolkapitalism och imperialism. Det är också en konsekvent
            socialistisk ståndpunkt. Kampen för socialism är oupplösligt förbunden
            med kampen för demokrati och natio- nell självbestämmanderätt.
            Regeringens och riksdagens maktbefogenheter regleras i grundlagen.
            Grundlagen kan ändras endast genom beslut av två riksdagar med
            mellankommande riksdagsupplösning och allmänna val. Därigenom
            tillerkänns folket i princip rätten att i allmänna val ta ställning
            till varje föreslagen inskränk- ning i regeringens och riksdagens
            konstitutionella maktbefo- genheter. Den 15 december 1961 ansökte
            den svenska regeringen om associering till EEC. I en högermotion
            följande år (1962: TI: 420 av herrar Gösta Bohman, Jean Braconier
            och Folke Björkman) framhölls, att denna ansökan aktualiserade
            en skyndsam ändring av grundlagen så att regeringen med riks-
            dagens godkännande skulle kunna inskränka suveräniteten genom
            överenskommelse med andra makter. I författningsut- redningens
            förslag till ny regeringsform (1963) gavs också möjlighet för
            en riksdag att med 5/6 majoritet godkänna så- dan överenskommelse,
            som innebar överlåtelse av vissa kon- stitutionella befogenheter
            på ”mellanfolklig organisation”. Till skillnad från flertalet
            övriga grundlagsfrågor blev denna föremål för anmärkningsvärt
            snabba åtgärder. 1964 och 1965 års riksdagar antog på regeringens
            initiativ och mot kommu- nisternas avslagsyrkande (motioner 1964:
            I: 804 och II: 987) ett tillägg till regeringsformens $ 81. Enligt
            detta till- lägg kan regeringens, riksdagens eller annat statligt
            organs grundlagsenliga beslutanderätt ”i begränsad omfattning”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VQxfB5VnUWoMR5wNSu5nr">
            Mot. 1971: 2 8
          </fw>
          <p xml:id="i-XxemicGMSmcDnPbqou9TW3">
            överlåtas på ”mellanfolklig organisation för fredligt samar-
            bete, till vilken riket är eller skall bliva anslutet”. Beslut
            om sådan överlåtelse skall träffas av regering och riksdag, var-
            vid det antingen fordras två riksdagars beslut, såsom vid grundlagsändring,
            eller en riksdags beslut med instämmande av 5/6 av de röstande
            och minst 3/4 av ledamöterna. Tillägget till regeringsformens
            $ 81 är grundlagens EEC- paragraf. I motiveringen till regeringspropositionen
            (1964: 140) hänvisade departementschefen till Sveriges ansökan
            om associering till EEC och till Romfördraget. Han anförde där-
            vid bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-D8GbQF5jJEPBcsbrsiGD3i">
            EEC grundar sig på en traktat, som av medlemsstaterna kräver
            överlåtelse av vissa konstitutionella befogenheter. En del av
            EEC:s organ, framför allt ministerrådet, har utrustats med befogenheter,
            som i vårt land jämlikt gällande rege- ringsform utövas av Kungl.
            Maj:t, riksdagen eller annat statsorgan (s. 131).
          </p>
          <p xml:id="i-3jq2WwTFyoZoFFJUyWJE6V">
            I propositionen framhölls vidare att det med utgångspunkt i Romfördraget
            var svårt att exakt ange de fall, då EEC- organ kan utöva direkta
            statsbefogenheter (s. 105). EEC-pa- ragrafens påfallande tänjbara
            formulering ”i begränsad om- fattning” har alltså sin bakgrund
            i Romfördragets avsiktligt oklara avgränsning av de överstatliga
            organens kompetens. EEC-paragrafen bryter mot principen att folket
            i allmänna val skall ha en möjlighet att ta ställning mot och
            förhindra inskränkningar i regerings och riksdags konstitutionella
            be- fogenheter. I sak innebär den att regeringen och 5/6 av riks-
            dagsledamöterna kan avskaffa väsentliga delar av den natio- nella
            självbestämmanderätten utan att höra folket. Det skäl som den
            anför för sina undantagsbestämmelser — att dröjs- mål med eventuella
            överlåtelser av statsorganens konstitutio- nella befogenheter
            till ”mellanfolklig organisation” skulle kunna vara ”till men
            för riket” — är i sig självt högst av- slöjande. Det skall få
            brådska mer med att avskaffa den na- tionella självbestämmanderätten
            än med att genomföra ex- empelvis sådana grundlagsändringar som
            skulle utvidga fol- kets demokratiska rättigheter. EEC-paragrafen
            bör avskaffas. Den tjänar det politiska syftet att bakom folkets
            rygg ansluta vårt land till EEC, och den innebär i sig själv en
            kränkning av folkets demokratiska rättigheter. Regeringsformens
            $ 81 kan emellertid ändras endast i grundlagsenlig ordning. Därtill
            kommer att, även om varje form av anslutning till EEC torde förutsätta
            tillämpning av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__2/mot_1971__2-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ZqoB6JYYuoWPKXHLPm8fJ">
            Mot. 1971: 2 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MU7YFi8mWtZKBc9gkhfT3T">
            regeringsformens $ 81 tredje stycket, så kan jämlikt rege- ringsformens
            $ 12 sådan överenskommelse träffas med främ- mande makt, som ”angår”
            riksdagens konstitutionella befo- genheter eller eljest är ”av
            större vikt”. Skäl föreligger där- för för riksdagen att uttala
            sig för att varje överenskommel- se med EEC, som berör svenska
            statsorgans konstitutionella befogenheter, bör underställas folkets
            ställningstagande i all- män folkomröstning. Med hänvisning till
            vad ovan anförts föreslås att riksdagen — såsom vilande för vidare
            grundlagsbe- handling — beslutar att upphäva tredje stycket, ”Be-
            slutanderätt, som — — — instämt i beslutet”, i rege- ringsformens
            $ 81; att riksdagen måtte uttala, att ingen överenskommelse med
            EEC, som berör svenska statsorgans konstitutio- nella befogenheter,
            kan träffas utan att först ha un- derställts folkets ställningstagande
            genom allmän folkomröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9q1mRxZWUshfeBkbs26sR">
            Stockholm i januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-Up3UgjBBkgddhJaoCvAUNn">
            C. H. HERMANSSON (vpk) LARS WERNER (vpk) i Stockholm i Tyresö
          </p>
          <p xml:id="i-Tei8QmEVc8Luxi2V9BMkpQ">
            EIVOR MARKLUND (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) i Linköping
          </p>
          <p xml:id="i-FAHjqcjizZmohUajV91YQj">
            GUSTAV LORENTZON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-NTrFMrMseCwmFp9N3ttFd4">
            JOHN TAKMAN (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
