<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utökning av antalet textade televisionsprogram.</title>
        <author>av herrar Börjesson i Falköping och Eriksson i Bäckmora </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utökning av antalet textade televisionsprogram.</title>
          <idno type="rdwebb">FU0266</idno>
          <rs type="number">66</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU0266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU0266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU0266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5xpHEiTd44m78tF4rZTGiF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5xpHEiTd44m78tF4rZTGiF">
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__66/mot_1971__66-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1971: 66 14
          </p>
          <p>
            Nr 66
          </p>
          <p>
            av herrar Börjesson i Falköping och Eriksson i Bäckmora om utökning
            av antalet textade televisionsprogram.
          </p>
          <p>
            Vid olika tillfällen har krav rests om att TV i större utsträckning
            än vad som sker skulle förse program med textremsa. En viss förbättring
            har skett på området men alltjämt efterlyser de hörselskadade
            större hänsyn till sina svårigheter att följa olika program i
            TV. Från Sveriges Radio har det sagts att en avsevärd utökning
            av textade sändningar stöter på både personella, tekniska och
            ekonomiska svårigheter. Vi an- ser emellertid att redan de förbättringar
            som skett visar att de åbero- pade svårigheterna inte är så oöverkomliga
            som man låtit antyda.
          </p>
          <p>
            För döva och hörselskadade känns det diskriminerande att aktuella
            debatter, t. ex. i valrörelser, inte kan förmedlas dem via TV.
            Samma gäller en rad andra diskussioner kring debattämnen som självfallet
            intresserar dessa grupper liksom andra människor. Vidare måste
            en sammanfattning av veckans nyheter i form av ”Veckonytt” som
            sänds med tanke på de hörselskadade te sig helt otillräcklig.
          </p>
          <p>
            Vi anser att allvarliga ansträngningar måste göras inom Sveriges
            Radio för att i möjligaste mån tillgodose de dövas och hörselskadades
            berättigade krav på att få del av även debatter som förekommer
            i TV. Vi är självfallet medvetna om de tekniska svårigheter som
            man från företagets sida åberopat liksom de ekonomiska problemen.
            Men grup- pen av döva och hörselskadade är enligt vår mening så
            stor att rimlig hänsyn till deras önskemål om att få del av programsändningarna
            måste tas. De ekonomiska resurser som krävs för ändamålet bör
            ställas via statsbudgeten till Sveriges Radios förfogande. Under
            inga förhål- landen kan man räkna med att fler textade sändningar
            skulle te sig störande för de hörande och utgöra något hinder
            för en utökning av textade program. Sådana förekommer ju i samband
            med utländska program och t. o. m. vid danskspråkiga sändningar.
          </p>
          <p>
            Med stöd av vad vi ovan anfört hemställer vi
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            en allsidig och skyndsam undersökning inom Sveriges Radio om möjligheterna
            att i ökad utsträckning förse program av olika slag med textremsor
            med hänsyn till de döva och hörselskadade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__66/mot_1971__66-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1971: 66 15 samt att erforderliga anslag härför ställs via
            statsbudgeten till Sveriges Radios förfogande. Stockholm den 15
            januari 1971
          </p>
          <p>
            BENGT BÖRJESSON (c) JOHN ERIKSSON (c) i Falköping i Bäckmora
          </p>
          <p>
            AB Egnellska Boktryckeriet, Stockholm 1971
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__66/mot_1971__66-003.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
