<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående vägtrafikens andel i vissa samhälleliga kostnader.</title>
        <author>av herr Jansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående vägtrafikens andel i vissa samhälleliga kostnader.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02205</idno>
          <rs type="number">205</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>SVEN-GÖSTA SIGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4</idno>
            <name>ARNE BLOMKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-H6NmpRbdzNiiXsgpvsg1u7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-H6NmpRbdzNiiXsgpvsg1u7">
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__205/mot_1971__205-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SeJAk7fF4xZdwAny7wQM6q">
        Mot. 1971: 205 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3kfQzK9gYyik8kvdGQ4MZ7">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CHBjkw843uAeTnzLq6vsMt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YHmVeZ53PbbFxH1GeZ1YbE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3ogfGLX1yYDiSvAmULVTGb">
        <div xml:id="i-5Mwc5UBVuzW4Jbv4X1rrZm">
          <p xml:id="i-BNEBttqKAxTpKS7P2CZ9E2">
            Motioner nr 205—210 år 1971 Mot. 1971 205—210
          </p>
          <p xml:id="i-Fwb5Ws5mCMYCC2pm2AAas6">
            Nr 205
          </p>
          <p xml:id="i-TVaz51btNJbaA8FYjjpRDh">
            av herr Jansson m. fl. angående vägtrafikens andel i vissa samhälleliga
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-Nq8SzzWbzhzzomF5NFyhxJ">
            Den senaste tidens utveckling beträffande trafikolyckorna uppvisar
            skrämmande siffror. 1970 blev från trafiksäkerhetssynpunkt det
            sämsta året efter högertrafikens genomförande med inte mindre
            än 1 300 tra- fikdödade och sannolikt minst dubbelt så många trafikoffer
            med svåra skador. Många av dessa kommer säkerligen att få allvarliga
            men för livet, och många kommer att framleva sina återstående
            dagar på våra långvårdskliniker. Säkerhetskraven på de svenska
            motorfordonen kan anses vara bland de strängaste i världen. Ett
            intensivt arbete har från trafiksäkerhetsver- kets sida bedrivits
            för att så långt möjligt avlägsna brister i fordonens konstruktion
            och utrustning. Ytterligare skärpningar på detta område är dessutom
            att vänta. Trafiksäkerhetsverket har även bedrivit en brett upplagd
            trafikupp- lysningskampanj syftande till att påverka den enskilda
            fordonsföraren till större hänsyn och anpassning till den växande
            trafikens krav. Den nyligen startade kampanjen, som syftar till
            att förmå biltrafikan- terna att alltid använda säkerhetsbälte,
            är utan tvivel en riktig satsning, men fråga är om man inte borde
            överväga lagstiftningsåtgärder i detta sammanhang. Under det gångna
            året dödades inte mindre än 244 fotgängare i tra- fiken. Många
            fick sätta livet till vid övergångsställen på gator och vägar.
            Även mörkerolyckorna, där fotgängare varit inblandade, har en
            klar tendens att öka. Den propaganda som riktats till fotgängarna
            om nöd- vändigheten av att bära reflexer då man uppehåller sig
            i trafiken under mörker har i och för sig varit värdefull, men
            även på detta område kan lagstiftningsåtgärder bli nödvändiga.
            Trots alla de ansträngningar som gjorts för att göra trafiken
            säkrare tvingas vi tyvärr konstatera en ständig ökning av trafikolyckorna
            i lan- det. Den största orsaken till det ökade antalet olyckor
            i trafiken är att finna i det förhållandet att trafikmängden på
            våra gator och vägar stän- digt ökar. Under 1970 tillfördes vårt
            fordonsbestånd ca 200 000 nyregistrerade vägfordon. Det framstår
            som uppenbart att varje nytt motorfordon som
          </p>
          <p xml:id="i-Q4UbkCsnoRN7EKYHLrCsYr">
            Riksdagen 1971.3 saml. Nr 205-210
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__205/mot_1971__205-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M8m8tUKm9r25cXoQJ9p3mw">
            tillförs trafiken ökar trängseln på våra vägar och därmed också
            olycks- riskerna. Privatbilismens starka expansion har å andra
            sidan medfört att de kollektiva transportmedlen, däribland i hög
            grad SJ, förlorat stora delar av sitt trafikunderlag, med påföljd
            att järnvägs- och busslinjer blivit olönsamma och fått läggas
            ned. En stark kritik har under senare tid riktats mot SJ och dess
            taxe- och trafikpolitik. Röster har även höjts för ett upprivande
            av det trafikpoli- tiska beslut som 1963 års riksdag i full enighet
            fattade, vilket i princip innebär att varje trafikgren skall bära
            sina egna kostnader. Man kan emellertid ifrågasätta om ett upprivande
            av 1963 års tra- fikbeslut skulle vara rätt väg att gå då det
            gäller att komma till rätta med de problem vi i dag har på trafikpolitikens
            och trafiksäkerhetens områden. Principen om varje trafikgrens
            kostnadsansvar måste betraktas som riktig. Vad statens järnvägar
            gjort under senare år är att man tvingats att ta konsekvenserna
            av den trafikutveckling vi haft i vårt land, med ett ständigt
            växande fordonsbestånd på våra vägar och med minskning av det
            kollektiva trafikunderlaget som följd. Vad som nu framstår som
            angeläget är att andra trafikgrenar och särskilt då vägtrafiken
            uppfyller sitt kostnadsansvar i samma grad som exempelvis SJ.
            I sammanhanget kan nämnas att en forskare i Göteborg, fil. lic.
            Bengt Mattsson, har undersökt vad trafikolyckorna kostar samhället
            i form av sjukvård, produktionsförluster, egendomsskador, domstols-
            kostnader, polisutredningar m.m. Han har kommit fram till att
            det skulle röra sig om så alarmerande belopp som ca 2 miljarder
            kronor per år. Den sammanlagda avgift som bilismen betalar till
            staten i form av fordonsskatt och drivmedelsskatt rör sig om ca
            3 miljarder kronor. Om lic. Mattssons beräkningar är riktiga,
            skulle det innebära att 2/3 av statens sammanlagda skatteinkomster
            från bilismen skulle gå förlorade i trafikolyckor. Tilläggas kan
            att statens kostnader för byggan- de och underhåll av gator och
            vägar belöper sig på ca 2 miljarder kro- nor per år. Vi vill även
            erinra om att de sjukvårdskostnader som trafikolyckorna förorsakar
            i första hand drabbar landstingen i deras egenskap av sjuk- vårdshuvudmän.
            Det är med hänsyn härtill angeläget att pågående arbete med att
            fastställa särskilt vägtrafikens kostnadsansvar energiskt fullföljs
            och att i sammanhanget tillräcklig uppmärksamhet ägnas frågan
            att genom ut- redningsarbete få en kartläggning av vad trafikolyckorna
            kostar såväl samhället som den enskilde. Parallellt med utredningsarbetet
            bör över- vägas vilka ytterligare åtgärder som kan vidtas för
            att höja trafik-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__205/mot_1971__205-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V9q6oNT2AofrnP9Na5wGrx">
            Mot. 1971: 205 3
          </fw>
          <p xml:id="i-4vzMfE1NCZKgw8H87FzKT9">
            säkerheten. Med stöd av vad som ovan anförts föreslår vi att
            riksdagen beslutar att genom särskild skrivelse ge Kungl. Maj:t
            till känna vad i motionen anförts om bl. a. vägtrafikens kost-
            nadsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-VcYD94YvtyUErg6JypZCyY">
            Stockholm den 21 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-AqSTGWs181JLpFo7bEprwa">
            PAUL JANSSON (s) SVEN-GÖSTA SIGNELL (s) ARNE BLOMKVIST (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
