<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00899">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående verksamheten vid statens institut för högre utbildning av sjuksköterskor.</title>
        <author>av herr Stålhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående verksamheten vid statens institut för högre utbildning av sjuksköterskor.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02899</idno>
          <rs type="number">899</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02899/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02899</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02899</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BERT E. STÅLHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp</idno>
            <name>JOHN TAKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK</idno>
            <name>ARVID N. ESKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MqgNyrkSnfPhknyF1Crbb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MqgNyrkSnfPhknyF1Crbb">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__899/mot_1971__899-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KfCjHSrBRx2CoJEXHRRuPg">
        Mot. 1971: 899 11
      </fw>
      <div xml:id="i-CEK9iKGUJoRCShwf5JhkBB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KGFMin4Lq4Nu2EnAgDRNuN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9hF3xb6aH2dEADRvTKhqor" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ExqFKNvj753tDTsEhjWkpe" type="motBody">
        <div xml:id="i-C36fRxWwYdAcJLq49PVJB4">
          <p xml:id="i-QyQkysqYESzRSraRLznMBx">
            Nr 899
          </p>
          <p xml:id="i-BeyvsKCc1wL5We1P7X5FmS">
            av herr Stålhammar m. fl. angående verksamheten vid statens institut
            för högre utbildning av sjuksköterskor.
          </p>
          <p xml:id="i-SUjcUWM4ttm6NtrrghBnur">
            I bilaga 10 till 1971 års statsverksproposition s. 373—376 framläggs,
            på grundval av skolöverstyrelsens förslag till verksamheten vid
            statens institut för högre utbildning av sjuksköterskor (SIHUS),
            departements- chefens förslag i frågan för budgetåret 1971/72.
            Vid SIHUS har, förutom lärar- och administrativ utbildning, bl.
            a. anordnats s. k. avdelningssköterskekurser och anestesikurser.
            Riksdagen antog emellertid riktlinjerna för vidareutbildning av
            sjuksköterskor m. m. enligt propositionen 66 år 1968, som för
            institutets del innebar att det från och med budgetåret 1971/72
            huvudsakligen skulle svara för lärar- utbildning och viss kursverksamhet
            i anslutning därtill. Departementschefen anger att överläggningar
            pågår med sjukvårds- huvudmännen rörande behovet av och formerna
            för att tillgodose be- hovet av avdelningssköterske- respektive
            anestesikurser. Med hänsyn därtill tas inte ställning till om
            dessa kurser bör kunna anordnas vid institutet även efter den
            1 juli 1971. Departementschefen anser att Kungl. Maj:t bör inhämta
            riksdagens bemyndigande att meddela beslut i frågan sedan överläggningarna
            slutförts. Beträffande avdelningssköterskekurserna kan sägas att
            det före- ligger ett stort uppdämt behov av utbildning för sjuksköterskor
            med den äldre utbildningsgången. I denna utbildning ingick arbetsledning
            och administration i betydligt mindre omfattning än i den nya
            sjuk- sköterskeutbildningen. Nämnda ämnesområde utgör en väsentlig
            del i avdelningssköterskekurserna. Framför allt på grund av bristande
            kurskapacitet har endast en ringa del av landets sjuksköterskor
            haft möjlighet att genomgå avdel- ningssköterskekurs, Sjuksköterskor
            som utbildats enligt tidigare studie- gång känner ett starkt behov
            av att erhålla den vidgade utbildning som ges i kursen beroende
            på de ständigt ökade krav som ställs på dem bl.a. i fråga om arbetsledning.
            Budgetåret 1970/71 sökte ca 1700 sjuksköterskor till de 13 avdelningssköterskekurser
            som då anordnades. Endast 390 kunde antas. Det är brist i landet
            som helhet på sjuksköterskor med anestesi- utbildning. Med hänsyn
            till att sjuksköterskor med äldre utbildnings- gång endast i mån
            av plats har tillgång till den nya vidareutbildningen i anestesisjukvård
            är det angeläget att de även fortsättningsvis får möj-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__899/mot_1971__899-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JcAzspUufcyWjsBGPycD3i">
            Mot. 1971: 899 12
          </fw>
          <p xml:id="i-6EQtSQRrH1zCnFVArJcfpW">
            lighet att genomgå speciella anestesikurser av den typ som hitintills
            anordnats av SIHUS. Att intresse finns för denna gren inom sjukvården
            visas av att innevarande budgetår 207 sjuksköterskor sökte till
            institu- tets 70 utbildningsplatser. Främst på grund av tidigare
            knappa kursresurser föreligger alltså ett stort behov av utbildning
            inom ovannämnda områden. Med hänsyn till att SIHUS har lång erfarenhet
            och en uppbyggd organisation jämte lärarpersonal för att leda
            dessa kurser, anser vi att det bör slås fast i riksdagen att avdelningssköterske-
            och anestesikurser alltjämt skall an- ordnas av SIHUS oavsett
            hur den ekonomiska frågan kommer att lösas. Vi finner det anmärkningsvärt
            att departementschefen frångått skol- överstyrelsens förslag till
            att tre administrativa kurser skulle anordnas nästa budgetår vid
            SIHUS och att medel beräknats endast för en kurs. Då ett mycket
            stort antal ledande sjuksköterskor med administrativa arbetsuppgifter
            såsom klinikföreståndare etc. inte har adekvat utbild- ning, anser
            vi att antalet kurser under inga förhållanden får skäras ner.
            Vidare har departementschefen frångått skolöverstyrelsens förslag
            be- träffande antalet lärarkurser. De reguljära lärarkurserna
            på tre terminer har således reducerats från fjorton till tolv
            och kompletteringskurser för yrkeslärare från fyra till en. Beträffande
            sistnämnda kurser uttalas dock att Kungl. Maj:t bör äga besluta
            att utbyte kan ske av planerade kurser, I en bristsituation föreskrev
            Kungl. Maj:t 1965, att kortare lärar- utbildningskurser som en
            provisorisk åtgärd skulle ge behörighet till tjänst som lärare
            i vårdyrken, Då det visade sig att den kortare ut- bildningen
            inte var tillfredsställande vare sig ur lärarnas eller elevernas
            synpunkt och att dessa lärare fick allt svårare att erhålla tjänster
            till- kom kompletteringskurserna vid SIHUS. Dessa kurser är mycket
            efterfrågade, och vi anser det vara ett rätt- visekrav att möjlighet
            ges för vårdyrkeslärare som så önskar att kom- plettera en otillfredsställande
            bristutbildning som Kungl. Maj:t beslutat. Det antal kompletteringskurser
            som föreslagits av skolöverstyrelsen bör alltså anordnas utan
            utbyte mot annan lärarkurs. Med anledning av vad som ovan anförts
            hemställer vi att riksdagen beträffande verksamheten vid statens
            institut för högre utbildning av sjuksköterskor (SIHUS) för budgetåret
            1971 /72 måtte besluta 1. att avdelningssköterske- och anestesikurser
            alltjämt skall an- ordnas av SIHUS oavsett hur de ekonomiska frågan
            kommer att lösas, 2. att minst tre administrativa kurser anordnas
            av institutet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__899/mot_1971__899-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8vmixqTMesBnmc7EvZfNJB">
            Mot. 1971: 899 13
          </fw>
          <p xml:id="i-U3Nd8Bip5ZD2k8PVwN8YFt">
            3. att fyra kompletteringskurser för vårdyrkeslärare anordnas
            utan krav på utbyte mot de reguljära lärarkurserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Gp4vK1V1QU4DX73Vhnk8XP" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-QsYggy6zSQ3QnZtLQuswbL" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-FyfTTxEmNQHSJp2ZNSX6Zj" who="unknown" type="signature">
              BERT E STÅLHAMMAR (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-MmWusTg42a4saQtYyDfaJx" who="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ" type="signature">
              RUNE GUSTAVSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-8ADTV6yXkYnrTgMAd9XLMn" who="unknown" type="signature">
              i Alvesta)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TDfRxHeX4hDsLjJcwTVCre">
            JOHN TAKMAN (vpk) ASTRID KRISTENSSON (m) ARVID N. ESKEL (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
