<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01567">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 141 angående  ett institut för social forskning.</title>
        <author>av herr Stålhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 141 angående  ett institut för social forskning.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021567</idno>
          <rs type="number">1567</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021567/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021567</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021567</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f</idno>
            <name>BERT STÅLHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe</idno>
            <name>SVEN G. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIK LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GEORG PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8HwBJ7jfAH5zVSPeFshMiK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8HwBJ7jfAH5zVSPeFshMiK">
          <note type="signatory" corresp="i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1567/mot_1971__1567-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1971: 1567 10
          </p>
          <p>
            Nr 1567
          </p>
          <p>
            av herr Stålhammar m, fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 141 angående ett institut för social forskning.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 141 år 1971 föreslås inrättandet
            av ett nytt institut för social forskning. Det föreslagna institutet
            utgör en efterträdare till och ersättning för institutet för arbetsmarknads-
            frågor, vars verksamhet beräknas uppgå i det nya institutet. Eftersom
            institutet för arbetsmarknadsfrågor är förlagt till Stockholm
            och an- slutet till Stockholms universitet, förutsättes i prop.
            141 att det nya institutet för socialforskning också förlägges
            till Stockholm. I dagar- na har BU 68 utkommit med en rapport
            som skisserar den framtida lokaliseringen av universitet och högskolor.
            Dess huvudtanke kan sammanfattas i ordet decentralisering. Enligt
            rapporten bör den fram- tida expansionen på det postgymnasiala
            området ske i de nuvarande filialerna med eventuell ytterligare
            utökning med fler filialer. Enligt vår mening är det därför olämpligt
            att förlägga det nya institutet för social forskning till Stockholm.
            För att en sådan förläggning skall kunna godtagas, bör mycket
            speciella skäl kunna anföras. I proposi- tion 1971:141 har dock
            några sådana speciella argument för denna lokalisering inte framförts.
            Däremot talar, enligt vår uppfattning, många skäl emot en förläggning
            till Stockholm. De allmänna lokali- seringspolitiska synpunkterna
            talar definitivt emot en storstad. Om den inledda planmässiga
            utlokaliseringen av statliga ämbetsverk från Stockholm skall få
            någon avsedd effekt, bör man också nogsamt be- akta att nya institutioner
            och aktiviteter, som med fördel kan läggas utanför Storstockholmsområdet,
            inte av slentrian eller tradition ändock förlägges till Stockholm,
            Enligt vår uppfattning bör man i stället satsa på de medelstora
            städerna, som är tillräckligt stora för att minska storstädernas
            attraktionskraft. På så vis vinner man både en dämp- ning av storstadstillväxten,
            med alla dess balansbristproblem i form av bostadsköer, inflationsstimulanser
            osv., och en stimulans till regio- ner utanför storstäderna. Utifrån
            dessa allmänna lokaliseringspoliti- ska synpunkter bör ett tiotal
            orter kunna bli aktuella. Om vi ser på lokaliseringen ur det blivande
            institutets egen synvinkel, har Stock- holm naturligtvis vissa
            fördelar. Där finns både universitet och so- cialhögskola, dvs.
            en god forskningsmiljö för ett socialforskningsin- stitut. Och
            där erbjudes goda möjligheter till intensivare kontakter med socialmyndigheterna.
            Enligt vår mening bör det viktigaste kravet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1567/mot_1971__1567-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1971: 1567 1
          </p>
          <p>
            här vara en god forskarmiljö. Institutet bör emellertid få en
            sådan omfattning, att det självt utgör en forskarmiljö, som inte
            är alltför beroende av institutioner. Det bör helt enkelt få de
            resurser som be- hövs för att knyta önskvärda kontakter med forskare
            runt om i lan- det. Eftersom institutet för social forskning dessutom
            är av rikska- raktär, bör det inte spela någon avgörande roll
            om institutet ligger i Stockholm eller i någon annan ort med universitet
            och socialhögskola. I proposition 1971:36 anförs att den målinriktade
            forskningen vid in- stitutet för social forskning bör koncentreras
            på forskning som är inriktad på praktiska tillämpningar; det bör
            enligt vår mening än- dock vara ett skäl att förlägga socialforskningsinstitutet
            utanför Stock- holm, för att kunna erbjuda en forskning, som syftar
            till lösandet av mera långsiktiga problem och som arbetar efter
            långsiktig planering. Alltför täta kontakter med myndigheter kan
            innebära att myndig- heternas mera kortsiktiga intressen tenderar
            att i alltför hög grad styra inriktningen av forskningsarbetet.
            Med nuvarande kommunika- tioner behöver det heller inte föreligga
            några trängande skäl att pla- cera institutet i Stockholm på grund
            av behovet av kontakter med de- partement och myndigheter. Dessa
            kontakter, som således inte får bli alltför omfattande för ett
            självständigt arbetande institut, kan lätt klaras även med en
            placering utanför Stockholm. Institutet bör alltså, enligt vår
            mening, placeras utanför storstäderna i en ort med social- högskola.
            I stort sett finns då Umeå och Örebro att välja på. För ett riksinstitut
            förefaller Örebro betydligt lämpligare. Här finns visser- ligen
            bara en universitetsfilial, men det är nära till flera andra uni-
            versitet. Ingen ort med socialhögskola har så nära till så många
            andra universitet som Örebro. I detta sammanhang innebär det också
            goda möjligheter till statistisk bearbetning av forskningsmaterial
            genom att statistiska centralbyrån har en filial förlagd till
            Örebro. Även för Uppsala universitets filial i Örebro skulle en
            förläggning till denna stad medföra klara fördelar, i synnerhet
            för undervisningen på högre betygsnivåer inom de samhällsvetenskapliga
            ämnena. Uppsatsskrivan- det skulle göras meningsfullare genom
            att man kunde anknyta till pro- jekt som institutet sysslar med.
            Enligt vår mening finns det sålunda starka sakskäl som talar för
            att förlägga det nya institutet för social forskning till Örebro.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1567/mot_1971__1567-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1971: 1567 12 Med hänvisning till ovanstående får vi därför
            hemställa att riksdagen beslutar att förlägga det nya socialforskningsin-
            stitutet till Örebro.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 november 1971
          </p>
          <p>
            BERT STÅLHAMMAR (fp) SVEN G. ANDERSSON (fp)
          </p>
          <p>
            i Örebro ERIK LARSSON (c) GEORG PETTERSSON (c) i Öskevik i Örebro
          </p>
          <p>
            PER-ERIC RINGABY (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
