<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående undervisning i svenska för invandrare.</title>
        <author>av herr Lindberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående undervisning i svenska för invandrare.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021128</idno>
          <rs type="number">1128</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw</idno>
            <name>SVEN LINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-75iw9fVLnLtbGpLEsLFMc2</idno>
            <name>ÅKE GREEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YZ7PrTPoP4SC7wVftmkUya</idno>
            <name>V. WIKNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4jz7YS4iX1TV9bdCbbeZEa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4jz7YS4iX1TV9bdCbbeZEa">
          <note type="signatory" corresp="i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-75iw9fVLnLtbGpLEsLFMc2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YZ7PrTPoP4SC7wVftmkUya"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1128/mot_1971__1128-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ARsZjsecxBYjXrhAbDjKJf">
        Mot. 1971: 1128 11
      </fw>
      <div xml:id="i-3uNjQ2FEnLdQm3S6BqGY35" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pm6tMvErjdKsnfJTeqB11D" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ck62RnT2GvVxjy98ucrHCy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KMEaup4CfpezGT7ak1THxt" type="motBody">
        <div xml:id="i-AhPabz8o5SDQ6Xrfg7G4Uq">
          <p xml:id="i-QF3shUv7N8uXkQqpwMbwdY">
            Nr 1128
          </p>
          <p xml:id="i-HXSy4Y2XFEFaY4HbiyBsBN">
            av herr Lindberg m. fl. angående undervisning i svenska för invandrare.
          </p>
          <p xml:id="i-SsQVYoaKAG2zRLHDBDh5T4">
            För närvarande torde finnas ungefär 400 000 utländska medborgare
            i Sverige. 1969 var bruttoinvandringen 59604 personer varav nordbor
            44 022 och därav finländare 38 347. SIV uppskattar bruttoinvandringen
            under år 1970 preliminärt till 60 000—65 000 personer. Enligt
            vissa beräkningar kommer till följd av strukturomvandlingen i
            de nordiska ländernas näringsliv stora grupper av nu i jord- och
            skogs- bruk sysselsatta att inom de närmaste åren frigöras och
            övergå till andra sysselsättningar. Detta innebär att vi även
            under kommande år får räkna med en fortsatt kraftig invandring
            till Sverige särskilt från Finland. Vissa bedömare anser att den
            finska befolkningen i Sverige mot slutet av 1970-talet kommer
            att uppgå till bortåt en halv miljon människor. De flesta invandrarna
            förutom de som kommer från Danmark och Norge kan inte svenska
            språket när de kommer till vårt land. Invand- rarna upplever därför
            sin situation i vårt land som en fullständigt isole- ring med
            språkliga, kulturella och sociala handikapp. Risken är uppen-
            bar att invandrarna lätt känner sig utsatta för en diskriminerande
            be- handling. Missförstånd och misstro uppstår lätt på arbetsplatserna
            mel- lan såväl dem och arbetsledning som fackliga förtroendemän
            och arbets- kamrater. Viktig samhälls- och arbetsplatsinformation
            blir försvårad. Möjligheterna till ett effektivt skyddsarbete
            på arbetsplatserna undermi- neras. Det är dessutom nödvändigt
            att utlänningar får samma möjlig- heter som sina svenska arbetskamrater
            att bekläda fackliga förtroende- poster. Dessa möjligheter finns
            inte om inte utlänningen behärskar svenska språket hjälpligt.
            Betydande merkostnader uppstår för de fack- liga organisationerna
            om de skall kunna ge denna kategori medlemmar tillfredsställande
            och nödvändig information. Accepterar vi invandring i nuvarande
            former, måste vi också vara beredda att ordna förhållan- dena
            för invandrarna så, att de inte upplever sig som isolerade och
            dis- kriminerade och att nya klassklyftor inte uppstår. I detta
            arbete ingår som en viktig del utbildning i svenska språket och
            samhällsorientering. Detta problem har också observerats. Det
            framgår bl. a. av en träffad preliminär överenskommelse inom SAF-—LO:s
            arbetsgrupp för under- visning i svenska språket. Överenskommelsen
            förutsätter ett delat ansvar mellan statsmakterna,
          </p>
          <p xml:id="i-UfGNYvCPJPsNB7k43TnqCY">
            arbetsgivarna och de fackliga organisationerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1128/mot_1971__1128-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UU7a1456BiZoenXtV9JsHq">
            Mot, 1971: 1128 12
          </p>
          <p xml:id="i-W8DRmspfWwLL4Q17RFVKEr">
            Denna preliminäröverenskommelse innebär bl. a. att ca 200 lektionstimmar
            accepteras som kurslängd; att arbetsgivarna betalar eleven ekonomisk
            ersättning motsvarande permitteringslön för de första 60 lektionstimmarna;
            att vissa premier finansierade av statsbidrag bör utgå till deltagarna
            i anslutning till senare kursavsnitt (sammanlagt ca 140 timmar);
            att arbetsgivare som utger ersättning för mer än 60 lektionstimmar
            äger rätt att uppbära motsvarande del av de premier, vartill eleven
            eljest vore berättigad; att staten och komunerna har huvudansvaret
            för att undervisning i svenska för invandrare kommer till stånd
            och bör bestrida den del av den ekonomiska ersättning som bör
            utgå till invandrarna; att verksamheten ej avser danska eller
            norska invandrare som redan deltagit i motsvarande kurs i svenska
            eller vilkas anställning uppen- barligen är av tillfällig natur;
            att arbetsgivaren skall lämna uppgift till kommunal instans om
            så- dan invandrare skall delta i kurs i svenska. Tanken med den
            föreslagna överenskommelsen om utbildning i svenska språket samt
            samhällsorientering är i många avseenden god. Men den innebär,
            enligt vårt sätt att se det, ett överlyftande av kostnaderna på
            samhället, där man rimligen kunde begära att en större del än
            den före- slagna borde åvila företagen. Näringslivets behov av
            arbetskraft bör så långt möjligt tillgodoses. Men import av arbetskraft
            är inte alltid det enda alternativet. Utbudet av inhemsk arbetskraft
            kan väsentligt ökas med lämpliga insatser. En utbyggnad av barndaghemmen
            och barntillsynen som möjliggör ett ökat utbud av kvinnlig arbetskraft
            på arbetsmarknaden är en väg. En anpass- ning av arbetsplatserna
            som gör det möjligt för den handikappade ar- betskraftens inträde
            på arbetsmarknaden måste bättre tillvaratagas. Möjligheterna till
            återanpassning av äldre friställd arbetskraft måste också bättre
            tillvaratagas. Möjligheterna till att lägga ut legotillverkning
            och företagsenheter till de sysselsättningssvaga regionerna måste
            nog- grant prövas. Här är också samhället berett att åtaga sig
            ett betydande ansvar främst i form av utbildning av arbetskraft,
            ekonomiska bidrag till företagen vid anställning av partiellt
            arbetsföra osv. Företagen synes emellertid välja den för dem billigaste
            och bekvämaste vägen för att tillgodose sitt arbetskraftsbehov.
            För att utbildning i den form som här har beskrivits skall bli
            effektiv bör den så långt möjligt förläggas på arbetstid. Det
            är inte rimligt att begära att arbetskraften skall orka med att
            göra hela sitt skift i arbetet och sedan på fritid orka med studierna.
            Att det i många fall kan vara svårt att lägga in utbildningen
            i ett arbetspass utan alltför störande inslag i produktionen står
            helt klart. Utbildningen måste då förläggas utanför den ordinarie
            arbetstiden. När sådana undantag måste göras, skall arbets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1128/mot_1971__1128-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-556289Bw4fKQQvgGVLP6hF">
            Mot. 1971: 1128 13
          </fw>
          <p xml:id="i-HPFmU5J1YDBdCcignT3pXs">
            kraften ges möjlighet att erhålla ledighet från arbetet med motsvarande
            tid. Detta förhållande motiverar att hela utbildningstiden skall
            betalas med motsvarande arbetsförtjänst. Det föreslagna systemet
            att arbetsgi- varen betalar 60 lektionstimmar och resten av utbildningstiden
            betalas i form av premier, kan lätt innebära att utbildningen
            avbryts efter den tidsperiod som är helt betald, och man når inte
            därmed åsyftat mål. Invandringspolitiken måste från samhällets
            sida sättas på en hög ambitionsnivå i form av investeringar i
            bostäder samt på utbildnings- och serviceområdena. Invandringen
            kommer därför att medföra bety- dande kostnader i form av samhällsinvesteringar.
            Det är därför rimligt att begära, om samhället svarar för utbildningskostnaderna
            vid undervis- ning i svenska språket för utländsk arbetskraft,
            att arbetsgivarna åläggs att betala arbetslön under studietiden.
            Ansvaret för att utbildningen kommer till stånd skall åläggas
            arbets- givaren. Arbetsgivaren bör i samråd/samarbete med berörda
            fackför- eningar och med anlitande av de frivilliga bildningsförbunden
            organisera utbildningen. Där behov så föreligger skall kommunerna
            åläggas att inordna denna utbildning i den komunala vuxenutbildningen.
            Där denna utbildningsuppgift åläggs den kommunala vuxenutbild-
            ningen måste bestämmelserna omarbetas så, att kommunerna erhåller
            full kostnadstäckning av statliga medel för denna utbildning.
            Sammanfattningsvis innebär ovan anförda krav att arbetsgivarna
            åläggs att vid utbildning i svenska språket och samhällsorientering
            för an- ställda utlänningar betala arbetslön för en utbildningstid
            av minst 200 studietimmar samt att inrikesdepartementet får i
            uppdrag att utreda hur sådan utbildning lämpligen skall bedrivas
            och under innevarande år framlägger förslag härom till riksdagen.
            Med hänvisning till ovan anförda föreslår vi att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t ger till känna vad som i motionen anförts beträffande
            utbildning i svenska språket m. m. för invandrare.
          </p>
          <p xml:id="i-LpavsMmd4UUSQ6D1uPKmhU">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-8taqVqgpFvp8FaDpmp8nW2">
            SVEN LINDBERG (s) KARL-ERIK HÄLL (s) LILLY HANSSON (s) ÅKE GREEN
            (s) V. WIKNER (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
