<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statligt stöd till ungdomsorganisationernas tidskriftsutgivning m. m.</title>
        <author>av herrar Wikström och Stålhammar</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statligt stöd till ungdomsorganisationernas tidskriftsutgivning m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02370</idno>
          <rs type="number">370</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02370/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02370</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02370</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f</idno>
            <name>BERT STÅLHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4YZkG49umb2q3Nnp6ync79" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4YZkG49umb2q3Nnp6ync79">
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__370/mot_1971__370-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9Qmbpq5Sd6st1uCfpyK5NU">
        Mot. 1971:370
      </fw>
      <div xml:id="i-Li9Pqm4EtPEBZJYZbEaV1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PzanzD9FzAiT8y3eBayNjo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BwxRsB3x63bWHLGyhnFxhv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QfBeYxgmifgefcWZRZRmjb" type="motBody">
        <div xml:id="i-RAY19XeBjUeDpHP1y3kqVj">
          <p xml:id="i-XXAXS6BS5a5XF7nN7iEcpc">
            Nr 370
          </p>
          <p xml:id="i-G79QXN5721GsXxUFkZDX37">
            av herrar Wikström och Stålhammar om statligt stöd till ungdomsorganisationernas
            tidskriftsutgivning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LDv8JjFFJEhCzGeXAkSxwc">
            Värdet av ungdomsorganisationernas arbete har många gånger betonats
            från samhällets sida, oftast i retorikens form, men också genom
            direkt materiellt stöd. Stödet är nästan helt obundet och ges
            dels till central verksamhet, dels till ungdomsledarutbildning.
            Vid sidan därav förekom- mer vissa mera specialdestinerade stödformer,
            t. ex. stöd åt organisatio- nernas medverkan i upplysningskampanjer
            i narkotikafrågan, SIDA:s stöd till vissa organisationers projekt
            för u-landsinformation i vårt land och statens ungdomsräds ekonomiska
            stöd till vissa organisationers produk- tion av filmer och bildband.
            I årets statsverksproposition aviseras ett förslag till nytt system
            för statlig bidragsgivning till lokal ungdomsverksamhet. Det principiellt
            riktiga är enligt vår uppfattning, att det lokala stödet liksom
            huvudparten av stödet till central verksamhet ges obundet och
            att det successivt ökas under kommande år. Därigenom bevaras organisatio-
            nernas handlingsfrihet. Men det obundna stödet behöver kompletteras
            med två nya slag av speciellt stöd, nämligen tidskriftsstöd och
            bidrag till internationell kontaktverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DRhYcY7iRgSDXd8xoZqgUF">
            Stöd till ungdomsorganisationernas utgivning av tidskrifter
          </p>
          <p xml:id="i-2XCLbyDjMBnP5V6JrciMpD">
            Ungdomsorganisationerna uppfattar i allmänhet inte sin uppgift
            på samma snäva sätt som departementschefen formulerat målet för
            samhällets ungdomspolitik i förra årets statsverksproposition:
            att ”skapa en kulturmiljö varigenom ungdomens sociala och personliga
            utveckling främjas”. Det är knappast ett mål men väl en konsekvens
            av en välskött frivillig organisations ungdomsarbete. Merparten
            av ungdomsorganisationerna har en ideell målsättning av politisk,
            social, religiös, kulturell eller annan art, som är själva grunden
            för deras arbete. Inte minst av den anledningen söker man hålla
            en egen tidskrift som ett forum för information och intern idédebatt
            och en möjlighet att utåt hävda sin organisations synpunkter och
            värderingar. Det blir alltmer betungande att hålla en egen tidskrift,
            Posttaxorna för tidningsdistribution har på senare år kraftigt
            höjts, liksom framställ- ningskostnaderna. Flera organisationer
            har också tvingats lägga ner sina tidskrifter eller skära ner
            utgivningen. Det har ofta varit till skada inte bara för organisationernas
            interna idéutbyte och tankeutveckling utan också för samhällsdebatten
            i stort, när mångfalden minskar. Synpunkter av motsvarande slag
            har legat bakom samhällets stöd till dagspressen och stödet till
            ett 20-tal kulturtidskrifter. Förslag om ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__370/mot_1971__370-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2ZwiVReBa9EuaUdBsBWRi8">
            Mot. 1971:370
          </fw>
          <p xml:id="i-VEgRvxaoT2JEXnEFHwCcri">
            allmänt presstöd har också aviserats. Allt talar för att ett
            tidskriftsstöd behöver införas också för de ideella ungdomsorganisationernas
            språkrör.
          </p>
          <p xml:id="i-5z4TafYJChFWkECLCQu4Hc">
            Bidrag till ungdomsorganisationernas internationella kontaktverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-BEQSJtQ3N6tGaMgZqn3Zay">
            Internationella kontakter och utbyte har blivit ett allt betydelsefullare
            inslag i ungdomsorganisationernas verksamhet. Det är ett utslag
            för den allmänna internationalismen i ungdomsvärlden och hälsas
            av oss med glädje. Allt internationellt ungdomsarbete försvåras
            av brist på ekonomiska resurser. Stöd till ungdomsorganisationer
            förekommer i många länder, men liksom i vårt land har utgångspunkten
            varit behovet av stöd för den direkta inhemska verksamheten. Det
            rent internationella ungdomsarbetet är fortfarande i stort sett
            beroende av stöd från privata fonder och stiftelser. Avslöjandet
            för några år sedan av påstådd CIA-infiltration i vissa av de amerikanska
            fonder, som i betydande grad finansierat flera internationella
            ungdomsorganisationers verksamhet, förorsakade en djupgående kris
            för dessa. Detta hade inte behövt ske om myndigheterna i olika
            länder hade insett behovet av officiellt ekonomiskt stöd till
            internationellt ungdomsarbete. Även de svenska ungdomsorganisationernas
            mera bilaterala internatio- nella verksamhet behöver stödjas.
            Det gäller inte minst kontakten med broderorganisationer i andra
            länder, internationell konferensverksamhet, stipendiatutbyte m.
            m. Sådan verksamhet är dyrbar och kan inte rymmas inom ramen för
            en ungdomsorganisations normala budget. Det gäller i varje fall
            om man, vilket är önskvärt, söker upprätthålla kontakter med organisationer
            och verksamheter också utanför Europa. Frågan om formerna för
            ett sådant stöd bör utredas och förslag föreläggas riksdagen.
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställer vi att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa A. om utredning
            och förslag till statligt ekonomiskt stöd till ungdomsorganisationernas
            tidskriftsutgivning, B. om utredning och förslag till utformningen
            av statligt ekonomiskt stöd till ungdomsorganisationernas internationella
            kontaktvetksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-QDKtnDTNFjyZz8spLd6yBH" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-GecZaLzKFP4GrVkqmU8kc7" type="signatureBlock">
            <p who="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN" type="signature">
              JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp)
            </p>
            <p who="i-7Egwe1uGRY25sbuMMRt63f" type="signature">
              BERT STÅLHAMMAR (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
