<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av de allmänna barnbidragen.</title>
        <author>av herrar Romanus och Ahlmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av de allmänna barnbidragen.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021495</idno>
          <rs type="number">1495</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P1U8baXqMXPfN3hCnymQo8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P1U8baXqMXPfN3hCnymQo8">
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1495/mot_1971__1495-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AeqxJSBcYYiFnL3BRyxqVR">
        Mot. 1971: 1495 14
      </fw>
      <div xml:id="i-2T7g7FwX3B4ycdRhueXK5T" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QZ9bxSGTrpEzBqtQSACte7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6uP4e4nX65fUX3JeiC45E4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FUaNHi2v17n8y39JjE373u" type="motBody">
        <div xml:id="i-L4MeW6h8r9LRwRLfBMVzuY">
          <p xml:id="i-SbWCS9Q98WwXuzMVFdH9QJ">
            Nr 1495
          </p>
          <p xml:id="i-JetdaYgTgmZWR5QQtPE7kQ" type="titleString">
            av herrar Romanus och Ahlmark om höjning av de allmänna barnbidragen.
          </p>
          <p xml:id="i-DpVd92zxxBAZkKaTsUb651">
            Sedan vårriksdagen avslutades har konjunkturen allvarligt försämrats
            och arbetslösheten ökat kraftigt. Läget är nu sådant att selektiva
            åtgär- der inte är tillräckliga. Även generellt verkande metoder
            för att stimu- lera efterfrågan måste tillgripas. Under sommaren
            och hösten har bl. a. framförts förslag om en tidsbegränsad sänkning
            av mervärdeskatten och en förbättring av det ekonomiska stödet
            till barnfamiljerna. Vi ansluter oss till tanken att en kraftig,
            tidsbegränsad sänkning av mervärdeskatten bör vidtagas. Därutöver
            vill vi föreslå särskilda åtgärder för barnfamiljerna i form av
            en dubblering av det allmänna barnbidraget för sista kvartalet
            1971 och första kvartalet 1972. Levnadskostnadernas höjning, i
            kombination med skattesystemets verkningar, har gjort att många
            barnfamiljer — även i mellangrupperna — nu kämpar med ekonomiska
            svårigheter. Den länge utlovade upprust- ningen av det familjepolitiska
            stödet blir därför alltmer angelägen. Den av oss föreslagna dubbleringen
            av barnbidraget, för sista kvarta- let i år och första kvartalet
            nästa år, är konjunkturpolitiskt motiverad. Den bör emellertid
            följas av en permanent förstärkning av det ekono- miska stödet
            till barnfamiljerna. Vi förutsätter att familjepolitiska kom-
            mitténs arbete kommer att bedrivas så, att en familjepolitisk
            reform kan träda i kraft från och med nästa budgetår, dvs. den
            1 juli 1972. Flera olika åtgärder är nu motiverade för att stimulera
            sysselsättning- en. Bland dessa bör även finnas en som direkt
            stärker köpkraften hos en grupp som på ett särskilt sätt kommit
            i kläm genom de senaste årens ut- veckling av priser och skatter:
            barnfamiljerna. Vårt förslag skulle för- svaga statsbudgeten för
            innevarande budgetår med ungefär en miljard kronor, vilket tillsammans
            med andra befogade åtgärder väl torde rym- mas inom ramen för
            vad som är konjunkturmässigt motiverat. Vi föreslår därför, med
            anledning av vad som inträffat på arbetsmark- naden sedan vårriksdagen
            avslutades, att riksdagen beslutar om en dubblering av utgående
            allmänna barnbidrag för sista kvartalet 1971 och första kvartalet
            1972, vilket innebär ett tillskott till barnfamiljernas köpkraft
            med sammanlagt 600 kronor per barn.
          </p>
          <p xml:id="i-TRUJSaJcbnasTQjf7oCyvf" type="date">
            Stockholm den 14 oktober 1971
          </p>
          <div xml:id="i-8xuqVaAhe2oxNyZFGaaEMU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BCBdLYjFA5cAf3vG4cQMR">
              <item xml:id="i-JMdztHP4SFSEk1c68PfwZD" who="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb" type="signature">
                GABRIEL ROMANUS (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-GZFcPN5KzoV4ebTXs533Gq" who="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB" type="signature">
                PER AHLMARK (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
