<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00699">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en planering av icke-militära försvarsmetoder.</title>
        <author>av fru Theorin ni. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en planering av icke-militära försvarsmetoder.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02699</idno>
          <rs type="number">699</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02699/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02699</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02699</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ</idno>
            <name>MAJ BRITT THEORIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>ÅKE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy</idno>
            <name>HAGAR NORMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GCXDiYHk8XQHSVvqFgbEFv</idno>
            <name>INGA THORSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t</idno>
            <name>MATS HELLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>EVERT SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>GRETHE LUNDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PsR4X3jWbHud6ENpkwns5v</idno>
            <name>EVA ÅSBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k</idno>
            <name>OLLE GÖRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LPgonTSXRedPomurQVf6Lm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LPgonTSXRedPomurQVf6Lm">
          <note type="signatory" corresp="i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCXDiYHk8XQHSVvqFgbEFv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsR4X3jWbHud6ENpkwns5v"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__699/mot_1971__699-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AtR3h9MFyWAWCRzkuZbPMp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MDEsKFMoVYENwoSiTcVFjG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YYwuw1hdMvKcdAVJemorrC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JpncDEGjp1Q9Hts7WpDMzp">
        <div xml:id="i-UaWwCxndrhs8xHWktKxdfe">
          <p xml:id="i-KtmCeLTLdv28cNtffYLkC7">
            Mot. 1971: 699 3
          </p>
          <p xml:id="i-69rFxVpeRaxd5RTtd7YwiN">
            Nr 699
          </p>
          <p xml:id="i-TLFpNJSMwKgibSw39kNbY3">
            av fru Theorin m. fl. om en planering av icke-militära försvarsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-LRm39qCVHKJNa6bKunQJyH">
            Försvarsministern har den 16 oktober 1970 tillsatt en parlamentarisk
            utredning, vars uppgift enligt direktiven inte är att få till
            stånd en upp- görelse om försvarsutgifternas storlek mellan de
            politiska partierna utan i stället &gt;skall överväga grunderna för
            den svenska säkerhetspolitiken och den långsiktiga inriktningen
            av våra totalförsvarsansträngningar. Underlaget för en sådan prövning
            bör hämtas från den ordinarie studie- och planeringsverksamheten.
            Försvarets planeringssystem skall ge det underlag som statsmakterna
            behöver för att inom ramen för vår säker- hetspolitik pröva inriktningen
            av försvarspolitiken och bedöma behovet av resurser för denna.
            Kommitténs arbete bör bedrivas med sikte på att förslag till 1972
            års riksdag om det militära försvarets och civilför- svarets utveckling
            fr. o. m. budgetåret 1972/73 skall kunna grundas på överväganden
            och förslag från kommittén.» Säkerhetspolitiken förutsätter ett
            samspel mellan bl. a. utrikes-, han- dels- och försvarspolitiken.
            Försvarspolitiken i traditionell mening är så- ledes endast ett
            av säkerhetspolitikens medel. Strävanden att minska spänningen
            i världen bör ses i ett vidare perspektiv. En internationell rättsordning
            kan inte bygga på nöd och fattigdom för flertalet männi- skor
            i världen; den kan endast bygga på rättvisa och välstånd för alla.
            Ett väsentligt ökat utvecklingsbistånd från de rika nationernas
            sida, dit Sverige hör, är därför på längre sikt en grundläggande
            säkerhetspoli- tisk åtgärd. Etappmålet om en procent av bruttonationalprodukten
            1974/ 75 är ett steg i rätt riktning. Den obalans som råder mellan
            olika grenar av vårt totalförsvar är knappast förståelig. Satsningen
            på försvar i traditionell mening och civil- försvar omfattar ca
            7 miljarder kronor i årets budget. Anslaget till Stockholms internationella
            fredsforskningsinstitut, SIPRI, omfattar drygt 3 miljoner kronor.
            Enligt uppgift från utrikesdepartementet beräknas kostnaderna
            1970 för det svenska engagemanget vid nedrustningskon- ferensen
            i Gené&amp;ve till ca 380 000 kronor. Till detta kommer lönekostna-
            der för tjänstemän vid UD i Sverige, som har till deluppgift att
            syssla med dessa frågor. Utöver UD:s kostnader tillkommer lönekostnader
            för experter från olika myndigheter, som deltar i sammanträden
            och under- sökningar för det svenska deltagandet i nedrustningskonferensen.
            Vårt traditionella militära försvar och dess behov har motiverats
            på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__699/mot_1971__699-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CwPNK46zSb7dZP4bCDrj1s">
            Mot. 1971: 699 4
          </p>
          <p xml:id="i-BYtBAzmbuKeN8cAXBsQjBU">
            ungefärligen samma sätt under lång tid. Grundtanken är att ett
            militärt försvar av en viss omfattning fungerar som en fredsbevarande
            faktor. På samma sätt motiveras upprustning och militärt försvar
            av försvars- staber runt om i världen, detta trots att militär
            upprustning ofta leder till urladdning i någon form. Inte heller
            finns såvitt är bekant några som helst vetenskapliga utredningar
            — militära eller civila — som seriöst tagit upp andra former av
            försvar än militära för att bedöma sådana formers effektivitet.
            Ingen har ännu vetenskapligt bevisat den fredsbe- varande effekten
            hos det militära respektive det icke-militära försvaret. Det är
            kanske inte heller möjligt att bevisa. Antaganden om den freds-
            bevarande effekten ligger till grund för militärens beräkningar.
            Vapentekniker har utvecklats med en svindlande hastighet från
            ett »konventionellt&gt; andra världskrig, varifrån vårt militära
            försvar till allt- för stor del hämtar sin erfarenhet, till kärnvapen,
            robot-, antirobot- och antirobotrobotvapen, biologiska och kemiska
            stridsmedel med förödande verkan för civilbefolkningen. Samtidigt
            som majoriteten av världens be- folkning lever på eller under
            svältgränsen, skillnaderna mellan fattiga och rika nationer fortsätter
            att växa, nersmutsningen och utsugningen av vatten, hav och jord
            för kortsiktiga vinstintressen tillåts pågå, anser sig världens
            nationer ha råd med nära 1 000 miljarder kronor i rustnings- kostnader
            varje år. Det globala vansinnet fortsätter, och karusellen ser
            inte ut att kunna stoppas. De &gt;små&gt; besluten, ofta inte fattade
            av poli- tiskt ansvariga instanser, får sammantagna oerhörda konsekvenser
            för människorna. Forskning om och framställning av biologiska
            — men fram- för allt kemiska — stridsmedel i USA, som därefter
            använts i Vietnam, har inte bara betytt omedelbar död för många
            människor. Jorden har förstörts av de kemiska besprutningsmedlen
            och kan under överskådlig tid inte användas. Svåra genetiska skador
            har kunnat påvisas. Det skrämmande med de nya vapnen är att de
            framför allt riktar sig mot civilbefolkningen. En omkastning i
            den moraliska bedömningen av konflikter och regler för krigsföring
            har skett i negativ riktning samtidigt med de allt snabbare tekniska
            förändringarna. Redan under första världskriget började strategerna
            bedöma civilbefolkningen som ett vik- tigt militärt mål. I första
            världskriget var 5 96 av de dödade civila, i and- ra världskriget
            48 920, i Koreakriget 84 960. Vid atomvapenanfallen över Hiroshima
            och Nagasaki var samtliga och i Vietnamkriget är den allt överväldigande
            delen av de dödade civila. De biologiska stridsmedlen är de enda
            vapen som någonsin uppfunnits uteslutande för att decimera civilbefolkningen.
            Mot de nya vapnen — kärnvapen, biologiska och ke- miska stridsmedel
            — finns knappast något verkligt skydd. FN-resolutionen om förbud
            mot användning av BC-vapen, antagen i december 1970, är ett viktigt
            steg mot nedtrappning. Nästa steg måste vara att få till stånd
            förstörelse av dessa vapen som, så länge de existerar, innebär
            ett latent hot mot hela mänskligheten. Inget land bör följakt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__699/mot_1971__699-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8rvhRNnD1szRCfqScszoJ4">
            Mot. 1971: 699 5
          </p>
          <p xml:id="i-EfAWhBjcvXu5QqsnPUm8Ex">
            ligen inneha sådana vapen eller bedriva forskning kring dem.
            Sverige har i olika internationella sammanhang verkat för fredliga
            lösningar av konflikter — och aktivt genom det växande stödet
            till u- länderna — och genom Alva Myrdals nedrustningsarbete i
            Genåve sökt medverka till en avspännings- och fredsbevarande politik.
            Utan för- hävelse kan påstås att i internationell politik Sverige
            åtnjuter en om- fattande goodwill. Inga Thorsson, med mångårig
            erfarenhet som inter- nationell tjänsteman inom Förenta nationerna,
            verifierade detta i remiss- debatten: »Sveriges märkliga förgrundsplats
            i världssamfundet fick jag som FN-tjänsteman, under förhållanden
            som sköt min egen nationalitet helt i bakgrunden, många bevis
            för. Det är litet svårförklarligt. Våra prestationer hittills
            har i och för sig inte kunnat utgöra tillräcklig an- ledning.
            Men den allmänna uppfattningen både på FN-sekretariatet och bland
            medlemsstaterna, inte minst i u-världen, är att vårt land tillhör
            dem som har hederliga avsikter och god vilja utan belastande bi-
            avsikter. Och därför möts svenskt internationellt agerande med
            en verk- lig tillit och med förtroende. Har Sverige sagt en sak,
            givit en utfästelse, sägs det, så står man sedan för det. Vi är
            helt enkelt trovärdiga i FN:s och u-landsvärldens ögon.» Det synes
            därför vara möjligt för Sverige att i konsekvens med aktivt fredsarbete
            och strävan att lösa konflikter vinna förståelse för en med- verkan
            till att finna andra försvarstekniska lösningar än de militära.
            För att bryta den internationella militärtekniska apparatens som
            det synes obönhörligt stegrade omfattning måste andra än militära
            försvars- metoder undersökas och prövas. En sådan förändrad försvarsform
            i Sverige kan inte innebära ett abrubt nedtrappande av vårt nuvarande
            militära försvar och får inte ske till priset av uppgivandet av
            Sveriges neutralitetspolitik. I litteraturen och i den allmänna
            debatten har försök gjorts att sam- manställa olika aktiva icke-våldskampmetoder
            under en beteckning — civilt motstånd. Civilt motstånd innebär
            en aktiv kampform, som bygger på icke-våldsprincipen. Civilmotståndets
            grundprinciper betecknas av många människor som särskilt betydelsefulla
            riktmärken för utvecklan- det av ett gott försvar av ett samhälle
            med demokratiska värderingar och målsättningar. En summarisk redogörelse
            för grundprinciperna ger en bild av civilmotståndet. Civilmotståndet
            innebär att motstånds- och på- tryckningsmedel verkar med ett
            minimum av fysiska, psykologiska och ekonomiska skadeverkningar,
            att metoden tillåter en mycket större pre- cision än det militära
            försvaret som verkar med mycket liten urskillning. Civilmotståndet
            är utpräglat decentraliserat och utnyttjar de enskilda människornas
            förmåga att inom sina naturliga grupper i arbete och bo- stadsområde
            känna engagemang, ta ansvar och visa initiativkraft. Det innebär
            därmed en aktivering av medborgarna för sociala värden. Ci- vilmotståndet
            bygger på kontakt mellan oss och andra nationer, även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__699/mot_1971__699-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NnvwWD6kCMma8JbfaakuAG">
            Mot. 1971: 699 6
          </p>
          <p xml:id="i-8bYX74zJHqVQUE53LRbvb9">
            angriparen, hans soldater eller övriga representanter. Civilmotståndet
            bygger i motsats till det militära försvaret på öppenhet och motverkar
            riskerna för missförstånd hos en eventuell angripare. Öppenheten
            för- stärker avhållningseffekten inte minst genom vetskapen om
            den socialt förgrenade organisationen och motståndsviljan. Civilmotståndet
            är aktivt förebyggande och överensstämmer med de flesta människors
            demokra- tiska och etiska grundvärderingar. Aktiva icke-våldsaktioner
            har på olika sätt använts runt om i värl- den. I boken &gt;Kamp utan
            vapen» har sammanställts de olika former av icke-våldsmotstånd
            som historien känner. För samtliga dessa gäller dock att ingen
            varit konsekvent förberedd och utvecklad hos hela befolk- ningen.
            Ett civilt motstånd som ett icke-militärt försvar måste självfallet
            ses i långt perspektiv. En vidareutveckling av ett civilt motstånd
            måste inne- bära ett långsiktigt, planmässigt arbete och kräva
            betydande insatser av bland annat forskning. Till det civila motståndets
            principer kan också fogas att det inte en- dast omfattar en mindre
            del av befolkningen, som ett värnpliktsförsvar gör. En tänkbar
            utveckling av den nuvarande värnpliktsarmén kan vara en allmän
            medborgarutbildning, kombinerad med samhällstjänst under en viss
            tid för varje frisk medborgare; en utbildning som underbygger
            det ansvar och den solidaritet medborgare i ett demokratiskt samhälle
            bör känna för varandra — en medborgarutbildning med innebörd att
            såväl i fredstid som i krigstid kunna fungera efter demokratiska
            principer genom att ge medborgarna grundutbildning i sjukvård,
            socialvård, mil- jövård och annan sambhällsutbildning till nytta
            för både individ och samhälle. I direktiven till försvarsutredningen
            sägs: » Avsikten är att utveckling- en på lång sikt skall belysas
            genom s.k. perspektivplaner, som syftar till att formulera och
            analysera alternativa utformningar av det militära försvaret och
            civilförsvaret i stort och ange alternativa möjligheter att lösa
            olika uppgifter. Verksamheten på kortare sikt avses bli inriktad
            med hjälp av femåriga rullande programplaner som redovisar det
            militära försvarets och civilförsvarets uppgifter och resursbehov.»
            Regeringen har vidare uppdragit åt överbefälhavaren att utarbeta
            en perspektivplan för krigsmaktens utveckling för en femtonårsperiod
            räknat från 1972. Det vore inte minst från internationell synpunkt
            av måhända helt epokgörande betydelse att satsa resurser på forskning
            kring försvarsme- toder som kan innebära att man förmår bryta
            den olycksbådande ut- veckling som alla traditionellt militära
            försvar bidrar till och påskyn- dar.
          </p>
          <p xml:id="i-2uyV5VMepjMTFAnVf7GuGU">
            Med hänvisning till vad som i motionen anföres hemställes att
            riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte påtala vad som i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__699/mot_1971__699-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6i6Xy8N5Pn8hMYrgLNEUHG">
            Mot. 1971: 699 7
          </p>
          <p xml:id="i-8XfyJTSFBXGyhaLge5pBhu">
            motionen anföres och begära att tilläggsdirektiv måtte ges till
            försvarsutredningen om att formulera och analysera olika for-
            mer av icke-militära försvarsmetoder såsom en del i det lång-
            siktiga planeringsarbetet inom utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-S1UAzb5mqvySorY9Vk6Dj2">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-7GKj6AdcqcX1fK8GqQH8tC">
            MAJ BRITT THEORIN (s) AKE GUSTAVSSON (s) i Nässjö GRETHE LUNDBLAD
            (s) OSKAR LINDKVIST (s) HAGAR NORMARK (s) LILLY HANSSON (s) INGA
            THORSSON (s) EVA ÅSBRINK (s) MATS HELLSTRÖM (s) OLLE GÖRANSSON
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-C8mHL6PM667ncL9uiHL7SK">
            EVERT SVENSSON (s) i Kungälv
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
