<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående de hemarbetande kvinnornas situation.</title>
        <author>av herr Nilsson i Agnäs m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående de hemarbetande kvinnornas situation.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02482</idno>
          <rs type="number">482</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2vSoREUgDMM9du3oZhTyJR</idno>
            <name>LARS SCHÖTT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AMWvsAmfXhcB7kDsWLx8qY</idno>
            <name>ARVID ENARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RWMV5YSDDP62jNS3tR2wnf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RWMV5YSDDP62jNS3tR2wnf">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2vSoREUgDMM9du3oZhTyJR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AMWvsAmfXhcB7kDsWLx8qY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__482/mot_1971__482-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WeS1Wgwcs9HeerJjK8c1BW">
        Mot. 1971: 482 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-57YcWFr5m8dC9cx5SNmSH9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J4aUVViPcNurGtNM2BTDvE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3azmJpL47zxZebrRHaR5oU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KF7Papnv6hKjBCcnCxmoNN">
        <div xml:id="i-HtYRLjLuiMdFAxQUfQT2cA">
          <p xml:id="i-48ztj798392CVhVpLr7T15">
            Nr 482
          </p>
          <p xml:id="i-7dCCATNJbGPy35ZVtnMAFv">
            av herr Nilsson i Agnäs m. fl. angående de hemarbetande kvinnornas
            situation.
          </p>
          <p xml:id="i-VqcDzQ2c6Rt9TfAGauAF3X">
            För varje år som går drabbas landsbygden allt hårdare av centrali-
            seringen. Allt flera jordbruk måste slås samman eller läggas ned
            när bärkraften försvagas. Affärer, småindustri och hantverk får
            upphöra när underlaget minskas. Järnvägarna läggs ned och kompenseras
            inte i full utsträckning med bussar, varigenom kommunikationerna
            försvåras eller omöjliggörs mellan olika orter för de många icke
            bilburna. Posten och annan samhällsservice dras in till tätorterna,
            vilket skapar problem. Inom familjejordbruken och de små familjeföretagen
            har kvinnorna varit de som när bärkraften minskat fått stanna
            hemma och sköta den återstående försörjningsmöjligheten till slutet,
            medan männen fått söka sig nya arbetsuppgifter på andra orter
            långt från hemmet och tvingas pendla veckoslutsvis eller till
            och med månadsslutsvis. Under tiden har kvinnorna haft hela ansvaret,
            ofta utan avlösning vare sig vid sjukdom eller för semester. Eftersom
            också deras hemarbetsupp- gift inte på något sätt värderas från
            samhällets synpunkt är de en grupp vid sidan om trygghetssamhället.
            Det är inte någon liten grupp det är fråga om. Det finns omkring
            120 000 lantbrukarhustrur och minst lika många småföretagarhustrur.
            Egentligen berör frågan om hemarbetets värdering också alla de
            hemarbetande kvinnorna, varav ca 100 000 är ensamstående mödrar
            med barn och ett stort antal är dubbelarbe- tande. Denna fråga
            har också organisationen Husmodersförbundet Hem och Samhälle på
            eget initiativ försökt att rikta uppmärksamheten på. Bl.a. har
            man gjort en egen utredning och en studieverksamhet för att åstadkomma
            en lösning kring frågan om hemarbetets värdering och jämfört med
            andra arbetsuppgifter i en analys, som skulle kunna skapa exakthet
            och rättvisa. Skulle från samhällets synpunkt hushållsproduk-
            tionen tas upp till värdering, skulle vi höja nationalinkomsten
            med 10—15 procent. Skulle vi efter amerikanskt mönster ta med
            också vård- och uppfostringsinsatserna i värderingen, skulle det
            svara mot en höjning av nationalprodukten med 25 procent. Av bland
            annat detta framgår att problemen för de kvinnor som del- tager
            i familjeförsörjningen, jordbruken, småföretagsamheten och hant-
            verket är orättvist stora. De står nu i allt större omfattning
            inför arbets- löshet och ekonomiska svårigheter. Vilka nya arbetstillfällen
            och för- sörjningsmöjligheter finns att erbjuda? Den svåra frågan
            är: Finns det arbeten för dessa kvinnor att få? Under den arbetslöshetskris
            det svenska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__482/mot_1971__482-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4waAq7oJAMoKo3BicGLwbd">
            Mot. 1971: 482 6
          </fw>
          <p xml:id="i-C2wxGrPXcnAHjMzeMgc5xB">
            samhället upplevde under 1967 och 1968 visade det sig att det
            var kvinnorna och de äldre som först blev arbetslösa. Statistiken
            visade också att det var dessa som blev arbetslösa den längsta
            tiden och att en del till och med fortfarande är det. Kvinnorna
            är ju oftare genom sina familjeförhållanden arbetsmarknadsmässigt
            mindre rörliga, vilket betyder ytterligare problem. Arbetsmarknadsstyrelsen,
            som har att pla- nera omskolningsutbildning, vidareutbildning
            och vuxenutbildning, bör förstärka denna verksamhet med tanke
            på dessa grupper av kvinnor. Beaktas bör då glesbygdernas allt
            svårare kommunikationsproblem, som kan innebära att internatutbildning
            måste ordnas där också de mindre barnen kan tas med. För de kvinnor
            som varit borta från arbetsmarknaden 20—25 år, t. ex. därför att
            de fått sköta jordbruket/företaget hemma och/eller på grund av
            att de tidigt bildat familj och fått barn, bör normer övervägas
            som på övriga arbetsmarknaden för förtidspension eller liknande.
            Själv- klart bör innan dess en ren arbetsvärdering företagas av
            hemarbetets olika moment för att man skall få fram en rättvis
            mall för framräk- nandet av en ekonomisk trygghet. Barntillsynen
            bör också anpassas till de speciella problem som råder för landsbygds-
            och glesbygdsfamiljerna. Problemen omkring familjens möjligheter
            att hålla samman, att klara sin viktiga fostrargärning för barnen,
            att omhänderta gamla och sjuka, som nu förekommit i så stor omfattning
            i dessa hem, måste också lösas. De kvinnor som här avses och som
            kämpat med svårigheter och ekonomisk otrygghet får inte diskrimineras.
            Kan samhället genom respektive myndigheter bereda dem arbetsmöjligheter
            och den försörj- ning de kommer att kräva? Om inte bör andra former
            prövas att skapa trygghet också för dem. Inte minst bör barnens
            behov av sina föräldrar och familjegemen- skapens stärkande därvid
            införas i diskussionen. För de jordbrukar- hustrur som fortsätter
            sitt arbete vid jordbruket är en av de angelägnaste åtgärderna
            ett avlösningssystem vid sjukdom och semester. Med stöd av vad
            ovan anförts hemställes att riksdagen hos Kungl. Maj:t måtte hemställa
            om en utredning om hemarbetets värdering, syftande till bättre
            social trygghet, att riksdagen måtte ge Kungl. Maj:t till känna
            vad i övrigt anförts i motionen om de olika problemen rörande
            landsbygdshusmöd- rarnas, småföretagar- och hantverkshustrurnas
            av bland annat strukturomvandlingen skapade situation i det svenska
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-SwhxpviwHutYBvuRq8SgVA" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-S6rb8GaykHv2pUianCLZTx">
            TORE NILSSON (m) LARS SCHÖTT (m) i Agnäs GUNNAR OSKARSON (m)
            ARVID ENARSSON (m) KURT SÖDERSTRÖM (m) PER PETERSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-HdGSbcaTwG875QZgL4EaAG">
            i Gäddvik
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
