<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att bereda pensionärer sysselsättning inom industrin.</title>
        <author>av herr Ekinge m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att bereda pensionärer sysselsättning inom industrin.</title>
          <idno type="rdwebb">FU021108</idno>
          <rs type="number">1108</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL</idno>
            <name>MAC P. HAMRIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HtbVfW2naUWg4XTa1391vr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HtbVfW2naUWg4XTa1391vr">
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1108/mot_1971__1108-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6JwDyQXXyDcaNidcsWHuKd">
        Mot. 1971: 1108 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KCabAwWtEVbRFvmHUGUDag">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ShYEhSQZRQ2SqQVjaL15q3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Dbyei4egJydPjjHxLsHVFC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-M3e3xVQVAzjavnxNxxh3DM">
        <div xml:id="i-PC8LKTqMSQkK9bcdVTttVf">
          <p xml:id="i-SCCkr7UekMZahezAMmWa35">
            Motioner nr 1108—1114 år 1971 Mot. 1971 1108—1114
          </p>
          <p xml:id="i-CkCcJR5tdabBNudPWEyrMH">
            Nr 1108
          </p>
          <p xml:id="i-UftMpADEjkLLDBbkpcmgUr">
            av herr Ekinge m. fl. om åtgärder för att bereda pensionärer
            sysselsättning inom industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Uhjcq5wcTftvQv9XHfKGuJ">
            Många upplever ingången i pensionsåldern som synnerligen svår.
            Det- ta gäller i första hand friska och vitala människor, som
            efter en lång tid av aktiv yrkesverksamhet känner sig avskurna
            från den tidigare gemenskapen. De förlorar lätt självrespekten
            och känner sig onyttiga i den — som de upplever det — påtvingade
            sysslolösheten. Detta synsätt ger stöd för folkpartiets i andra
            sammanhang framförda förslag om en rörlig pensionsålder. Men oavsett
            detta kommer den da- gen, då man icke orkar fullgöra sin tjänst
            på det sätt de höga kraven på effektivitet inom arbetslivet ställer.
            Avskärandet av förbindelserna med arbetslivet upplevs som negativt,
            och friheten att få rå sig själv får gärna en underordnad betydelse.
            Till detta kommer naturligtvis också de svårigheter som uppstår
            då man måste anpassa sin livsföring till de lägre inkomster som
            pensioneringen medför. Från samhällets sida har man sökt stimulera
            sysselsättning och akti- vitet bland pensionärerna, men ofta har
            denna verksamhet fått en allt- för hobbybetonad utformning. En
            meningsfull sysselsättning, knuten till industriell produktion
            och inpassad i industrin men avpassad med hänsyn till de enskilda
            människornas förmåga, skulle säkerligen vara ett verksamt medel
            både för att tillvarataga den arbetskraftsreserv de pensionerade
            utgör och för att mildra övergången från en aktiv verk- samhet
            till pensionärstillvaron. Försök med sådan verksamhet har gjorts
            bl. a. i Holland, där vitala pensionärer beretts temporär sysselsättning
            i en produktion, som är av- passad både med hänsyn till de krav
            man kan ställa i fråga om arbets- tidens längd, lön etc. och med
            hänsyn till den yngre arbetskraften ute i industrin. Denna verksamhet
            har enligt uppgift pågått under mer än tio år med gott resultat.
            Då man kan förmoda att intresse för en sådan försöksverksamhet
            förefinns hos ett antal större industrier i vårt land och då såväl
            arbets- marknadsmässiga som sociala motiv kan åberopas, bör en
            försöks- verksamhet åstadkommas genom samarbete mellan arbetsmarknads-
            styrelsen och ett antal företag i några av de störra städerna.
            Vissa kri- terier bör självfallet gälla. Bl.a. bör verksamheten
            endast omfatta pensionärer. Arbetstiden bör vara så avpassad att
            ingen skall arbeta mer än ca 3 timmar per dag. Övriga anställningsvillkor
            får givetvis regle-
          </p>
          <p xml:id="i-U3eKBCnDyjWnozm3TiexnE">
            1 Riksdagen 1971. 3 saml. Nr 1108—1114
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1108/mot_1971__1108-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FQhfYZrWbBBzCRvMfWwBRV">
            ras genom överenskommelse med arbetsmarknadens parter. Lönen
            bör vara lika för alla. Med stöd av det ovan anförda hemställes
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utred-
            ning beträffande möjligheterna att bereda pensionärer sysselsätt-
            ning inom industrin och annan verksamhet i enlighet med i mo-
            tionen angivna riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-Trei7we5RKkinaFy89kYyc" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-5Y9p8ULZ4CQqjCb3RsUj55">
            BERNT EKINGE (fp) ANDERS JONSSON (fp) i Mora MAC P. HAMRIN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
