<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vid Göteborgs universitet av en personlig professur i långvårdsmedicin för docenten Alvar Svanborg.</title>
        <author>av herr Bergman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vid Göteborgs universitet av en personlig professur i långvårdsmedicin för docenten Alvar Svanborg.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02196</idno>
          <rs type="number">196</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02196/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02196</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02196</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RtRinU34czWQjxgzEgDUNH</idno>
            <name>PER BERGMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk</idno>
            <name>GUDMUND ERNULF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK</idno>
            <name>ENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ</idno>
            <name>PAUL BRUNDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JKYSpxrjivLkeR2G1SNC6J" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JKYSpxrjivLkeR2G1SNC6J">
          <note type="signatory" corresp="i-RtRinU34czWQjxgzEgDUNH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__196/mot_1971__196-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ByYiShr8Li3SXSPZzM25J9">
        Mot. 1971: 196 13
      </fw>
      <div xml:id="i-8FaZ1pkWMLATg6d6drABAr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CatMFh3DKV5qsRUz57v5vo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8Fjyb4nkmLTaidA7AQphJu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y5KNGnQKx9tkggEVyLhBGK" type="motBody">
        <div xml:id="i-JhTQTo4FZJiFLRhfPf9QXV">
          <p xml:id="i-Kr5xqmUPzcN157RxdDEhC3">
            Nr 196
          </p>
          <p xml:id="i-QkHLunbxUbcDjznxiMu8wm" type="titleString">
            av herr Bergman m. fl. om inrättande vid Göteborgs universitet
            av en personlig professur i långvårdsmedicin för docenten Alvar
            Svanborg.
          </p>
          <p xml:id="i-ULPrbQQEGxNf9m1Q8BRrt">
            Under senare år har vården av långtidssjuka och ålderssvaga personer
            kommit att bli ett allt större problem från både samhällsekonomisk
            och humanitär synpunkt, vilket väckt stor oro och ingett allvarliga
            bekymmer för framtiden. I vården av långtidssjuka och ålderssvaga
            personer intar långvårds- medicinen en central ställning som kommer
            att ytterligare framhävas, inte minst genom den omstrukturering
            sjukvården och dess organisation nu genomgår i vårt land. Långvårdsmedicinen
            omfattar till huvuddelen åldringar. Den medi- cinska forskningen
            på detta område, dvs. beträffande främst de s.k. ålderssjukdomarna
            och möjligheterna att förebygga, bota och lindra dessa sjukdomar,
            och även forskningen rörande medicinska problem i fråga om långtidssjuka
            i övrigt, uppvisar ett klart uttalat behov av vä- sentligt ökade
            insatser. Med en ökning av sådana forskningsinsatser skulle det
            även vara möjligt att bedriva ytterst välbehövlig forsknings-
            och utvecklingsverk- samhet, inriktad på att skapa personalbesparande
            tekniska hjälpmedel för den personalkrävande vården. Vidare är
            det nödvändigt att vidareutveckla försöksverksamhet inom långvårdsmedicinen
            beträffande tidigdiagnostik, förebyggande och hälso- främjande
            åtgärder samt nya vårdformer. För denna försöksverksamhet fordras
            framför allt tillgång till särskild medicinsk sakkunskap hos läkare
            med fördjupade kunskaper om härmed förenade speciella medicinska
            och vårdtekniska problem. Slutligen må framhållas det starkt ökande
            behovet av specialutbildning av personal för detta omfattande
            och komplicerade vårdområde. Denna utbildning, som gäller såväl
            läkare som sjukgymnaster, arbets- terapeuter, dietister, socialarbetare
            samt sjuksköterskor och annan vård- personal, har utomordentligt
            stor betydelse för att man skall kunna åstadkomma en rationell
            vård. En förutsättning för en vidgning av utbildningen är tillgång
            till fler läkare med erforderlig utbildnings- bakgrund och intresseinriktning.
            Det är uppenbart, att ökade sambhällsinsatser för nämnda forskning,
            utveckling och utbildning skulle leda till betydande vinster i
            form av bl.a. förbättrad vårdstandard och relativt sett mindre
            resursbehov
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__196/mot_1971__196-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CcNdaZbBXTjKKCP2AYKg3n">
            Mot. 1971: 196 14 , — även med fler omhändertagna patienter.
            Dessa ökade insatser bör i första hand komma i fråga vid lasarettsanslutna
            långvårdskliniker med universitetsanknytning. Med. dr Alvar Svanborg,
            docent i invärtes medicin vid Göteborgs universitet och vetenskapligt
            råd i socialstyrelsen, är styresman och över- läkare vid Vasa
            sjukhus, som -har ställning av lasarett och är centrum för långvårdsmedicinen
            i Göteborg. Docent Svanborg, som förklarats professorskompetent
            i invärtesmedicin och i geriatrik, har en bred veten- skaplig
            produktion. Denna omfattar flera uppmärksammade arbeten. Tyngdpunkten
            i hans forskning gäller förändringar i fettomsättningen vid diabetes
            och andra sjukdomstillstånd med förhöjd fetthalt i blodet och
            ökad förekomst av arterioskleros. På detta område har hans forsk-
            ning rönt internationellt erkännande. En objektiv metodik för
            beräkning av den belastning som sjukvårds- personal åläggs vid
            vård av olika patienter och patientgrupper är av väsentlig betydelse
            för rationell personaldimensionering inom sjukvården och den sociala
            åldringsvården, ävensom för värdering av resultat vid olika behandlingsmetoder
            som underlag för verifiering av relationen mellan insatser och
            produktion. På detta område har docent Svanborg med medarbetare
            startat en utvecklingsverksamhet, som redan avsatt betydande resultat.
            Man-har här gjort en pionjärinsats bl. a. genom att i verksamheten
            införa kvalificerad vetenskaplig forskningsmetodik. Docent Svanborg
            har initierat undersökningar som syftar till att klar- lägga,
            om rimliga rehabiliteringsinsatser på ett långvårdsklientel av
            det slag, som traditionellt ansetts för svårt med hänsyn till
            terapins möjlig- heter, kan vara även samhällsekonomiskt motiverade.
            De preliminära erfarenheter, som gjorts och som redovisats internationellt,
            har givit mycket goda resultat. Det är angeläget, att denna verksamhet
            får fort- sätta för att ge ett bättre underlag för samhällets
            prioritering av vård- resurser mellan olika områden. Bristen på
            medicinska normalkriterier inom geriatrisk medicin har inte bara
            medicinska utan även sociala-ekonomiska vådor. Detta medför stor
            osäkerhet och onödiga, resurskrävande undersökningar. Docent Svanborg
            har startat utvecklingsinsatser på detta område som ett led i
            försök att avgränsa biokemiska och fysiologiska normalvärden hos
            äldre människor. Docent Svanborg har också gjort synnerligen värdefulla
            utvecklings- insatser för att utpröva nya vårdformer inom långvårdsmedicinen
            och därigenom bl. a. skapa möjligheter till en mera rationell
            vårdorganisation på detta område. Sedan 1966 har docent Svanborg
            varit studierektor vid Göteborgs universitets medicinska fakultet
            för det propedeutiska årets undervisning med huvuduppgift att
            svara för det kliniska blockets undervisning. Han var initiativtagare
            till den försöksverksamhet, som påbörjades i Göteborg
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__196/mot_1971__196-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QFismz38vMYJ21MrcVdET9">
            Mot. 1971: 196 15
          </fw>
          <p xml:id="i-BzfEiaWVvw9yu656uphGNW">
            detta år och som framför allt syftade till att organisera om
            det propedeu- tiska årets kliniska undervisning till att verkligen
            bli en samlad intro- duktion till klinisk verksamhet. Den sedan
            dess av statsmakterna fast- ställda, nu gällande studieordningen
            på detta område har i stort sett utformats i enlighet med de principer,
            som utarbetats på Vasa sjukhus. De erfarenheter som gjorts sedan
            1966 är mycket tillfredsställande. Denna satsning på bl. a. en
            detaljerad information till blivande läkare om grundläggande praktiska
            vårdproblem är utomordentligt väsentlig, inte minst i nuvarande
            situation, då möjligheterna till kvantitativ ökning av de personella
            resurserna inom sjukvården är begränsade och måste ersättas med
            kvalitativt förbättrade åtgärder. Erfarenheterna visar också,
            att långvårdsmedicinska kliniker, vilkas huvuduppgift är att ge
            vård åt långtidssjuka och ålderssvaga, är väl läm- pade att ge
            en bred, icke specialiserad undervisning av detta slag. Do- cent
            Svanborgs arbete för att förbättra undervisningen på detta område
            och stimulera till utvecklingsverksamhet samt läkarsatsning på
            forskning inom sjukvårdens basala vårdfrågor kan utan tvekan betecknas
            som en pionjärverksamhet. Utöver undervisning i klinisk propedeutik
            åligger det också Svanborg att samordna övrig undervisning under
            det propedeutiska året. Han meddelar personligen en avsevärd del
            av undervisningen i klinisk prope- deutik och deltar i samundervisning
            med bl.a. patolog under huvud- kursen i patologi. Docent Svanborg
            och medhjälpare har författat en lärobok i klinisk propedeutik,
            som används vid landets samtliga medicinska lärosäten. Slutligen
            kan tilläggas att docent Svanborg ofta varit engagerad som gästföreläsare
            i internationella symposier och vid utländska forsknings- institutioner.
            Med hänvisning till vad här ovan sagts om betydelsen av större
            in- satser från samhällets sida för vården av långtidssjuka och
            ålderssvaga — och i detta sammanhang speciellt till möjligheterna
            för fortsatt forsk- ning, undervisning och utveckling med ökande
            volym inom långvårds- medicinen — är det angeläget att en personlig
            professur i långvårds- medicin, alternativt geriatrik, inrättas
            för docent Svanborg vid Göteborgs universitet från och med budgetåret
            1971/72. Innehavaren av den personliga professuren bör av statsmedel
            tiller- kännas ett arvode, motsvarande skillnaden mellan lönen
            till en professor och den lön, som utgår till innehavaren av överläkarbefattningen.
            Med anledning av vad ovan anförts hemställes att riksdagen måtte
            besluta om inrättande vid Göteborgs universitet från och med budgetåret
            1971/72 av en personlig professur i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__196/mot_1971__196-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9F3edrB8JyDfkoJaLpmKxm">
            Mot. 1971: 196 16
          </fw>
          <p xml:id="i-XJakitzvK2oPEzQ96wzuXM">
            långvårdsmedicin, alternativt geriatrik, för docent Alvar Svan-
            borg.
          </p>
          <p xml:id="i-XgZxA6xcADkc1BXm1Mkpss" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-7VdsruvEqC2JgHERCwkGSX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HcJyFkeiVNyE98k1uE6zyi">
              <item xml:id="i-F6X5pCEqtD1uu1KUDiVTa4" who="i-RtRinU34czWQjxgzEgDUNH" type="signature">
                PER BERGMAN (s)
              </item>
              <item xml:id="i-UQqT27QLa3HuwEuvWR7sud" who="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd" type="signature">
                JOHANNES ANTONSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-SW87e2DHsLXP41kqRuVDZt" who="i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk" type="signature">
                GUDMUND ERNULF (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-XnyDdR1vg1sZyVC3yjqHTj" who="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt" type="signature">
                INGEGÄRD FRAENKEL (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-EV7tVWB1VYASrW9zJQYXUs" who="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA" type="signature">
                VALTER KRISTENSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-TbL9ChF1hc5bgc9Gotv3WK" who="i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ" type="signature">
                PAUL BRUNDIN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PjnLM49GASVXGENiE7mqRb">
            GUNNAR OSKARSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
