<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00519">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om samordning och förstärkning av pognosverksamheten på arbetsmarknadsområdet.</title>
        <author>av herr Westberg i Ljusdal m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om samordning och förstärkning av pognosverksamheten på arbetsmarknadsområdet.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02519</idno>
          <rs type="number">519</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02519/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02519</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02519</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L</idno>
            <name>ROLF SELLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2MNJum7caFCED33PGqdQNj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2MNJum7caFCED33PGqdQNj">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__519/mot_1971__519-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-REztkjQhMzkwBYoUJfpmah">
        Mot. 1971: 519 7
      </fw>
      <div xml:id="i-BWZmLvkxxpP8hPajjrebNf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Nrg5A3qtveAteSyrAfq1Jc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Cy6rYJAy6VAae22XAotcud" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JEYPkriBwK625pQ9fHB7jW" type="motBody">
        <div xml:id="i-AfrvtNGXVyFLn5q1SXkLW1">
          <p xml:id="i-BEFuEPnozReYTuZFujc34A">
            Nr 519
          </p>
          <p xml:id="i-3Bk1kmhhrM49mJSESfeQ25" type="titleString">
            av herr Westberg i Ljusdal m. fl. om samordning och förstärkning
            av pognosverksamheten på arbets- marknadsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-SL97CBjHKkk2CkphYPp11k">
            Statsutskottet avgav vid 1970 års riksdag, dess höstsession,
            ett ut- låtande i anledning av vad i statsverkspropositionen anförts
            om statistik och prognosproduktionen inom arbetsmarknadsområdet
            jämte motioner. I utlåtandet behandlade motioner ang. en förstärkning
            av prognos- verksamheten på arbetsmarknadens område avslogs av
            riksdagen. Kra- vet på en sådan förstärkning kvarstår därför.
            Samhället söker med skilda åtgärder åstadkomma balans inom skilda
            yrken och skilda regioner. Regionalpolitiken och utbildningsmöjlighe-
            terna spelar därvidlag en betydande roll. Det finns en rad exempel,
            som visar att utbildningsmöjligheterna inte i tid anpassats till
            arbets- kraftsbehovet. Sådana exempel är läkarbristen och den
            snart övervunna bristen på lärare. Men besvärande obalans kan
            även uppkomma vid en för stor utbildningskapacitet i förhållande
            till behovet. För närvarande synes det föreligga risk för att
            vi får ett betydande överskott på akademiker, medan vi får brist
            på skickliga yrkesarbetare. Visserligen kan akademikerna söka
            sig till nya verksamhetsområden — även till sådana som inte tidigare
            rekryterats av personer med aka- demisk utbildning. Men den utvägen
            erbjuder begränsade möjligheter och torde också innebära slöseri
            med våra utbildningsresurser. Det kan knappast vara riktigt att
            erbjuda en långvarig teoretisk utbildning åt personer som i första
            hand är betjänta av praktisk utbildning av kanske speciellt slag.
            Det är ju en fråga om både tid och kostnader i pengar. Självfallet
            krävs en vidgad allmänbildning i ett samhälle, där vi måste vara
            beredda på omskolning och fortbildning och där en omfattande teoretisk
            skolning behövs för att vi skall kunna ta del av det kultur- utbud,
            som samhället ställer till vårt förfogande. Men detta är en sak
            och långvarig akademisk utbildning något annat. Prognosverksamheten
            på arbetslivets område måste i nuvarande läge betraktas som utomordent-
            ligt angelägen. Omställningssvårigheterna, som med all säkerhet
            följer i »utbildningsexplosionens&gt; spår måste bli mindre om
            vi i tid vidtar nödiga åtgärder. De prognoser som gjorts i avseende
            på behovet av arbetskraft berör i huvudsak yrken med hög teoretisk
            utbildning eller teoretisk utbildning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__519/mot_1971__519-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DxfjRtA3dG92nUsNEoKgpr">
            Mot. 1971: 519 8
          </fw>
          <p xml:id="i-CscKyJtmJjJzwoT6Dm3aLm">
            på mellannivå. Däremot finns endast lokala utredningar för yrken
            med krav på i huvudsak praktisk utbildning. Detta försvårar möjligheterna
            till en bedömning av hela arbetsmarknadens behov och tillfälliga
            varia- tioner i arbetskraftsbehovet kan på ett visst område tillmätas
            för stor betydelse i brist på mera långsiktiga beräkningar av
            tillgång och efter- frågan. Detta förhållande försvårar också
            i hög grad avvägningen mellan olika utbildningsvägar. Då vi vet
            att en mera långvarig brist inom en viss yrkeskategori kan inverka
            i hög grad menligt på den industriella utvecklingen inom ett vidare
            område är det angeläget att vi för fram så långt möjligt om- fattande
            och tillförlitliga prognoser. Det synes inte osannolikt att vi
            i framtiden kan få räkna med brist på arbetskraft som en normal
            företeelse inom betydande sektorer av yrkeslivet under det att
            vi får stora överskott på andra områden. I ett läge, där vi har
            att räkna med brist på arbetskraft inom arbetsmarkna- den som
            helhet, är det särskilt angeläget att vi får balans mellan grupper
            som inte kan eller endast med svårighet kan ersätta varandra.
            För att kunna åstadkomma en så god avvägning som möjligt mellan
            olika ut- bildningsvägar erfordras en överblick över hela arbetsmarknadsfältet
            och ett så väl underbyggt material som möjligt för bedömning av
            framtids- behovet av arbetskraft inom olika samhällssektorer.
            Visserligen erbjuder ett sådant prognosarbete stora svårigheter
            men det är desto mer ange- läget att tillräckliga resurser ställs
            till förfogande för detta arbete. Prognosinstitutets resurser
            har visserligen successivt ökat men behovet växer, och kravet
            på snabba och tillförlitliga resultat gör det angeläget med ännu
            större satsning på dessa viktiga arbetsuppgifter. Först när vi
            fått en tillförlitlig bedömning grundad på fakta, kan vi vidta
            de åtgärder som är erforderliga för att på sikt skapa balans mellan
            arbetsmarknadens behov och utbildningsutbudet. Självfallet får
            det aldrig bli fråga om nå- gon hård styrning från samhällets
            sida, men vetskapen om det faktiska läget, behovet och möjligheterna
            på arbetsmarknaden är i sig själv ett »styrningsinstrument&gt;.
            Det är också angeläget att få fram rullande prognoser som gör
            det möjligt att från tid till tid anpassa utbildningsutbudet och
            ge det den flexibilitet som vårt dynamiska samhälle kräver. Med
            åberopande av vad vi här ovan anfört får vi på nytt hemställa
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära åtgärder
            för att samordna och förstärka den prognosverksamhet på arbets-
            marknadens område, som bedrives på olika håll med syfte att få
            fram 1. dels sådana prognoser för behovet av arbetskraft som ger
            en totalbild av arbetsmarknadens behov och anger den väntade för-
            delningen mellan olika yrkesgrupper, 2. dels rullande prognoser
            som underlag för snabba anpassnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__519/mot_1971__519-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J23KQ3iSqncsGZ8cLaYYBj">
            Mot. 1971: 519-520 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3KSFFUo5McirLh77Svthek">
            åtgärder inom utbildnings- och omskolningsområdet, när läget
            förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-JZEgkxzAaFm295wHhC7NYE" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1971
          </p>
          <div xml:id="i-UNiEZXUoVAHwDgbY53RQYw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MPWsV1KDSsk9zDLx7T8szm">
              <item xml:id="i-TDHUYAJjNJHMgNMAVra5fx" who="unknown" type="signature">
                OLLE WESTBERG (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Jaz34kaXvFD63kw794uq1w" who="unknown" type="signature">
                ANDERS JONSSON (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-t2Kkt3xQmS82SC4MHKMie">
                i Ljusdal
              </item>
              <item xml:id="i-MhP1aLG98tzDWP4iJtBSBc" who="unknown" type="signature">
                i Mora ROLF SELLGREN (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-XRXybKHQBwvMvdpBiFZe1C">
            Nr 520
          </p>
          <p xml:id="i-SuMBDGsPCmkhLC5hL74mh4" type="titleString">
            av herr Wikner m. fl. om ökat bistånd till marknadsföring av
            produkter från stödområdet, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-WsNNHzEmwUj73uWAuQXdJ5">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1970: 75 med förslag om den fortsatta
            regionalpolitiska stödverksamheten utvidgades den stödberättigade
            verk- samheten att omfatta även vissa servicenäringar, huvudsakligen
            inrik- tade på att tillhandahålla industrin tjänster knutna till
            den industriella produktionsprocessen. Generellt undantogs i detta
            sammanhang servicetjänster inom sekto- rerna administration, marknadsföring
            och utvecklingsarbete. Den regionalpolitiska verksamheten har
            hittills i första hand inriktats på att lokalisera företag till
            sysselsättningssvaga regioner, samt att stödja redan befintlig
            industriell verksamhet. I den hårdnade konkurrensen spelar i dag
            marknadsföringen av producerade produkter en många gånger avgörande
            roll. Detta är ett väsentligt problem framför allt för mindre
            företagsamhet och hantverksmässig verksamhet. Inom stödområdet
            finns ett stort antal mindre företag med produkter, som om de
            nådde ett bredare konsu- mentunderlag, sannolikt skulle finna
            ökad avsättning och genom ökad produktion skapa fler sysselsättningstillfällen
            inom stödområdet. Marknadsföring är en servicenäring, som är av
            den karaktären att företagen köper dess tjänster. Branschen har
            en påtaglig koncentration till storstadsregionerna. Kontakten
            med branschen i stödområdet kan därför förutsättas vara mindre
            etablerad än inom storstadsregionerna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
