<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--00144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om riktlinjer för ökad trafiksäkerhet.</title>
        <author>av herr Hedlund m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om riktlinjer för ökad trafiksäkerhet.</title>
          <idno type="rdwebb">FU02144</idno>
          <rs type="number">144</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU02144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU02144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KaEwnQ53dsfqZGV8fcpYbX</idno>
            <name>GUNNAR HEDLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR</idno>
            <name>NILS G. HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ</idno>
            <name>JOHN ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW</idno>
            <name>GUNNAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8CUf7wZJz2z3jYHc3RurvU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8CUf7wZJz2z3jYHc3RurvU">
          <note type="signatory" corresp="i-KaEwnQ53dsfqZGV8fcpYbX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CXHDen9y2qKcYDisT3zjQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__144/mot_1971__144-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GQij1QgdaTvzMvVMJ8Dp93">
        Mot. 1971: 144 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SxLHujxfxyT12bsKMB89Te">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ghar1P2kLBmYVWrx5eQwM5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9BxMn2VczT7aL2698kuSfb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y49YwLHSQ5bj3VRU5XwrZm">
        <div xml:id="i-QfwexgPMB1tQ5LqwFiv1qR">
          <p xml:id="i-YHtJXomwgxaJC4netVsBVN">
            Nr 144
          </p>
          <p xml:id="i-2Arh714zrKZVPxqQTxCUWm">
            av herr Hedlund m. fl. om riktlinjer för ökad trafiksäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-U4GS7LtS3xjEGw91REGJb3">
            Utvecklingen i fråga om vägtrafikolyckorna i vårt land är skräm-
            mande. Antalet dödade och skadade i trafiken under 1960-talet
            fram- går av följande tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-J1W4dwEuTL8fSm5tyvhBPV">
            Svårt Lindrigt Summa År Dödade skadade skadade skadade 1960 1036
            2983 18 553 22 572 1961 1083 3031 19 867 23 981 1962 1123 2942
            19496 23 561 1963 1217 3 068 20332 24 617 1964 1308 3 370 21 565
            26 243 1965 1313 3158 20460 24 931 1966 1313 4700 16 730 22473
            1967 1077 5304 15 697 22078 1968 1262 6111 16 917 24 290 1969
            1275 6 529 16 670 24 474
          </p>
          <p xml:id="i-BSmx9hqYYTxXJE9ueaKRKS">
            Efter en inte oväsentlig nedgång i antalet dödade i anslutning
            till övergången till högertrafik 1967 har en ökning åter inträtt.
            1970 be- räknas mer än 1300 människor ha omkommit i den svenska
            trafiken. Vid bedömningen av siffrorna skall beaktas att definitionen
            på svår personskada ändrats fr. o. m. 1966. Med sådan skada förstås
            numera »brott, krosskada, sönderslitning, allvarlig skärskada,
            hjärnskakning eller inre skada eller annan skada, som väntas medföra
            intagning på sjukhus». Den här återgivna statistiken gäller polisundersökta
            vägtrafik- olyckor. Alla olyckor blir emellertid inte polisanmälda.
            Statens trafik- säkerhetsråd uppger i sin anslagsframställning
            för kommande budgetår att en undersökning av trafikolyckorna i
            Uppsala-Östersundsregionen för år 1966 visar, att den officiella
            trafikolycksfallsstatistiken omfattar cirka 40 procent av de vid
            sjukhus intagna svåra trafikskadefallen. Sammanfattningsvis innebär
            de ovan presenterade siffrorna att över 12 000 människor omkom
            i trafiken under 1960-talet och att av de omkring 250 000 som
            skadades 15 000 å 20 000 blivit invalider. Bakom dessa siffror
            ligger mänskliga tragedier som inte låter sig sammanfattas i ekonomiska
            termer. När det gäller de materiella för- lusterna finns det olika
            beräkningar beträffande omfattningen. Vid en av trafiksäkerhetsrådet
            bekostad utredning har trafikolyckornas sam- hällsekonomiska kostnader
            uppskattats för åren 1965, 1970 och 1975 till 1650, 2 150 resp.
            2 600 miljoner kronor. Professor Sune Lindström och tekn. lic.
            Olof Gunnarsson, vilka leder en forskargrupp i trafik- säkerhet
            vid Chalmers tekniska högskola, hävdar i en år 1970 utkom- men
            bok, Vägen till trafiksäkerhet, att en del väsentliga problem
            förbi- gåtts vid utredningarna och att kostnderna sålunda ligger
            betydligt högre. Enligt samma författare motsvarar olyckskostnaderna
            omkring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__144/mot_1971__144-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5nzZJuBBo6JvYfyvP7rPDD">
            Mot. 1971: 144 12
          </fw>
          <p xml:id="i-H8vNi6WTjQYwH5ndkUcVjV">
            75 öre per körd mil under det att det statliga bidraget till
            trafiksäker- hetsforskning utgör omkring 0,1 öre per mil. I alla
            mänskliga aktiviteter föreligger risk för olyckor, och teknisk
            utveckling innebär ofta att dessa risker ökar. Stora ansträngningar
            har gjorts för att avlägsna riskerna. Därvid har också avsevärda
            framgångar kunnat noteras. Sålunda är olyckor som har samband
            med konstruk- tioner av hus mycket få. Inom industrin har olycksfrekvensen
            också kunnat reduceras avsevärt. Gunnarsson och Lindström erinrar
            om att det påvisats att en timmes tid på väg till och från arbetet
            är tio gånger farligare än en timmes tid i arbetet. Statistiken
            visar också att risken för trafikolyckor inom den kollektiva trafiken
            bara är ungefär en tion- del av den inom den privata. Trots att
            betydande trafiksäkerhetsfrämjande insatser gjorts har det inte
            lyckats att minska olycksfrekvensen. Det krävs effektivare och
            mera målmedvetna åtgärder för att riskerna för svåra olyckor skall
            elimineras. Målsättningen för trafiksäkerhetsarbetet skall naturligtvis
            vara att svåra olyckor som leder till död och invalidisering inte
            skall behöva inträffa. För detta krävs att de medel som står till
            förfogande används mera ändamålsenligt, men det är också nödvändigt
            att en större andel av samhällets resurser används i syfte att
            få en säker trafik. De trafiksäkerhetspolitiska kraven måste givetvis
            vara grundläggande för den allmänna trafikplaneringen. Trafikmiljön
            måste anpassas till människans möjligheter att behärska olika
            trafiksituationer. Bl. a. de kollektiva kommunikationsmedlens
            säkerhet gör det angeläget att de får så stor andel av trafiken
            som möjligt. Trafiksäkerhetsarbetet måste dock utgå från att den
            privata biltrafiken är och kommer att vara domi- nerande. En säker
            trafik kräver många samverkande åtgärder som leder till bättre
            vägar, säkrare bilar och skickligare förare. I fråga om vägarna
            måste man konstatera att anslagen till byggande av vägar varit
            i stort sett oförändrade sedan 1966. Anslagsökningarna när det
            gäller drift av vägar har under samma tid varit blygsamma. Trafikarbetet
            har emellertid ökat. En anslagsökning t. ex. i takt med den växande
            trafiken borde ha gett förutsättningar för en inte oväsent- ligt
            ökad trafiksäkerhet. Det är angeläget att det i framtiden blir
            en för vägarna mera gynnsam resursavvägning. Ansträngningarna
            att göra bilarna säkrare måste intensifieras. Säker- hetsfrämjande
            förändringar av motorfordonen måste ges högsta prio- ritet. Strävan
            att skapa bilar som presterar allt större hastigheter får inte
            uppmuntras. Även om fordon med stark motor kan vara till fördel
            i vissa trafiksituationer måste det ifrågasättas om det är någon
            mening med hastighetskapacitet som nämnvärt överstiger hastighet
            som tillåtes på motorväg. I detta sammanhang bortses från utryckningsfordon.
            Vi- dare måste angelägenheten av att karossen och andra delar
            av fordonet väl anpassas till motorns styrka understrykas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__144/mot_1971__144-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JvbKLptTid5Zkb8Ue5Jofy">
            Mot. 1971: 144 13
          </fw>
          <p xml:id="i-3MPVGzzhizZg14tQrbXHyi">
            Förarutbildningen skall naturligtvis syfta till att ge motorfordonsfö-
            rarna kunskaper som är nödvändiga för en säker trafik i en kompli-
            cerad trafikmiljö, vars karaktär snabbt förändras på grund av
            klimatiska förhållanden och dygnets växlingar. Det är också ett
            oundgängligt krav att kunskaperna hålles aktuella och att fortbildning
            sker. Denna fort- bildning måste i stor utsträckning ske med hjälp
            av en bred allmän trafiksäkerhetspropaganda. Erfarenheterna från
            högertrafikreformen vi- sar att denna propaganda kan tillmätas
            stor betydelse. När det gäller att snabbt nedbringa olycksantalet
            torde en förstärkning av informationen vara ett av de viktigaste
            medlen. Det är av stor vikt att barnen får en god trafikundervisning.
            Sådan undervisning bör i ökad utsträckning förekomma redan i förskolan.
            Där förskola inte finns måste möjligheterna att inrätta särskilda
            barn- trafikskolor undersökas. Ansträngningarna måste vidare ökas
            när det gäller att göra trafikundervisningen i grundskolan och
            gymnasieskolan kontinuerlig och effektivare. Trafikövervakning
            har visat sig vara ett effektivt medel för att främja trafiksäkerheten.
            Den bör därför komma till användning i större ut- sträckning.
            Det krävs alltså att en rad åtgärder vidtages snabbt och kraftfullt
            för att svåra olyckor på vägarna skall kunna förhindras. En förutsättning
            för detta är att de myndigheter som är ansvariga för frågor som
            har med trafiksäkerheten att göra i större utsträckning samordnar
            sin verk- samhet och utvecklar ett gott och förtroendefullt samarbete.
            Enligt vår mening är det nödvändigt att ett program utarbetas
            med riktlinjer för hur en så långt möjligt olycksfri trafik skall
            kunna uppnås. Vi kräver att ett sådant program framlägges för
            riksdagen. Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om att ett program
            med riktlinjer för en så långt möjligt olycksfri trafik förelägges
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-CbmWPg637eTt9vLG7Un2Lw" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1971
          </p>
          <p xml:id="i-UCYWwtqVF4MBdzMBk1N2Zn">
            GUNNAR HEDLUND (c) THORBJÖRN FÄLLDIN (c) JOHANNES ANTONSSON (c)
            TORSTEN BENGTSON (c) i Jönköping NILS G. HANSSON (c) ELVY OLSSON
            (c) i Skegrie i Hölö JOHN ERIKSSON (c) RUNE GUSTAVSSON (c) i Bäckmora
            i Alvesta JAN-IVAN NILSSON (c) GUNNAR LARSSON (c) i Tvärålund
            i Luttra ERIC CARLSSON (c) FRITZ BÖRJESSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-ENhJrrc3UV6whBsScDXVf2">
            i Vikmanshyttan i Glömminge
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
