<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1971--01310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 47 angående statligt</title>
        <author>av herrar Björk i Göteborg och Sundman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 47 angående statligt</title>
          <idno type="rdwebb">FU021310</idno>
          <rs type="number">1310</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FU021310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FU021310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MeXvsK7yXnvLwkvhiu6BrW</idno>
            <name>KAJ BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH</idno>
            <name>P. O. SUNDMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8W5s57Cyxn4WRV73MgKAaK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8W5s57Cyxn4WRV73MgKAaK">
          <note type="signatory" corresp="i-MeXvsK7yXnvLwkvhiu6BrW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1310/mot_1971__1310-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MWqsoag7bxzQMgDohpf4i8">
        Mot. 1971: 1310 10
      </fw>
      <div xml:id="i-P35sDKbPTt9kWxu3Db4Piy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FPU8KLfeDr4irecdspLrE1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ukr1w979bSm2hGiTR25ssG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SZm9iHAKRgpf5ATzTAKUiW" type="motBody">
        <div xml:id="i-UJ3ySTs2DSHkZCvweZE1jq">
          <p xml:id="i-E8ESF56hinwwZa2dGqh8go">
            Nr 1310
          </p>
          <p xml:id="i-UWH8YoanmGMKZ5qcuGCqBE" type="titleString">
            av herrar Björk i Göteborg och Sundman i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 47 angående statligt idskriftsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-8JbA14Mrh1tuC7JQvB5XT6">
            I proposition nr 47 föreslås statliga stödåtgärder för att arbetsbe-
            tingelserna och spridningsmöjligheterna för kulturtidskrifter
            och ideella tidskrifter skall förbättras. I huvudsaklig anslutning
            till litteraturutred- ningens förslag förordas tre stödformer,
            nämligen grundbidrag, en form av projektbidrag och ett system
            för stödköp. Mot utformningen av de nämnda stödformerna har vi
            inga invänd- ningar. Den myndighet som enligt propositionen avses
            handha det ut- vidgade tidskriftsstödet skall bestå av en nämnd
            med högst sju leda- möter, utsedda för en tid av högst tre år.
            Bland ledamöterna bör ingå representanter för pressen, författarna
            och folkbildningen. En ordning med successiv förnyelse av nämnden
            synes lämplig med hänsyn till ar- betsområdets natur. Besvär över
            nämndens beslut bör inte få anföras. Utformningen av nämnden avviker
            endast i detaljer från det förslag till nämnd för kulturtidskrifter,
            som litteraturutredningen förordat. I detta sammanhang har emellertid
            propositionen förbigått ett problem, som utredningen ansåg förtjäna
            särskild uppmärksamhet. I den offent- liga debatten har förekommit
            farhågor för att nämnden skulle bidraga till en ensidig styrning
            av det statliga tidskriftsstödet och motverka så- dant stöd till
            obekväma och kontroversiella tidskrifter. I syfte att före- bygga
            sådana farhågor gjorde utredningen följande uttalanden: »Nämnden
            har att i sin verksamhet beakta det grundläggande kravet att kulturtidskrifter
            som erhåller nämndens stöd uppfyller vissa kvali- tetsanspråk.
            Nämnden har vidare att uppmärksamma nödvändigheten av att bidragsgivningen
            skall främja mångsidighet i samhällsdebatten och kulturdebatten.
            Nämnden skall sålunda undvika att genom sina beslut ensidigt främja
            vissa intresseriktningar eller kulturella ström- ningar. Strävan
            till mångsidighet innebär dock ej att kvalitetskravet bör eftersättas.
            Kulturtidskriftsnämnden fattar beslut med enkel majoritet. Ett
            undan- tag bör dock gälla. För att garantera bredd i urvalet av
            tidskrifter som skall ingå i stödköpsordningen bör varje ledamot
            ha rätt att välja ut tre tidskrifter oavsett om han finner majoritet
            för sina förslag eller icke.» Motsvarande uttalanden återfinnes
            ej i propositionen. Endast i fråga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1971/mot_1971__1310/mot_1971__1310-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F4C7zNrCUQesome2sNwG3P">
            Mot. 1971: 1310 11
          </fw>
          <p xml:id="i-LMJ335PY97EJbefGQSTU73">
            om stödköpsordningen uttalas att nämnden bör beakta kravet på
            mång- sidighet i urvalet. Möjligen har avsikten varit att närmare
            utveckla dessa frågor i författningsbestämmelserna. Det framstår
            emellertid enligt vår mening som angeläget att riksdagen uttryckligen
            ansluter sig till de krav på mångsidighet som litteraturutredningen
            förordat. Särskilt viktiga i detta sammanhang är reglerna för
            röstning i nämnden. Normalt kan man måhända räkna med att nämnden
            skall nå enighet i sina beslut, men risk kan föreligga att en
            majoritet på 4 av 7 ledamöter kan diktera be- sluten, om minoriteten
            inte erhåller särskilda garantier. Även i fråga om fördelningen
            av grundbidrag och projektbidrag kan det föreligga behov av ett
            vägledande uttalande från riksdagens sida. Med hänvisning till
            det anförda hemställer vi att riksdagen med anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 47 måtte uttala, att den i propositionen
            förordade nämnden för tid- skriftsstöd i sin verksamhet skall
            vägledas av kravet på mångsi- dighet och att särskilda röstningsregler
            måtte utformas i syfte att trygga en nämndminoritets intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sz6FbH7CKYvxcoNaoLeeqe">
            Stockholm i april 1971
          </p>
          <p xml:id="i-TSMpzebwCV9ZiR8VsLWunW">
            KAJ BJÖRK (s) P. O. SUNDMAN (c) i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
