<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__265/mot_1911__ak__265-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 265. 7
          </p>
          <p>
            Nr 265.
          </p>
          <p>
            Af herrar Lundström och Carlsson, i Malmberget, om höjning af
            det i statsverkspropositionen äskade anslaget till under- stöd
            åt synnerligt betungade väghållningsdistrikt.
          </p>
          <p>
            Uti lag angående väghållningsbesvärets utgörande på landet den
            23 oktober 1891 $ 60 sådan den lyder från ingången af år 1907
            stadgas, att af uppskattade kostnaden för underhållet af allmän
            väg, bro och färja lämnas tre tjugondelar af statsmedel. Samma
            paragraf innehåller omedelbart därefter: »Därutöfver må väghållningsdistrikt,
            som äro synnerligt betungade, kunna efter Kungl. Maj:ts pröfning
            af staten er- hålla särskildt understöd i den mån medel, som för
            ändamålet må vara anslagna därtill, lämna tillgång.» På grund
            däraf har Riksdagen till understöd åt synnerligt be- tungade väghållningsdistrikt
            för hvartdera af åren 1907—1911 på extra stat anvisat ett belopp
            af 150,000 kronor. Uti årets statsverksproposition nionde hufvudtiteln
            punkt 72 före- slår Kungl. Maj:t, att Riksdagen till samma ändamål
            för år 1912 må anvisa 150,000 kronor. Att väghållningsbesväret
            är en skattebörda som trycker vissa väghållningsdistrikt synnerligen
            hårdt, och att vägskatten verkar ytterst ojämnt därom blir man
            fullt öfvertygad vid studiet af statistiken angå- ende allmänna
            väghållningsbesvärets utgörande på landet. Många olika förslag
            till utjämning af vägskattetungan hafva ock inom Riksdagen blifvit
            framställda, senast vid föregående riksdag före- lågo flera motioner
            i ämnet, utan att dock vinna Riksdagens bifall. Vid jordbruksutskottets
            förberedande behandling af en af dessa motioner yttrade utskottet:
            »Bästa sättet att vinna den utjämning af vägtungan, som motionären
            åsyftar, synes för den skull vara attsåsom hittills lämna statsbidrag
            till allt sommarvägsunderhåll och särskildt anslag till de mest
            betungade väghållningsdistrikten.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__265/mot_1911__ak__265-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, Ny 265.
          </p>
          <p>
            Då vi äro öfvertygade om att denna utskottets anvisning är genaste
            vägen att afhjälpa de största ojämnheterna, men då om så skall
            kunna ske i någon större utsträckning det äskade anslaget 150,000
            kronor är alldeles otillräckligt, få vi vördsamt hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta på extra stat för år 1912 anvisa
            ett belopp af 300,000 kronor att utgå som understöd till synnerligt
            betungade väghållnings- distrikt efter förut stadgade grunder.
            Stockholm den 27 januari 1911. Linus Lundström. L. J. Carlsson.
          </p>
          <p>
            I motionen instämma:
          </p>
          <p>
            F. 0. Mövrtsell. F. A. Bäckström. E. F. Hellberg. M. Ström. C.
            Riström.
          </p>
          <p>
            Stockholm, K. B. Boströms Boktryckeri, 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
