<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__223/mot_1911__ak__223-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W1YE69rM4u2MgMPpcjQ5Rh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EGMjii2EMXNwmT658CDJK9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VALYd4FpMCgvrbq5he1k6c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DKx8EREJZsKYy3e5aQStCY" type="motBody">
        <div xml:id="i-22AhzcNAj3pZi3E42peTKD">
          <p xml:id="i-ULmZkMFJJkNsnnaSv2GJ9N">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 223. 3
          </p>
          <p xml:id="i-PCuVd2w46FeC8Dq83z92sX">
            Nr 228.
          </p>
          <p xml:id="i-KzsAtoweYMZ9GDcvKa9yFW">
            Af herr Staaff m. fd, om afsättningar till arbetarförsäkrings-
            fonden och statsverkets kassaförlagsfond af samman- lagdt 4,000,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TDUM2vSJ4oKGag4nQpPSSA">
            I händelse den af oss väckta motionen, däri vi hemställt om afslag
            å Kungl. Maj:ts äskande i statsverkspropositionen om ett anslag
            å extra stat för år 1912 af 4,000,000 kronor för påbörjande af
            en 1:a klass pansarbåt, varder af Riksdagen bifallen, skulle berörda
            belopp 4,000,000 kronor sålunda, om man så funne lämpligt, kunna
            disponeras till andra ändamål. Då det efter vår mening är viktigt
            att under ett år med jämförelsevis goda finansiella förhållanden
            med förtånksamhet och omsorg bereda sig för kommande tider, synes
            det oss, som om sagda belopp borde genom afsättning sparas Vid
            fråga om till hvilka ändamål denna afsättning bör ske framstår
            såsom ett synnerligen angeläget behof att öka arbetarförsäkringsfonden
            med något belopp utöfver det af Kungl. Maj:t föreslagna. Vi föreslå
            därför, att I ,500,000 kronor ytterligare måtte afsättas till
            sagda fond. Återskående 2,5300,000 kronor böra efter vår mening
            reserveras för andra statsändamål. A ena sidan kunna betydande
            sociala kraf och kraf å skattelättnader af stort berättigande
            förväntas, å andra sidan kan det vara gagneligt att vid den tidpunkt,
            då en fullständig och tillförlitlig utredning bör föreligga om
            hvad vi med hänsyn till aivlrå statsändamål kunna offra på försvaret
            samt bästa sättet för detta offers användning, ha några sparade
            medel att tillita äfven för försvaret. Ur dessa synpunkter och
            utan att vilja närmare föregripa hvad en kommande Riksdag kan
            komma att besluta, tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-GdBSs2pLrM2AVB2nBUorXe">
            att, under förutsättning att vårt i annan motion framställda
            yrkande, att Riksdagen måtte afslå Kungl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__223/mot_1911__ak__223-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QvQBZaKSXWkKGo7EuxqGEx">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 223.
          </p>
          <p xml:id="i-Dnmx43GpP2cPXQtym9k45j">
            Maj:ts framställning om anslag å 4,000,000 kronor till påbörjande
            af en 1:a klass pansarbåt, varder af Riksdagen bifallet, Riksdagen
            i stället måtte besluta att dels afsätta 1,500,000 kronor till
            arbetarförsäk- ringsfonden utöfver hvad Kungl. Maj:t föreslagit
            och dels i riksstaten för år 1912 uppföra ett belopp af 2,500,000
            kronor att öfverföras till statsverkets kassa- förlagsfond, dock
            med bibehållande af rätt för Riks- dagen att framdeles öfver detta
            belopp på annat sätt förfoga.
          </p>
          <p xml:id="i-7coGzfD3qqG5qQ24JfUuqt" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-5KBwb2Nt8amLeR4qbx1UB4" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9C2J8sKnSkdJaUVVrCyXyU">
              <item xml:id="i-GTPTEvYPyqfpndj8mYwWXK" who="i-Hr1HTFqifdBa5H1eAGcaEu" type="signature">
                Karl Staaff
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Smke2gKEf4KwUbPFUeuuYh">
            Carl Carlson Bonde. Ad. Wiklund. Johan Ericsson. Carl Jansson.
            G. Jansson. Joh. Ström. S. H. Kvarnzelius. LDL. G. Broomé. EK.
            G. Karlsson. Fridtjuv Berg. Jakob Pettersson. Karl Starbäck. E.
            A. Nilson. Ågel Schotte.
          </p>
          <p xml:id="i-861G5WJgwPQDXPaVqpCyQp">
            Th. af Callerholm. J. Bromée.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
