<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__127/mot_1911__ak__127-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GhdL7qLbmZT88iQPY6NiP1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XGqp2CvWJJmqDPtSL3r14u" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2pFiTjsrwd3SHHEwh9PEed" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2vvZbkDCXdNsZo5ybm2q4U" type="motBody">
        <div xml:id="i-CNkoY7WGPUTJUnLkQijxhm">
          <p xml:id="i-QT2nK5eHkk6hsKuAsxCJaY">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 127.
          </p>
          <p xml:id="i-QPDZqyVR53PLP6mzfFQSzG">
            Detta bör åtminstone vid val af drätselkammare, beredningsutskott
            eller andra städernas styrelser och utskott, som tillsättas af
            stadsfullmäk- tige, rättas genom införande af proportionellt valsätt,
            så att de olika par- tierna blifva hvart efter sin styrka däri
            representerade. På grund af hvad jag sålunda anfört, tillåter
            jag mig vördsamt hemställa, att Riksdagen måtte för sin del besluta
            sådant tillägg till vederbörande lagrum i kungl. förordningen
            om kommunalstyrelse i stad, att val af ledamöter i drätselkammare
            och andra af stadsfullmäktige tillsatta styrelser eller utskott
            må ske i samma ordning som är stadgad för val af utskott inom
            Riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4zYj6H76fARoM1x1s9DETs" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-H6g8RoVLNGRDh7RvmD3UJm" type="signatureBlock">
            <p who="i-9xcTdsAB236nR9jJ9qZKvV" type="signature">
              Oskar Lagerblad
            </p>
            <p who="i-L12zEmqQXJcVvshSA2zTPQ" type="signature">
              Gottfr Thavemius
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Eas3ZQAvBKGTo9qihMKPMC">
            Nr 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-6ry81v8SjqPHqX64SP7LUZ">
            Af herr Bosson, om upphäfvande af 43 $ i förordningen om kom-
            munalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Budj8TgcuUa2YZSroaTNwm">
            Oaktadt ett forceradt arbete på sista tiden gjort sig gällande
            inom lagstiftningen, finnas nog ännu åtskilliga gamla lagparagrafer
            kvar, som man med skäl måste säga äro föråldrade och därför med
            det allra första borde försvinna. De ha nog då de skrefvos kanske
            varit både tidsenliga och berättigade. Men under tidernas lopp
            ha nya synpunkter kommit fram och andra faktorer kommit med, som,
            då dessa lagar skrefvos, icke voro kända.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__127/mot_1911__ak__127-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HgSrzEtHANyP7P8Y3gZ9uy">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 127. D
          </p>
          <p xml:id="i-SnLkboP3E7wmWcdNecAZVF">
            Lagarna ha också på de flesta områden ändrats och moderniserats,
            hvilket äfven i sin mån gör, att äldre icke reviderade lagparagrafer
            ofta äro mindre tillfredsställande. Såsom sådana anser jag för
            min del $ 43 i kungl. förordningen af den 21 mars 1862 om kommunalstyrelse
            på landet och 8 10 mom. 3 i kungl; förordningen den 9 juni 1871
            angående fattigvården. Den först om- nämnda $&amp; 43 lyder: »Kyrkoherde,
            eller den hans ställe företräder, är be- rättigad att i kommunalnämndens
            förhandlingar och beslut deltaga» och den sistnämnda $&amp; 10
            mom. 3 lyder: »Kyrkoherden, eller den hans ställe företräder,
            är berättigad att i de inom pastoratet för fattigvårdens hand-
            hafvande utsedda styrelsers förhandlingar och beslut deltaga.»
            Som synes tillerkänna dessa paragrafer »kyrkoherde eller den hans
            ställe företräder» rätt att deltaga i de kommunala myndigheternas
            öfver- läggningar och beslut, en rätt som under gamla förhållanden
            kanske var både befogad och önskvärd. Dessa styrelsers förmåga,
            insikter och intres- sen voro då mindre, nu däremot torde de i
            allmänhet nog vara fullt till- räckliga. Dessutom är ju nu allmän
            och, det synes mig, riktig mening, att den som skall ha rätt att
            deltaga i dessa styrelsers öfverläggningar och beslut skall därtill
            vara vald. Hans plats där uppbäres då icke blott af det gifna
            förtroendet utan äfven af den uppdraget åtföljande ansvars- känslan,
            och detta må väl under alla omständigheter få anses som det enda
            riktiga. Är personen lämplig och har han allmänhetens förtroende,
            får han säkert uppdrag, under andra förhållanden bör han nog inga
            uppdrag ha och lär icke heller med dessa kunna göra någon nytta.
            Hans där- varo måste kännas som ett obehörigt påhäng, som försvårar
            i stället för att underlätta arbetet. Erfarenheten har äfven visat,
            att i regel är det intriganta, härsklystna personer som på grund
            af dessa lagar taga säte och stämma, och huru mycket trassel och
            huru många kommunala stridig- heter hafva icke däraf vållats?
            Visserligen äro lyckligtvis de flesta präster numera så hänsynsfulla,
            att de icke tränga sig in i styrelserna, och i den församling
            jag tillhör har alltid ett godt förhållande rådt emellan präst
            och församlingsbor, men långt ifrån alla äro så lyckliga. Såsom
            ett exem- pel härpå skall jag be att få intaga följande till mig
            från en kommunal- ordförande ställda skrifvelse: &gt; Vår kyrkoherde
            är kyrkoherde i A. och B. församlingar, den förra äfven omfattande
            X. köping, som utgöra ett pastorat. Han är bosatt i B. försam-
            ling och betalar således skatt endast i den kommunen. Men som
            X. kö- ping är i kommunalt och fattigvårdshänseende skild från
            A. socken, så blir
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__127/mot_1911__ak__127-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RSA2xvGjXGKckr57xbsd2h">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 127.
          </p>
          <p xml:id="i-WP6jgocNY1hacLC9rz7kJh">
            det tre kommuner, i hvars nämnders och fattigvårdsstyrelsers
            arbeten och beslut han gör anspråk på att deltaga. Hvad X. köping
            och A. sockens kommunalnämnder beträffar, så tyckes det vara ganska
            oegentligt, att han skall vara berättigad deltaga i beslut om
            utgifter därstädes, då han uti dessa kommuner ej är skattskyldig.
            Komministern i pastoratet är boende och skattskrifven i A. socken.
            Han är invald i kommunalnämnden där- städes och är dess v. ordförande;
            således finnes en prästman redan förut i den nämnden, hvadan kyrkoherdens
            anspråk på ledamotskap där kunna anses öfverflödiga. Alla kommunalnämndsordförander
            jag talat med äro ense med mig därutinnan, att om en kyrkoherde
            är så lifligt intresserad i en kommuns angelägenheter, som mången
            låter påskina sig vara, så in- väljas de nog som ledamöter och
            äro då också ansvariga med de öfriga ledamöterna för kommunens
            medel. Afsikten med deras själfskrifvenhet i fattigvårdsstyrelserna
            torde väl vara att se till att kommunerna ieke äro för knussliga
            mot de fattiga, men, tyvärr, har det på många håll visat sig,
            att just där en präst är kommunalnämndsordförande, det vill säga
            vald till denna befattning, just han varit den inom styrelsen,
            som mest ifrat för så knappa understöd lag möjligen tillåter.
            Från länssty- relserna skulle nog också intyg kunna erhållas,
            att de kommuner, där präster äro ordförande, visst icke stå något
            öfver andra kommuner, då det gäller att ömma för de fattiga. Vår
            kyrkoherde, förut komminister här, var före mig ordförande i kommunalnämnden
            i A. men visade sig visst inte då såsom den där arbetade för ett
            lyckligare förhållande åt fattighjonen. Hans stora håg nu att
            deltaga uti nämndernas arbeten anse vi hafva berott af helt andra
            bevekelsegrunder än de som -legat till grund för att dessa para-
            grafer i lagen tillkommit. Många präster finnas nog, som verkligen
            äro hängifna fattigvårdssaken, men sådana inväljas naturligtvis
            och omväljas i fattigvårdsstyrelserna och kommunalnämnderna, och
            detta enhälligt i van- ligaste fall. Skulle något kunnat göras
            för att få anmärkta missförhållanden än- drade genom motion i
            Riksdagen, så gjordes nog härmed allmänheten en stor tjänst.»
            Så långt skrifvelsen. Detta anförda exempel torde långt ifrån
            vara enastående och därför nog så tydligt visa, att en lagändring
            i detta fall är af behofvet påkallad. På grund af hvad jag sålunda
            anfört, tillåter jag mig härmed vörd- samt hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__127/mot_1911__ak__127-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bnwh8TRE59VYcYYy7dNeXZ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 127. 7
          </p>
          <p xml:id="i-2EinkCEakAaYAd2ckrUepK">
            att Riksdagen ville besluta att $ 43 i kungl. för- ordningen
            af den 21 mars 1862 om kommunalstyrelse på landet måtte ur lagen
            utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7i6f9pJSvpgD4f11hGai9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-6fE8ATw82SnCQNt9rn53MP" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Per N:son Bosson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Pz2prA5Wgqkgp8BDvJtBr4">
            I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-Rs3d999tXW4RCTmMasUdsy">
            Nils Larsson, Janne Tynell. Jöns Pålsson. Klagstorp. Johan Jönsson.
            Aug. Larsson.
          </p>
          <p xml:id="i-7f55Mp4y8yjqSo8ocdTV2n">
            N. Åkesson. Aug. Ifvarsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
