<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-81e2Bns8yX4zZJKDMcJDmB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7A4ujDwC9mai27Tpt6CtdH"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PVVp4qRrcKSvisHzQqE8Pd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MJhr87DfjkVcKXBh49Gw8S">
        <div xml:id="i-DPv17pPAiMihij1xkcpfve">
          <p xml:id="i-XKzfVoUWDHpKM2cQCdKJbB">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 124. 1
          </p>
          <p xml:id="i-K4SKWRQyJC4WoV8TcmpdE1">
            Nr 124,
          </p>
          <p xml:id="i-SvLtG5fhay9sRy8LuLex6y">
            Af herr Byström, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående upp-
            rättande af stormvarningsstationer vid Sveriges ostkust.
          </p>
          <p xml:id="i-2q5Dd19ZNMEuPy4nXeqz7n">
            Säkerligen hafva ganska många iakttagit, att förra året utmärkte
            sig bland annat för en ovanligt stor mängd sjöolyckor, och ej
            få bland dem, som gjort dessa iakttagelser, hafva nog också frågat
            sig själfva, om ej något skulle kunna göras för framtiden från
            statens eller myndigheters sida för att i någon mån minska antalet
            af dessa olyckor. En del sjöolyckor, som timade under 1910 års
            sista kvartal i våra farvatten och i några fall vid grannländernas
            kuster, tillåta vi oss att här nu omnämna, för att sedan antyda
            några medel, som borde i någon mån kunna förhindra sådana olyckor
            för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-3qJSLnA1xaRQRfNQDPEz8b">
            Från Norrtälje meddelades den 11 okt.: Engelska ångaren Charlisle
            in- kom i natt till Arholma med skonaren Emanuel från Viken i
            Skåne på släp. Skonaren hade påträffats fullständigt afmastad
            utan rigg omkr. 15 eng. mil nordost om Understens fyr. Fartyget,
            som har last af lervaror, var ej läck. Riggen hade gått öfver
            bord i går morse under svårt väder och stark sjögång. Från Gäfle
            meddelas den 12 okt.: I natt har en af transportaktiebolagets
            i Stockholm pråmar sjunkit i Gäflebukten, hvarvid 2 personer omkommo.
            Bog- serbåten Ottilia bogserade denna pråm jämte en annan från
            Raumo i Finland till Axmars bruk. Under den rådande stormen och
            tjockan råkade den sista pråmen komma i marvatten. Då man märkte
            detta ombord på den andra pråmen, kastade man loss den sjunkande
            för att icke själfva dragas ned i djupet. Den öfvergifna pråmen
            gick till botten med de ombordvarande, omkring 60-årige pråmskepparen
            Jansson och en 18-årig yngling Eriksson. Befälhafvaren på Ottilia,
            kapten Bergström, fick först i dagningen kännedom om hvad som
            inträffat. Från Öregrund meddelades den 14 okt.: Under den starka
            stormen i natt
          </p>
          <p xml:id="i-ELNBNWamkSNBXW5FtigemA">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 51 Häft.
            (Nr 124). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1Tq9bSE5XPG7a9rCNujFa">
            2 Motioner + Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-SCC3Sz1yxCrqCQGzSc6CbR">
            strandade å Högkallen på östra sidan af Örskär ett fullriggadt
            järnfartyg. Bärg- ningsångaren Belos har i dag på morgonen anländt
            till strandningsstället, men kan på grund af den ännu rådande
            starka stormen icke närma sig fartyget. Närmare underrättelser
            saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-FMd8FyXBAZdLchfeQgAWkU">
            Från Norrtälje meddelas den 14 okt.: Det fartyg, som i går strandade
            i Tjockö skärgård, har befunnits vara galeasen Abel från Stockholm
            om fyra mans besättning. Bärgningsångaren Hero assisterar. Det
            strandade fartygets läge är kritiskt. Gäfle den 14 okt.: Slättoppade
            tremastaren Lina, kapten A. Andersson, hemmahörande i Kristinehamn,
            har strandat vid Björns fyr och har blifvit vrak. Besättningen
            räddades i land vid Fogelsundet. Fartyget, som var på resa från
            Lubeck till Gäfle med last af kalisalter, var byggdt år 1900 i
            Oskarshamn och mäter 225 nettoregisterton. Hjörring den 14 okt.:
            Tyska ångaren Sofie, hemmahörande i Danzig, stran- dade i går
            natt utanför Tornby på Jutlands nordvästkust. 4 man sprungo öfver
            bord, hvarvid två af dem drunknade. Under räddningsarbetet omkom
            en af räddningsmanskapet. 4 af ångarens besättning räddade sig
            upp i riggen, där de sutto ända till i dag på morgonen. På grund
            af den höga sjögången kunde räddningsbåtarna ej komma de nödställda
            till hjälp och räddningsraketerna kunde ej heller nå fram till
            fartyget. Inalles drunknade sex man af ångarens besättning. Kristiania
            den 14 okt.: Från Haugesund meddelas till Norges Sjöfartsti- dende,
            att Helsingborgsångaren Kamma, som efter en grundstötning måste
            sät- tas på land vid Harösund, nu håller på att bärgas af dykare.
            När ångaren blir lös, skall den föras till Helsingborg för reparation.
            Petersburg den 14 okt.: Längs hela Östersjökusten har i natt och
            i dag på förmiddagen rasat en häftig storm, som stundtals nästan
            öfvergått till orkan. Stor skada har anställts och en mängd sjöolyckor
            hafva inträffat. I närheten af Riga blefvo tre segelfartyg kastade
            upp på land, hvarvid en del af deras besättningar omkommit. I
            natt kunde man från Riga ute på sjön iakttaga ett fartyg, som
            gaf nödsignaler, men sjön gick så hög, att det var omöj- ligt
            att lämna någon hjälp. I Mitau och Libau har stormen farit synnerligen
            våldsamt fram. Hus hafva skadats och en mängd träd blåst omkull.
            ”Telegraf- och telefonlin- jerna hafva på sina ställen så godt
            som fullständigt ramponerats. Oskarshamn den 17 okt.: I går inbogserades
            hit af bärgningsångaren Argo ett fartyg, som anträffats vid norra
            Öland, flytande med botten upp. Det be- fanns vara skonerten Carl
            från Domsten, kapten P. Andersson, på resa från Blankaholm till
            Hadersleben med brädlast. Fartyget har tydligen kantrat under
            den häftiga stormen i torsdags. Då besättningen ej afhörts, tros
            densamma ha omkommit. Skonerten mä- ter 83 ton. Såväl fartyg som
            last var assureradt. Visby den 17 okt.: Skonertskeppet Rapid,
            hemmahörande i Kalmar, kap- ten A. Nilsson, på resa från Sundsvall
            till Köpenhamn med brädlast, öfvergafs i lördags 30 minuter sydost
            om Gotland af sin besättning, bestående af sex
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Bq9c4g1bhBwMPftn7cYo7">
            Motioner + Andra kammaren, Nr 124. 3
          </p>
          <p xml:id="i-UX2JRmPPERMEmUNSV8KiTj">
            man, sedan under torsdagens storm kajutan och däckslasten spolats
            bort och fartyget blifvit läck. Besättningen uppnådde i morse
            välbärgad Vamlingbo. Fartyget har sedan anträffats på Östersjön
            och inbogserades i går till Libau. Arendal, 17 okt. Svenska ångaren
            Australic från Göteborg kom i går på grund vid inloppet till Grimstad.
            Dykareundersökning pågår. Kristiania, 17 okt. Till Aftenposten
            telegraferas från Berlevaag: Man be-
          </p>
          <p xml:id="i-7GYExkBHqXWyMXVv36kYAh">
            farar, att ångaren Bengal af Drammen har förlist och att alla
            de ombord- varande omkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-Jmh4qnZBfXY86k3ULovp8Z">
            Från Öregrund meddelas: Det i går omtalade vid Högkallegrundet
            på östra sidan om Örskär strandade järnskeppets namn var Bardovie
            från Sarpsborg i Norge, kapten Tigesen. Fartyget strandade kl.
            1/23 på morgonen den 14 under den svåra stormen, som då rasade.
            8 man lyckades i lifbåten rädda sig, men ha sedan icke afhörts.
            11 man äro hit ilandförda af bärgningsångaren Belos; kapten Tigesen
            är kvar ombord och kunde ej förmås att lämna fartyget, hvars läge
            är svårt, och föga troligt är att detsamma kan bärgas utan torde
            blifva vrak. Fartyget var lastadt med 950 standards hyfladt virke
            för Australien. En man af besättningen och en son till kaptenen
            å Bardovie hafva om skeppsbrottet meddelat: Efter att ha senast
            intagit last vid Svartvik, seglade fartyget för god vind och allt
            var väl. KIL. 12 på natten till den 14 öfvertogs vakten af kapten
            Tigesen själf. Fyr var då i sikte. Styrmannen, som förut haft
            vakten från kl. 8, antog denna fyr vara Grundkallens. Kaptenen
            betviflade dock detta och började styra ut, enär han trodde, att
            det var Örskärs fyr. Mot- vind hindrade dock denna manöver, och
            inom kort stod skeppet i den svåra stormen uppslungadt på Högkallegrundet.
            Då fartyget strandade, brast stor- bramstången och märsstången.
            Fartyget kom i sådant läge, att storluckan låg jämsides med relingarna.
            Vågorna spolade oaflåtligt öfver fartyget. Det var, säga berättarna,
            den förfärligaste natt de upplefvat. Besättningens förtviflade
            skrik ljödo hela natten. Några man lösgjorde lifbåten. Bland dem
            som stego ned i båten var äfven en af berättarna. Båten slungades
            emellertid mot far- tygets babordssida och blef fullständigt krossad.
            Berättaren lyckades få tag i en lina och blef därmed åter hjälpt
            ombord. De öfriga i båten, 8 man, försvunno i djupet. Man hörde
            rop på hjälp i den mörka natten. Lifbojar kastades ut. Allt var
            dock förgäfves, och ingen af de drunknande kom till synes. De
            om- komna voro mycket unga, den äldste omkring 21 år. as Kaptenen
            å bärgningsångaren Belos inkom fredag kväll till Öregrund med
            11 man af besättningen. Fartygets kapten hade dock nekat lämna
            fartyget och sagt, att han hellre ville följa det i djupet. Fartyg
            och last tros icke vara försäkrade. Öregrund, 30 okt. Bärgningsångaren
            Belos hitkom i dag vid 12-tiden från det strandade fartyget Bardovie,
            medförande kapten Tigesen samt besättningens tillhörigheter och
            en del af fartygets inventarier. Fartyget är mycket skadadt, nästan
            hela botten är sönderrifven. Senare meddelas: Bärgningsarbetet
            med den vid Högkallegrundet strandade norska fullriggaren Bardovie
            fortgår med en arbetsstyrka på 70 å 80 man.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2f9aLqBbKTiPhqY8baEsn">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-tRW84KhkoaKyCjEoeR66u">
            Alla inventarier ha bärgats och hela provianten, hvilket införts
            till Öregrund, samt omkring 500: standards fullständigt torrt,
            hyfladt virke, som på pråmar transporteras till Stockholm. Mer
            än halfva lasten är således bärgad. Den bärgade provianten anses
            representera ett värde af mellan 6- och 7,000 kronor. Vid första
            starka pålandsvind anses fartyget vara tillspillogifvet. Så länge
            väderleken tillåter, kommer bärgningen att bedrifvas med samma
            arbetsstyrka.
          </p>
          <p xml:id="i-DpQXbNVg6H8AFMxDYngFYA">
            Landskrona, 26 okt. Göteborgsångaren Zeus, kapten CO. Rudell,
            har på resa från London till Stockholm med last af koks grundstött
            i går afton utan- för härvarande hamn. Ångaren, som står högt
            på grundet, har sprungit läck. Karlskrona, 2 nov. En till Karlskrona
            ingående ångare påträffade i går kväll ej långt från Utklippan
            en skonert redlöst drifvande med afbruten mast. Stormen var ovanligt
            hård med hög sjö, hvarför ångaren ej kunde lämna hjälp. Från Aspö
            lotsplats utgingo lotsar för att söka efter skonerten och från
            Kungs- holms fort lät man strålkastare belysa farvattnet. Kl !/2
            3 på natten återkommo lotsarna utan att ha sett något spår af
            haveristen, hvarför man antager, att den gått under med man och
            allt. Sandhamn, 2 nov. Angaren Strömma Kanal, på väg från Stockholm
            till Sandhamn, strandade vid half 7-tiden i går afton på Rönnkläppen
            mellan Run- marö och Skarp-Runmarö. Ångaren är läck och står ännu
            i dag på förmid- dagen kvar på grundet. En motorbåt har afhämtat
            passagerarne och infört dem till Sandhamn. I går afton rådde sydostlig
            storm med regnbyar. Rederiet har utsändt bogserbåtar för att söka
            hjälpa ångaren af grundet.
          </p>
          <p xml:id="i-PUBuqMmqr4geNYRM3sQuhL">
            Örnsköldsvik, 3 nov. Skonaren Marie, kapten Jönsson, hemmahörande
            i Halmstad och på resa från Vasa med trälast, har, enligt meddelande
            från Ulfö lotsplats, under den svåra stormen i går vid 1-tiden
            på middagen strandat strax söder om Högbonden mellan Högbonden
            och Barstahamnen. Fartyget blir an- tagligen vrak. Af den 7 man
            starka besättningen har en omkommit. Skonaren hade redan på natten
            sprungit läck.
          </p>
          <p xml:id="i-7ws4qQjnmURL9SqQQ6c6pX">
            Härnösand, 3 nov. BSnöstormen fortfar med oförminskad styrka.
            Svea- bolagets ångare Gustaf Vasa har i dag på resa från Luleå
            till Stettin tvingats att söka nödhamn här, sedan den blifvit
            läck under vattenlinjen och vatten in- trängt i salongen samt
            midskepps. Angaren hade måst kasta däckslasten, be- stående af
            trävaror, öfver bord utanför Hernön. Öregrund, 3 nov. Då bärgningsångaren
            Belos, kapten Höggren, som afgick härifrån i går på förmiddagen
            på väg till Stockholm, passerade Gåssten, påträf- fades finska
            skonertskeppet Elbe ilanddrifvet utan rigg. Elbe, kapten Johansson,
            på väg från Viborg till Odense lastadt med 160 standards bräder,
            hade under tisdagens svåra sydoststorm på Östersjön måst söka
            nödhamn å Gåsstens redd. Fartyget hade' emellertid till följd
            af den hårda stormen drifvit mot stranden, där det grundstött
            och fylldes med vatten. För att förekomma kantring hade riggen
            måst kapas. Belos och bogserångaren Odin inkommo i går kväll hit
            med fartyget. Hudiksvall, 3 nov. Skonaren Mathilda från Sandhamn,
            kapten E. R. Andersson, på resa från Hernösand till Kiel med last
            af bräder, inkom hit i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JuPgzSvqsYSjmhzwJj8NC">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124. 5
          </p>
          <p xml:id="i-8YXeuZAYjAyMejttwR3tEM">
            går eftermiddag, efter att på grund af den orkanlika stormen
            hafva varit tvungen att kasta däckslasten öfver bord. I tisdags
            blef äfven en man spolad öfver bord af den höga sjön, som sam-
            tidigt drog med sig två af båtarna samt en del af däckslasten.
            Sundsvall, 4 nov. Hamburgerångaren Cremon, tillhörig Gehrceken-linjen,
            har med last af 900 ton styckegods strandat på utsidan af Hernön.
            Senare meddelande: Tyska ångaren Cremon togs vid 1-tiden flott
            af Nep- tunbolagets bärgningsångare Helios och Ditja, sedan en
            del af lasten lossats och ångaren delvis länspumpats. Jurmo, 8
            nov. I Jurmo yttre skärgård på finska kusten har ångaren Frej
            från Kalmar på väg till Petersburg med last af tegel och lera
            gjort haveri. Efter mycket svåra lidanden kunde besättningen räddas.
            Ekenäs. För några dagar sedan meddelades, att ett vrak dref omkring
            utanför Ekenäs. Lotsstyrelsen meddelar nu, att såväl lotsångfartyget
            som Söl- vesborgs hamns bogserbåt och Åhus hamns bogserbåt jämte
            flere motorbåtar under flere dagar sökt efter vraket utan att
            finna detsamma, hvadan det med all sannolikhet kan antagas, att
            det förolyckade fartyget sjunkit.
          </p>
          <p xml:id="i-55n9mdn4Lk9XU76Q1yJkdV">
            Skanör, 9 nov. Den på Falsterboref strandade skonerten kvarstod
            ännu vid !/29-tiden i morse på grundet, utan att man lyckats uppnå
            förbindelse med den till följd af stormen och bränningarna. Man
            tror säkert, att fartyget blir vrak. Den ena masten har gått öfver
            bord och af den andra återstår blott en del. Besättningen är ännu
            kvar ombord. Lifbåten, bemannad med 12 man, utgick åter vid 5-tiden
            i morse från Skanör för att söka komma det nödställda fartyget
            till hjälp och bärga besättningen. Skanör, onsdag. Den på Falsterboref
            strandade skonerten heter Florida, hemmahörande i Brantevik. Efter
            ett rätt besvärligt arbete lyckades lifrädd- ningsbåten i förmiddags
            rädda hela besättningen, kapten N. Persson och 7 man, som vid
            10-tiden lämnade skonerten, medtagande sina tillhörigheter. Fartyget
            blir säkert vrak. Det var på resa från Härnösand till Wismar med
            planklast. Kaptenen skall nu uppgöra med härvarande bärgningsarbetare
            om bärgning af fartygets last. Ornö, 11 nov. bSkonaren Vättern
            från Brantevik, som under nattlig storm strandade mellan Hufvudskärs
            och Landsorts fyrar, miste vid kantringstillfället hela riggen
            och samvidigt gick kaptenen öfver bord, men han lyckades dock
            rädda sig. När fartyget i den höga sjön mist däckslasten, reste
            det sig åter. Riggen släpade därefter i vattnet. Fartyget dref
            sedan i den sydliga stormen mot Ornö. Det törnade flere gånger
            på grund och fick stora läckor. Vid ett tillfälle gick rodret.
            Vid kantringen hade vattnet rusat in i kaptenens och styr- mannens
            hytter och spolat bort allt som fanns där samt sköljt bort allt
            på däck. Under natten fick besättningen vistas på däcket, där
            hvarje våg sköljde öfver dem. Två unga tyska besättningskarlar
            klättrade då upp på kajuttaket för att i någon mån vara skyddade
            för sjöarna. En väldig våg sopade emellertid båda i sjön. Den
            ene lyckades man få fast i, men den andre sjönk trots stora an-
            strängningar gjordes för att rädda honom. I stormen och mörkret
            hörde man honom ropa sitt farväl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FBXREhBkB6o5GGeSggAUfA">
            6 Motioner + Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-6xEUTpnwdhvBDBYUgvNmAw">
            Kaptenen var öfvertygad om att fartyget skulle splittras, hvarför
            han hade bundit samman bräder, på hvilka de möjligen skulle kunna
            hålla sig flytande. Kylan var emellertid så stark, att de ansågo
            det nästan hopplöst. Sent omsider kom vraket fram till det utanför
            Ornö belägna skäret Sadelöga, hvarest de halft vanmäktiga kommo
            i land. Kaptenen fick ledas i land. En af transportbolagets båtar
            har gått ut för att om möjligt transportera vraket till Stockholm.
            Första dagen kom den icke längre än till Kyrkviken vid Ornö. Bogseringen
            försvåras däraf att aktern på grund af fartygets läckor måste
            bogseras före. Fartyget är hemmahörande i Brantevik. Det kom från
            Uleåborg i Finland, dit det haft frakt af cement. I Uleåborgs
            skärgård ötverfölls det af så stark storm, att lots ej kunde gå
            ut. Det lyckades emellertid då att rädda fartyget. Kaptenens namn
            är N. A. Brandtman.
          </p>
          <p xml:id="i-254ZzY4D4rLxXe2yuGAszk">
            Gäfle, 11 nov. Skonerten Sivia, hemmahörande i Nystad i Finland,
            kap- ten G. A. Blom, på resa från Räfsö med last af trävaror till
            Rendsburg, har gjort haveri mellan Sandhammaren och Utklippan
            i Harnebukten natten till onsdagen. Fartyget förlorade riggen,
            sprang läck och blef fullständigt vrak ute på öppna hafvet. Kaptenen
            och besättningen, åtta man, räddades af Oskars- hamnsångaren Russland
            på onsdagens middag. Russland inkom i afton till Harnäs hamn med
            den bärgade besättningen, som mist så godt som alla till- hörigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SErGhLvDc8ezejynyh1LA">
            Helsingfors, 12 nov. I torsdags kväll grundstötte svenska ångaren
            Harald nära Fredrikshamn och erhöll svår läcka. Ställningen är
            farlig. Bärgningskon- trakt på 2,500 pund har afslutats med Revalska
            bärgningsbolaget. Visby, 13 nov. Holländska skonaren Oscar, som
            strandat i Hablingbo, har nu flottagits af ångaren Poseidon och
            inbogserats till Burgsvik. Karlshamn, 15 nov. Den förolyckade
            finska skonaren Sivia, som i söndags togs på släp af en dansk
            ångare, måste i går åter släppas och har i dag på morgonen drifvit
            på grund härutanför. Den är totalt sönderslagen och lasten, trävaror,
            drifver omkring längs kusten. Karlshamn, 15 nov. Finska briggen
            Suomalainen, kapten Lemquist, på resa från Piteå till Lybeck,
            har i dag inkommit hit svårt läck och segelsliten. Kap- tenen
            vill ha sitt fartyg bogseradt till destinationsorten, men besättningen
            vägrar medfölja. Helsingfors, 15 nov. Svenska ångaren Harald har
            i dag löstagits af grundet vid Paasiluoto och inbogserats till
            Viborg. Göteborg, 28 nov. Göteborgsångaren Dahlia inkom i dag
            i hamnen med en del ofvanbordsskador efter en kollision i natt
            med en främmande seglare i närheten af Höjen. Seglarens bogspröt
            tog Dahlias styrbords bog och gled därefter akter öfver, hvarvid
            brädgången på Dahlia intrycktes på några meters längd mellan bryggan
            och förriggen. Efter kollisionen försvann seglaren i snö- tjockan.
            Sedan man en stund förgäfves sökt få förbindelse med det främmande
            fartyget för att utröna dess skador, beslöt fartyget gå in till
            Göteborg. Arendal, 30 nov. Svenska barkskeppet Orient, hemmahörande
            i Brantevik, kapten A. L. Engström, har i måndags utanför Skagen
            kolliderat med en okänd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-TXHmZwUi5A4L445iqf7sh1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124. 7
          </p>
          <p xml:id="i-5HrKibuK8bhV2gzJvyccSS">
            ångare, hvarvid den erhöll ett hål i bogen och tappade riggen.
            Därefter dref den upp under Norge vid stark sydlig storm, flytande
            på lasten och vattenfylld. Den blef i går inbogserad i härvarande
            hamn. Antagligen är det Dahlia, som barken varit i kollision med.
          </p>
          <p xml:id="i-FZy37Ajx8LS7kuF6KnGJcT">
            Norrköping, 30 nov. Danska ångaren Napoli, kapten Brinch, har
            på resa från England till Norrköping med last af sodasulfat vid
            12-tiden i dag på mid- dagen grundstött utanför Arkö, där den
            i den rådande tjockan gick på fel sida om en prick. Angaren kvarstår
            på grundet och storrummet är fylldt med vatten. Bärgningsångare
            är rekvirerad. Öregrund, den 17. Ångaren Cedric, hemmahörande
            i Landskrona och på resa från Hull till Gäfle med last af kol,
            har gått under strax utanför Öregrund. Tolf man af besättningen
            ha omkommit. Den förolyckade ångarens befälhafvare jämte två man
            af besättningen lyckades i ångarens lifbåt rädda sig till Ängskär.
            Vid tillfället rådde tjocka, hvarför befälhafvaren icke var fullt
            säker på hvar skeppsbrottet skedde. Angaren, som fördes af kapten
            P. E. Paulsson, var byggd af järn år 1881 i West Hartlepool samt
            mätte 793,66 nettoregisterton och hade en maskinstyrka af 600
            indik. hästkrafter. Ångarens längd var 69,26, bredd 9,16 samt
            djupgående D meter. Angarens redare är rederiaktiebolaget Cedric
            (And. 8. Cronberg). Kapten Paulsson har berättat följande: Det
            var strax före 5 i fredags morse, då ångaren stötte på grund.
            Stöten var så hård och af sådan art, att ångaren sjönk inom 4
            minuter. Af besätt- ningen, 15 man, sprungo 9 i lifräddningsbåten,
            men på grund af kylan, vätan och de förfärliga strapatserna blefvo
            3 man vansinniga och kastade sig själfva i sjön. 3 dogo af strapatserna
            i båten, hängande på årorna. Endast kaptenen, maskinisten och
            en man af besättningen nådde efter 10 timmars oerhörda ansträngningar
            land på fredags afton. Under tiotimmarsrodden höll båten oupphörligen
            på att sjunka, så att de ombordvarande måste draga af sig sina
            skodon för att genom ösning med dem hålla lifräddningsbåten flytande.
            Genast då ångaren sjönk, sprungo alla femton man i båten, men
            denna stjälpte i vattnet, kom med kölen i vädret, och sex man
            försvunno i djupet. De nio männen lyckades vända båten rätt. Gäfle,
            21 dec. Bergningsångarna Ditja och Mercur gingo i går afton ut
            till den utanför Pggegrund grundstötta ångaren Ariel för att börja
            bärgnings- arbetet. Ångaren står med fören uppränd 6 fot på grundet,
            medan akterskeppet ligger lågt och har åtskilligt med vatten inombords.
            Man började genast lossa lasten, som består af kol och samtidigt
            fick man genom pumpning vattnet att minskas. Lossningen sker endast
            i fören, hvarvid kolen kastas i sjön. På detta sätt hoppas man
            få ångaren loss genom att lätta förskeppet. Senare meddelas: Ångaren
            Ariel har flottagits. Sandhamn, 23 dec. En engelsk ångare, Sifka,
            hemma i Grangemouth, strandade i går vid middagstiden på Kopparstenarne.
            Vid 12-tiden i natt läm- nade besättningen i två båtar ångaren.
            Den ena af dessa båtar med styrman och 8 man ankom i morse vid
            half 9-tiden till Sandhamn. Lotsarna i Sand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-2hicAjiR65cx1XQgZerQ8V">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-WLJU2nc5exPwDZntTNt9GG">
            hamn ha utgått för att söka efter den andra båten. Fartyget står
            på grund och är vattenfylldt. Dess läge är kritiskt. Senare: Ångaren
            BSifka, som lastar omkring 1,500 tons, var på väg från Gäfle till
            Rotterdam med därstädes intagen last af 1,450 tons tackjärn. Befäl-
            hafvare är kapten I. D. Andersson och besättningen består af 17
            man. Sandhamn, 24 dec. Den lotsbåt, som varit ute för att söka
            efter den andra båten från den strandade ångaren BSifka, har nu
            återkommit utan att ha funnit båten. Man har nu åter utgått till
            farvattnen söderut för att äfven undersöka dessa. Det anses möjligt,
            att besättningen blifvit upptagen af någon förbipasse- rande ångare.
            Senare meddelas, att hela besättningen räddats. Visby, 26 dec.
            Bärgningsångarne Ajax och Poseidon inkommo hit i går kväll från
            Kopparstenarna, sedan försöken att bärga Sifka uppgifvits. Den
            för- olyckade ångaren har bräckts midt af och sjunkit.
          </p>
          <p xml:id="i-WXw1AUyk1cbYQERCtV8s1d">
            Men det är ej blott den egentliga sjöfarten, som drabbas af dessa
            olyckor, äfven saltsjöfisket får ej sällan kännas vid stora förluster.
            Litet emellan får man i tidningar läsa om att fiskare varit ute
            i det svåraste väder och förlorat redskap eller hvad än värre
            är, de hafva själfva om- kommit. Nu uppstår frågan: kan något
            göras för att åtminstone i någon mån förebygga de faror, som här
            skildrats? Det synes mig, som om något borde kunna göras, liksom
            åtskilligt redan har gjorts, hvilket här nedan också antydes.
            Hvad som sålunda skulle kunna göras, är dels att bättre tillvarataga
            och tillgodogöra sig hvad vetenskapen kan hafva att bjuda på å
            detta område, och det är detta, som särskildt yrkas på i denna
            motion, och dels forma hithörande lagbestämmelser så, att de i
            möjligaste mån må bidraga till att i omskrifna fall trygga människor
            och gods mot förstörelse. I fråga om den vetenskapliga sidan af
            denna sak, har ju meteorolo- gilen på senare tiden gått stadigt
            framåt, och hvad beträffar särskildt nautisk meteorologi har den
            en den allra största betydelse. De stora sjöolyckor, som timade
            under det s. k. Krimkriget och som drabbade de förenade franska
            och engelska flottorna, gåfvo det meteorolo- giska studiet ökad
            fart. Man lade nämligen märke till att häftiga stor- mar rasat
            i flera af Europas stater under de dagar, som föregingo dessa
            olyckor. Man kom då att tänka på att det kanske varit möjligt
            att på förhand telegrafera en varning till flottorna. En fransk
            vetenskapsman, Leverrier, företog sig att studera stormens gång.
            Efter insamling af upp- gifter från många håll om väderleken under
            den ifrågavarande tiden, kunde han visa, att stormen inkommit
            från Atlanten och i sydostlig riktning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-GaoLF82c5wAmwYqSjK7GVb">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124. 9
          </p>
          <p xml:id="i-9iFFeypGkFe2NnKk21L6Za">
            passerat Europa. Man upprättade nu fasta stationer för iakttagande
            af väderleken först i Frankrike och snart äfven i andra länder.
            Hvad vårt land angår, ingaf kungl. vetenskapsakademien år 1871
            till Kungl. Maj:t en underdånig skrifvelse, i hvilken akademien
            begärde anslag för inrättande af en meteorologisk centralanstalt,
            som skulle ställas under akademiens vård och inseende och få till
            uppgift »att komma lagarne för hela jordatmosferens rörelser på
            spåren. Med denna riktning», skrifver akademien vidare, »lofvade
            meteorologien att blifva af stor praktisk bety- delse, synnerligast
            för sjöfarten, därigenom att vetenskapsmannen sattes i stånd att
            på grund af med telegraf inkomna uppgifter om atmosfärens tillstånd
            på vidt skilda trakter, draga slutsatser om annalkande stormar,
            för hvilka sjöfarande, som stå i begrepp att utlöpa ur hamn, kunna
            i till- räcklig tid genom telegrafmeddelanden blifva varnade.
            På detta sätt hade meteorologien redan gjort stora tjänster och
            lofvade att i framtiden göra ännu större. Men för att ett land
            skulle kunna deltaga i dessa sträfvan- den för meteorologiens
            utveckling äfvensom draga den praktiska fördelen däraf, erfordrades
            att det ägde en centralanstalt, där meteorologiska upp- gifter
            från utvalda in- och utländska stationer dagligen insamlades och
            så i teoretiskt som praktiskt hänseende i möjligaste måtto tillgodogjordes&gt;.
            Kungliga vetenskapsakademiens ofvannämnda skäl och grunder öfver-
            tygade dåvarande eklesiastikministern Gunnar Wennerberg, som tillstyrkte
            kunglig proposition till Riksdagen om inrättande af en meteorologisk
            cen- tralanstalt för det angifna ändamålet. I Första kammaren
            godkändes propositionen utan debatt. I Andra kammaren yttrade
            tvenne talare betänkligheter, i det att de fruktade, att anstalten
            skulle komma att vanskötas eller ej uppfylla sitt ändamål. Då
            uppträdde riksdagsmannen, kungl. vetenskapsakademiens fysiker,
            professor Erik Edlund, som betonade, att stormvarningarnas nytta
            i utlandet redan blifvit af erfarenheten bevisad, och att om också
            endast ett eller annat fartyg genom dessa varningar årligen räddades
            från undergång, så vore det begärda anslaget väl betaldt, samt
            slutligen att, då anstalten skulle ställas under kungl. vetenskapsakademiens
            vård och inseende, man icke behöfde befara, att den skulle komma
            att vanskötas. Därefter bifölls pro- positionen också i Andra
            kammaren. ar 1873 började meteorologiska centralanstalten i Stockholm
            sin verk- samhet. Men under anstaltens 7 första verksamhetsår
            lät verksamheten ej höra mycket af sig. År 1880 började man utsända
            väderleksutsikter, men på 1880-talet innehöllo dessa ingen uppgift
            om högre vindstyrka än blåst. Bihang till Riksd. prot. 1911. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 51 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-U4hv4vSMk3d7tBpxXpXK6Q">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-TF2QanXXYTpjUeYQU8ESkg">
            År 1895 begärde Göteborgs handels- och sjöfartsnämnd, Göteborgs
            fiskeriförening och Nautiska föreningen i Göteborg i en gemensam
            under- dånig skrifvelse, att Kungl. Maj:t täcktes uppdraga åt
            meteorologiska cen- tralanstalten i Stockholm att dagligen utarbeta
            väderleksutsikter och even- tuella stormvarningar till kustbefolkningens
            tjänst, samt att anvisa erfor- derliga medel till befordrande
            af nämnda öfversikters och varningars spri- dande öfver Göteborg
            till västkustlänen. Kungl. Maj:t remitterade peti- tionen till
            åtskilliga ämbetsverk och sakkunnige. Med anledning häraf fick
            amanuensen d:r N. Ekholm af meteorolo- giska centralanstaltens
            dåvarande föreståndare i uppdrag att vetenskapligt undersöka frågan
            om stormvarningar med hjälp af de då vid anstalten befintliga
            väderlekskartorna. Ehuru en grundligare undersökning af frågan
            ej då medhanns, isynnerhet som noggranna och fullständiga vindiakttagelser
            från de svenska farvattnen saknades, så ledde dock redan detta
            arbete därhän, att utsikter om hård vind och storm kunde införas
            i anstaltens telegrafiska väderleksuppgifter och visas vara i
            flertalet fall riktiga. Den förhärjande storm, som natten till
            den 26 december 1902 rasade på Sve- riges västra och södra kust,
            förutsades riktigt i väderleksutsikterna den 25 december. Men
            varningen blef utan praktisk betydelse, då telegrammet ej befordrades
            till den hotade kustbefolkningen. Med anledning af detta höll
            d:r Ekholm den 8 januari 1903 i kungl. vetenskapsakademiens hörsal
            ett föredrag om stormar och stormvarningar, till hvars åhörande
            inbjudits bland andra meteorologiska centralanstaltens föreståndare,
            många af kungl. veten- skapsakademiens ledamöter, generallotsdirektören,
            nautisk-meteorologiska byråns styrelse m. £. Redan två år förut
            hade handels- och sjöfartskommittén till Kungl. Maj:t ingifvit
            förslag om bland annat anordnande af stormsignaler, och i början
            af år 1903 inlämnade Sveriges allmänna sjöfartsförening genom
            sin dåvarande ordförande kapten Gustaf Wallenberg en underdånig
            fram- ställning om inrättande till en början å rikets västra och
            södra kuster af en del föreslagna fasta stormvarningsstationer,
            äfvensom om anbringande å lämpliga lotsplatser och fiskelägen
            af anslagstaflor, medelst hvilka ge- nom lotsbefälets försorg
            skulle bringas till allmänhetens kännedom, när storm ställdes
            i utsikt, samt om de från meteorologiska centralanstalten utgående
            väderleks- och stormvarningstelegrammens framflyttande från kl.
            2 eftermiddagen till en tidigare timme. Med anledning häraf uppdrog
            Kungl. Maj:t åt kungl. lotsstyrelsen att utarbeta ett förslag
            till stormvarningar och generallotsdirektören inbjöd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xk22e94o37xYsWTPk9EVgD">
            Motioner + Andra kammaren, Nr 124. 11
          </p>
          <p xml:id="i-GkrC3zo5XwtBxrUESNgtGA">
            på grund häraf till gemensam öfverläggning i frågan generaldirektören
            för kungl. telegrafverket, föreståndarna för statens meteorologiska
            central- anstalt och för nautisk-meteorologiska byrån samt d:r
            N. Ekholm. För- slaget öfverlämnades till Kungl. Maj:t i juli
            1903. Den 15 och 16 juli 1904 hölls i Marstrand en nordisk fiskerikon-
            ferens, hvarvid man påpekade, att stormvarningar synnerligen väl
            behöf- des vid de svenska kusterna, samt beslöt att uppdraga åt
            sin ordförande n. v. byråchefen i kungl. landtbruksstyrelsen d:r
            Filip Trybom att söka bringa stormvarningarna till verkställighet.
            Men då det visade sig omöj- ligt att vinna vederbörandes medverkan
            för det af kungl. lotsstyrelsen inlämnade förslaget, som kräfde
            särskildt anslag af Riksdagen, så utarbe- tade d:r F. Trybom i
            samråd med d:r N. Ekholm ett enklare förslag, hvars omkostnader
            kunde bestridas af handels- och sjöfartsfondens medel. &amp;Se- dan
            detta förslag blifvit af jordbruksministern remitteradt till kungl.
            ve- tenskapsakademien och därifrån till meteorologiska centralanstaltens
            före- ståndare samt af dessa myndigheter godkändt, ålade Kungl.
            Maj:t mete- orologiska centralanstalten att utsända de i nämnda
            förslag föreskrifna gtormvarningarna, Dessa började utsändas i
            september 1905, dock endast till 27 Hbationer längs västkusten
            från Strömstad till Skanör. Året därpå anhöllo Blekingefiskarena
            i Sölvesborgstrakten att också få samma för- mån; nästa år begärde
            östra Blekinges fiskare och efter ännu ett år södra och östra
            Skånes fiskare detsamma. För närvarande uppgår stationernas antal
            till 46. Det svenska stormvarningssystemet anordnades så, som
            Göteborgs- petitionärerna af år 1895 önskade, och skiljer sig
            därigenom förmånligt från de utländska. Meteorologiska centralanstalten,
            hvars föreståndare är professor H. E. Hamberg, har nämligen åtagit
            sig att afsända stormvar- ning, när sådan anses behöflig, före
            kl. 1 e. m. (numera afgår den i re- geln strax efter kl. 11 f.
            m.) och att låta den gälla för en bestämd framtid, nämligen instundande
            eftermiddag, natt och morgon (till kl. 10 f. m.). Utsikter om
            vindens sannolika riktning och styrka under denna tid utfärdas
            hvarje dag, men af sparsamhetsskäl sändes telegrammet härom till
            stormvarningsstationerna endast när hård vind eller storm ställes
            i utsikt. Kommer alltså intet stormvarningstelegram inom den bestämda
            tiden, så betyder det godt väder och då fara fiskarena i regel
            ut på fiske. Men i motsatt fall stanna de vanligen hemma, åtminstone
            på de för storm mera utsatta kusterna, enär erfarenheten lärt
            dem, att det är farligt att trotsa stormvarningarna. Det ligger
            i sakens natur, att dessa utsikter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-P557BNLjFEUDZcF1xdnmfj">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-7CYSVthvdRZHnz6on1YZLC">
            icke äro ofelbara, men träffprocenten är så stor, att varningarna
            af fiska- rena anses i allmänhet tillförlitliga. Den vid meteorologiska
            centralan- stalten utförda officiella kontrollen af dessa varningar
            är alltför sträng, enär den icke kan ta hänsyn till vindstyrkan
            på hafvet utanför stationen inom 50 sjömil eller 93 kilometer,
            för hvilket område varningen enligt instruktion gäller, men icke
            desto mindre lämnade den år 1908 följande resultat för de fem
            kontrollstationerna Smögen, Vinga, Torekow, Skanör och Utlängan:
            Försummade varningar 5.s '/o, onödiga varningar 9.s ?/o och träffar
            84.4 9/o. Härvid är ytterligare att märka, att säkerheten är störst
            vid de svåraste stormarna: under nämnda år 1908 inträffade t.
            ex. vid nämnda stationer 10 gånger hård storm eller orkan, och
            alla 10 gån- gerna hade stormvarning ankommit i god tid före ovädrets
            utbrott. För Öresund ha stormvarningarna mindre betydelse, ty
            »den hårda vinden känns sällan i Sundet&gt;, men icke desto mindre
            äro de till nytta för de fiskare, t. ex. i Råå, som fara ut på
            Kattegatt att fiska. Det är tydligt att ett af de viktigaste af
            hithörande önskemål är att få upprättade stormvarningsstationer
            på vår ostkust. På hvilka platser de böra förekomma är naturligtvis
            vanskligt för mig att antyda, men ång- fartygsbefälhafvaresällskapet
            har ansett att följande platser norr om Ut- längan böra härvid
            i första rummet förekomma: Seskarö, Luleå, Rönnskär, Bjuröklubb,
            Bergudden, Holmsund, Skags- udd, Hernöklubb, Bremö, Agö, Lill
            Jungfrun, Bönan, Öregrund, Svart- klubben, Arholma, Sandhamn,
            Landsort, "Oxelösund, Häradsskär, Visby, Katthammarsvik, Spåröbåk,
            Kalmar, Bergkv ara, Ölands norra udde, Ölands södra udde och Kapelludden.
            Dessa namn eller stationer äro desamma, som i en skrifvelse till
            Kungl. Maj:t föreslagits af fere för sjöfarten intresserade personer.
            Så hafva nämligen herrar kaptener G. H. Holmström för Sveriges
            fartygs- befälhafv areförening, Adolf Linder för ångfartygsbefälhafvaresällskapet,
            O. F. Hedborg för sjömannaföreningen och W. RB. Edling för sjökaptens-
            societeten i Stockholm för ej länge sedan ingått till Kungl. Maj:t
            med en skrifvelse, hvari det bland annat heter: »Hela rikets ostkust
            från Utlängan till Haparanda är emellertid fort- farande i saknad
            af stormvarningsstationer. Den erfarenhet om deras gagn, som vunnits
            under den jämförelsevis korta tid de varit i verksamhet, är dock
            sådan, att den obetingadt manar till stormvarningssystemets utveck-
            ling i största möjliga utsträckning. Hvad först beträffar tillförlitligheten
            af de från centralanstalten utsända stormvarningarna, så synes
            den vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-25Wsun7e4u92StME2aUqDD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124. | 13
          </p>
          <p xml:id="i-XToYehbMC1axuJ7gBXMs77">
            fullt tillfredsställande. Så har till exempel kontrollen för
            1908 lämnat ett resultat af 84,4 ”/o träffar mot 9,8 "/o öfverflödiga
            varningar och endast 5,8 "/o försummade sådana. Hvad beträffar
            de värden, som genom storm- varningarna räddats undan förstöring,
            så låter det sig gifvetvis icke göra att ens närmelsevis i siffror
            uppgifva desamma, men den erfarenhet under- tecknade kunna åberopa
            ger redan vid handen, att kostnaderna för storm- varningsväsendet
            måste betraktas såsom en synnerligen billig försäkrings- premie
            och denna erfarenhet omfattar likväl icke den mindre sjöfarten
            och fisket, för hvilka stormvarningarna ha ännu större betydelse,
            beroende på den använda fartygsmaterielens mindre sjöduglighet
            och riskerna för dyr- bara redskap. Längs hela vår ostkust pågår
            en mycket liflig sjötrafik, i södra delen af Östersjön så godt
            som året om och norr om Stockholm så stor del af året som isförhållandena
            det medgifva. Utefter hela kusten bedrifves fiske i afsevärd utsträckning,
            och denna näring är i synnerhet för de nordligare provinserna
            af stor betydelse. Inom dessa sistnämnda tillkommer därjämte en
            ansenlig, alltjämt tillväxande trafik med bogserade pråmar och
            timmer- flottar, för hvilken gifvetvis stormvarningssignalerna
            skulle få en särskildt stor betydelse. Öfvertygelsen om deras
            gagn är hos alla intresserade re- dan stadgad och önskningar uttalas
            allmänt, att äfven ostkusten måtte komma i åtnjutande af de fördelar
            anordningarna visat sig i öfriga delar af landet medföra. Redan
            i den första instruktion, som för närmare 40 år sedan för meteorologiska
            centralanstalten utfärdades, heter det, »syn- nerligast då anledning
            gifves att antaga en storms annalkande, skall an- stalten låta
            det vara sig angeläget att skyndsamt bekantgöra detta för- hållande».
            Äfven i nu gällande instruktion återfinnes denna bestämmelse.
            Det torde sålunda icke få anses vara för tidigt att anstalten
            sättes i till- fälle att snarast möjligt fullt utföra en af de
            hufvuduppgifter, för hvilka den tillkommit. Vid rikets västra
            och södra kust finnas, som ofvan nämnts, tillsam- mans 46 stationer.
            Vi hafva genom särskilda sakkunnige föranstaltat en undersökning
            af behofvet för ostkusten och om de lämpligaste platserna för
            stormvarningsstationer till gagn såväl för den större ångbåts-
            och segeltrafiken som äfven för pråm- och timmerflottningstrafiken,
            hvars re- sultat framgår af bifogade förteckning, Bil. 1.7 Vi
            anhålla att särskildt få framhålla, att de föreslagna stationernas
            antal begränsats till det allra nöd-
          </p>
          <p xml:id="i-BAeKr4a2ZWWaBh9tcvs5Zh">
            + Innehållet i denna bilaga är anfördt i 3 och 4 styckena på
            sid. 12 i denna motion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-KsPDTXjxANaDJSBabC7HRc">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-UWyAdVhEdUzbhrhJJgnxiA">
            vändigaste, samt att vi i fråga om fisklägenas behof icke haft
            att dispo- nera den särskilda sakkännedom som torde vara behöfig.
            Med stöd af hvad vi sålunda haft äran anföra få undertecknade
            för- eningar representerande sjöfartsnäringen härmed i underdånighet
            anhålla, att Eders Kungl. Maj:t behagade så snart sig göra låter
            och helst till in- stundande Riksdag aflåta nådig proposition
            om beviljande af behöfligt an- slag till meteorologiska centralanstalten
            för anordning på rikets ostkust från Utlängan och norrut af stormvarningsstationer
            i hufvudsaklig öfver- ensstämmelse med bifogade förslagsförteckning.»
            - Nu som alltid framkastas frågan, hvad kan detta kosta? Afven
            i detta fall är det ju svårt för mig att angifva några summor.
            Kungl. landtbruksstyrelsens femårsberättelser angifva emellertid
            åtskilligt, som må anses vara vägledande i detta stycke. Däri
            heter det bland annat: » Till följd af nådig remiss hade vetenskapsakademien
            afgifvit under- dånigt utlåtande med anledning af hvad Trybom
            sålunda anfört. Med anledning af hvad i detta ärende förekommit,
            fann Kungl. Maj:t genom nådigt bref den 24 mars 1905 godt förordna,
            att stormvarningars offentliggörande å lämpliga platser vid rikets
            västra kust skulle genom landtbruksstyrelsens försorg, efter samråd
            med föreståndaren för statens meteorologiska centralanstalt, anordnas
            i hufvudsaklig öfverensstämmelse med ofvanberörda, af Trybom framlagda
            förslag, äfvensom ej mindre upp- draga åt landtbruksstyrelsen
            att hafva öfverinseendet öfver samtliga för dessa stormvarningar
            gjorda inrättningar, börande den närmare uppsikten öfver stationerna
            mutöfvas af de styrelsen underlydande fiskeritjänstemän, än äfven
            föreskrifva, att det skulle åligga föreståndaren för statens me-
            teorologiska centralanstalt att vidtaga på anstalten ankommande
            åtgärder för dessa stormvarningars uppsättande och meddelande
            till stationerna; och fann Kungl. Maj:t därjämte godt att till
            bestridande af kostnaderna för ifrågavarande stormvarningars anordnande
            under år 1905 anvisa och ställa till styrelsens förfogande mot
            redovisningsskyldighet ett anslag af 4,640 kronor att af statskontoret
            till landtbruksstyrelsen, på rekvisition, ut- anordnas från handels-
            och sjöfartsfonden.» Sedermera har Kungl. Maj:t genom nådiga bref
            för detta ändamål anvisat den 30 december 1905 för år 1906 3,600
            kronor, den 31 decem- ber 1906 för år 1907 3,900 kronor, den 18
            januari 1908 för år 1909 4,450 kronor, den 23 december 1908 för
            år 1909 3,560 kronor och den 17 december 1909 för år 1910 4,350
            kronor, äfvensom den 23 december 1910 för år 1911 5,900 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-92K4nF3bQPXtqpeHm1d7zm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124. 15
          </p>
          <p xml:id="i-BgcHg9PNcuWQL9HkAW5prn">
            I fråga om kostnader synas de siffror, som här äro angifna, ej
            vara afskräckande. I alla händelser synes mig dessa kostnader
            vara små jäm- förda med de fördelar, som blifva en följd af mera
            tryggande åtgärder. En väl ordnad väderlekstjänst är nämligen
            af mycket stort värde. Det framhölls redan år 1871 med styrka
            af kungl. vetenskapsakademiens sak- kunniga ledamöter i den ofvannämnda
            underdåniga skrifvelsen samt af professor Erik Edlund under riksdagsdebatten
            år 1872. Det må erinras, att tillförlitliga stormvarningar kunna
            rädda stora värden af egendom och många människolif. Arliga inkomsten
            af Sveriges hafsfiske uppgår till mer än 10 millioner kronor,
            och det årliga belopp, som de svenska Sjö- försäkringsbolagen
            utbetala för sjöskador, utgör omkring 9 millioner kronor. Angående
            meteorologiska meddelandens betydelse för det allmänna säger doktor
            Nils Ekholm följande: »Hvad de för den stora allmänheten och särskildt
            jordbrukarne afsedda väderleksutsikterna om nederbörd, tem- peratur,
            nattfrost, åskväder m. m. beträffar, så är deras nytta svårare
            att uppskatta, enär dessa fenomen ofta äro så lokala, att de icke
            kunna för- utsägas för en bestämd ort. Men att döma efter allmänhetens
            talrika för- frågningar, så är intresset för dem synnerligen lifligt,
            och det är alltså önskvärdt, att också de göras så tillförlitliga
            som möjligt.» Frågan om anskaffande för en del ställen af bättre
            fyrskepp än de som nu finnas torde ock böra tagas under allvarligt
            öfvervägande. Detta har af lotskapten Smith såsom bekant kraftigt
            framhållits. Med hänsyn till lagstiftningen synes mig, att den
            bör ändras därhän, att vederbörande åläggas att iakttaga större
            försiktighet. Detta är emel- lertid en grannlaga fråga. Det är
            så många och motsatta förhållanden, som inverka på denna sak,
            att det nog icke är någon lätt sak att, som det heter, »skipa
            lag och rätt&gt; dem emellan. Rederiet har sitt intresse att bevaka.
            Det vill naturligtvis att allt skall gå både snabbt och väl. Afsändare
            vill ha varan, som fartyget lastar, säkert fram och mottagaren
            vill hafva den så fort som möjligt sig till handa. Kaptenen får
            ofta stå såsom mellan två eldar. Sträfvan, som hos alla parter
            går ut på att allt må bli så ekonomiskt fördelaktigt som möjligt,
            leder nog stundom till allt för vågsamma resor. kn hämsko på detta
            kan ju ligga i de villkor, som försäkringsbolagen uppställa, men
            äfven de kunna ju frestas till att i denna konkurrensens tid gifva
            efter något på de eljest stränga villkoren. Själfva den teknik,
            som uppnåtts på fartygsbyggnadskonstens område, torde äfven bidraga
            till att farkosterna göras mera kvalificerade att utstå svårare
            väder. Hvad Norden angår, kan sjöfarten därför fortsättas längre
            tid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__124/mot_1911__ak__124-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-45Z4z3YMqoqFgK39nA1wRq">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-W7YX2EgywnAoKP5uE5Vynz">
            af den del af året, då väderleksförhållandena pläga vara särskildt
            svåra, men därigenom hafva också möjligheter till sjöolyckor snarare
            ökats än minskats. Om stormvarningsstationer upprättas och som
            följd däraf stormvarnings- signaler komma att mera regelbundet
            gifvas, torde ock kräfvas bestämmel- ser, som fordra skyldighet
            å vederbörandes sida att aktgifva på dem. Denna fråga är ju delvis
            äfven en internationell sådan. Den större sjöfarten är internationell.
            De betryggande åtgärder, som man önskar åstadkomma för sjöfarande
            med hänsyn till omskrifna förhållanden, måste sålunda delvis bli
            beroende på underhandlingar med en del andra land, liksom vissa
            öfverenskommelser i dessa stycken redan finnas. Men det, som nu
            antydts, är naturligtvis mer än som en enskild person kan utreda,
            och därför anser jag, att Kungl. Maj:t bör komma med utredning
            och förslag i frågan. . På grund af hvad som nu framhållits, får
            jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-H7VrwNkqeTxvXgroZvaKE9">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kungl. Maj:t låta utreda frågan om upprättandet af stormvarningsstationer
            vid Sveriges ostkust, till tjänst för sjöfartens främjare och
            fiskeri- näringens idkare, och till Riksdagen inkomma med de förslag,
            som af utredningen kunna betingas. Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <p xml:id="i-DUZnRPqCkpekC421qWBNkD">
            J. Byström.
          </p>
          <p xml:id="i-Eswk3y99qeduQacCvuMLEX">
            Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockholm 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
