<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__20/mot_1911__fk__20-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4sNqxtohj7C7rgdRh7yZ4k">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UAkhmB8NbcgWXfAG6PGzMo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UTvHDaLUaii2R6AsrCwds1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TYBt3sfetA9BwdfdrdY2Xr">
        <div xml:id="i-KiA7MFJqvciz4vWcKT9iZ3">
          <p xml:id="i-MVTGbkAtMm3b9go83oX5Gb">
            2 Motioner + Första kammaren, Nr 20.
          </p>
          <p xml:id="i-Ab3kh2J4vU5FRxTpwZWArK">
            den 14 maj 1910 i sådant hänseende afgifna förslag, 1 hvilket
            aflöningsstaten är upptagen till sammanlagdt 256,600 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-95u7X9aBKogjLKXvtdvUbu" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <p xml:id="i-Rc7wbESB46H4Pcraxw2cV9">
            Plalip Klingspor. Ivar Wijk.
          </p>
          <p xml:id="i-PLdJcY7bEswVaf8En2R1S5">
            Nr 20.
          </p>
          <p xml:id="i-7ES6aL8Kqwimg9qmn6iWo2">
            Af herr Biesert, om förhöjd aflöning åt yrkes-
          </p>
          <p xml:id="i-ESp3tSg8NqbH8jCov8UMzy">
            inspektörerna.
          </p>
          <p xml:id="i-HtjzMmFU1mMxsVgDETfyro">
            Uti statsverkspropositionen till innevarande års Riksdag har
            Kungl. Maj:t under sjunde hufvudtiteln föreslagit Riksdagen att,
            till anordnande af fabriksinspektionen, på extra stat för år 1912
            anvisa bland annat till aflöning åt åtta yrkesinspektörer 40,000
            kronor med 5,000 kronor till enhvar för år räknadt. Vid föredragning
            af detta ärende anförde herr statsrådet bland annat följande:
            »Med erinran därom att den s. k. yrkesfarekommittén eller den
            af Kungl. Maj:t den 20 januari 1905 tillsatta kommittén för verkställande
            af revision af lagen angående skydd mot yrkesfara och lagen angående
            minderårigas och kvinnors användande till arbete i industriellt
            yrke m. m. den 9 december 1909 afgifvit underdånigt betänkande,
            inne- fattande, bland annat, förslag till förändrad organisation
            af yrkesinspek- tionen och i samband därmed lönereglering för
            dess personal, tillåter jag mig meddela, att öfver betänkandet
            af Eders Kungl. Maj:t infordrade ut- låtanden ännu icke alla inkommit
            och att på grund häraf någon af kom- mitténs förslag föranledd
            framställning till innevarande års Riksdag icke kan medhinnas.
            I anseende härtill och då jag af skäl, som jag vid före- dragning
            inför Eders Kungl. Maj:t den 14 januari 1910 i fråga om provisorisk
            lönereglering för befattningshafvare i kommerskollegium m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__20/mot_1911__fk__20-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SLWNfvTgKxwy8C5jdUbwfr">
            Motioner i Första kammaren, Nr 20. 3
          </p>
          <p xml:id="i-BeWWBHjQxPRo9W3BWNjYhe">
            anförde till statsrådsprotok ollet och om hvilka jag tillåter
            mig erinra, i öfrigt icke finner mig kunna ifrågasätta ändring
            i det belopp, hvarmed förevarande anslag senast utgått, hemställer
            jag — — —». De skäl, som här senast åberopas från föredragningen
            den 14 januari 1910, torde kunna mana i följande, som återfinnes
            under sjunde kufudtitela för år 1910 sid. 77: »Utom det att befattningarna
            såsom bergmästare och yrl kosinspektörer falla utom de centrala
            ämbets- verken och sakna i afseende å ställning och löneförmåner
            motsvarighet inom nämnda ämbetsverk, äro befattningarna ej heller
            jämförbara med andra redan nyreglerade tjänster». När frågan under
            föregående år genom kungl. kommerskollegium framfördes, kunde
            nämligen med skäl framhållas, att, då den ofvan om- nämnda s.
            k. yrkesfarekommittén redan 1909 alfelutet sitt arbete, sanno-
            likhet förefanns, att redan till 1911 års riksdag en kungl. proposition
            skulle framläggas rörande ny yrkesfarelag och i samband därmed
            för- ändrad organisation af yr kesinspektionen, hvarigenom en
            lönereglering för yrkesinspektörerna endast undanskötes för ett
            år. Då emellertid af departementschefens ofvan anförda yttrande
            fram- går, att någon dylik proposition ej kan förväntas innevarande
            år, hafva vi ansett oss böra bringa frågan inför Riksdagen. Arfvodet
            för yrkesinspektör framställdes vid yrkesfarelagens till- komst
            år 1889 till 53,000 kronor per år, och har sedan dess, således
            på mer än tjugo år, ej undergått någon förändring, och den enda
            löne- ökning, som kommit yrkesinspektörerna till del, är det af
            Riksdagen under senare år beviljade extra lönetillägg, som utgår
            till vissa tjänste- män. När ofvanberörda arfvode 1889 fastställdes,
            hade yrkesinspektörerna att utöfva tillsyn endast öfver efterlefnaden
            af lag angående skydd mot yrkesfara af år 1889. Sedan dess har
            emellertid tillkommit Kungl. Maj:ts nådiga förordning angående
            försiktighetsmått till förekommande afl käkbens- brand bland arbetare
            i tändsticksfabriker af år 1896, lag angående minder- årigas och
            kvinnors användande till arbete i tndustrigllt yrke af år 1900,
            Kungl. Maj:ts nådiga giftstadga af år 1906 samt lag angående förbud
            mot kvinnors användande till arbete nattetid i vissa industriella
            företag af "år 1909, hvilkas efterlefnad samtliga lagts under
            yrkesinspektörernas tillsyn. Härtill kommer att lag angående ersättning
            för skada till följd af olycksfall i arbete af år 1901 "äfven
            belastat yrkesinspektörerna med en mängd förfrågningar och yttrandes
            afgifvande. Naturligt är att yrkes- inspektörernas arbetsbörda
            afsevärdt ökats under dessa år, hvarom man kan erhålla en föreställning
            genom det antal handlingar som expedierats per år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__20/mot_1911__fk__20-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DM6T21bGr6R51dcZBjrY1A">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 20.
          </p>
          <p xml:id="i-Syud1r5Ch1rizCNdiCoKpB">
            År 1895, det första år för hvilket tillförli liga siffror kunnat
            er- hållas, expedierades 944 handlingar per inspektör toch steg
            detta antal till 1,965 under år 1900 samt utgjorde under 5-årsperioden
            1896—1900 i medeltal 2,168 per inspektör. Under 5-årsperioden
            1901-—1905, då yrkesinspektörernas antal än- dock ökats från 5
            till 8, utgjorde samma siffra 4,316, och har densamma under följande
            år alltjämt ökats samt uppgick år 1909 till ej mindre än 5,861.
            Allmänt torde äfven erkännas, att yrkesinspektörernas verksamhet
            kräfver ett stort ansvar samt ställer stora fordringar ej endast
            på befatt- ningshafvarnes teoretiska och praktiska kunskaper och
            erfarenhet, utan äfven på egenskaper af rent personlig art. Det
            vore äfven säkerligen ej endast för de under yrkesinspektörernas
            tillsyn stående lagarnas rätta tillämpning, utan äfven för dem
            dessa lagar beröra mer än vanskligt, om genom en allt fortfarande
            låg och efter nuvarande lefnadskostnader för knappt tillmätt aflöning
            dessa befattningars rekrytering med i alla af- seenden fullt kvalificerade
            krafter skulle försvåras, något som ej förefaller osannolikt särskildt
            i betraktande af de betydande löneförmåner, som i enskild tjänst
            tillkomma teknici med motsvarande kvalifikationer. Detta torde
            äfven hafva varit kungl. kommerskollegii åsikt när detsamma i
            samband med den reglering af de centrala ämbetsverkens aflöningsförmåner,
            som framlades 1910, äfven påyrkade en reglering af yrkesinspektörernas
            arfvoden. När Kungl. Maj:t ej ansåg sig kunna till- styrka denna
            på den grund att yrkesinspektörsbefattningen fölle utom de centrala
            ämbetsverken, kan detta betraktas som ett fullgiltigt formellt
            motiv från Kungl. Maj:ts sida, men bör ej kunna utgöra något reellt
            motiv för Riksdagen att nu ej upptaga saken till afgörande. Ett
            andra skäl, som Kungl. Maj:t anförde som motiv för att ej upptaga
            frågan föregående år, var att yrkesinspektörerna i afseende å
            ställning och löneförmåner saknade motsvarighet inom de centrala
            ämbets- verken och ej heller vore jämförbara med andra redan nyreglerade
            tjänster. Emellertid bör en jämförelse väl kunna göras mellan
            å ena sidan yrkesinspektörerna och å andra sidan de tjänstemän
            inom kungl. patent- verket, för hvilka gälla liknande teoretiska
            kompetensfordringar och som i sin tjänsteutöfning hafva ungefär
            samma själfständighet som yrkesin- spektörerna, men ställas på
            dessa senare större fordringar på föregående praktisk verksamhet.
            De befattningshafvare inom kungl. patentverket, hvilka närmast
            torde öfverensstämma med yrkesinspektörernas, äro öfver- ingenjörerna,
            hvilka äfven förut åtnjutit ungefär samma löneförmåner som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__20/mot_1911__fk__20-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2LQJFczWuUe2KuRHmsjYov">
            Motioner + Första kammaren, Nr 20. 5
          </p>
          <p xml:id="i-T6dpJvr2tnDvY49K86Uqm4">
            yrkesinspektörerna eller 5,500 kronor i lön och tjänstgöringspengar
            med tre ålderstillägg å 300 kronor, medan yrkesinspektörerna åtnjutit
            ett arf- vode af 3, 000 kronor och 500 kronor i extra lönetillägg.
            Vid 1910 års riksdag beslöts en provisorisk lönereglering för
            kungl. patentverket, där- vid öfveringenjörernas löneförmåner
            ökades med 1,540 kronor eller från 5,500 till 7,040 kronor med
            bibehållande af älderstilläggen. Den förut omnämnda yrkesfarekommittén
            har i sitt betänkande äfven uppgjort förslag till yrkesinspektionens
            omorganisation samt därvid framkommit med siffror å tänkta löneförmåner,
            därvid angifves, att yrkes- inspektörernas begynnelseaflöning
            torde, i betraktande af de lönevillkor, som för närvarande i allmänhet
            erbjudas ingenjörer i enskild tjänst, ej kunna sättas under 6,000
            kronor med tre ålderstillägg af hvartdera 500 kronor. Härvid är
            dock att bemärka den minskning 1 distriktens storlek, som detta
            förslag afser, de ökade biträdande arbetskrafterna, den höjda
            reseersättningen samt rätten till pension som samtidigt föreslås,
            allt fak- torer, som böra medtagas vid bedömande af löneökningens
            relativa storlek och betydelse. Samtidigt med den kritik, som
            vid Sveriges industriförbunds årsmöte sistlidne höst ”från förbundsmedlemmars
            sida ägnades det lagförslag, som af yrkesfarelagskommittén utarbetats,
            uttalades från samma håll behofvet af en Jöneökning för yrkesinspektörerna.
            Vid Saramäfattningen af sin kritik yttrade öfveringenjör Svedberg
            följande, hvilket förut framhållits äfven af skånska handelskammaren:
            vatt med hänsyn därtill, att de nuvarande yrkesinspektörernas
            arbetsbörda är alltför stor och devgs lönevillkor allt- för dåliga,
            förslaget i dessa hänseenden bör innefatta lämpliga förbätt- ringar,
            och bör då särskildt i lönefrågan hänsyn tagas till de önskningar,
            yrkesinspektörerna i sin senaste framställning till Kungl. Maj:t
            fronburit. » Den framställning, som här afses, afgafs till kungl.
            kommerskol- legium och innehöll hemställan om att yrkesinspektörerna
            måtte komma i åtnjutande af samma löneförmåner som tillerkänts
            innehafvare af byrå- chefsbefattning i kungl. statskontoret eller
            8,100 kronor jämte två ålders- tillägg, hvartdera å 600 kronor.
            Den löneökning, som vid en provisorisk reglering af yrkesinspek-
            törernas arfvoden lämpligen bör läggas till grund, torde vara
            den som 1910 års Riksdag beslutat för öfveringenjörerna vid patentverket,
            så att arfvode till yrkesinspektör skulle utgå med en afrundad
            summa af 7,000 kronor, utgörande en ökning i anslaget till fabriksinspektionen
            af 16,000 kronor. Denna summa utgör dock ej den ökningi utgifter,
            som förorsa- kats statsverket, då naturligen det hittills utgående
            lönetillägget tillkom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__20/mot_1911__fk__20-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TmiWW9LCmyJ6SPy4Xm8t7m">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 20.
          </p>
          <p xml:id="i-CwNLVdEHiYf9x8m6YWPPiT">
            mande yrkesinspektörerna uppgående till 4,250 kronor vid sådan
            reglering indrages. "På grund af hvad sålunda anförts hemställes
            om sådan ändring i 38 punkten under sjunde hufvudtiteln,
          </p>
          <p xml:id="i-sdTRFT1uNH9Y6F9BnMpQ7">
            att anslaget till yrkesinspektörernas arfvoden höjes med 16,000
            kröner, samt att utöfver hvad som sålunda besäljats för 1912 må,
            för retroaktiv verkan redan för 1911, beviljas ytterligare 16,000
            kronor, och att sålunda Riksdagen för sin del ville besluta, att
            samma punkt måtte få följande förändrade lydelse: att, för anordnande
            af fabriksinspektionen, på extra stat för år 1912 anvisas dels
            till aflöning åt åtta yrkesinspektörer 56,000 kronor med 7,000
            kronor till enhvar per år räknadt, dels till arfvode åt en assistent
            i kommerskollegium 3,000 kronor, dels till bestridande af kostnaden
            för skrifbi- träden och likartade utgifter äfvensom för hyra,
            upp- värmning, belysning och städning af expeditionslokal 12,000
            kronor, och dels till Kungl. Maj:ts förfogande för godtgörelse
            åt tillfälligt förordnade inspektörer 2,000 kronor eller tillhopa
            73,000 kronor samt för löneökning åt yrkesinspektörerna från och
            med ingången af 1911 ytterligare 16,000 kronor att af Kungl. Maj:t
            förskottsvis utanordnas.
          </p>
          <p xml:id="i-TGNQa5FxW5xF2FVuBM6mY7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3NoiVuNt8FbyX5xKYbGrp">
            Elof PBiesert.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
