<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__169/mot_1911__ak__169-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MDCVrBK5GCrpDq9LZ3SRLR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GbbMUdKsKTxGVRXbv8DuBP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M8RArkiQgjh7fQQZMJkLib" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JKia3wGVZsLnSjMUEobcCZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-YTtyzhP3iy128h2foaQW5G">
          <p xml:id="i-6sb4jLzrZyYKRyYXjuXvRp">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 5
          </p>
          <p xml:id="i-JJj7uTQ7hhpY3wCSxjkiC5">
            ende byggande af en statsbana mellan Uppsala och Storvik öfver
            Gysinge station å Sala—Gysinge—Gäfle- banan.
          </p>
          <p xml:id="i-JvUg4agh9xVuEvLNDpojD2" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <p xml:id="i-DGMaCk6r4pqRuRMKPx7A4F" type="signatureBlock">
            Ol. Olsson Joh. Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-P9zY3c4nRTEsAZS3cABnNV">
            1 See. i Stärte. I motionene syfte instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-Tk9YeqCGyNEomDVKSoyjnu">
            0). Alfr. Berg i Staby.
          </p>
          <p xml:id="i-MDoUVZXe3KfJkkuo1ULG1x">
            Nr 169.
          </p>
          <p xml:id="i-A4e6KYQtqEHewJzKtCGGYX">
            Af herr Olsson i See, om skrifvelse till Kung!. Maj:t angående
            afkortning 1 öfningstiden för vissa värnpliktige.
          </p>
          <p xml:id="i-KCUTyHNt5dyU8bVw8e4siY">
            Åtskilliga gånger förut har i riksdagen motionerats om afkort-
            ning 1 öfningstiden för värnpliktige. Dessa motioner ha dock ej
            vunnit Riksdagens bifall. Emellertid är detta ett spörsmål, som
            borde vinna mera beaktande än hvad hittills varit fallet. För
            arbetare i allmänhet och Jlandtbrukare isynnerhet är det särdeles
            uppoffrande, att de under den tid af året, då arbetskraften är
            af allra största betydelse, måste sända i väg sina söner, ehuru
            de mycket väl behöfvas hemma. Kunde därför någon afkortning af
            tiden åstadkommas, så vore det välbehöfligt. Det kan emellertid
            synas underligt att komma med ett sådant förslag, när det nu sättes
            i fråga att i en framtid än vidare utsträcka tiden för öfningarna,
            men detta förhållande gifver mig så mycket mer avledning till
            att väcka det förslag jag här åsyftar, nämligen att när de värnpliktige
            inhämtat ett visst kunskapsmått under öfningarne, så skulle de
            hemförlofvas. Vore det så ordnadt, kunde det gifva bevärings-
            ynglingarne anledning till att med mera ifver, lust och energi
            gripa Bihang till Riked. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 67
            Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__169/mot_1911__ak__169-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UBRqAKo9eU5MP5y2stTQZE">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </p>
          <p xml:id="i-CWumBSNRGpLTLzce84eLvC">
            sig an att med att inhämta de nödiga kunskaper, gom det är afsedt
            att meddela dem. Som det nu är ordnadt, torde en del åtminstone,
            och i någon mån rätt många, vara mindre energiska att lära, utan
            ta saken tämligen likgiltigt, blott tiden går fram. Detta dagsverkssystem
            borde på detta område ersättas med något annat, som vore mera
            ägnadt att väcka till ifver att under kortaste tid uträtta det
            mesta möjliga. Vid ungdomens utbildning i allmänhet i skolorna
            är ju så ordnadt, att ju förr ett visst kunskapsmått är inhämtadt,
            desto förr äro vederbörande fria, och vore det på liknande sätt
            ordnadt beträffande de värnpliktiges utbildning, så torde icke
            så litet kunna vinnas både i fråga om att vinna färdighet och
            tid. Hvad som vidare vore ägnadt att sporra denna ungdom att göra
            sig bästa möjliga nytta af den undervisning de erhålla under öfnings-
            tiden, vore att betyg utfärdades för hvar och en af dem, när de
            full- gjort sina åligganden i här berörda afseende. Därjämte torde
            det beböfva noga utredas hvad som är nödigt att lära i försvarshänseende,
            så att onödig paradexercis undvikes och en dyrbar tid ej förspilles
            till hvad som föga eller intet gagnar, men där- emot allt blir
            praktiskt ordnadt. Vid behandlingen år 1909 af en liknande motion
            uttalar lag- utskottet sin förhoppning om att den af Kungl. Maj:t
            den 28 september 1907 tillsatta kommittén, som hade sig ålagdt
            att verkställa utredning beträffande ny samfälld plan för rikets
            försvar, antagligen skulle upp- taga denna och liknande frågor.
            Denna kommitté har nu afgifvit sitt betänkande, men tyckes ej
            hafva beaktat den sak, jag här framhållit, utan ifrågasättes i
            stället nu 1 Kungl. Maj:ts proposition nr 2 till inne- varando
            års Riksdag om vidare utsträckning 1 öfoingstiden. På grund af
            hvad sålunda blifvit anfördt anhålles vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-MHnkmS7pofSSfJfRTRxpvR">
            att Riksdagen ville i ekrifvelse till Kungl. Maj:t avhålla, det
            täckes Kungl. Maj:t låta utreda samt ut- arbeta och för Riksdagen
            framlägga förslag till sådan plan för värnpliktiges öfningar,
            att möjlighet till af- kortniag i tiden för dessas fullgörande
            måtte beredas dem, som uppnått ett visst kunskapsmått i hvad som
            öfningarne böra meddela.
          </p>
          <p type="date" id="i-DHPfLJzCGScbtedV2uNaVT">
            Stockholm den 27 januari 1911.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-AVQeEUc2sGEcm5MUApVCB">
            Ol. Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-4eq53krYsff5iC1i28rP6g">
            i See.
          </p>
          <p xml:id="i-VdC52SeqvJdbAs2DzGQ29p">
            STOCKHOLM, P.A. NYMANS EFTERTR. TRYCKERI, 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
