<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JoEjAVtgLviWLgmezgh3vj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3jD5BWJschHy6Ej5ya6PkF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4sXnZ7oGjdFFxKkNXaN5DW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RLWnEY3dBH9uv2Y29n1gvJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-FCMbQFzVg54BX6qy6ZX325">
          <p xml:id="i-P7FPr1noeTSZxaqCzqbzck">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308. 1
          </p>
          <p xml:id="i-EjDLHmKqUSiXdhwFkrfCSF">
            Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-12ro3g1soXP4nRcWAp1WcX">
            Af herr Åkerman, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition nr
            43 med förslag till lag om kollektivaftal mellan
          </p>
          <p xml:id="i-P9pv917nSL911Yk6S58eq8">
            arbetsqifvare och arbetare m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PbPzjaRpRkhabQsrt8tyc7">
            Då genom 1909 års Riksdags beslut i rösträttsfrågan blifvit fast-
            slaget, att grunderna för Riksdagens sammansättning skulle lämna
            rum för en ny ordning af mera demokratisk natur, låg den tanken
            nära, att det sålunda fattade beslutet borde snarast möjligt förverkligas
            genom nya val till båda kamrarna. Ty man hade ju rätt att förutsätta,
            att de, som genomförde reformen, trodde på dess rättvisa och blifvande
            gagn för sam- hället, och att de följaktligen skulle vara angelägna
            att sätta reformen i verket, så snart sådant blefve möjligt. Men
            detta skedde icke, utan i stället har den Riksdag, som själf underkänt
            grunderna för sin samman- sättning och således förklarat sig icke
            utgöra ett adekvat uttryck för folkmeningen, alltjämt fått sitta
            kvar och utöfva beskattningsmakten och deltaga i lagstiftningen,
            medan de stora befolkningskategorier, som genom rösträttsreformen
            förklarats politiskt myndiga, tills vidare fått nöja sig med myndighetsförklaringen,
            men utestängts från dess begagnande. Ett sådant sakernas tillstånd
            måste, äfven om Riksdagen går än så taktfullt till väga, väcka
            missnöje hos befolkningen. Men alldeles uppenbart synes mig, att
            missnöjet skall växa, om denna så att säga afskaffade Riksdag
            afgör frågor, som röra vid nationens lifsnery. En sådan fråga
            är, enligt hvad allmänt inses och erkännes, arbetsaftalslagstiftningen.
            Redan vid förra riksdagen tillät jag mig framhålla önskvärdheten
            af att frågan fått hvila ännu någon tid, och denna min uppfattning
            vill jag äfven nu uttala. Jag vågar också tro, att många, som
            i fjol, under intryck af den genom 1909 års jättestrid framkallade
            och vidt utbredda tvångsföreställningen om nödvändigheten af arbetsaftalslagstiftningens
            skyndsamma genomförande, trodde sig böra för- söka åstadkomma
            ett positivt resultat, äfven om de icke kunde blunda för
          </p>
          <p xml:id="i-E91JaDfMjq9eEqF6EkBZty">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 126 Häft.
            (Nr 83808—309.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sn3bQwvxWAWDe7BE6KgBnj">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-93CpYj4AGfMWaJRbL3VpXm">
            vådorna af att, innan rösträttsreformen i sin fulla utsträckning
            förts ut i lifvet, genomföra en sådan lagstiftning, nu skola vara
            mest benägna för ett uppskof, helst genom förhandlingarna vid
            förra riksdagen och den undersökning, som därefter gjorts, blifvit
            ådagalagdt, att frågan icke är mogen för sin lösning, utan att
            de många och vidt skilda förslag, som i sådant hänseende framkommit,
            böra ännu någon tid skärskådas. Emellertid har nu regeringen ansett
            lämpligt att äfven i år till Riks- dagens behandlig hänskjuta
            arbetsaftalslagstiftningen. Regeringsförslaget bygger, som synes,
            på förra årets utskottsförslag. Då jag emot sistnämnda förslag
            reserverat mig, anser jag mig böra nu åter framlägga min upp-
            fattning i åtskilliga af de förevarande frågorna för att sålunda,
            ifall verkligen mot förmodan rösterna på uppskof komma att stanna
            i minoritet, i någon mån öka antalet af de utvägar till frågans
            lösning, hvilka kunna erbjuda sig.
          </p>
          <p xml:id="i-2Trdd4Zx8Yxna9CXwAqn1z">
            Lagen om kollektivaftal.
          </p>
          <p xml:id="i-PeEbyFkVXM5T5Rj8vFftGy">
            Under åberopande af hvad jag i detta ämne vid förra riksdagen
            an- fört (motion i Andra kammaren nr 270 och reservationerna vid
            särskilda utskottets [nr 2] utlåtande nr 6), får jag yrka,
          </p>
          <p xml:id="i-BCxLaE4tHfQq99udE1vfCH">
            att Riksdagen ville afslå Kungl. Maj:ts i proposi- tion nr 43
            gjorda förslag till lag om kollektivaftal mellan arbetsgifvare
            och arbetare, eller, om detta yr- kande icke bifalles, antaga
            följande
          </p>
          <p xml:id="i-BmnsBZPt7STkkgNME5M85B">
            Förslag till lag om kollektivaftal mellan arbetsgifvare och arbetare;
          </p>
          <p xml:id="i-52NmKeNoTFQzyzpWJU7dsm">
            8 1.
          </p>
          <p xml:id="i-KzeRiy9NuF7pfdtbAvrze8">
            Arbetsgifvare eller förening af arbetsgifvare äge att med de
            här nedan eller eljest i lag stadgade inskränkningar sluta aftal
            med fackför- ening, fackförbund eller annan dylik förening af
            arbetare om villkor, som skola lända till efterrättelse vid arbetsaftals
            ingående, samt om förhållan- dena i öfrigt mellan arbetsgifvare
            och arbetare. Har på grund af föreskrift i kollektivaftal, som
            ofvan sägs, tvist om förhållande mellan arbetsgifvare och arbetare,
            hvarom bestämmelse ej i aftalet träffats, blifvit afgjord genom
            skiljedom, skall i fråga om yrkes-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-R5Zs7cuTAfTkDk58EsEytd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308. 3
          </p>
          <p xml:id="i-7qox2gJnBMvy1bpdGv3389">
            grupper och inom område, som i skiljedomen afses, hvad sålunda
            genom skiljedomen stadgats gälla såsom vore det i kollektivaftalet
            intaget. Såsom arbetare anses enligt denna lag äfven arbetsförman
            och den, som innehar därmed jämförlig anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-JTkyUCDDgtjfHX1KTKPZev">
            $ 2.
          </p>
          <p xml:id="i-5vjsBgio1o1EodGUtjZqmb">
            Kollektivaftal skall upprättas skriftligen. Vid tolkning af kollektivaftal
            skall tagas hänsyn ej blott till den upprättade handlingens innehåll,
            utan äfven till hvad som förekommit vid förhandlingar rörande
            aftalets tillkomst eller eljest skäligen kan tjäna till ledning
            i fråga om tolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4zaVDX7WxkHhsmR4aDfcEh">
            $ 3.
          </p>
          <p xml:id="i-R1sB4YYJT7KqpAT3xqzvL9">
            Kollektivaftal skall i fråga om yrkesgrupper och inom område,
            som i aftalet afses, lända till ovillkorlig efterrättelse vid
            arbetsaftal, som ingås af arbetsgifvare, hvilken slutit kollektivaftalet
            eller vid dess ingående var medlem af förening, som slutit aftalet,
            eller sedermera inträdt i för- eningen. Hafva flera föreningar
            sammanslutit sig till en förening, skola enligt denna lag såsom
            medlemmar af den förening anses jämväl medlemmarna af de föreningar,
            som sammanslutit sig.
          </p>
          <p xml:id="i-XhUt4B15SJVsBDSoXf4BYG">
            $ 4.
          </p>
          <p xml:id="i-Eg5sALPwioXPhg2N2d4Gup">
            Kollektivaftal vare ej bindande utöfver tre år från det aftalet
            slöts. Är i aftalet sagda tid öfverskriden; och vill endera parten
            frånträda af- talet, när den tid förflutit eller sedermera, innan
            den i aftalet utsatta tid gått till ända, äge han uppsäga aftalet,
            dock ej till annan kalenderdag än som motsvarar den, då aftalet
            enligt sin lydelse skolat upphöra; och vare uppsägningstid tre
            månader. År ej tiden för aftalets giltighet bestämd, skall aftalet
            anses ingånget för ett år. Uppsäges ej aftal inom därför bestämd
            tid eller, då viss uppsägnings- tid ej är stadgad, tre månader
            före giltighetstidens slut, skall aftalet anses förlängdt för
            ett år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BQywfQhZbm1qEqVM97cjYq">
            4 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 308. $ 5.
          </p>
          <p xml:id="i-W2u55EpcKc59ndHgJPVEmL">
            Genom deltagande i ett kollektivaftal ådrager sig en förening
            inga andra förpliktelser än sådana, som i aftalet uttryckligen
            angifvas.
          </p>
          <p xml:id="i-XEZQBV3kQaGjZk5Gh5C9Rv">
            S 6.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw3yqFxu5dNji6BdVckpXj">
            Underlåter förening att fullgöra hvad den i kollektivaftal åtagit
            Sig, gälde däraf uppkommen skada intill belopp, som för sådant
            fall blifvit i aftalet utfäst. År ej visst skadeståndsbelopp sålunda
            i aftalet bestämdt, må skadestånd ej ådömas föreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-12nEtCZD4hip6eT6RnJZ94">
            $ 7.
          </p>
          <p xml:id="i-QsaEF6reqHQ6LSuUmqRBT7">
            Förening, som slutit kollektivaftal, äger föra talan på grund
            af af- talet mot enhvar, för hvilken aftalet är bindande. Arbetsgifvare,
            som ej själf slutit kollektivaftal, eller arbetare må ej föra
            talan på grund af aftalet i annat fall, än då hans rätt är genom
            af- talets åsidosättande omedelbart kränkt, och föreningen, som
            slutit aftalet, vägrat att därom föra talan.
          </p>
          <p xml:id="i-68BW5Urj23kB2jSo1CBbyz">
            $ 8.
          </p>
          <p xml:id="i-9f31HWFQmiqrQWpbLYAV7B">
            Varder kollektivaftal väsentligen åsidosatt, må aftalet af domstol
            för- klaras icke vidare vara gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-ARDRCPpvwwvmmQekhTnPyM">
            $ 9.
          </p>
          <p xml:id="i-N6CtfYtRWuYvHEF61tvuc2">
            Uppsägning af kollektivaftal skall ske skriftligen. Hvad i 11
            kap. 11—19 $$ rättegångsbalken stadgas angående stäm- ning skall
            äga motsvarande tillämpning i fråga om uppsägning. Träffas ej
            den, hvilken för uppsägning sökes, i sitt hemvist, varde uppsägningen
            1 rekommenderadt bref under hans vanliga adress aflämnad å posten
            samt skriftlig underrättelse om uppsägningen insänd till kommers-
            kollegium; skolande uppsägningen anses hafva skett, när hvad sålunda
            föreskrifvits blifvit fullgjordt.
          </p>
          <p xml:id="i-F7JyhXH25qhGDKHBZJUbQy">
            $ 10.
          </p>
          <p xml:id="i-K8KqfrZX6k5GCSPwJsE3SD">
            Det åligger dem, som slutit kollektivaftal, att inom en månad
            där- efter till kommerskollegium insända ett exemplar af den upprättade
            hand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hd4QXKhxm8wgTASkpZb9P">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308. d
          </p>
          <p xml:id="i-FRkwMmpEBsfFfb4TAx4sE5">
            lingen. Varda i enlighet med kollektivaftalet i särskild handling
            bestäm- melser upptagna angående arbetslön, som beräknas efter
            arbetets mycken- het eller beskaffenhet, vare insändande af dylik
            ackordsprislista ej erfor- derligt. ” Hvad här stadgats äge motsvarande
            tillämpning beträffande skilje- dom, hvarom i 1 8 2 mom. är sagdt.
          </p>
          <p xml:id="i-7pbiSp1czUCccHiUW71kzL">
            Denna lag skall träda i kraft den 1 januari 1912 och med undan-
            tag för bestämmelserna i 4 $ första stycket samt 10 $ äga tillämpning
            jämväl i fråga om kollektivaftal, som slutits före nämnda dag.
            Lagen skall upphöra att gälla den 31 december 1916; dock skall
            den äfven där- efter äga tillämpning i fråga om kollektivaftal,
            som slutits, medan lagen varit gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-BKcYvovNUp1oMqYjwLcUqL">
            Som synes, återfinnas regeringsförslagets 1, 2 och 12 $$ oförändrade
            i mitt här ofvan upptagna förslag. Strukna äro regeringsförslagets
            3, 4, 5, 7, 8, 9, 10 och 11 $$. I dess 6 $ (4 $ i mitt förslag)
            har allenast den ändring föreslagits, att maximitiden för kollektivaftalets
            giltighetstid bestämmes till tre år. Vid 13 $ (10 $ i mitt förslag)
            har jag hemställt om ett tillägg, innefattande föreskrift om insändande
            till kommerskollegium jämväl af sådan skiljedom, som jämlikt 1$
            2 mom. gjorts till integrerande del af ett kollektivaftal. De
            viktigaste punkter, hvari mitt förslag torde kunna sägas intaga
            en särställning, äro: 1:o0) att förslaget — utgående ifrån att
            kollektivaftalet i dess rena form lika väl kan sägas vara en lagstiftningsakt
            för däraf berörda arbets- platser som ett aftal — gjort kollektivaftalets
            bestämmelser tvingande äfven vid arbetsaftal, som en af kollektivaftal
            bunden arbetsgifvare träffar med personer, stående utanför den
            aftalsslutande organisationen; 2:0) att vederbörande fackförening
            tillerkänts en synnerligen vid- sträckt rätt till talan på grund
            af kollektivaftal; och 3:0) att frågan om arbetsinställelses tillåtlighet
            eller otillåtlighet under aftalstiden icke vidröres. Förslaget
            konstaterar blott, att en fack- förening genom deltagande i ett
            kollektivaftal icke ådrager sig andra för- pliktelser än sådana,
            som i aftalet uttryckligen angifvas, samt tillägger, för att skydda
            fackföreningarnas kassor, att om en förening underlåter att fullgöra
            hvad den i kollektivaftalet åtagit sig, inträder skadeståndsplikt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NzHfDmi4q8GtQG5swS59Cj">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-VPY5Pb7aGKTMx4Q8DtWpnd">
            allenast, om visst skadeståndsbelopp blifvit i aftalet bestämdt,
            samt att skadeståndet väl må af domstolen utmätas lägre, men icke
            högre än den i aftalet stipulerade summan.
          </p>
          <p xml:id="i-QK7U5Uz8Bjr3nJRsBsgybQ">
            Lagen om särskild domstol i vissa arbetstvister.
          </p>
          <p xml:id="i-H6VoEFugxu7JGxmBFNBggE">
            Under åberopande af hvad jag i detta ämne vid förra riksdagen
            an- fört (motion i Andra kammaren nr 270 och reservationerna vid
            särskilda utskottets [nr 2] utlåtande nr 6), får jag yrka,
          </p>
          <p xml:id="i-A7eiiLi1qig4xwTejUMcAZ">
            att nu framlagda regeringsförslaget afslås eller, om detta yrkande
            icke bifalles, att 1, 2, 3, 4 och 10 $$ samt slutbestämmelsen
            i förslaget erhålla följande ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-KQqtgpFSArYy6ajtZcNKxE">
            8 1.
          </p>
          <p xml:id="i-7qFsmtuwYM7owMyGiPaKQB">
            För handläggning af mål, hvarom nedan sägs, skall finnas en sär-
            skild domstol med säte i Stockholm. Denna domstol benämnes arbets-
            domstolen och skall bestå af fem ledamöter, af hvilka en har att
            föra ordet i rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-FhEDJxMcUFtjBqaJmB5JM6">
            $ 2.
          </p>
          <p xml:id="i-PyYqjWeHsv2r4eXUzEHmTN">
            Arbetsdomstolen skall handlägga mål, som rörer kollektivaftal,
            ehvad fråga är om fullgörande af aftalet, om påföljd af underlåtenhet
            därutinnan eller af arbetsinställelse, blockad, bojkott eller
            därmed jämförlig åtgärd under aftalstiden, om aftalets giltighet,
            bestånd eller rätta innebörd eller om dess häfvande. Till arbetsdomstolens
            upptagande hörer ock mål om arbetsaftal, som enligt lagen om kollektivaftal
            mellan arbetsgifvare och arbetare grundar sig på kollektivaftal.
          </p>
          <p xml:id="i-CY8xxfMAtmHauEp2xv1d5v">
            $ 3.
          </p>
          <p xml:id="i-EBiPNQsppkYPqdsJ6wmadS">
            Ordföranden i arbetsdomstolen utnämnes af Konungen och skall
            vara en lagfaren man, hvilken fullgjort hvad författningarna föreskrifva
            dem, som må nyttjas uti domareämbeten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-9UYh2cB1xykKC1PgbnPpSu">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308. 7
          </p>
          <p xml:id="i-6ngbVFyn3v34Z2mVyupaio">
            8 4.
          </p>
          <p xml:id="i-RSQ5dLDUT4gCjFyg7afJAC">
            I mom. 1 inskjutes ordet »högst&gt; mellan orden »ledamöter för»
            och två år&gt;. I mom. 2 höjes talet stiotusens till »femtiotusen».
          </p>
          <p xml:id="i-9zVUmL1Ls8YRVZywqd7AyH">
            $ 10. Mom. 2 utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3TRkW35Mwspz22JdMDUxR">
            Slutbestämmelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-RfNehpXozEUQYSCF55r6Vy">
            Denna lag skall träda i kraft den 1 januari 1912, dock att mål,
            hvari stämning utfärdats före nämnda dag, skola behandlas enligt
            äldre lag. Lagen skall upphöra att gälla den 31 december 1916,
            men skall än- dock äga tillämpning å mål, hvari stämning utfärdats,
            medan lagen varit gällande. Förslag, hvarom i 4 $ förmäles, skola
            första gången afgifvas under år 1911. Intill dess annorlunda varder
            stadgadt, skall anstå med utnämnande af ordförande i domstolen,
            och skall i stället befattningen uppehållas på förordnande. Sådant
            förordnande må meddelas endast inne- hafvare af annan domarebeställning
            eller den, som innehaft dylik beställ- ning, hvars bibehållande
            lagligen ej kan med "uppdraget förenas.
          </p>
          <p xml:id="i-YbJcfxhjpQmAYUcoGV85xD">
            Lagen om vissa arbetsaftal.
          </p>
          <p xml:id="i-Th7a8U7VKEx7QyLCYeEbff">
            Under åberopande af hvad jag i detta ämne vid förra riksdagen
            an- fört (motion i Andra kammaren nr 270 och reservationerna vid
            särskilda utskottets [nr 2] utlåtande nr 6), får jag yrka,
          </p>
          <p xml:id="i-7J9y4j9mmGRQQrhMiEyvRB">
            att Riksdagen ville afslå det nu föreliggande re- geringsförslaget
            eller, om detta yrkande icke bifalles, vidtaga följande ändringar
            i förslaget:
          </p>
          <p xml:id="i-SPXqJ5d7YY1XBSQDTWxYQS">
            8 4.
          </p>
          <p xml:id="i-S4AMzCoZ5EGmC8HMK7s1Tu">
            Erhåller den lydelse, som anges i 4 $ i mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 147—148 i särskilda utskottets [nr 2]
            utlåtande nr 6),
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hg1XznoHX9E2Af43ykgqTJ">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-SFezCMocw6HPoKNTE9emsy">
            $ 6.
          </p>
          <p xml:id="i-C335SxTDvsxX8TE4rVRfkb">
            Efter andra stycket inskjutes ett tredje stycke lika lydande
            med tredje stycket i 6 $ af utskottets förslag (se sid. 80 i samma
            utskotts- utlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-CHfqNamU61Cdc5HtUAPgzw">
            $ 8.
          </p>
          <p xml:id="i-2GVQuHfWfsRQhgemfps7pP">
            Här böra de i första punkten angifna aftalstiderna skäligen förkortas
            från ett år till sex månader och från tre år till ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-MJU9bukJF4xfEAMQTcggW3">
            I kapitlet om ingående och uppsägning af arbetsaftal införes
            på lämpligt ställe en så lydande
          </p>
          <p xml:id="i-Vye8Gkoi8EpJ2iTy3JFTGe">
            8.
          </p>
          <p xml:id="i-V47bA9rUG8RcnJXQ3Xq7Be">
            Föreningsrätten skall å ömse sidor lämnas okränkt. Finnes endera
            parten hafva uppsagt eller häft arbetsaftal af den anledning,
            att andra parten tillhör förening, skall den åtgärd anses vidtagen
            i strid mot aftalet. Hvad i denna $ blifvit stadgadt skall gälla,
            äfven om annorlunda öfverenskommits.
          </p>
          <p xml:id="i-TMsHqdquYHT8jYxbB9hcxM">
            Vidare bör näst efter kapitlet om ingående och uppsägning af
            arbets- aftal införas de vid förra riksdagen af ofvannämnda utskott
            föreslagna stadganden om arbetsordning med de ändringar, som däri
            föreslagits af mig i min vid utskottsutlåtandet fogade reservation
            (se sid. 83—385 och 149—150 i oftanämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-CTBGk1ZT7AHbMsKTUrCNX5">
            8 11.
          </p>
          <p xml:id="i-7VVwMmnkCaYqbsQgPzDKV2">
            Erhåller den lydelse, som anges i 18 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 151 i nämnda utskottsutlåtande), dock
            med det i nu föreliggande regeringsförslag gjorda förbehåll beträffande
            jordbruks- arbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-3X2tYcpMe8XcvWb645vxkd">
            8 13.
          </p>
          <p xml:id="i-RthbePP6f91NL6unFfTvKJ">
            Erhåller den lydelse, som anges i 20 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 152 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-UM3gTZkd7QgP855Dj4Bbzi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308. 9
          </p>
          <p xml:id="i-D5W5rg9CXjwvCeXMVM3ygj">
            8 17.
          </p>
          <p xml:id="i-5DxdsoQ2RUUFNWhGWA5YVM">
            Erhåller den lydelse, som anges i 26 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 154—155 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-AeKHBaozEJqt9ePqqUcKWt">
            $ 20.
          </p>
          <p xml:id="i-XSBhpTz82doG8iABpUza2s">
            Erhåller den lydelse, som anges i 29 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 155—156 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-Ak4dpNuNLU5jcXyfsJ9Xm3">
            $ 21.
          </p>
          <p xml:id="i-NFFYY9kHsPxvAofpVAUksj">
            Erhåller den lydelse, som anges i 30 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 156 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-Eh6zQV1LupfLbZXVVueM8j">
            $ 23.
          </p>
          <p xml:id="i-BDm57GkRkMCcy969otiXp2">
            Erhåller den lydelse, som anges i 31 $ af mitt vid förra riksdagen
            afgifna förslag (se sid. 156—157 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-Qg8wKMUsBCX6ZTae8yPwn5">
            8 24.
          </p>
          <p xml:id="i-UvaoM87s1XRPrJ5xi6WS1J">
            Utvidgas att gälla jämväl löneafdrag för öfverträdelse af arbetsord-
            ning eller annan förseelse. Jfr 2:a stycket i 32 &amp; af mitt
            vid förra riks- dagen afgifna förslag (sid. 157 i nämnda utskottsutlåtande).
          </p>
          <p xml:id="i-Bx64i3oQ7F7XE3t8BsN2o2">
            S 25.
          </p>
          <p xml:id="i-3HQNukhKxeNUxN88WhZNvY">
            Erhåller den lydelse, som anges i 32 $ af nämnda utskottsförslag
            (se sid. 92 i utskottsutlåtandet).
          </p>
          <p xml:id="i-JB3ugWtu4LyDdz6ig4M5pj">
            $ 26.
          </p>
          <p xml:id="i-4MDGa2E4pNVj3DGdLNXAx9">
            Sista punkten i första stycket utgår. Ty ingen arbetsgifvare
            bör äga rätt att i arbetsbetyg meddela yttrande om det sätt, hvarpå
            arbetaren fullgjort sina åligganden, med mindre arbetaren framställt
            begäran om sådant yttrande. $$ 28 och 30.
          </p>
          <p xml:id="i-RPh7bPGwPymCpAZGirfSj9">
            Här intagna bestämmelser böra — om de nu verkligen behöfvas för
            det praktiska lifvet — ändras så att det uppnås likställighet
            mellan par-
          </p>
          <p xml:id="i-P4BsDr1BwJ1NN4PBGf5jBE">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 126 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__308/mot_1911__ak__308-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-RJ4EMQTc7wUx7tz3KjuBUr">
            10 Motioner i Andra kammaren, N» 308.
          </p>
          <p xml:id="i-LYXyfoADe86VzhChDoYrrr">
            terna beträffande rätten att häfva aftalet. Hvarför skall t.
            ex. arbets- gifvaren äga rätt att omedelbart häfva aftalet, om
            arbetaren misshandlar en arbetskamrat, men däremot arbetaren icke
            äga samma rätt, om arbets- gifvaren misshandlar en af arbetarens
            kamrater? Eller hvarför skall icke en arbetare, som är i arbetsgifvarens
            hus och kost, få omedelbart lämna hans hus, om arbetsgifvaren
            är behäftad med smittosam könssjukdom, då arbetsgifvaren tillerkänts
            rätt att i motsvarande fall genast afskeda sjuk arbetare? Det
            förefaller vidare, beträffande särskildt $ 30, anmärkningsvärdt,
            att endast i 2) talas om sden som är satt i arbetsgifvarens ställe»,
            då äfven i de flesta öfriga momenten sådan ställföreträdare icke
            blott kan, utan, där arbetsgifvaren är ett bolag, måste förutsättas.
            Äfven vill Synas, som om bestämmelserna i 4) och 9) ej stode fullt
            väl tillsammans. De ifrågavarande paragraferna ha alltid synts
            mig osmakliga. Och då arbetsaftalen merendels ingås med kort uppsägningstid,
            torde de i dessa lagrum uppräknade mer eller mindre fatala händelser
            kunna i praktiken utan några större svårigheter afvecklas. Hvarför
            bäst vore, om dessa para- grafer kunde utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-WgqukhzSxfma1EMRMP6Qun">
            8 31.
          </p>
          <p xml:id="i-NWqj6WaC7fPWW3Ls1dh1go">
            Bör ändras så att kvinnlig arbetare under angifna förutsättning
            äger ovillkorlig rätt att uppsäga arbetsaftalet att omedelbart
            upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-VHrreinKtQ3NK4LtAZP96B">
            Äfven denna lag bör, om den nu kommer till stånd, få endast 5
            års giltighetstid.
          </p>
          <p xml:id="i-3wE8e9PeUXBtgcAsW1EgfW" type="date">
            Stockholm den 23 februari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-XwS45kCBYuVaQF7YVavRtC" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CJE6e2kAp3p6Aw1668dDBh" who="i-MxQLDEEjaxnebBWnN9jCPh" type="signature">
              A. Åkerman
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
