<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KQ6keUZvgCYWy3a31cEWWm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CxCnf6Luq3cpuF1KSQ3jTs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2Rc5zbANJ7Sfsvdgbg2Jx8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BApgBWYNkGb4dqfh1g4jia" type="motBody">
        <div xml:id="i-4PgaitbgJNQqgB7wdXU4oH">
          <p xml:id="i-AgiGNUn9UbnqH5FZ92sQBS">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 1
          </p>
          <p xml:id="i-E2z13tWCGPrihxQ4MzArZv">
            Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-R3H6BWFhRwuRkU8rHbQet4" type="titleString">
            Af herr Kronlund m. fl., om skrifvelse til Kungl. Maj:t i fråga
            om indragning af tjänster utaf högre grad vid statens järnvägar
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9DQJMQ8ZoVgf9eScZvsTv9">
            Vid föregående års riksdag föreslog undertecknad Kronlund uti
            en i Andra kammaren väckt motion en utredning angående omläggning
            i vissa afseenden af aflöningsreglementet för tjänstemän vid statens
            järnvägar och dels vissa i motionen antydda reformer beträffande
            tjänstemännens använd- ning, befordran, aflönings- och andra förmåner
            äfvensom angående förenk- ling af arbetssättet inom järnvägsstyrelsen.
            Med anledning af denna motion föreslog Andra kammarens tredj tillfälliga
            utskott kammaren att för sin del besluta i skrifvelse till Kungl.
            Maj:t hemställa, att Kungl. Maj:t ville vidtaga åtgärder dels
            för upphäfvande af den nuvarande indelningen af personalen vid
            statens järnvägar i tjänstemän af högre och lägre grad liksom
            de grunder, hvarpå denna indelning nu hvilar, så att, i bredd
            med viss teoretisk examen, jämväl synnerlig personlig duglighet
            jämte genomgången utbildningskurs må blifva de för befordran normerande
            samt dels att öfverkvalificerad arbetskraft i möjligaste mån inskränkes.
            Detta utskottets förslag blef af Andra kammaren godkändt men ledde
            på grund af Första kammarens afslag ej till något Riksdagens beslut.
            Öfvertygade därom, att ändringar i här ofvan föreslagen riktning
            icke endast skulle lända statsbaneförvaltningen till stor nytta
            och till väsentlig ekonomisk fördel utan äfven vore nödvändiga
            såsom innehållande möjlig- heter för en framtida rättvisare fördelning
            af arbete och ansvar å ena sidan och lön å den andra, våga vi
            att till årets Riksdag återkomma med förnyad framställning i ärendet.
            Med anledning däraf hafva vi under den tid som gått sökt skaffa
            oss ett mera rikhaltigt material för bedömandet af tillståndet
            inom statsbane- Bihang til Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 107 Häft. (Nr 276) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2NxFEzH8gGki3JaXDciQhd">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-E1fvWFmDabCBqiyZDnqvKc">
            förvaltningen, och hafva vi efter de erfarenheter som gjorts
            funnit anled- ning att utvidga framställningen i väsentliga punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-BFHe7UBperai8MoQsjAu8J">
            Främst må därvid framhållas frågan om indragning af öfverflödiga
            tjänster af högre grad både inom styrelsen och vid linjeförvaltningarna
            samt om undvikandet af öfverkvalificerad arbetskraft. I sin berättelse
            öfver 1909 års förvaltning hafva öfverrevisorerna (sid. 30) yttrat:
            »Vid öfvervägande af frågan, huru den nya organisations- formen
            fungerat, hafva öfverrevisorerna icke kunnat undgå att finna,
            att arbetet på vissa byråer inom järnvägsstyrelsen är af den begränsande
            om- fattning, att dessa utan olägenhet borde kunna indragas samt
            göromålen öfverföras på andra byråer med närliggande verksamhetsområden.
            Öfver- revisorerna syfta härmed närmast på telegrafbyrån och maskininspektions-
            byrån, hvilka under sistlidna år hade att handlägga den förra
            135 och den senare 658 ärenden.» Personalen å telegrafbyrån utgör:
            1 byrådirektör, 1 byråingenjör af 2 kl., 1 underingenjör, å maskininspektionsbyrån
            af: 1 byrådirektör, 1 byråingenjör af 2 kl., 2 underingenjörer.
            | telegrafbyrån ........... 16,380 kr. | maskininspektionsbyrån
            20,440 &gt;» Summa 36,820 kr. Dessa byråers arbete borde kunna
            öfvertagas af byrån för elektrisk drift och maskinbyrån; möjligen
            erfordrades att de tre underingenjörerna öfverflyttades på resp.
            byråer. Kostnad ................ 12,580 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Ezs3M6KGKjtfpYxhAV6jSh">
            Nettobesparing alltså 24,240 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-3iQpxdrmthU6FsvYrf9jd1">
            Lönekostnad s:ma
          </p>
          <p xml:id="i-5yFFCLmnYM9FvpQqqfunAV">
            I krafvet på inskränkning af byråernas antal hafva statsrevisorerna
            instämt och därjämte hafva dessa senare ifrågasatt huruvida icke
            andra områden inom statsbaneförvaltningen funnes, där för stor
            eller öfverkvali- ficerad arbetskraft begagnades. Järnvägsstyrelsen
            har i sitt bemötande af stalsrevisorernas anmärkningar förklarat,
            att personalen nu inskränkts i möjligaste mån; trafiken har ökats
            betydligt, men personalen har icke ökats utan relativt taget minskats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-446cqgFwcBhj4aB4xctPhM">
            Motioner t Andra kammaren, Nr 276. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NtX1cngdSwrtrAac6k4sc2">
            Järnvägsstyrelsen undviker emellertid att ingå på kardinalfrågan:
            har personalminskningen skett på ett rättvist sätt och använder
            man sig icke ännu af öfverkvalificerad arbetskraft på många håll.
            Omorganisationskommittén af år 1906 framhöll vikten af att undvika
            öfverkvalifikation, men slutet blef dock att en mängd nya och
            enligt vårt förmenande ej absolut nödvändiga befattningar inrättades,
            särskildt af tek- nisk art: byråingenjörer inom styrelsen samt
            1:a kl. ban- och maskin- ingenjörer såsom assistenter åt direktörerna
            vid distrikten, maskiningenjörer såsom sektionschefer vid linjetjänsten.
            Hvad nu beträffar järnvägsstyrelsens byråer, så torde det ligga
            i öppen dag att taxeväsendet, den gren af järnvägsstyrelsens verksamhet,
            som går ut på beredning af inkomstärendena, måste blifva lidande
            på att vara för- deladt på ej mindre än tre föredragande. Dessa
            ärenden höra intimt till- sammans: vid fastställandet af en persontariff,
            eller vid utförandet af en beräkning därför, måste hänsyn tagas
            till godstarifferna och vice versa. Hvarje gren af verksamheten
            skall bära sina utgifter, och för åstadkom- mandet af en sådan
            ordning har man större garantier om chefen är cn. Likaledes måste
            man vid underhandlingar om utländska tariffer m. m. taga hänsyn
            till att svensk handel ej bär missgynnad i förhållande till den
            utländska; det torde kunna ifrågasättas, om ej nu så är fallet
            till skada ej minst för svensk skeppsfart. Besparingen skulle
            alltså minst belöpa sig till två byrådirektörslöner eller lägst
            13,200 kronor. Militärbyrån torde äfven kunna indragas; det arbete
            som där utföres hör under trafikbyråns område och torde icke vara
            tillräckligt för perso- nalen på förstnämnda byrå. Byrådirektören
            å militärbyrån aflönas nu å generalstabens stat liksom äfven militärassistenten.
            I viktigare militära frågor höres ju ändock generalstaben, och
            en generalstabsofficer kunde ju i alla fall kommenderas såsom
            konsultativ ledamot hos styrelsen. Det arbetsbiträde han behöfde
            kunde han lämpligast få å trafikbyrån. Notarie- befattningen å
            militärbyrån har länge varit vakant, enär innehafvaren är förordnad
            att uppehålla tjänst å trafikbyrån. Af militärbyråns indragning
            kunde beräknas en besparing af en notarie- lÖD, MÄNS oossrsrrsrssarsrrsrsrrsrssrsr
            sees esse rese ner srr enes reas R ES AAA ER AA AA EAA RAR AAA
            ERA Ann an rann 4,620 kr. kontorsskrifvarelön, mMilSt mosmnmesesesesmssssnsesnssnsn
            esrrarsr asarna annen 2,100 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-9wDLh3aLcQYd145rSMPWyV">
            Summa 6,720 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-U8zRoni4xvSHJJ83bRnHqY">
            Administrativa och kamerala byråerna böra sammanslås; deras arbets-
            områden äro likartade och därtill kommer att kameralbyrån, hvilken
            har bland annat att afgöra ärenden, som beröra personalens aflöning
            m. m., visat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-T48NQJeezWfKDgYZquohj8">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-KeFtirdDYoXLPdsMGMC7vB">
            sig snarare vara ett hinder för en verkligt sakkunnig utredning
            af dessa byrå åers viktigaste ärenden. Det uppgifves hafva händt
            att öfriga intresserade byråer, här trafik- och maskinbyrån, icke
            ens fått del af så viktiga ären- dens förberedande behandling,
            som frågor om traktamentsersättning åt personal vid tjänstgöring
            utom stationsorten och liknande. Administrativa och kameralbyråerna
            hafva en gemensam notarie; en omständighet, som tyder på att de
            kunna sammanslås; måhända kunde den ene byrådirektören utbytas
            mot en notarie; besparing häraf 1,980 kronor. Bangårdsbyrån och
            bankonstruktionsbyråerna torde kunna sammanslås till en bantleknisk
            byrå. Till bangårdsbyråns handläggning hör endast ärenden rörande
            större omgestaltningar och nybyggnader af bangårdar. Dessa ärenden
            äro oftast af natur att kräfva långa förarbeten, underhand- lingar
            med andra myndigheter (kommuner), anlitande af utomstående spe-
            cialister, och synas de därför lämpligare böra föredragas af öfveringenjören
            för statens järnvägsbyggnader, då sådan finnes. Möjligen kunde
            en "ytterligare underingenjör å den bantekniska byrån behöfvas;
            besparing 3,240 kronor. Vidare torde det kunna ifrågasättas, huruvida
            icke tidtabellsbyrån borde upphöra såsom särskild byrå och läggas
            under trafikbyrån. Om man enbart tager hänsyn kill arbetsmängden,
            torde byrån nog kunna försvara sin plats, men vissa andra orsaker
            gör, att man kan ställa sig tveksam rörande behofvet af en speciell
            föredragande för byråns ären- den, tidtabells- och vagnärendena.
            När chefsplatsen för denna byrå första gången tillsattes, blef
            den ut- valde icke en trafikman med erfarenhet på området, utan
            en dåvarande milkontrollör, hvilken icke i sin tjänst haft tillfälle
            att hvarken praktiskt eller teoretiskt sätta sig in i tidtabellsväsendet
            och hvilken med vagnärendena endast haft rent kameral befattning.
            Principen om specialister på byrådirektörsposterna har sålunda
            här icke ens förmellt följts; däraf torde man kunna draga den
            slutsatsen, att behofvet ej varit särdeles utprägladt. Då vidare
            byråns arbetsområde i många afseenden tangerar trafikbyråns, så
            torde en gemensam chef för dessa byråer vara ej endast tillfyllest
            utan äfven kunna medföra andra fördelar, enkannerligen att alla
            anordningar för trafiken ligga i en chefs hand. Då däremot trafikbyrån
            under alla förhållanden när som helst anses vara i behof af ytterligare
            en. notariebefattning, så skulle den uppkomna besparingen belöpa
            sig till minst kronor 1,980. | Innan vi från styrelsens byråer
            öfvergå till andra verkets områden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2FLKwyFBgzm1om6AS89Gfi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 5
          </p>
          <p xml:id="i-5N9jX4r4MpPRwbxfPey5Nx">
            vilja vi påpeka ytterligare en sak, som synes oss förtjänt af
            ett mycket stort beaktande. För styrelsens förrådsbyrå, hvars
            chef, byrådirektören, är tekniskt bildad, finnesaf Kungl. Maj:t
            och Riksdagen beviljade löner för ej mindre än 3 byråingenjörer
            af 1:a klass, 1 notarie och 1 byråingenjör af 2:a klass förutom
            öfrig personal. Af befattningarna af 1:a klass äro två med Kungl.
            Maj:ts medgifvande icke besatta, men motsvarande arfvoden torde
            utgå på extra stat. a Förrådsbyrån är en upphandlingsbyrå och
            har ingen själfständig tek- nisk funktion. Alla tekniska föreskrifter
            rörande materiel, som skall upp- handlas, göras af andra vederbörande
            byråer, och det tekniska arbetet å förrådsbyr: ån torde sålunda
            inskränka sig till granskningar och annat dylikt. Om man nu icke
            vill drifva det så långt som till det påståendet att chefen för
            förrådsbyrån borde vara handelstekniker, så torde det dock vara
            berät- tigadt att ifrågasätta huruvida icke byrån och järnvägsstyrelsen
            kunde hafva tillräcklig nytta af en sådan, för att däraf skulle
            motiveras indrag- ningen af en byråingenjörstjänst af 1:a klass
            samt dennes ersättande med en handelstekniker i motsvarande ställning.
            Beloppet af de besparingar som hittills föreslagits uppgår till
            49,380 kronor, och skulle antalet byråer nedbringas till 8. Hvarje
            odeladt verksamhetsområde inom styrelsen skulle härigenom få sin
            representant. Som ofvan sagts afvisar järnvägsstyrelsen tanken
            på att, utom hvad öfverrevisorerna föreslagit, några besparingar
            skulle stå att vinna på personal- kontot; sparsamheten med personal
            har nu drifvits så långt möjligt vore! Vi tro icke att så är fallet
            och vilja till bevis därför anföra följande: Ban- och maskindirektörerna
            vid distrikten hafva till sitt förfogande, utom annan personal,
            hvardera en ban- eller maskiningenjör af 1:a klass. Från många
            håll har den åsikten gjorts gällande, att det dagliga arbetet
            på ban- och maskindirektörsexpeditionerna icke kräfver någon ”befattnings-
            hafvare i så hög ställning. Direktören torde själf vara i tillfälle
            att leda de utredningar och det tekniska arbete, som förekommer
            å expeditionen; någon direkt befälsställning till underordnad
            linjepersonal äga icke funk- tionärerna i fråga annat än i direktörens
            frånvaro. Vid samtliga distrikt finnes emellertid (utom vid 5:e
            distriktets maskinafdelning) placerade på distriktets hufvudstation
            både ban- och maskiningenjörer af 2:a klass, hvilka vid förfall
            för direktörerna utan olägenhet kunna intaga dessas platser. Summan
            af de besparingar, som skulle uppstå om 10 st. 1:a ban- och maskiningenjörer
            indroges, belöper sig till öfver 60,000 kronor. Måhända skulle,
            i en del fall, antalet underingenjörer behöfva ökas,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HhXtSppqjrTF8MJXwYn6iC">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-BKmyjh5FZxSuXGFHuDUPK1">
            men man behöfver säkerligen icke riskera att misstaga sig, om
            man sätter den summa som ändock skulle besparas statsverket till
            40,000 kronor. Att i denna sak och i det sammanhang, hvarom här
            är fråga, fram- komma med verkliga bevis för riktigheten af en
            åskådning, torde vara svårt; man får lita till den uppfattning
            som man hört uttalas från flera håll, hvilka borde äga förutsättningar
            både att förstå saken och bedöma den opartiskt. Emellertid finnes
            det beträffande maskinafdelningen ett indicium för att man skurit
            till för stort, då det gällt att bedöma ”befäls- behofvet. Den
            senaste löneregleringen medförde inrättandet af ett ökadt antal
            underbefälsbefattningar, ”vagnmästare och vagnförmän, hvilkas
            antal år 1910 uppgick till resp. 16 och 55. Järnvägsstyrelsen
            fann emel- lertid under fjolåret att en stor del af dessa befattningar
            voro onödiga och befallde utredning från distrikten, rörande hvilka
            af dessa befattningar ansågos kunna vid uppstående vakans indragas.
            Det befanns då, enligt distriktsförvaltning: arna, att 6 vagnmästare-
            och 17 vagnförmansbefattningar ansågos obehöfliga; 3 deras funktioner
            föreslogs öfverflyttas på andra befatt- ningshafv are å de respektive
            orterna. Att ur detta senare förhållande draga några slutsatser,
            beträffande det verkliga befälsbehofvet på det förra om- rådet,
            är ju icke möjligt, men nog kan man anse sig i det omtalade för-
            hållandet hafva funnit ett indicium nog talande för att påfordra
            under- sökning! Att de indragningar, som ifrågakommit äfven på
            andra håll, drabbat de lägre och lägsta befattningsgrupperna förtjänar
            i detta sam- manhang särskildt observeras. Om man därefter öfvergår
            till trafikafdelningen, så torde det obser- veras att omorganis:
            vtionskommitténs af Riksdagen godkända intentioner icke blifvit
            ens formellt följda ifråga om tr afikdirektörens och trafikinspek-
            törernas inbördes ställning. Kommitténs mening var väsentligen
            att trafikdirektören skulle blifva en mera i detalj ingripande
            direkt verkande trafikmyndighet än distrikts- chefen förut varit;
            man afsåg alltså något nytt. Detta nya har emellertid ej realiserats,
            utan trafikdi rektörsinstitutionen har endast blifvit en ny instans,
            som visserligen beskurit trafikinspektörernas befogenhetsområde,
            men därutöfver säkerligen föga uträttat. Det förutsattes ”af kommittén,
            att afdelningens ri äkenskaper skulle föras å trafikdirektörsexpeditionen
            och &gt;borde genom en sådan koncentration förenkling och besparing
            genom minskning af tjänstepersonal kunna åstadkommas». Icke ens
            denna lilla reform, hvilken borde ligga i sakens natur, sedan
            trafikinspektörerna från- tagits rätten att godkänna material-
            och inventarierekvisitioner, har flyttats från papperet till verkligheten.
            För att råda bot på detta missförhållande mellan afsikt och verklighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MUjFhmSuTT4kpaJQa3QuMB">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. ä
          </p>
          <p xml:id="i-GhyYsrr3VVAPZtjzPUtLLw">
            torde det vara nödvändigt att borttaga trafikinspektörsposternas
            egenskap af en särskild instans; att, då de ej helt kunna afvaras,
            göra dessa be- fattningshafvare till inspektörer både till namnet
            och gagnet. Det för- nämsta hindret för en sådan anordning torde
            vara trafikinspektionernas egenskap af tågledningsställen. Vi
            våga tro, att man, med den erkändt höga ställning i tjänsteafseende,
            som den svenska järnvägspersonalen intager, icke skall behöfva
            befara några risker genom att hos oss införa ett system, som tillämpas
            öfverallt i Europa, utom i Sverige och Finland, nämligen att hafva
            tågledningen förlagd till stationerna. ”Trafikinspektörerna lägga
            för närvarande icke personligen hand vid tågledningen under normala
            för- hållanden; för vagnledningens skull torde man nog ej behöfva
            behålla hvarken trafikinspektörerna eller deras stora expeditioner,
            ty denna kan lämpligen skötas från de större stationerna af stationsinspektoren
            eller särskildt förordnad person, och dessa, med sina erfarna
            och pröfvade före- ståndare, kunna likaledes betros med visst
            löpande personalbefäl, hvar inom sitt område, såsom beviljandet
            af tjänstledigheter, beordring af personal etc. Indelningen i
            trafiksektioner borde alltså slopas; eventuellt kunde å trafikerade
            bandelar placeras en befattningshafvare i byråassistents ställ-
            ning för visst löpande befäl, men så mycket af detta som möjligt
            borde flyttas till stationerna. Trafikinspektörernas antal torde
            då kunna minskas till två på hvarje distrikt och borde dessa vara
            direktörens direkt under- ställda verkliga inspektörer, hvilka
            hade att, befriade från byrågöromål, kontrollera stationstjänsten
            i detalj och under sina inspektioner, när så erfordrades, gifva
            direktiv. Under förutsättning att byråassistenterna sålunda försvunne
            eller att deras antal minskades, torde det kanske vara lämpligt
            att placera en tjänsteman i motsvarande ställning hos trafikdirektören
            för handläggandet af de nu dåligt tillgodosedda ärenden, som beröra
            taxeväsendet. Den utgiftsminskning, som sålunda skulle uppstå,
            belöper sig under alla om- ständigheter till minst 30,000 kronor.
            Då vi härefter öfvergå till stationstjänsten, så tillåta vi oss
            att hän- visa till såsom bilagor denna motion åtföljande statistiska
            uppgifter rörande 78 st. af statsbanornas 100 st. 4:e-klass stationer
            samt beträffande ett antal 5:e (och 6:e) klass stationer, hvilka
            vi ansett med dem jämförbara (se bil. 4 och 5). Vi hafva, efter
            att hafva satt oss in i dessa tabeller och efter att hafva sökt
            taga vederbörlig hänsyn till öfriga möjligen inverkande omständigheter,
            fått den bestämda öfvertygelsen, att, om, hvar- emot intet påstående
            mötts, 5:e klass stationerna för närvarande skötas tillfredsställande,
            så bör åtminstone ett sjuttiotal af de nuvarande 4:e klass stationerna
            kunna skötas lika tillfredsställande af personer i stations-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-6SPU8jxNVTizWjMEvahRmx">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 270.
          </p>
          <p xml:id="i-YEoUHQxcjrm9Udr1EZrY1e">
            mästares tjänsteställning. Den besparing, som häraf skulle vinnas,
            uppgår till ej mindre än 105,000 kronor. Man torde dock kunna
            ifrågasätta, huru- vida, i anseende därtill att stationsmästarne
            genom en nyligen mellan postverket och järnvägsstyrelsen träffad
            öfverenskommelse lidit inkomst- minskning, det icke vore rättvist
            att för åtminstone en del af dessa sta- tioner inrätta en högre
            stationsmästarklass, samt vidare om ej hänsynen till de försämrade
            befordringsmöjligheterna för personal af högre grad kunde erfordra
            några åtgärder i en eller annan form. Då vi härefter öfvergå till
            kontors- och stationsskrifvargruppen, jämte de närmast öfverordnade
            bokhållare- och förste stationsskrifvargrupperna, så finna vi
            först anledning att taga fasta på en meningsskiljaktighet mellan
            kungl. järnvägsstyrelsen och dess öfverrevisorer, som nyligen
            visat sig. Järnvägsstyrelsen har sedan länge erkänt, att det finnes
            »öfverkvali- ficerad arbetskraft&gt; inom några af dess kontor,
            främst kontroll- samt biljett- och blankettkontoren. Man har därför
            ej heller sedan ett antal år fyllt uppstående vakanser inom den
            manliga kontorsskrifvargruppen, utan förvandlat ledigblifna dylika
            befattningar till kvimnliga kontorsskrifvar- befattningar, alltså
            fortfarande befallningar af högre grad, för hvilka samma formella
            kompetens är gällande som för de manliga befattningarna, men hvilka
            äro betydligt lägre aflönade. Styrelsen säger sig, i sitt statsförslag
            för 1912, nu ämna i allt vidsträcktare grad och äfven inom linjeförvalt-
            ningen ämna tillämpa detta system. Öfverrevisorerna hafva i sin
            berättelse öfver 1909 års förvaltning äfvenledes förklarat sig
            anse det arbetes art, hvarom här är fråga, ej fordra manliga tjänstemän
            af högre grad, men de föreslå i stället öfverflyttande af detsamma
            på manliga tjänstemän af lägre grad. Enligt vår mening bör man
            här gå fram på den af öfverrevisorerna utpekade vägen; man torde
            hafva rätt antaga att ett försök i den riktningen icke skall vara
            förenadt med några risker. Kontorsskrifvartjänsterna inom linjeförvaltningen
            vidröras icke här, enär vi återkomma till dem längre fram och
            i ett annat sammanhang. Däremot vilja vi påpeka, hurusom antalet
            förste stationsskrifvar- befattningar undergått en betydande ökning;
            och vissa förekommande ojämnheter i förekomsten af dylika tjänstemän
            på olika stationer gifva oss anledning att ifrågasätta, huruvida
            icke en stor del af befattningarna ifråga kunde indragas. Uppmärksamheten
            fästes härvidlag främst på befattnin- garna af detta slag å de
            expeditioner vid Stockholms, Göteborgs, Malmö och Norrköpings
            stationer, å hvilka, jämte förste stationsskrifvare, finnas särskilda
            expeditionsföreståndare samt därjämte på tredjeklass-stationerna,
            af hvilka flera redan nu sakna förste stationsskrifvare och af
            hvilka andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8dthja7xWhXNkHv5QvREsD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 9
          </p>
          <p xml:id="i-BnZPEPrbkgjRhm4t7fg9RB">
            icke synas vara af betydenhet nog för att motivera tillvaron
            på dess stat af en dylik befattningshafvare. Likaledes torde nog
            å en del andra klass stationer, där två eller flera förste stationsskrifvare
            äro placerade, reduktion kunna ske. Beträffande slutligen stationsskrifvarkåren,
            så är det ett sedan många år fastslaget och beklagligt faktum,
            att aldrig någon ens tillnärmelsevis skönjbar gräns blifvit dragen
            mellan arten af dessa befattningshafvares funktioner och kontorsbiträdenas
            — ett faktum säkerligen lika beklagligt för den ena som för den
            andra parten. Ett förhållande, som icke kan förnekas, är, att
            det å många tjänste- ställen förekommer, att båda slagen af befattningshafvare
            visserligen ofta i tillfällig men ofta nog äfven i regelbundet
            återkommande tjänstgöring förrätta precis samma arbete. Vi skola
            icke trötta med exempel, men kunna icke underlåta att, då fallet
            är typiskt och täcker äfven en del af hvad som här ofvan sagts,
            icke underlåta att lämna ett enda, och vi vilja tillika framhålla,
            att ett flertal liknande kunna anföras. Vid östra stambanan ligga
            bredvid hvarandra två stationer, Norsholm, 3:e klass och Kimstad
            4:de klass. Från den förra stationen utlöpa smal- spåriga järnvägslinjer
            åt två håll, vid den senare åt tre. Uppbörden på det förra stället
            är mindre än på det senare och i fråga om öfriga relationstal
            finnes intet som gifver anledning förmoda, att arbetet på den
            ena stationen är mera ansvarsfullt än på den andra. Af personer,
            som känna för- hållandena, hafva vi till och med fått oss uppgifvet,
            att det kan ifråga- sättas, huruvida icke 4:e klass stationen
            är den mera svårskötta och ansvarskräfvande. I Norsholm finnes
            emellertid, utom stationsinspektor, en förste stations- skrifvare
            och en stationsskrifvare, under det att stationsinspektoren i
            Kim- stad har ett kontorsbiträde till sin närmaste man. Hvad som
            bör påfordras är att man, efter en grundlig undersökning af de
            olika behofven, fastställer i hvilken grad och hora högt upp det
            är möjligt att utan någon skada begagna sig af den billigare och
            mindre kvalificerade arbetskraften och därefter använder den i
            "görligaste mån; öfver detta stadium finnes gifvetvis alltfortfarande
            ett "stort behof af högre facklig kompetens. Men tjänstemän af
            högre grad böra säkerligen inom trafikatdelningens linjetjänst
            icke brukas annat än för dels verklig befälstjänst och dels för
            att trygga tillgången på målmedvetet utbildade ersättare på befälsposterna.
            Summan af de besparingar, som torde kunna vinnas genom här före-
            slagna åtgärder, torde ej understiga 200,000 kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-7My9LM8nWRYmFukvKvZRAY">
            NnN
          </p>
          <p xml:id="i-Utu8qXkWYoyUfLXxVTZWf9">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 107 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-LNjMFNdBws4MFcSUearAAq">
            Befordran från lägre till högre gradens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-8TWtbQ44VtJ4QTroBZEHg2">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-HE8kr1EJDK6fVC2CBpJTjj">
            Det synes oss vara en uppenbar sak, att personalförhållandena
            inom: en statsinstitution, som gifver arbete åt en så stor mångd
            medborgare, omkring två procent af landets vuxna manliga befolkning,
            som statens järnvägar, böra vara föremål för statsmakternas "synnerliga
            beaktande. Och då det nu är ett faktum, att, oaktadt personalen
            inom detta för samhället. så viktiga verk nyligen kommit i åtnjutande
            af en lönereglering, som i stort sedt tillfredsställer den, det
            inom verket råder ett vidt utbredt miss- nöje, så blir det, hos
            hvem felet än ligger, en angelägenhet af vikt att undersöka missnöjets
            orsaker och att söka "undanröja desamma. Om järnvägsstyrelsen
            blir tillfrågad, huruvida den har kännedom om att ett utbredt
            missnöje bland personalen är rådande, så torde den måhända icke
            svara: nej! Men däremot skall man säkerligen förklara, att ingenting
            därvid är att åtgöra, att de framställda krafven och önskemålen
            icke kunna utan skada för verket tillmötesgås. För vår del kunna
            vi icke låta oss åtnöja med ett sådant svar, utan vilja, för att
            åstadkomma en utredning, inför Riksdagen framlägga det väsentliga
            af hvad som för oss uppgifvits rörande personalens anmärk- ningar
            och önskemål. Hvad då först beträffar befordringsfrågan, möta
            vi här ett önskemål från lägre gradens tjänstemän, som förtjänar
            ett synnerligt beaktande och som af öfverrevisorerna påpekats:
            nämligen underlättande at öfvergången från tjänst af lägre till
            sådan af högre. I fråga därom yttra öfverrevisorerna i sin berättelse:
            &gt;Öfverrevisorerna vilja uttala den åsikten, att det för bibehållande
            af en lojal och målmedveten personal är önskvärdt, att öfver-
            gången från lägre till högre tjänstegrad underlättades. Den ökade
            möjlig- heten till befordran skulle utan tvifvel sporra mången
            tjänstemans energi och den sociala klyftan mellan tjenstemannagrupperna
            skulle minskas.&gt; Järnvägsstyrelsen har nu i sin förklaring
            till Kungl. Maj:t dels gjort gällande, att åtgärder af det ifrågavarande
            slaget icke äro lämpliga, enär det skulle sänka kunskapsnivån,
            "och dels att de icke äro behöfliga, enär realskoleexamen innebär
            en minimifordran, hvilken lätt kan fyllas af dem, som vilja nå
            högre grad. Det ligger en egendomlig och tröstlös motsägelse i
            detta resonemang och för öfrigt bakom järnvägsstyrelsens hela
            argumentering i frågan. Man försäkrar, att det icke är fråga om
            något socialt s. k. streck, men kan ändock icke lyfta sin tanke
            från realskolebetyget till kunskaperna. Men låt oss fasthålla
            vid att järnvägsstyrelsen nu icke önskar något »socialt streck&gt;,
            icke vill se sin personal af högre grad företrädesvis rekryterad
            från något visst befolkningslager, utan kommer att i framtiden
            dela befordringsmöjligheterna på ett rättvist sätt mellan dem,
            som efter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2xtW87AyAwCbpJmkH5avV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NVxUjs3hw7WjedRgsDfgKy">
            realskoleexamen gått in i verket och dem som lyckats aflägga
            denna examen eller på annat sätt gjort sig kompetenta efter sitt
            inträde i tjänst — något som icke kan sägas hittills hafva skett,
            då exempelvis af 25 stycken tillsatta stationsskrifvarbefattningar
            under 1910 endast 3 stycken kommit på den senare kategoriens lott,
            oaktadt en mängd kompetenta sökande bland dessa funnos. Låt oss
            sedermera undersöka skillnaden i kunskaps- fordringar mellan realskolekursen
            och t. ex. en stockholmsk eller annan större stads fullständiga
            folkskolekurs och så fråga, huruvida det icke skall anses möjligt
            för en normalt utrustad ung man att utfylla skillnaden utan att
            sätta sig på skolbänken — något hvartill gifvetvis olusten blir
            större alltefter åren. Realskoleexamen är icke något idealprof
            för lämplighet till högre be- fattningar vid statens järnvägar.
            Det skulle kunna tänkas, att bättre re- sultat vore möjliga att
            nå, om man, utan att i något afseende pruta af på bildningskrafvet,
            pröfvade all kompetens, både den humanitära och den fackliga,
            inom verket. Det är säkerligen icke järnvägsstyrelsen obekant,
            att ett sådant system är infördt eller är under införande i Österrike
            och att man af detsamma väntar sig goda resultat. Men där uppmuntrar
            och understödjer man själfverksamheten — här synes den vara af
            ondo. I de få och för verkets drift totalt betydelse- lösa fall,
            då någon tjänsteman begärt tjänstledighet för studieändamål, har
            man oftast förskansat sig bakom principer och nekat. I de undervisningskurser
            för personal af lägre grad, som järnvägs- styrelsen ämnar inrätta,
            synes det som om den kunde få ett utmärkt me- del i sin hand för
            ett experiment i stor stil, för ett socialt nydanare- arbete på
            sitt område, hvilket icke behöfde kosta mycket men inbringa desto
            mer, om blott den rätta andan besjälade verket. Sålunda borde
            man där kunna lämna lämplig handledning om hur systematiska själfstudier
            böra bedrifvas och klargöra för eleven hvad han bör lära sig.
            Lokaler skulle vidare kunna tillhandahållas för sammanslutningar
            mellan yngre personal i studiesyfte. Personalen skulle då förstå
            att man ville hjälpa den fram och säkerligen icke finna åldersgränser
            och andra nödvändiga bestämmel- ser betungande eller orättvisa.
            Nödgades man sedermera i något afseende jämka på realskoleplanen,
            så hade man i alla fall haft bättre tillfälle att pröfva aspirantens
            allmänna mogenhet och öfriga egenskaper under en längre tjänstetid,
            och hvad slut- ligen kunde brista i fråga om formell bildning
            vid befordran till den första befattningen af högre grad, kunde
            man med skäl kompensera ge- nom att fastställa större kraf på
            facklig kompetens för befordran till ännu högre befattningsgrupp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-FrYvnNkjuTmUkPfudKaqjn">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-9e2wspBgyw16WqH5KkzUuN">
            sige för kål Genom en order af ?9/, 09 (den sedermera mycket
            omtalade order landen inom NY 600) fastställde järnvägsstyrelsen
            att gälla för personal af lägre grad lägre gradensföljande normaltjänstgöringstider.
            JO &gt;Personalens tjänstgöring skall i regel så ordnas, att medeltjänstgö-
            ringstiden, för månad räknadt, så nära som möjligt motsvarar,
            men cj öfverstiger den här nedan för olika grupper af personal
            angifna tjänst- göringstid, nämligen: a) för stationär personal
            i allmänhet: 10 timmar pr tjänstgöringsdygn; b) för stationär
            personal vid mindre station samt håll- eller lastplats, enligt
            afdelningsföreståndares bepröfvande, där arbetet till afsevärd
            del består i passning eller eljest är af lindrig art: 11 timmar
            per tjänst- Föringsdygn; | ce) för trafikafdelningen tillhörande
            personal, som är i ständig tjänst- göring vid ställverk eller
            är i ständig växeltjanst och därvid följer växel- lokomotiv, vid
            vissa större stationer enligt trafikdirektörens bestämmande: I
            timmar pr tjänstgöringsdygn; d) för stationär personal vid maskin-
            och trafikafdelningarna, då tjänstgöringen faller under sådan
            tid på dygnet, att minst 6 timmar full- göras mellan klockan I
            e. m. och 5 f. m.: 9 timmar per tjänstgörings- dygn; dock att
            tjänstgöringstiden för nattvakt utgör 10 timmar per tjänst-- göringsdygn;
            e) för vagnstäderskor: I timmar pr tjänstgöringsdygn; f) för åkande
            personal: 260 timmar per månad om 30 dagar med iakttagande, att
            den i tjänstgöringstiden ingående tidtabellstiden bör utgöra högst:
            för tågmästare och konduktörer samt vagnskötare 230 timmar; och
            för lokomotivförare och eldare 220 timmar; samt | att för lokomotivpersonalen
            en timmes tjänstgöring å tåg med 35 kilometers reshastighet eller
            däröfver skall beräknas till en timme 12 minuter. Om tjänsteman
            under samma månad kommer att tjänstgöra dels så- som åkande, dels
            såsom stationär, skall tjänstgöringstiden för honom be- räknas
            för den tid, då han tjänstgör såsom åkande, efter de för så- dan
            personal fastställda grunder och för den tid då han tjänstgör
            såsom stationär, efter de för vederbörande stationära personal
            fastställda grunder.» Denna order medförde genast vid sin framkomst
            oro bland järnvägs- personalen, och allmänt uttalade man sig för
            att dess bestämmelser voro för stränga. Personalen lugnades emellertid
            med att det icke vore me- ningen att uttaga det fastställda måttet
            af arbete i andra fall än då tjän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-8yuJNqRU2AWzQPRvo5PUdJ">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 276. 13:
          </p>
          <p xml:id="i-8w8r5ox88b3mNfDaRt3C9j">
            sten kräfde det. Ordern vore endast afsedd att normera, hvad
            verket hade rätt att fordra. Om man helt ytligt ser på denna order,
            finner man måhända den alls icke farlig. En arbetstid af 10 timmar
            per dag är ju inom olika yrken rätt vanlig och man skulle därför
            kanske förvåna sig öfver att järnvägs- personalen finner sig föranlåten
            att protestera däremot. Det är dock en hel del synpunkter, som
            därvid måste tagas med i beräkningen. Först och främst ha vi då
            den stora del nattjänst, som ifrågakommer för järn- vägspersonalen.
            Hvilan under natten är ju det naturliga och ett arbete denna tid
            är därför mera tröttande än under dagen. Därtill kommer att personalen,
            då den under dagen måste hvila, på grund af familjeförhållan--
            den med rätt begränsade utrymmen i bostaden och då barn merendels
            finnes, icke kan få vara så ostörd, utan hvilan många gånger blir
            störd. Därtill kommer att järnvägspersonalens arbetstid alltid
            blir splittrad. Medan öfriga arbetares arbete i regel fullgöres
            i regelbunden ordning inom en tidsram af 12 timmar, kan jä nvägsmännens
            tjänstgöring för- läggas på en tid af 14 åa 16 timmar, i många
            fall ännu längre. Vi måste komma ihåg, att med bestämmelserna
            i order 600 järnvägs- personalen har längre arbetstid än arbetarna
            inom de flesta industrier. De ojämförligt flesta arbetare ha cen
            aftalsstadgad arbetstid af 57 timmar per vecka. Järnvägsmännen
            äga icke ledighet från arbetet hvarje sön- och helgdag utan erhålla
            i allmänhet sådan ledighet hvarannan och må- hända hvar tredje
            sön- och helgdag. Med ett medeltal arbetstimmar per dag af 10
            blir således medeltalet per vecka 65 a 67 timmar, således be-
            tydligt högre än för andra. Därtill kommer att man på sina håll
            och särskildt, synes det, på andra distriktet i sin tillämpning
            af ordern gått för hårdhändt till väga. Särskildt ha klagomålen
            gällt de större stationerna med deras intensivare arbete samt
            tågtjänsten. De hafva gällt både arbetstidens längd och dess fördelning
            samt i fråga om tågpersonalen äfvenledes sättet för tidens be-
            räkning. Det har äfven från andra distriktet klagats öfver bristande
            vilja att undersöka, huruvida icke rimliga skäl funnes för klagomålen,
            och öfver brutalitet från befälets sida. Icke utan fog har tågpersonalen
            ansett, att åtminstone en del af dess öfverliggningstid å främmande
            station bör räknas såsom tjänstgöring, lika- ledes att hänsyn
            till tågens olika natur och till arbetet under tjänstgöringen
            bör tagas. Önskemålen torde kunna sammanfattas i följande: att
            tjänstgöringstiden icke beräknas med tidtabellstiden som grundval
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-C1JRJhgvS3LjQ6xZp8qmmE">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-U7iHfV2FkFgjpuaGbsz5T1">
            utan efter verklig arbetstid, så att öfverliggningstid på främmande
            station af intill tre timmars tid räknas som full tjänstetid och
            af öfverliggningstid däröfver hvarje timme räknas som half tjänstgöringstimme,
            dock med un- dantag af dylikt uppehåll, som är afsedt för natthvila,
            hvilken högst må beräknas till 10 timmar; att hvarje timmes tjänstgöring
            från 10 e. m. till 6 f. m. beräknas som 1 och '/, timmes tjänstgöringstid;
            att för hvarje tåg 1 timme beräknas för förberedelse och afslut-
            ningstjänst; att för tågbefälhafvarna 25 timmars tjänstgöring
            i och för rapport- skrifning beräknas per månad; att maximumtiden
            för tjänstgöring för tågpersonalen icke måtte sättas högre än
            för annan med den jämförlig personal eller 12 timmar, samt att,
            likhet med hvad som bestämts för annan personal nödig natthvila
            i hemmet måtte beredas tågpersonalen efter hvarje dylik maximumtjänst-
            göringsdag ; samt att frisöndagar måtte tilldelas i den utsträckning,
            som Kungl. Maj:t förordnat. Till vårt förfogande har bland annat
            ställts en uppgift (se bil. 1) an- gående] den tid, under hvilken
            en tågmästare å andra distriktet under perioden ”:12 juni—11 juli
            1910 varit upptagen af sin tjänst. Och då samtliga tågmästare
            på samma plats hafva likartad tjänstgöring, torde fallet ej vara
            enstaka utan anses uttrycka, hvad man på den orten eller den sektionen
            anser sig kunna uttaga af personalen. Tjänstgöringsturerna voro
            som följer: 12 timmar 15 minuter, 18 tim- mar 30 minuter, 8 timmar
            56 minuter, 23 timmar 40 minuter, 12 tim- mar 17 minuter, 5 timmar
            48 minuter, fri, 20 timmar 47 minuter, 17 timmar 6 minuter, 4
            timmar 5 minuter, 7 timmar 47 minuter, 19 timmar 24 minuter, 13
            timmar 57 minuter, 15 timmar 22 minuter, 3 tiramar 37 minuter,
            22 timmar 46 minuter, 15 timmar 3 minuter, fri, 12 timmar 51 minuter,
            18 timmar 38 minuter, 8 timmar 55 minuter, 23 timmar 40 minuter,
            12 timmar 15 minuter, 5 timmar 56 minuter, 14 timmar 49 minuter,
            3 timmar 9 minuter, 21 timmar 22 minuter och 3 timmar 17 minuter.
            Tjänstgöringstiden blir här 11 timmar 32 minuter i medeltal per
            dag eller 12 timmar 22 minuter per tjänstgöringsdygn. Fråndragas
            8 timmars natthvila för hvarje af de 8 nätter tågmästaren i fråga
            till- bringar å främmande ort, uppgår likväl tjänstgöringen till
            10 timmar i medeltal per tjänstgöringsdag eller 300 timmar i månaden,
            då likväl ej tiden för rapportskrifningen, beräknad till 15 timmar
            per månad, är upptagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-7ufFaBpLqp5w51Qq6S1DEB">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 15
          </p>
          <p xml:id="i-Fjfz5NxmmyEyrw6ULhewEW">
            I detta fall, hvilket långt ifrån är enastående, har alltså,
            om man jakttager en rättvis tidsberäkning, tjänstgöringen med
            55 timmar öfversti- git den maximitid per månad, som &gt;»order
            nr 600&gt; föreskrifver. Angående denna turlista yttrar en järnvägsman
            i en till oss insänd skrifvelse: &gt;»Af denna förteckning framgår,
            att den tid en tågmästare varit upp- tagen af tjänsten, uppgår
            till 10 timmar 30 minuter i medeltal per dag, (tjänstgöringsdag),
            och då har denna tjänstgöring skett nästan uteslutande med person-,
            lokal- och snälltåg, hvilken tjänstgöring är minst 50 procent
            svårare än med godståg, och under en tid, då resandetrafiken är
            störst. Det är just häri det stora missgreppet i ordern 600 ligger,
            att det icke tagits hänsyn till om tjänstgöringen skett med person-
            eller godståg. Det vill synas, som om järnvägsstyrelsen endast
            haft godstågstjänstgöringen till ögonmärke för sina beräkningar
            vid affattandet af bestämmelserna för tjänstgöringstiden för tågpersonalen
            och att tjänstgöringen börjar om morgonen och upphör om aftonen.
            Om så vore, att tjänstgöringen en- dast försigginge om dagen,
            uteslutande med godståg, och en naturlig natt- hvila kunde fås,
            så vore en tjänstgöringstid af 260 timmar i månaden ej för mycket,
            men som synes af bilaga 1, sker tjänstgöringen mest med person-
            och lokaltåg, och vid alla tider på dygnet, hvilket är en väsentlig
            skillnad. Man tänke sig, att det icke är nog med att tjänstgöringstiden
            på de senaste 2 åren ökats med 50 procent, utan på de tåg, å hvilka
            tjänstgöringen förr bestridts af 3 konduktörer, finnas numera
            endast 2, och där förut varit 2, finnes nu blott 1. Arbetet har
            därigenom fördubblats på somliga tåg. Därtill kommer, att såväl
            tåghastigheten som resande- och godstra- fiken ökats och nya stationer
            och hållplatser tillkommit, hvilket gör, att arbetet måste mera
            forceras. — Nya förordningar angående räkning af resandes på-
            och afstigande vid alla stationer och hållplatser ha tillkom-
            mit. Det är inte nog med ett räknesätt häraf, utan tvenne olika
            uppgifter skola lämnas för ett och samma tåg. När då en tågmästare
            eller kon- duktör på en dag med början kl. 5 på morgonen och slut
            kl. 8 på aftonen skall tjänstgöra med 9 olika lokaltåg 22 mil
            och expediera dessa tåg vid 60 stationer och hållplatser samt,
            förutom nämnda resanderäkneuppgifter, för hvarje tåg skrifva en
            tågrapport, däri allt, som skall komma till veder- börande befäls
            kännedom, såsom orsak till tågförsening, m. m. m. m. samt en vagnrapport,
            hvari alla tågets vagnsnummer och littera skola uppteck- nas,
            så synes det vara uppenbart, att man icke behöft praktiskt deltaga
            i konduktörsgöromålen för att förstå, att ett sådant arbete öfverstiger
            mänsk- liga fordringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Jgu2eTyvrrDwu12pMY1dv">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-Wko7WhvmdSYzVQCUZpRCvk">
            Visserligen har under sommaren en sådan som sist nämnda tjänst-
            göringsdag icke förekommit mer än var 20:de dag, men inom 20:de
            dags- perioden, efter hvilken tjänstgöringslistan var sammansatt,
            förekomma flera liknande tjänstgöringsdagar. Såsom exempel på
            hvad vi hafva att iakttaga under vår tjänstgöring kan anföras,
            att vi, förutom hvad som förut påpekats, och utom allmänna tjänstgöringsreglementet,
            signal- och säkerhetsanordningar, instruktioner och order, som
            utfärdats af järnvägsstyrelsen, under den gångna sommarens 4 månader
            af vårt platsbefäl erhållit omkring 200 order rörande tågtjän-
            sten för olika tåg och stationer. Under sådana förhållanden kan
            det väl inte anses orimligt, att vi vilja ha kortare arbetstid
            än de, som hafva ett ensidigt, ej enerverande dagsarbete och få
            åtnjuta naturlig natthvila. Enligt order 600 skola vi tjänstgöra
            260 timmar i månaden, och då räknas blott tidtabellstiden, plus
            30 minuters förberedelse- och 15 minuters afslutningstid, samt
            30 minuter pr dag till rapportskrifning. Lägger man härtill den
            tid, som vi få tillbringa på främmande ort, äro vi faktiskt bundna
            vid tjänsten i 10 timmar och 30 minuter i medeltal pr tjänstgöringsdag,
            hvilket bilaga 1 visar. Hur mycken tid blir då öfver att ägna
            sig åt sin familj och sina barns uppfostran? Våra hustrur få vara
            beredda att emottaga och utrusta oss vid alla tider på dygnet,
            men aldrig få de under sommaren tillsam- mans med sina män någon
            kväll njuta af några intellektuella förströelser utom hemmet,
            ty då vi ha någon fridag, äro vi vanligtvis så uttröttade, att
            vi behöfva använda denna tid till kroppslig hvila.&gt; Ett annat
            exempel visar för en konduktör i Falköping pr månad: tjänstgöringstid
            efter tidtabellstid 187 timmar 42 minuter; förberedelse- och afslutningstid,
            "/s timme före och 15 minuter efter tjänstgöring, 34 timmar 5
            minuter; öfverliggning å främmande station 132 timmar 22 mi- nuter
            eller sammanlagd bortvaro från hemmet 354 timmar 9 minuter eller
            11”'/2 timmar pr dag ”och 12 '/&gt; timmar pr tjänstgöringsdag,
            hvartill kom- mer 15 å 20 timmar pr månad för rapportskrifning.
            Från den plats där detta exempel hämtats har också framkommit
            ett auktoritativt vittnesbörd, att öfveransträngning förelegat.
            Järnvägsläkaren på platsen har nämligen på sin tid, dock utan
            att det ledt till någon verklig rättelse, till trafikdirektören
            å distriktet ingifvit en skrifvelse af följande innehåll: »&gt;Anmodad
            af härstädes boende tågmästare och konduktörer, tjänst- görande
            vid statens järnvägar, att taga del af och yttra mig om senast
            utfärdade ”turlistor för tågmästare och ”konduktörer vid F alköping-BRantens
            :station från och med den 1 oktober 1909', hvaraf ett exemplar
            af hvar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-WTw6MNpScypthJvSSzJdYR">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 17
          </p>
          <p xml:id="i-8ZUTksxrhqv9csXZ3HGiN4">
            dera turlistan tillställts mig, får jag härmed, efter att hafva
            genomgått desamma, nämna följande: För att för mig kunna klargöra
            antalet fritimmar, har jag efter de mig tillgängliga turlistorna
            uppställt följande tablåer (se bil. nr 2). Vid granskning af nedanstående
            finner man, att å tågmästarnas tur- lista tjänstgöringstiderna
            för turerna nr 7, 14 och 10, likaså å konduk- törernas för turerna
            nr 18, 9 och 14, utgöra icke mindre än 15 timmar 33 minuter, 11
            timmar 43 minuter och 11 timmar 38 minuter, hvilket väl måste
            anses vara en ovanligt lång dagstjänstgöring på samma gång som
            antalet tjänstgöringstimmar, "hvad turerna 7 och 18 beträffar,
            synes mig strida emot gällande bestämmelser i cirkulär 600 $ 6.
            Därtill kommer, att personalen i fråga måste vara 1 tjänstgöring
            en afsevärd tid såväl före som efter hvarje tågturs början och
            slut, hvilken tid väl i medeltal torde uppgå till minst 1 1/,
            timme pr dag och hvilken tid sålunda bör ytterli- gare läggas
            till den i turlistorna anförda tjänstgöringen. Vidare framgår
            att den tid, som personalen i fråga skulle vara ledig från slutad
            dagstjänstgöring till börjande ny sådan nästa dag, i en del fall
            synes mig väl kort. Så till exempel å tågmästarnas turlista efter
            tur nr 12 och É konduktörernas efter tur nr 1, 5, 16 och 19, där
            fritiden belöper sig till 9 timmar 15 minuter respektive 7 timmar
            52 minuter, 8 timmar 35 minuter, I timmar 15 minuter och 8 timmar
            25 minuter. Om man nu beräknar den tid, som efter fullt afslutad
            dagstjänstgö- ring åtgår för att gå från bangården till resp.
            personers hem, intagande af måltid efter hemkomsten, afklädning,
            påklädning följande morgon samt intagande af måltid och gång till
            bangården till 2 timmar, hvilket väl torde vara ganska lågt beräknadt,
            så återstår för hvila vid respektive till- fallen 7 timmar 15
            minuter, 5 timmar 52 minuter, 6 timmar 35 minuter, 7 timmar 15
            minuter och 6 timmar 25 minuter. Äfven under förutsättning att
            personalen ifråga verkligen skulle kunna få ostördt komma i åtnjutande
            af hvila och sömn under sagda tid, något som väl i de allra festa
            fall torde vara mer än problematiskt, så synes mig denna tid,
            efter en så pass maktpåliggande och enerverande tjänst- göring
            som tågmästarens och konduktörens i allmänhet är, i alla händelser
            vara alldeles för knappt tilltagen. Då jag anser mig i egenskap
            af järn- vägsläkare vara lika väl skyldig söka förebygga, att
            personalen genom olämpligt lång tjänstgöring utsättes för möjligheten
            att ådraga sig sjuk- domar på g grund af öfveransträngning, som
            att söka lindra eller bota redan uppkomna "sådana, får jag därför
            , 1 anslutning till hvad jag redan förut den 2 mars detta år haft
            tillfälle yttra angående magasins- och växelper- sonalens tjänstgöringsturer,
            äfven nu uttala som min personliga och lifliga Bihang till Riksd.
            prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 107 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-FRdagraFRGUHkw3GNgxWNU">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-6mxhh6KkzrkQ3rxyzRfCyF">
            öfvertygelse, att en så ordnad tjänstgöring synes mig dels på
            ett betänk- ligt sätt förr eller senare äfventyra respektive personals
            hälsa och krafter och dels lämna personalen i fråga alltför liten
            tid till vårdande af hus och hem och skötande af egna angelägenheter,
            liksom ju gifvetvis en ut- tröttad och öfveransträngd personal
            icke torde kunna sköta sina åliggan- den med den vaksamhet och
            påpasslighet, som den trafikerande allmän- heten rimligtvis bör
            hafva rättighet att fordra af densamma.&gt; Om än förhållandena
            något ändrats till det bättre, sedan åberopade intyg afgifvits,
            kvarstå i hufvudsak samma anmärkningar mot arbetstiden och anordningen
            af arbetet. Samma järnvägsläkare anser jämväl nu fara för öfveransträngning
            af personalen föreligga. Under sådana förhållanden och då saken
            i fråga om lokomotivpersonalen ställer sig ungefär enahanda, tro
            vi att den förtjänar uppmärksamhet, då man därtill beaktar det
            oregel- bundna lif tågpersonal nödgas föra. I fråga om stationstjänsten
            föreligga liknande exempel, och för att här kunna hålla sig inom
            ramen af order 600 har man nödgats beräkna den verkliga tjänstgöringstiden
            efter den knappaste måttstock. Det klagas särskildt öfver att
            vederbörande befäl på olika håll sällan bemödar sig om att ordna
            tjänsten på sådant sätt, att personalen, utan att tjänsten lider,
            får största möjliga gagn af sin fritid, i det att denna blir i
            hög grad splittrad. Vi hänvisa i detta afseende till den turlista,
            som bifogats i bil. nr 3. Vi skola här lämna några andra exempel
            på, huru dessa turlistor kunna vara ordnade. Exempel 1. Stationskarl
            å växlingen vid Göteborgs hamnbanestation. 1:sta dagen 8 f. m.—12
            midd., 10 e. m.—7 f. m. påföljande dag; 2:dra dagen 10 e. m.—7
            f. m. följande dag; 3:dje dagen 5 e. m.—10 e. m.; 4:de dagen 12
            midd.—9,30 e. m. o. s. v., se bil. nr 4. Denna turlista är dock
            icke af de svåraste. Medeltalet tjänstgörings- timmar blir ju
            omkring 9, således i full öfverensstämmelse med order 600 $ 2
            c. Man uppmärksammar dock, att personalen icke är ledig nå- gon
            kväll; antingen skola de börja klockan 10 eller också äro de lediga
            först vid ungefär denna tid. Att erhålla ledighet för att åhöra
            en föreläs- ning eller annan intellektuell sysselsättning är alltså
            omöjligt. Exempel 2. Stationskarl å växlingen vid Tomteboda station.
            1:sta dagen 9 f. m.—12,15 midd, 3,30—10,15 e. m.; 2:dra dagen
            6—9,15 f. m., 12—3,45 e. m., 10 e. m.—6,15 påföljande dag;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-YWYzKMwESqZMt2FEHa1A4S">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 19
          </p>
          <p xml:id="i-ASYQ1or8F5bNfqasQAwdLJ">
            3:dje dagen fri; 4:de dagen varierande turer om 8 ä I timmar
            fördelade på tiden 5 f. m.—12 midnatt, o. 8. v. Denna turlista
            ger ju ett medeltal af endast något mer än 8 timmar, men är ändå
            ett typiskt exempel på, huru turlistor kunna ordnas. Att inom
            en tidrymd af 24"/; timmar lägga tre turer om sammanlagdt mer
            än 15 timmars tjänstgöring, och detta därtill i ett så lifsfarligt
            arbete som växlingstjänst, torde vara anmärkningsvärdt. Natten
            därförut har ju också varit afsevärdt afknappad. Exempel 3. Stationskarl
            å magasinet för afgående fraktgods vid Stockholms norra station.
            Dagtjänst: 1:sta dagen 5,30—9,30 f. m., 1—7 e. m.; 2:dra dagen
            10 f. m.—1 e. m., 4—11 e. m.; 3:dje dagen 8 f. m.-—12 midd., 3—9
            e. m.; 0. 8. V. Nattjänst: 12—3 e. m., 7 e. m.—2 f. m. År arbetet
            slutfördt före klockan 2, får personalen gå hem, i annat fall
            få de stanna, tills allt blir klart. Medeltalet blir efter denna
            turlista 10 timmar per dag. Man får äf- ven här uppmärksamma,
            att personalen oftast är i tjänstgöring på kväl- larna, i det
            att man endast hvar tredje dag under dagtjänst är ledig och då
            först klockan 7 e. m. Nattjänst-turen förtjänar dock att särskildt
            upp- märksammas. Genom att medgifva att personalen får bli fri,
            om den lyckas få arbetet klart före kl. 2 f. m., har man fått
            garanti för att personalen anstränger sig till det yttersta. Detta
            kvitterar man så med att, om ar- betet icke hinner slutföras,
            så skall personalen kvarstanna. Det har händt under hela veckor
            i följd, att arbetet räckt 2 å 3 timmar utöfver den tid turlistan
            angifver, och för detta har personalen icke fått någon ersättning.
            Man har endast påvisat, att arbetet ibland slutat före den tid
            turlistan an- gifver. Det behöfver knappast påpekas, att en person,
            som en vecka i följd arbetat från klockan 7 e. m. till 4 å 5 påföljande
            morgon, är totalt ut- tröttad, helst som hvilotiden splittras
            med de tre timmarnas tjänstgöring midt på dagen. Vi kunna icke
            underlåta att i detta sammanhang påpeka ett fall, som, om det
            än icke hör samman med själfva saken, ändå är rätt belysande.
            En stationskarl hade under veckan 16—21 januari nattjänst. Under
            natten till tisdagen och onsdagen räckte arbetet till efter kl.
            4 f. m. Mannen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-QknK4eqGquPo7pb95YBi7y">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-PPU6ScyNmbNczYhawhZPCr">
            skulle sedan åter vara i tjänstgöring kl. 12 middagen för att
            tjänstgöra till kl. 3 ce. m. Då han på onsdag middag efter slutad
            tjänstgöring kom hem, var han uttröttad, hvarför han sökte hvila
            sig, tills han åter skulle inställa sig i tjänstgöring. På grund
            af förut erhållen otillräcklig hvila råkade han emellertid försofva
            sig, och kom på den grund icke i tjänst- göring förrän kl. 8,15,
            således Ah timme för sent. Han blef därför rappor- terad. Nu skulle
            man ju kunnat vänta att, när en person under de sista två dygnen
            arbetat cirka 5 timmar mera än turlistan angifver och råkar försofva
            sig dels på grund af denna öfveransträngning och dels på grund
            af olämpligt ordnade turer, och då han i öfrigt är en skötsam
            person, saken icke föranledt till vidare påföljd. Stationsbefälet
            föreslog äfven detta, men vederbörande var af annan mening och
            mannen dömdes till en kronas böter. Bötesbeloppet synes ju obetydligt
            men det är systemet och den till synes rådande rättsuppfattningen
            hos den dömande myndigheten, som äro anmärkningsvärda. Exemplen
            skulle kunna mångfaldigas, men det sagda torde vara nog. Man får
            dock alltid lägga märke till den del af personalens fritid, som
            går bort genom gång från och till arbetsplatsen för måltidernas
            intagande och dylikt. Arbetstiden för järnvägspersonalen synes
            oss icke kunna likställas med denna inom industrien. Arbetets
            oregelbundenhet och den oaflåtliga vakenhet, som erfordras särskildt
            af tågpersonalen, berättigar till en be- tydlig lindring, både
            för arbetarens egen skull och för trafiksäkerhetens. Att under
            arbetet, såsom både lokomotiv- och konduktörspersonalen är nödgad
            till, hafva sin uppmärksamhet delad på flera angelägenheter, alla
            viktiga nog, är säkerligen i hög grad nervretande. Hvad lokomotivperso-
            nalen beträffar, så är ju detta tillfullo förut allmänt erkändt,
            äfven om erkännandet icke tagit sig uttryck i en skälig minskning
            af vederbörandes arbetstid. Men beträffande trafiktjänsten å tåg,
            så synes det som om det kraftförödande i detta arbete ej nog uppskattades.
            Utom oregelbunden- heten i arbetstid, tvånget af lång frånvaro
            från hemmet med matsäcksdiet och andra besvärligheter, så har
            man att beakta, att konduktörens göromål äro mångahanda: biljettvisering,
            vård af resgods och annat gods, kontroll öfver in- och urlastningar
            vid stationerna med ty åtföljande ansvar, kon- troll af underordnad
            personal, utförandet af mångahanda anteckningar för vederbörliga
            rapporter m. m. och därtill den uppmärksamhet å tåget och banan,
            som säkerhetstjänsten kräfver; samtliga dessa göromål förutsätta
            en uthvilad och stark kropp. Hvad stationspersonalen vidkommer,
            så är det särskildt växeltjänster på större stationer, som äro
            kräfvande och därtill lifsfarliga, hvarom ofta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-LE9M5qy6Rz3TchcZFyPn2f">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 21
          </p>
          <p xml:id="i-KrwreHPSoENqT55PdEUKXQ">
            förekommande händelser vittna. Endast därför synes en måttlig
            arbetstid vara af nöden.
          </p>
          <p xml:id="i-TMo2AqthdoLZk416SaqiLU">
            Man torde här äfven kunna ifrågasätta lämpligheten af hygienisk
            in- Läkar- spektion från järnvägsläkarnes sida samt skyldighet
            för järnvägsmyndig- inspektion. heterna att höra dessa i fråga
            om tjänstgöringstid och andra arbetsför- hållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-AMgHXPBKUJ7EusukqV2dFM">
            Öfverrevisorerna vid statens järnvägar hafva i sin berättelse
            för årLikformighet 1909 uttryckt det önskemålet, att större likformighet
            ifråga om bestraft- ? bostraf- : . . so A 3 a a RE gar. ningar
            inom olika distrikt skulle komma till stånd. Järnvägsstyrelsen
            har i sitt bemötande af öfverrevisorernas berättelse förmält,
            att åtgärder i det syftet redan vidtagits och, efter hvad som
            erfarits, hafva helt nyligen di- striktssekreterarna varit sammankallade
            för öfverläggningar i frågan och i ett protokoll från detta sammanträde
            har man uttalat sig för vissa straff- latituder. Då emellertid
            icke distriktssekreterarna intaga den ställning inom för- valtningarna,
            att ett uttalande från dem kan anses ens få ledande bety- delse
            och då vidare ett genomförande af den i protokollet föreslagna
            bestraft- ningsordningen ändock, rörande straffarten »varning»,
            i alla fall måste påkalla en ändring af Kungl. Maj:ts instruktion
            för järnvägsstyrelsen, så synes det som om tiden för ett verkligt
            ordnande af bestraffningsväsendet vore inne. Ehuru järnvägsstyrelsen
            icke synes anse en disciplinstadga vara af nöden, anse vi dock
            en sådan innebära den enda åtgärd, som kan medföra likformighet
            och i möjligaste mån skydda mot öfvergrepp. För en sådan disciplinstadga
            borde ledmotivet vara det, som uttalas i det ofvanberörda protokollet,
            nämligen att »straff bör ifrågakomma alle- nast i de fall, där
            ej på grund af förseelsens ringa art eller andra om- ständigheter
            en enkel, allvarlig tillrättavisning med säkerhet kan anses tillfyllest&gt;,
            det vill säga fylla disciplinstraffets enda ändamål att rätta
            för framtiden. Den borde, utom straffbestämmelser, innehålla klara
            och betryggande bestämmelser rörande förhörs hållande. Som ett
            särskildt önskemål fram- hålles, att en tilltalad borde äga rätt
            att under förhören biträdas af defen- sor och likaledes torde
            kunna ifrågasättas, huruvida icke jury- eller skilje- nämndsprincipen
            borde tillämpas vid afdömande af administrativa mål. Till ledning
            i fråga om de åtgärder, som af statsbanepersonalen äro önskade
            och hvilka äfven ur allmän synpunkt synas önskvärda, torde föl-
            jande kunna tjäna:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-9fgRKsL6ZUraiESNwjvjYo">
            22 Motioner t Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-RMirXLTp17RrfHJZbfaTbP">
            1) Största möjliga trygghet för en fullt opartisk dom bör efter-
            sträfvas. Under den näst föregående organisationsformen ägde sektionsförestån-
            darna, nämligen ban- och maskiningenjörer samt trafikinspektörer,
            en viss domsrätt. Denna är nu afskaffad och distril ktsförvaltningarna
            äro lägsta instans; dock äga ban- och maskin- samt trafikdirektörer
            : rätt att döma i förvaltningarnas ställe, då straffet ej är större
            än »varning&gt; eller 3 dagars löneafdrag. Utom det att särskildt
            trafikinspektörerna numera intaga en annan ställning än förr,
            torde det viktigaste motivet för ändringen hafva varit, att åklagaren
            icke SE borde vara domare; eller, med andra ord, att en öfverordnad
            icke borde döma öfver förseelser, hvilka begåtts under tjänsteutöfning,
            som det ålåge denne öfverordnade att direkt föra kontroll öfver.
            Det direkta befälet öfver linjepersonalen har under den nuvarande
            organisationsformen i väsentlig grad öfverflyttats på direk- törerna,
            och därför synes det icke vara fullt lämpligt att dessa utöfva
            domsrätt. 'Trafikdirektören är t. ex. närmast ansvarig för den
            allmänna ord- ningen inom sitt distrikts trafikafdelning. Vid
            afdömandet af en förseelse kan det tänkas, att åskådningen af
            det individuella fallet blir afhängig af till saken icke hörande
            omständigheter, såsom t. ex. huruvida vid tid- punkten i fråga
            något betänkligare antal förseelser af liknande art förekommit.
            Benägenheten &gt;att statuera ett exempel» för att betrygga önskade
            ändrade förhållanden inom det egna befälsområdet kan, om än oafsiktligt,
            inverka ofördelaktigt på bedömandet både af förseelsen och af
            bevisningens art. Visserligen pläga distriktssekreterarna rådfrågas,
            innan direktörerna af- kunna sina domar, men de äro dock ej delaktiga
            i beslutet. Då emellertid ingen administrativ svårighet däraf
            torde kunna följa, så synes det, som om ”distriktsförvaltning,
            sammansatt af det ordinarie an- talet ledamöter jämte distriktssekreteraren
            såsom adjungerad sådan och föredragande, vore ett lämpligare forum.
            En af flera ledamöter sammansatt domstol har gifvetvis större
            förut- sättningar för ett objektivt domslut och får större auktoritet.
            Dessutom torde af förändringen den vinsten kunna väntas, att till
            lättnad för styrel- sens arbetsbörda, färre öfverklaganden förekommo.
            En väsentlig vinst vore äfven, att 'den ofvan uttalade principen
            om »allvarliga tillrättavis- ningar» komme mera till sin rätt,
            enär vederbörande säkerligen skulle draga sig för att besvära
            domstolen i andra än nödvändiga fall, då där- emot hittills tendensen
            på flera håll synts vara den, att en sankt, än så obetydlig, icke
            kunnat läggas ned utan att hafva renderat den ena eller andra
            en »dag» eller flera.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-8nGU1gLsVMohJgtrVMBhc">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 270. 23
          </p>
          <p xml:id="i-EY6MCpEBQVV3WaatHx6wXc">
            Före doms afkunnande borde anklagad obligatoriskt sättas i tillfälle
            att taga del af samtliga akter i målet och medgifvas rätt att
            framställa erinringar.
          </p>
          <p xml:id="i-WyrFbuW59egXCxm23tZUhq">
            2) Förhörsordningen bör reformeras.
          </p>
          <p xml:id="i-6emoJx1e5nCCy2Pto1dein">
            Då förseelse icke är klart konstaterad genom ett erkännande,
            bör för- hör hållas, hvilket skall ledas af distriktssekreteraren
            eller juridiskt bildad ställföreträdare, som jämväl för protokollet
            (jfr krigsrättsförhör). Att, såsom nu, förhöret ledes af exempelvis
            en sektionsföreståndare, kan icke vara lämpligt, enär en förseelse
            eller föreställningen om en så- dan emellanåt kan hafva sin grund
            i af samma sektionsföreståndare för- summade åtgärder eller utfärdade
            oklara order m. m. Då en anklagad, särskildt i lägre ställning,
            ofta torde hafva svårt att inför högre förm män, af hvilka han
            i mycket är beroende och med hvilka han kanske förr ej haft personlig
            beröring, bevara nödigt lugn och då han mera sällan torde äga
            förutsättningen af en snabb uppfattning rörande innebörden i till
            honom ställda frågor, så är rätten att medhafva defensor ett stort
            behof, som icke bör förmenas af några tämligen oklara föreställ-
            ningar om att en försvarare skulle kunna förhindra utredningen
            af sakens ver kliga sammanhang. Åtalad bör, hvilket icke nu alltid
            torde vara fallet, ej kunna förmenas att få af honom åberopade
            vittnen hörda. Vittnen må, där förhörsmyndigheten finner det önskvärdt
            eller part påfordrar det, kunna höras under edlig förpliktelse.
            Det nuvarande sättet för vittnens hörande har bland järnvägsperso-
            nalen, till skada både för disciplinen och domens auktoritet,
            intet godt namn om sig. Utan att framställa påståenden om att
            medvetet oriktiga uppgifter våd förhör äro vanliga, så torde dock
            under nuvarande förhål- landen den faran kunna anses föreligga,
            att dels vittnesberättelser bli färgade af vissa solidaritetsföreställningar,
            t. ex. beträffande personal, till- hörande samma afdelning, eller
            dels att vittnesmålets objektivitet blir lidande på vittnets och
            parts inbördes tjänsteställning. Anklagad bör, om han blir frikänd,
            af järnvägsmedel ersättas sina utgifter för biträde; om åtal anses
            obefogadt, må åklagaren kunna dömas att i sin tur ersätta järnvägen.
            I sammanhang härmed torde en mycket omdebatterad och lifligt ön-
            skad åtgärd, nämligen att förse stationsföreståndarna med polismanna-
            befogenhet, lämpligen kunna upptagas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-GcHnNzvbXkhRU3CwBuvrwN">
            Öfverårig extra personal.
          </p>
          <p xml:id="i-U43JvYJmSVZqyE6LETmFbx">
            Årliga delegerade- möten.
          </p>
          <p xml:id="i-DLBUsQVgAynynHnwybnEmr">
            24 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-GQhsccum1SnCba8pjqaUHJ">
            Vid statens järnvägar finnes, som torde vara bekant, en talrik
            extra personal, för närvarande uppgående till ett antal af öfver
            6,500. En stor del af dessa hafva en sådan ställning, att de i
            sin tur kunna hoppas på ordinarie anställning. Men ett icke ringa
            antal, om man nu frånräknar de till ett antal af 3,000 uppgående
            verkstadsarbetarna, hvilkas pensions- fråga väl äfvenledes tränger
            till sin lösning inom en snar framtid, af denna extra personal
            kan på grund af åldersskäl aldrig påräkna ordinarie anställning
            och hafva sålunda icke att påräkna ålderspension. För vin- nande
            af ordinarie anställning fordras det att icke hafva uppnått 30
            år. Många bland denna till åtminstone ett halft tusental uppgående
            personal hafva kanske icke blifvit anställda förrän efter fyllda
            30 år, men lika många torde hafva anställts tidigare men ej kunnat
            nå ordinarie anställning före det ödesdigra trettionde året. De
            få emellertid fortsätta sin extra tjänst- göring och uträtta i
            sina resp. ställningar, såsom extra stationskarlar, bromsare,
            ban- och förrådsarbetare, vagn- och stallkarlar, kolvakter, pum-
            pare m. m. samma arbete som motsvarande ordinarie personal. För
            när- varande torde det finnas ett icke ringa antal af dessa, hvilka
            nått en tjänste- och lefnadsålder, som under andra förhållanden
            skulle hafva berättigat dem till pension. Vid en enda lokomotivstation
            ha vi funnit ej mindre än 15 personer af denna kategori, nämligen
            1 förrådsman med 36 tjänstår och 14 vagn- och stallkarlar med
            tjänstår från 40 till 30. Den äldste af dessa är 72 år, de flesta
            omkring 65 år. Järnvägsstyrelsen äger rätt både att reducera aflöningen
            för detta slags personal, när densammas arbetskraft tryter, och
            den äger likaledes rätt att afskeda de öfveråriga. Medgifvas måste,
            att man icke i någon grad som är ägnad att ingifva betänkligheter
            har begagnat sig af rätten ifråga, men det synes som om en reglering
            af denna personals förhållanden, som dock gjort ett långt och
            godt lifsarbete, borde vara icke allenast värdig staten såsom
            arbetsgifvare utan äfven förmånlig för verket ur ekonomisk synpunkt.
            Ty man lärer i allmänhet icke af utarbetade 65—70-åringar kunna
            fordra en arbetsprestation, som motsvarar en rimlig dagspenning.
          </p>
          <p xml:id="i-GSufG68nwzawz3EZMM6H8u">
            Vi hafva förut påpekat, hvilken betydande personal, som sorterar
            under statens järnvägsförvaltning och likaledes hafva vi framvisat,
            att missnöje med det sätt, på hvilket personalen handhafves, i
            flera fall gifvit sig tillkänna under former, där det är uteslutet,
            att missnöjet kan vara enbart oberättigadt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-025.pdf"/>
          <p xml:id="i-RQ1TjwF5MKoy1qxX7ka8rU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 25
          </p>
          <p xml:id="i-Skqs136aruyPWwTXb5efY4">
            För järnvägsstyrelsen är det icke möjligt att från en plats i
            detalj öfvervaka huru de underordnade myndigheterna behandla sin
            personal. Ej heller är det möjligt för styrelsen att vid hvarje
            tillfälle, såsom önskligt vore, erhålla en tillförlitlig kännedom
            om personalens önskningar. Det synes oss som en åtgärd i rätt
            riktning, i sig innehållande en möjlighet till bättre framtida
            samförstånd, om järnvägsstyrelsen ålades att med lämp- liga mellanrum,
            kanske en gång hvarje år, sammankalla af hvarje personal- grupp
            utsedda delegerade för att höras rörande personalens ställning
            och olika önskningar. Många missförstånd skulle säkerligen härigenom
            kunna med lätthet undanröjas, och det kan heller icke förbises,
            att institutionen kunde vara till nytta rent fackligt sedt. Någon
            fara för disciplinen synes den icke innebära och ehuru ovanlig
            och ny, torde därför denna från fera håll framkomna tanke förtjäna
            att beaktas. Sluligen torde kunna ifrågasättas, huruvida icke
            vid uppgörandet af de s. k. turlistorna för personalen, d.v.s.
            fastställandet af den detaljerade individuella tjänstgöringen
            borde inom de särskilda sektionerna och af- delningarna af vederbörande
            befäl tillkallas delegerade ur hvarje personal- grupp äfvensom
            respektive järnvägsläkare för att höras öfver turlistorna, innan
            de fastställdes. Det är naturligtvis af utomordentligt stor vikt
            såväl för staten såsom arbetsgifvare som för den stora järnvägspersonalen,
            att arbetet blir väl afpassadt och väl afvägdt med hänsyn till
            arbetets mer eller mindre an- strängande beskaffenhet, så att
            å ena sidan ej något slöseri med arbets- kraft får äga rum, hvarpå
            staten ekonomiskt blir lidande, men å andra sidan ej heller arbetet
            blir för personalen alltför betungande, något, hvarpå såväl staten
            som personalen i längden lider. MHärutinnan torde nog såväl järnvägsläkarens
            sakkunniga omdöme och järnvägsmannens personliga er- farenhet
            af tjänsten kunna blifva af stort värde för vederbörande befäl
            vid arbetets fördelning. Med anledning af hvad vi sålunda anfört,
            få vi vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DTd3mcrYe41myPBmRaKuwy">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes: 1:0) låta genom sakkunniga, utsedda åtminstone
            delvis bland personer, som icke tillhöra statens järn- vägars
            förvaltning, utreda, dels huruvida icke genom för- enklingar i
            organisationen och bättre utnyttjande af befintliga arbetskrafter
            indragningar af tjänster af högre grad kunna ske inom järnvägsstyrelsens
            byråer och öfriga förvaltningsgrenar och dels huruvida användning
            af öfver- Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd 2 Band.
            107 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-XBUkfAXRQXYqVb82wXb4yE">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-3KZKfwFQnxGz5KZDi2RbdK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-4GjSnPGUyJ1hodv9GtUSYJ">
            kvalificerad arbetskraft äger rum inom järnvägsförvalt- ningen
            och i sådant fall i hvad mån denna arbetskraft må ersättas med
            annan efter arbetets art lämpad billi- gare arbetskraft; 2:0)
            låta genom en opartiskt sammansatt kommission, däri jämväl läkare
            borde deltaga, undersöka, huruvida och i hvad mån arbetet å tjänstgöringsområdet
            för den lägre gradens tjänstemän blifvit med hänsyn till arbe-
            tets art och beskaffenhet lämpligt afvägdt och fördeladt eller
            om öfveransträngning kan anses föreligga eller vara att befara
            inom särskilda grupper af dessa tjänstemän; 3:0) taga i öfvervägande
            lämpligheten af att anordna en kontinuerlig hygenisk inspektion
            från järnvägsläkar- nes sida bland statens järnvägars personal;
            4:0) låta utreda, hvilka åtgärder som böra vidtagas för tillgodoseende
            af större säkerhet, likformighet och rättvisa i befordringsärenden
            och om ej en befordrings- stadga lämpligen borde utfärdas, där
            arten af den kom- petens, som fordras för hvarje slag af befattning,
            klart angifves; 5:0) taga i öfvervägande, hvilka åtgärder som
            böra vidtagas för att underlätta öfvergången från lägre till högre
            gradens tjänst och därvid låta den praktiska dug- ligheten och
            erfarenheten erhålla större betydelse i jäm- förelse med det teoretiska
            kunskapsmåttet än för när- varande vid dessa befordringar sker,
            äfvensom på hvad sätt en allsidigare utbildning af personalen
            skall kunna åstadkommas; 6:0) taga i öfvervägande, huruvida icke
            för åväga- bringande af likformighet och enhetlighet i disciplinära
            bestraffningar en disciplinstadga för statens järnvägars personal
            borde utfärdas, hvari för öfrigt borde inrym- mas föreskrift om
            rätt för anklagad att anlita biträde vid förhör, om protokolls
            förande m. m.; 7:0) taga i öfvervägande, huruvida icke lämpligen
            bör i instruktionen för kungl. järnvägsstyrelsen före- skrifvas,
            att i vissa frågor yttranden från personalen bör inhämtas och
            att för behandling af dessa frågor bland annat årligen återkommande
            möten med delegerade från personalen anordnades af järnvägsstyrelsen
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-027.pdf"/>
          <p xml:id="i-nRVJz37BrE2e1V8e9pBtj">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 27
          </p>
          <p xml:id="i-WbBpnjisYNUphopwMrsc7o">
            en förhandlingsordning för dylika möten bestämdes, äfvensom att
            Kungl. Maj:t måtte för Riksdagen föreslå de åtgärder, hvartill
            dessa utredningar och undersökningar kunna föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-Xqcb2fDMhBAsBue9dsAyo3" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-2tfnJoKcLsCkTTacgCidN3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Uvz5w4hzeKXcQWbxfaAMfw">
              <item xml:id="i-BXX9CYndswidFh6ak6FaTy" who="i-CQCbk3hcKEhENmU1urNQYc" type="signature">
                G. Kronlund
              </item>
              <item xml:id="i-JqtHPEzo64ob16yYCCuLGh" who="i-4U8pJUccpdMTNKnRBaLNRn" type="signature">
                Edvard Wavrinsky
              </item>
              <item xml:id="i-MuMkD5axqKUnWmJ1X7BTTd" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" type="signature">
                Erik RBöing
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-028.pdf"/>
          <p xml:id="i-VNnf7j5Kf2u7tHfvDX1fQ6">
            28 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-PUH1VwWP9G7CZDubn2Sp26">
            Bil. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-MxSe7D7tj97ax8sDBjryCY">
            Uppgift på tiden för en tågmästares tjänstgöring från och med
            den 12 juni till och med den 11 juli 1910.)
          </p>
          <p xml:id="i-SoP6WrbbpSMk6zv38YSmk8">
            Antal | Summa tid
          </p>
          <p xml:id="i-KeocErTx8f227L7k5qHKLz">
            Instäl- Afgick Ankom Befriad || Antal ö Månad | Tågslag |lelse
            i od från tåg Högsta nes” och upptagen och dag nr tjänst- — RE
            tjänst: | perso: antal ilgods af tjänsten Anm. göring | från |
            kl. till | kl. |göringen| nar |resandejlntO:ur =” . lastning|
            tim. | min. | Juni 12! P 230 | 715) G 745) Uv 11015] 1030 2 170
            | — IN 49 | 5 &gt;» 12] P 277 | 510 | Uv | 54v0| G | 80) 825 |
            3 | 420l —y 12 15 » -13j G 1202 00 G 456 F 1236 | 12351 3 — |
            — NN - » 13) P205| 656| F | 726 G |1015) 1030 | i | 951 60 y 181
            30 14! P 206 | 1029 G 1059 F 217 232 1 180 100 ( ro | 2 man G—J
            |» 14] Pöl | 348) F | as! G | 702) T2t | 3 | 240) —y 81 56 » 185
            54 920 G 1010 H Slj 406 | 3 — — Ho |» 16] S9 | 35) U |42a) GG
            | 925) 20 3!) —I —|y 231 40 » 17) Bl 708 | 920) G 250) Uv | 2051
            220 1 40 — IV 48 » » 17 P231| 623| Uv | 653| G | 929l| 937 | 1
            | 120) 50 y 12 17 » 18) P 2121 247 G 317 A 4391 454 1 340 | 150
            hh - 2 man G—Fd » 18| P211j 5291 A | 62) G | 820) g83a | 1 65
            | 30 ) | 28 » 19) — Frisöndag — — — -— — — — — 1 &gt;» 201 P 2321
            235 | G 305) Smd | 8001 Blå 1 206 70 - | 2 man G—-Uv » 211 P 233
            | 556 | Smd | 626] G l|11s7| 1152 | 1 | 140) 80120) 712 man Uv—G
            &gt;» 21| P 234 | Git G Tl4l Uv 9247 | 1002 1 121 100 h 2 man
            G—FIl &gt; 22 P233 | 835 | Uv | 905] G j|1lls7| 152) 2 | = — yi
            6 1 &gt; 221 P 704 I 130 G 200 | Wallen] 328] — 1 70 25 MN &gt;»
            221] P 703 | — |Wallen| 331] G | 520] 585 | 1 | 7) Ny +£l 5 &gt;
            23lpoga al 224) G | 254) Uv |537| 552 | 2 | 555) 200 3 man G—FI
            I Extra 5 7) 4 &gt;» 23 Par | 7221 Uv | 752] G | 958) 1018 | 1
            ol -tåg
          </p>
          <p xml:id="i-Tb4MsPia2BKpFdL7dPAc1k">
            fdäraf 1 man ör godset
          </p>
          <p xml:id="i-2U52seM7CxCR2ZExz55RzT">
            &gt;» 241 810 | 1153 G jl1l223)] H 528| 543
          </p>
          <p xml:id="i-7bMY69FwuzLmm3EK1eyu2r">
            co [NV I en SAMI rrANR AA NING or Nr — ; Oo bå Ha
          </p>
          <p xml:id="i-VgdcEF9mRCkU6ptkjrb1Ff">
            » 25l S3 1244 H lt G 702) 717 3 150 — en man för godset » -25l
            P 208 | 652 G 722) Hr 421 9åZ 1 308 | 160 13 57 | 2 man G—A »
            26) P 2091 652 | Hr | 722] G 34| 849 1 | 130) 40 lf 1) "Cl 2 man
            AG » 26) Extratåg! 532 G 6921] Snu | 745j — 1 — = » 260 Extra
            ll — | Sm | 806) G | 988) 953 | 2 | 680) 15 | P-tåg | 22 22) 22
            1) 151) 22 &gt; 26] P 2081 — G 11130] A 112511 106 2 193 — &gt;
            271] P 207 | 652 A 722] G 8391) Bötj 2 337 —
          </p>
          <p xml:id="i-HrosKiwuhJKPquPriVgtgu">
            &gt;") Förkortningar: 1) Förteckning öfver stationssignaturerna.
          </p>
          <p xml:id="i-6DEgPsKnZjMcGhhyvuM2JB">
            G = Göteborg. P = Partilled. J = Jonsered. Lr = Lerum. Fd — Floda.
            A = Alingsås. Hr — Herr- ljunga. F = Falköping. H = Hallsberg.
            FI = Förlanda. Snu = Stenungsund. Uv = Uddevalla. Smd == Strömstad.
            2) Tågslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-CdwTUsSbYY9tay4Wh6x4Rr">
            S — Snälltåg. P = Person- och lokaltåg. Bl = Blandadt tåg. G
            — Godståg. Tiden från kl. 6 på aftonen till 559 på morgonen angifves
            genom understrukna minutsiffror.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-029.pdf"/>
          <p xml:id="i-LdyeioSixfeLbaaVWzPmGL">
            Månad och dag
          </p>
          <p xml:id="i-Hd2xut8EuKkEBVv9H77DDr">
            Tågslag nr
          </p>
          <p xml:id="i-VdvXhsKM3h2JDeBLcC2NuT">
            Instäl- lelse i tjänst- göring
          </p>
          <p xml:id="i-KB9hKyHk7L4oCLcwG6CUEW">
            Motioner i Andra kammaren, Nr. 276.
          </p>
          <p xml:id="i-XyGLHF1SA9YKQY2dv7k6Vm">
            OO AA nn
          </p>
          <p xml:id="i-DXUVptuaUigbVvyFATVfwG">
            Summa tid upptagen
          </p>
          <p xml:id="i-3aWtqWuQPaBojbcL88qd65">
            af tjänsten
          </p>
          <p xml:id="i-V5fdq3gBvKePhVWbGxiy8j">
            tim.
          </p>
          <p xml:id="i-A7McVc95TbxpPUTurnRHDo">
            min.
          </p>
          <p xml:id="i-BZtfgWU9WuHgoim8rcdW6w">
            |
          </p>
          <p xml:id="i-XN5SD5QAcd8LS7uAWcFdeG">
            Juni 27| P 214 | 150 &gt; 27) P 213 | 345 » 28) P 202 323 &gt;
            29) P 201 655 &gt; 30 P 52 703 » 30) G 1201 109 Juli 1 Fridag
            &gt; 21 P 2301 715 » 2! Bl 705 300 » BIG 12021 400 » 3) P 205
            = » 4| P 206 | 1029 &gt; 4 P öl 348 PI: 940 » 6 S9 352 » 7) Bl
            708 | 920 » 7 P 231 623 » 8) P 212 239 » 8 P 211 539 » 9 P 228
            451 » 9| P 227 — » 9 P 220 &gt; 9| P 219 = » 9 P 218 = » 9) P
            217 = » 9) P 226 » 9) P 225 — » 9| P 238 = » 10) P 235 547 » 101
            P 232 235 &gt;» 11] P 233 556 &gt; 11] P 234 | 644
          </p>
          <p xml:id="i-5NtXbbgpcTyWaRBkff6S8t">
            mA AR -—H
          </p>
          <p xml:id="i-QbzyWHdgeL3Bep12p6FJQm">
            oc
          </p>
          <p xml:id="i-HCQNr17vuiah5sVHeqnvvU">
            Afgick Ankom — | Befriad | Antal | Högsta Antal — | från tåg-
            res: 0C a antal | ilgods tjänst- || perso- ä från kl. till kl.
            |göringen| mal |resande faseins G 220) Fd 307 | 322 1 125 50 Fd
            | 415) G&amp; d12| 527 2 55 — G 353! H 110391) 105£ 3 200 — H
            725 3 156 | 209 || 3 260 — G 733 F 110211 1036 3 180 — F 139 G
            951! 1006 2 — -— G 745) Uv |1015] 1030 2 105 — MN Uv 330] G 753)
            806 | 2 200 30 If G | 456] F 1236] 1251 I 1 —| — | F 7241 G 11023]
            1038 3 600 — G [1059 F 2091] 224 1 160 — | F 418) G T9O9] T24
            3 250 — G 1010] HH 3311 3ä2 3 — —N H 4221] G 9051 920 3 — — If
            G 9350) Uv | 156) 21 2 45 — Uv 653 | G 920 35 2 97 — G 309] AA
            4931) 438 1 170 60 h A 602 G 820 835 1 125 — If G B2lj P 540]
            — 1 10 — P 62! G 641 | — 1 30 -— G 700 J 735) — 1 50 — J 821 G
            852] — 1 100 — G 936) Lr |1021j — 1 45 — Ir |1026 G I1lo9]| —
            1 85 — G 100 P 19] — 1 85 — P 152 G 211 — 1 45 — G 5o| Uv 7251
            740 1 300 Uv 607 G 841 856 1 85 — G 305) Smd | 800) Blä 1 220
            | Små | 6261) G l!1137| 1142 1 208 — WY G 714| Uv 927 | 1002 1
            115 —
          </p>
          <p xml:id="i-Ldb2wfU61w9yuB85x1LmGh">
            Summa | 346 |
          </p>
          <p xml:id="i-JWpQ5joicn4EV6KcPocZJY">
            bo på
          </p>
          <p xml:id="i-MAYHoBaPwEHHXPmhGRCjZk">
            [EN DD
          </p>
          <p xml:id="i-5g6VfqPvRqA7SKGkY4UJ2Q">
            föl [0
          </p>
          <p xml:id="i-BpEYgGiCti9J1YrxbdLfmJ">
            ND ev
          </p>
          <p xml:id="i-FnBc7iNVhUF41zwbDNQhuL">
            -— vw
          </p>
          <p xml:id="i-3s1wLv5aarVA3trcVW52Yp">
            vo
          </p>
          <p xml:id="i-L9tLxnCnq3aY4kaPXrcNHS">
            oo
          </p>
          <p xml:id="i-CYvqreUNZLsfrnJwiNNMdC">
            eo
          </p>
          <p xml:id="i-RbGeSKGusmcrTVBHpWfHu6">
            — Ha
          </p>
          <p xml:id="i-Pksgko7nCS1JBUzBWAzJCk">
            Do —
          </p>
          <p xml:id="i-9RiHVbAGLsXxpLdwgxirRK">
            cw
          </p>
          <p xml:id="i-Dr2RmEsbnvi2CHiTi5Et3r">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-P7TPR7GPRLE5MXiNCGA6D7">
            om ol
          </p>
          <p xml:id="i-8QC2x5zjmFgiesSEBeS33r">
            fdäraf en man
          </p>
          <p xml:id="i-STzcYyMwiGkE9MxmfDwXaY">
            46 |lför godset d:o 3 d:o 51 f2 man G—A 38 lig stationsvagnar
            4 man A—G » | 2 man A—G 55
          </p>
          <p xml:id="i-3WSUj3seRqSQ183sfEM1Pi">
            fdäraf en man lör godset
          </p>
          <p xml:id="i-JvR6V1PQBASWPyyCGmdvhS">
            fväxling och gods Vid hvarje station en man för godset
          </p>
          <p xml:id="i-XUr6kRebnBmwbki58H6Vkm">
            56 2 man G-Fd
          </p>
          <p xml:id="i-4RkTi8SWUVYR8pcxYBWHDe">
            9 22 17
          </p>
          <p xml:id="i-Sxo4Q1rHuPTvg9sdYKWG9t">
            2 man G—Uv mycket gods 2 man G—FIl
          </p>
          <p xml:id="i-BWrEse63UopiMj1igjpsvm">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-MvBByzKXSWB91SZzXfg4Lb">
            = 11 timmar 32 minuter i medeltal pr dag eller 12 timmar 22 minuter
            pr tjänstgöringsdygn. Fråndrages 8 timmars natthvila för hvarje
            af de 8 nätter tågmästaren i fråga tillbringat å främmande ort,
            uppgår likväl tjänst- göringen till 10 timmar i medeltal pr tjänstgöringsdag,
            eller 300 timmar i månaden, och likväl är ej tiden för uppskrifningen
            upptagen, hvilken tid är beräknad till 15 timmar pr månad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-030.pdf"/>
          <p xml:id="i-RXLSUczH125fQKgipj2GAr">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-GH5VuXzReXLwKtXk2Q3JYn">
            Bil. nr 2.
          </p>
          <p xml:id="i-MMxVt2JoSmPMmWXPADrhn1">
            Antal tjänst-
          </p>
          <p xml:id="i-24W3Uz4pMpv9geyQobv5w9">
            Ledig tid efter
          </p>
          <p xml:id="i-AvoUSCHKcrBTfD1eDc4D7A">
            Tågmästarens tjänst- a sa Tur g göringstid or göringstim- Tillkommer
            rast under NL fölkadle nr - va mar under tjänstgöringstiden dags
            tjänst- från kl. — till kl. tågs gäng [KOR göring sign! a 2: i
            £D03 6 10,89 f—12m. 12,15 el | 8 t. 10 m.|11t37 m. +15t +4t 6m.
            151 42 m. ,09 €. 5,15 C.—6,53 e. 2 | 10,35 f.—1,50 e. 9,30 e.—3,12'
            f. 8 t. 57 m. | 7 t. 40 m. 11 t. 28 m. 3 | 2,40 e.—5,14 e. I,46
            e.—12,12 f. dt. 4t. 32 m. 36 t. 58 m. 4 Hemdag. 5 | 1,10 e.—9,08
            e. 7 t. 58 m. 15 t. 81 m; 6 | 12,39 e.—4,07 e. 3 t. 28 m. 13 t.
            9 m. 7 | 516 f—12,09 e. 2,55 e.—L11,87 e. 15 t. 33 m. |2t. 38
            m. 28 t. 48 m. 8 Fri. 9 Er 07 fi 7)29 f—9,25 £ 12,15 ell 6 t 31
            m. (36 m.+2 t. 50 m. 15t 3 m. 10 | 5,25 f.— 5,03 e. 11 t. 38 m.
            11 t. 57 m. 11 | 5,0 f.—12,58 e. 7 t. 58 m. 30 t. 13 m. 12 | 7,11
            e.—9,45 e. 2 t. 34 m.j 9 t. 15 m. 13 | 7,0 f£.—10,20 f. 5,32 e.—10,50
            e. 8 1. 38 m. |7 t. 12 m. 12 t. 25 m. 14 | 11,15 f.—10,58 e. 11
            t. 43 m. 11 t. 47 m. 15 10,45 £—12.57 e. 3,14 e.—8,50 e. 7 t.
            48 m. j|2t. 17 m. 31 t. 53 m. 16 Hemdag. D:o Konduktörernas D:o
            D:o D:o | D:o 1 | 1,10 e.—9,08 e. 7t. 58 m, | 7t. 52 m. 2 | 5,0
            f.—12,58 e. 7 t. 58 m. 21 t. 37 m. 3 | 10,35 f.—1,50 e. 6,30 e.—8,12
            f. St. 57 m. | 7 t. 40 m. 31 t. 35 m. 4 Fri efter kl. 3,12 f.
            5 | 10,45 f.—12,57 e. 3,14 e.—8,50 e. 7 t. 48 m. | 2 t. 17 m.
            8 t. 35 m. g | före5, £—T,18 f 7:55 £—9,30 £ 1,36 ell 54 37 m.|37
            m.+4t 6 m.+25 m.| 124 22 m. - . 3,25 €.—4, . 7 | 4,29 f.—9,13
            f. 11,55 f.—5,11 e. 10 t. 2t. 42 m. 25 t. 56 m. 8 | 7,07 e.—10,20
            e. 3 t: 18: :m,. 12 t. 55 m. 9 | 11,15 £.—--10,58 e. 11 t. 43
            m. 18 t. 34 m. 10 | 5,32 e€.—10,50 e. 5 t. 18 m. 13 t. 49 m. 11
            | 12,39 e.—4,07 e. 3 t. 28 m. 36 t. 38 m. 12 Fri o |J4,45 f.—9,03
            f. 10,40 f.—12 m. 12,15 e.l Ökl de d Sö 13 I 1,09 e 5,15 e.—06,53
            ö j 8 t. 10 m. | 1t.37m. +löm. +4t. 6 m. 10 t. 32 m. 14 | 5,25
            f.—5,03 e. 11 t. 38 m. 14 t. 22 m. 15 re f. 2,40 e.—5j14 e. 9,tö
            ed 8 t. 09 m. |4t. Gm. + 4t. 32 m. 18 t. 59 m. ,12 f. 16 | 7,11
            €.—9,45 e. 2 87 m. 9 t. 15 m. T,0 f.—10,20 f. 2,37 e.—38,18 e.
            3,24 e.—l | + g ma 9 492 17 4,26 ö 4,50 e.—6,15 e. 6,26 e—7,03
            &amp; f) ! t. 05 m. | 4t.17m.+6m.-+-24m.+11m.| 10 t. 13 m. 18
            | 5,16 f.—12,07 e. 2,55 e.—11,37 e. 15 t. 33 m. | 2t. 48 m. 13
            t. 33 m. 19 Idde e Kika a Ul 5t 47 m. |30m +t24m +1t3öm | St.
            25 m. SS 2 . lr . Nas f. 7,48 £.—9,80 f. 3 t. 25 m.|3 m. 27 t.
            40 m. 20 | 6 f£.—T7, ;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-031.pdf"/>
          <p xml:id="i-83enFiAE1gJQk5qPDBjUnu">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 31
          </p>
          <p xml:id="i-36X9rvV39nPvoxMAeGxe4p">
            Bil. 3.
          </p>
          <p xml:id="i-MgMKc3LEo7J3fKyMtngmCo">
            Förutom alla de göromål, som finnas angifna å turlistan, så skall
            äfven personalen, som tjänstgör i bagagerummet, passa på alla
            ringningar från de olika expeditionerna, och det ringer ganska
            fitigt. Det är alltid någon, om ingen annan, så något extra skrif
            biträde, som antingen vill hafva nytt och friskt vatten att dricka,
            eller har någon order han vill meddela någon gammal tågmästare,
            förman eller annan tjänsteman af lägre grad. Så behöfva tjänstemännen
            af högre grad hafva köpt sig tidningar, fri- märken, kuvert eller
            dylikt, då är det så bra att ringa. Till samma personals ålig-
            gande hör äfven, att plattformer och spår i banhallen hållas rena
            och snygga. Särskildt om vintern är detta förenadt med mycket
            arbete. Personalen anser öfver hufvud taget, att tjänstgöringstiden
            är för lång. Särskildt fäster man sig vid de korta och onödigt
            många rasterna. Om man ser på nr 9, 10 och 11, de hafva rast 1
            timme och 30 minuter. Det hade väl varit lika fördelaktigt, om
            de tjänstgjort i ett kör från 6,45—10,30 f. m. och sedan haft
            en sammanhängande rast. Likaså nr 14 och 15. Under 9 timmar och
            15 minuters tjänstgöring hafva de tre raster. Först tjänstgöra
            de i 50 minuter, så rast i 1 timme 10 minuter, tjänstgöra 1 timme
            20 minuter, rast i 1 timme 40 minuter o. s. v. Detta är ju till
            att slita ut personalens krafter genom att gå fram och tillbaka
            från tjänstgöringen till sitt hem. Personalen har därtill ofta
            långt från stationen till sitt hem. De som bo i boställs- huset,
            behöfva minst 10 &amp; 12 minuter från sin bostad till stationen.
            ÅA turlistan är ingen af stationskarlarna upptagen längre än till
            10,35 e. m., fast under hela sommaren har sista tåg ankommit till
            Göteborg först 10,35 e. m. Innan då tåget blifvit expedieradt
            har naturligtvis klockan blifvit mer. Efter 1 oktober 1910 kommer
            sista tåg klockan 10,38 e. m. Det skall lossas och utväxlas på
            tid som vederbörande inte alls räknar. Sista tåget går sön- och
            helg- dagar samt torsdagar klockan 11,30 e. m. Af de 18 stationskarlarna
            som tjänstgöra framme å stationen få 12 stycken tjänst- göra dagligen
            till tidigast klockan 10.10 e. m. och 8 af dessa skola börja klockan
            6,45 f. m. påföljande dag. Detta kunna de få hälla på med i halfår,
            utan att vara lediga en enda söckenkväll. Fast de hafva sin tjänstgöring
            i en storstad med många läro- rika kostnadsfria föreläsningar
            och andra nyttiga förströelser, äro de oförmögna på grund af sin
            tjänstgöring att däraf göra sig betjänta.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-032.pdf"/>
          <p xml:id="i-UZNJguvcUnes4xMrp1wnW3">
            32 Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10. 11.
            12 1 2 3 4 5 6 7. 8 9. 10. UU. 12.
          </p>
          <p xml:id="i-LVhGckw8Hx3HhmcomVjgAX">
            Bangårdsmästaren ———A I tim. 30 min.
          </p>
          <p xml:id="i-YNFTngn46p7sA6BdVoiXVU">
            Tidige förman 20000 LL 8» 40 »
          </p>
          <p xml:id="i-SfZWSapywUJUErt8heQEvM">
            Sene » RA RS peter SAL I 8 115 » Stationskarlar
          </p>
          <p xml:id="i-EVzFgezVLpezaKBs32S6kF">
            Nr 1,2och3 20-45 ——ZZSZ SS oo - osdtij 9» 10 &gt;» » 4 OR ——
            X - ==2zx | =&lt;2 = =!) I» 15 » &gt;» 5 och 6 45-45 Ir - 0 J0
            20 10» 15 &gt;» &gt; 7 45 30 LÖ I 20 9» 25 &gt; &gt; 8 ÅR 10 10
            9 &gt; 15 &gt; &gt; 9, 10 och 11 45. 50 I 10 AR 10 ÖN 25 » 12
            och 13 40020 3020 3033 10» 15 » » 14 och 15 50 20 0 3035 9» 15
            &gt;» » 16 och 17 20. 45 — oo cc oo 9» 20 »
          </p>
          <p xml:id="i-2EY1MGJ4qRD4JsmwenjUj5">
            » 18 45-50 SNR — 1) 95 15 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-5XVPXdvNGJCyJkQHZJ9MTF">
            Turlista för personalen framme å stationen vid tågen och i bagagerummet.
            Har varit gällande hela sommaren och är det än, den 10 december
            1910.
          </p>
          <p xml:id="i-s5isXdQGttenf4jK8BUML">
            Personalens olika åligganden.
          </p>
          <p xml:id="i-MMGbsPecBExoo4d9WkXA5v">
            Nr 1 och 2 hämta loken till tågen 220, 52, 230, 202, 1002, 10,
            226, 214, 704, 1208, 232, 212 samt inväxla tågen 227 och 217.
            städar vestibulen, väntsalar och biträder med växling af tågen
            217 och 201. hämtar loken till tågen 1204. 240 och 228, följer
            till stallet tåg 217 och 201 lok., biträder i passvagnsväxling
            5,45—9 f. m. bär remisskistorna från tigen upp på kassakontoret.
            hämtar loken till tågen 234, 208 och 216, följer till stallet
            tåg 223 och 705 lok. öfverför resgods och öfvergängspapper till
            Bergslagernas station. öfverför resgods från tåg 3, hämtar loken
            till tagen 708 och 238, följer till stallet tåg 3, 239, 208 och
            207 lok. » 9 och 10 inväxla tågen 295, 213, 703, 223, 51, 705,
            211, 9, 231 och 215 samt hämta 224 lok. &gt; 11 inväxlar tagen
            225, hämtar 222 lok., följer till stallet tåg 51 lok. » 12 hämtar
            218, 206, 204, 4 och 210 lok., följer till stallet 235, 219, 209,
            237, 211 och 9 lok. &gt;» 13 inväxlar 225 och 221, följer till
            stallet 231, 215 och 205 lok. » 14 » 221 och 205 samt A.B. o.
            vagnen från tåg 281 till tåg 4. &gt; 15 tillser skyltningen å
            tågen, tar in och ut handdukar i tågen, T. E.-väskornas in- läggning
            i tåg 3, 4 och 205. » 16 och 17 städa väntsalarna, öfverföra väskor
            och resgods från tågen 3, 233 och 201 till tågen 230, 10 och 232.
            &gt; 18 afgående resgods 6,45—7,50 f. m., verkstadsväxling 1—06
            e. m., öfverför väskor och resgods från tåg 51 och 221 till tåg
            234 och 4.
          </p>
          <p xml:id="i-UiypyfFb5jTgf4ifeehn5A">
            &gt;»
          </p>
          <p xml:id="i-DfdFknsTBmw61DvMKviXDM">
            BP Uv
          </p>
          <p xml:id="i-HMtcrxKZ7Yi7oUsMgbG7zw">
            v hm AA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-033.pdf"/>
          <p xml:id="i-PyvqMcuUFNLosrhNt77wuu">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 33 Bu. 4. Stationer vid statsbanorna
            af klass 4a i storlek jämförliga med vissa 53:e (och 6:e) klass
            stationer. (1911 års stat upptager 100 st. stationer klass 4 a.)
            - Ord Ord- Antal Antal nings nings- ton | Antal till- och nummer
            | nummer sa Mass stone Tralik- Antal äfville- | expedi- Antal
            $län- Antal med med Trafik- : inkomst resor nm . tåg personal
            | hänsyn | hänsyn | gektion i pliktigt | tioner kopplade till
            till gods vagnar person- gods- I trafiken | trafiken | Sparreholm
            = ......... 70,792 985 | 55 60 27 13 ät 201 126 Valla: ss sno
            60,477 149 44 66 28 10 7 126 163 Tumba sossossmnnnnna 118,699
            650 109 182 46 34 12 26 7 Järna ......... 55,608 176 | 29 79 31
            11 I 102 227 Saltskog 28,749 | 197 10 18 82 101 18 91 377 Ila
            Pålsboda 27,309 42 11 15 15 28 12 370 325 Kilsmo I -67,968 46
            | 57 59 15 12 6 364 122 | Vingåker .n.n.nn. I 129,597 | 170 |
            75 135 15 18 9 105 95 | Huddinge ............ 31,716 | 447 | 23
            39 47 19 8 34 | 271 i Heby sissnsssneseeeenea 66,808 174 45 45
            16 17 13 108 158 Rotebro sissssmosensena 53,042 512 65 68 39 18
            11 30 110 ÖR i AIbanO sossssssssenena 8,713 1 122 19 14 41 5 480
            58 - JÄrlvä smsmesoseosssnee 44,612 972 920 42 58 12 13 13 32
            | Västanfors ............ 16,324 59 22 27 10 32 12 308 284 | Fogelsta
            ............... 15,834 53 8 11 14 22 13 236 402 Skeninges;:saes
            ss 181,466 191 49 67 14 19 9 96 148 3:e Snytel.ssssssssssereses
            2,303 14 1 3 10 49 8 444 465 i Ervalla oosssssss seen | 41,673
            120 15 26 21 49 13 157 344 | TerUPlasgsssssgensnsmdee 58,603 |
            414 40 75 26 | 10 10 ; 39 181 i Strömstad ............ 60,129
            186 53 72 ) 14 I 7 99 132 | SÖPbY sissossesssisene ns 39,405 96
            19 45 19 5 | 6 208 315 I FIOda sissssesesseersena 43,980 197 27
            60 25 7 8 92 243 Ase I Stenungsund ......... 39,449 | 208 3 17
            10 2 6 88 456 " | JONSered .usssssnsssnnna 46,902 | 381 37 54
            27 10 | 9 55 192 | Ljungskile .ss.cvvv 46,377 | 284 8 41 10 9
            5 78 404 | Partilled mms 34,700 TT 24 79 34 Zz 8 21 | 263 | |
            Vartofta ....onnnnn.on. 35,881 142 17 24 11 87 13 133 327 | Tenhult
            snssssmsmcs 42,719 192 44 35 12 11 4 94 166 | Mullsjö soosssss0sc0es
            53,121 95 52 29 12 | 9 I 5 214 135 | Vretstorp 64,836 | 157 41
            69 17 | Uu 11 116 174 |I5:e | Forserum 56,140 165 71 52 12 14
            6 107 101 | Moholm sssssssssn0nea 59,561 92 24 41 16 24 15 221
            262 i Falköpings stad 57,192 | 104 46 133 13 16 15 187 156 Strömtorp
            32,143 57 31 12 15 48 12 319 218 I ÅMmOb sne 67,978 | 124 94 73
            10 23 9 156 78 Il6:e i Björneborg 67,952 98 110 36 16 21 6 202
            70 Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 107 Häft.
            5
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-034.pdf"/>
          <p xml:id="i-DzCkJEXddQBg937AAXeKkU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-3RB8FqDjeFYAVTtsnCVj61">
            | Ord- Ord- i Antal Antal nings- | nings- | ton Antal till- och
            nummer | nummer ad. . Trafik- Antal . 3 Antal - Antal med med
            Trafik- 4:e klass stationer omkom afgtfts- | expedi- från- - hänsyn
            | hänsyn |sckti inkomst | resor pliktigt | tioner tåg kopplade
            personal äl in sektion i gods vagnar person- | gods- | | trafiken
            | trafiken I - 1 Åkarp sosssssssnssensnna 54,616 | 872 69 51 54
            10 | 15 16 105 | Ousby ...... 86,694 156 66 114 20 16 | 13 118
            107 Ortofta...... 41,864 | 359 65 36 35 22 19 49 til Lomma 43,626
            431 61 45 22 10 10 36 118 2: Svalöf sosssssssssrenn sa 52,778
            | 166 78 Ti 16 17 9 I 106 93 ; Sösdala 78,918 147 42 59 23 10
            | 10 127 | 172 I FÖ somsesen 66,270 | 218 48 53 25 28 | 14 85
            153 Hästveda 46,354 4 | 22 32 30 5 Il 5 267 312 Kungsbacka .........
            67,749 111 39 124 24 37 13 41 185 Laholm ssssccocccc. 66,13 278
            66 | 100 20 30 14 69 108 Getinge ... 41,164 97 40 48 19 8 7 203
            182 Ödåkra 33,273 | 194 62 49 2 | 14 i 93 | 117 ol Båstad ......
            70,242 | 228 58 + 69 18 13 12 83 I! 121 hS:e I Veinge 21,294 130
            | 27 3 21 48 11 149 244 | Hasslarp ... 96.724 | 131 211 50 14
            42 83 | 148 32 Slöinge: :sssmmemsrsng 40,972 136 44 44 19 18 6
            141 169 Billesholms grufva...| 68.530 | 164 117 35 26 98 16 109
            64 o j I ÅDJY oosesersserssreer aa 60,508 | 617 35 91 30 | 9 9
            | 27 198 Simonstorp............ 37,742 92 38 54 23 10 t 219 188
            ly.e Malmslätt ............ 32,347 339 15 42 28 5 8 53 342 Aneby
            sossossossen ennen 50,959 72 45 31 18 | 9 7 266 159 | JärpeDssssssssss
            seen 70,026 Sö 148 | 46 7 | 46 11 231 48 Helgum ssssnnnnnnnna
            86,159 | 13 33 | 4 7 14 2 146 207 Bispgården ............ 37,500
            | 62 15 36 i ö 4 287 3388 MÖrBilossssssssss senses 62,134 | 75
            50 58 7 11 5 254 141 10:e Krokom ..ossnsnn0n0n. 100,527 | --156
            187 61 T 33 6 117 | 36 ÅTOG) fuskusmelodenn bnanltdlt 28,514 60
            | 9 23 5 2 3 299 385 Gällö sosssnsssssee san 88,049 81 51 38 8
            9 5 242 137 Torpshammar 36,331 | 106 23 40 9 13 6 178 270 &gt;
            Hybo 94,256 75 | 121 25 7 25 T 255 60 Östavall 49,809 50 32 |
            42 | 138 10 7 I 348 212 11:e Delsbo 33,626 TT 19 62 | 6 6 6 249
            308 | Näsviken .:sssmccoses 57,833 102 128 44 i 20 8 190 54 Stugsund...............
            53,873 134 262 28 24 67 12 143 23 Bergvik sjö 95,669 146 172 |
            44 | 12 57 9 128 42 FOS :avssnnsrasere 88,660 81 163 47 15 28
            9 245 44 Horndal 56,896 62 119 46 15 20 7 290 61 Torsåker ..............
            28,324 Ta 54 63 15 12 6 256 128 12:e Morshyttan............ 47,928
            53 65 55 15 12 s 334 109 JÄrlsÖ oms 22,178 112 8 40 | 15 3 Zz
            168 398 Byvalla s.oososs00000a 45,092 | 26 | 125 15 | 15 »r 27
            8 414 56 ATbrå oossssnssssser saa I 116,067 | 227 81 103 1ö 21
            13 | 80 ; 87 Summa 78 st.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-035.pdf"/>
          <p xml:id="i-m3QkcST6Kyr1E8WZniM8A">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276. 35
          </p>
          <p xml:id="i-w8PjSuu6Xt5nyxHyHmN69">
            En jämförelse med tabellen öfver 5:e kl. stationerna med hänsynstagande
            till äfven andra omständigheter visar, att omkring 70 st. af dessa
            4a stationer saklöst borde kunna förvandlas till 5:e kl. Högsta
            lön (den enda praktiskt taget tillämpliga) för 4a kronor 3,300
            &gt; » » » » &gt; &gt; » 5 » 1,800 Skillnad kronor 1,500 Besparing
            alltså 70 X 1,500 = 105,000 kronor. Härtill kommer att man i en
            del fall torde kunna genom förvandlingen vinna en bostadslägenhet
            för en stationskarl och därjämte möjligen, efter hvad som tyckes
            framgå af en jämförelse med tabellen öfver vissa 5:e kl. stationer,
            icke obetydlig personalbesparing. För att utröna möjligheten häraf
            fordras dock en mera ingående undersökning.
          </p>
          <p xml:id="i-DTLdkcERVe7cA8ZxKMkS7n">
            Bil. 5.
          </p>
          <p xml:id="i-CFyTUNDqdXk9sQ7JWfn9oz">
            Förteckning öfver 5:e (och 6:e) klass stationer, i storlek jämförliga
            med flertalet stationer af klass 4 a.
          </p>
          <p xml:id="i-5fbUtKJfcWASLEF3nqsfdx">
            | | Ord | Ord | | | | I Antal | | Antal | nings | nings- t |
            I | ton Antal till- och | | nummer | nummer | I I 5:e (och 6:e)
            kl. | Trafik- Antal | feift li Antal | frå Antal | med med Trafik-
            | stationer inkomst resor | 20BrST | onpedt tå om ersonal | hänsyn
            | hänsyn |sektion ; | SR | pliktigt | tioner 8 kopplade]? till
            till — | | | I gods | vagnar | person- | gods- i | | trafiken
            | trafiken I I | | I | | i | | | | | I Kantörp: sonens) Ö9137
            I 12507 79 328 28 14 61) 153 | 20 | i I Mölnbo sissnssnsv) — 40,482
            86 25 | 43 31 7 61! 229! 255 i Björnlunda 35,156 | 93 19 | 48
            26 6. 61 2171 311 Ja &gt; Rönninge ........... 41,516 385 20 49
            45 di 6 | 43 300 i Stjernhöfs.«ssscse 47,532 88 35 62 26 8 6 228
            197 | | Högsjö, 6 kli ......... 35,378 61 29 39 15 6 5 296 228
            i i mm ANN | | | | I I I Märsta................. 39,0380 | 185
            | 171 57 27 8 6| 142! 324 i | Knifsta 74,930 | 239 | 59 79 27
            14 9 74 | 120 | | Väsby ...... 48,792 | 294 | 29 67 39 9 8 63
            | 226 |: 2:a i | Vittinge 60,701 95 54 j 217 16 14 5; 212 129
            | I I Broddbo, 6 kl. ...... 41,745 82) 39) 14 13 51) 2391 184
            | fo SE I SEE EEE TA RER | Mariedam ............ | -39,850 | 59
            34 49 | 12 8 | 51 3091 204 | Motala Vs ooooooooono I --37,680
            60 30 39 18 | 9 71 304 i 224 13:e | MosåS .ossn oossoreneon 40,100
            378 30 31 26 2 5 45 | 223 I i | | | I I Norsesund ............
            29,365 | 234 15 24 | 924 4 | 6 77 346 läg | ) Munkedal ....oosn0n0n.
            63,584 164 20 56 8 7 4 122 | 304 If i j mmm MMMM —— LA | | I I
            | | Värlng mossen 45,387 | 126 | 21 33 16 | 6 | 5 | 151 297 |
            i Tibro sossssssosssse nea 1 -56,522 | — 106 | 35 45 6 | 13 |
            4 | 81 200 j5:e | Sandhem. ....nsnnn.... | --39,213 69 | 44 40
            11 9 | 5 272 165 || I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__276/mot_1911__ak__276-036.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mjturhd5cVdX8Z34yiNz2g">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-21aFeEdg9Aay5eENYJNjsq">
            To | Ord- | Ord- | | Antal | Antal nings- | nings i | | ton |
            Antal till- och nummer | nummer 5:e (och 6:e) kl. | Trafik- |
            Antal ä : Antal 5 Antal med med Trafik- stationer | inkomst |
            resor afeifts- | oxpedi- tåg franc personal | hänsyn | hänsyn
            | sektion | | | MR pliktigt | tioner | ” kopplade |" till till
            I | gods I vagnar person- | gods- | | trafiken | trafiken I |
            I | Alster, 6 kl. ......... 57,505 | oTT| 51j 161) 12) 12 3 |
            250 | 138 I ge Hasselfors, 6 kl. | -42,495 38 40 17 15 9 4 381
            | 180 Liatorp .....sssnnnnn. 52,614 109 32 39 19 7 | 7 173 | 215
            An. Furulund oooss00000. 43,612 108 52 32 22 13 6 176 136 | I
            I | I I I 32,736 | 97 | 46 | 49 18 | 9 7 | 204 157 32,22 118)
            23 47 17 | 9 | 7 162 | 275 |I8:e 41,825 | 831 441 58 23 15) 121
            287 168 56,464 | — 46 35 37) 17) 9 71 8651 199 42,272 | 182 178
            29 27: 32 7 145 41 45,680 91 23 50 19 8 71 2221 272 Il9:e 53,611
            131; 34 52 17) 1 8! 147 | 203 41,255 68 44 41 23 11 6 | 274 |
            164 44,505 191 28 42 28 7 6 95 | 234 | | | | Nälden = sssnnnnnsnsnn
            na | 82,956 | 92 130 65 71) 25 51! 2381 52) | Trångsviken ....
            62,565 52 69 | 26 7 15 | 51 338 | 104 [10:e | Kälarna ...oooooo.
            I 68,142 | — 58 56 35 8) 15 5) 313 123 | Brunflo ..s.vssnnvnnna
            | -59,912 158 | 3 31 8 | 9 5 113 170 I I I | | Ramsjö KYSSA 60,423
            57 | 26: 36 | 13 I 9 j 5 317 249 | JAIby ossssssssssnn sanna 82,490
            85 35 | 50 13 | 10 10) 232 196 Erikslund =. .oooo0o0o0c. | -43,956
            144 | 16 | 81 9 | 4 ö 131 332 |) 11:e | Tallåsen ........0.nn..
            | 53,447 72 32 29 13 | 7 51) 264 213 | Fränsta .......0.......
            | -55,216 151 23 66 9 | 6 | 5 124 | 269 i i j I I I I I I i Holmsveden
            ......... | 42,242 | 46 48 30 15 12 5 363 | 151 I Myskje ..o.om0m0nnnn.
            | -94,169 | — 52 236 12 13 61 | 5 339 27 I Lingbo oss. | 49,626
            AT 52 33 | 15 16! -6| 359) 133 I Ashammar ......oo0nna | 40,701
            63 40 | 31 | 16 9 | 6 284 | 196 |) 12:e | Skästra sons 46,474
            58 21| 221 151 5 51: 383 | 289 Söderhamn, v. 6 KL 47,738 100 —
            30) 14 — 4 196 | 483 | Landa, 6 kl. ......... | 51543 | 62 53
            21 10 | 8 4) 289 131 | Gammelstad renas | 46,903 157 | 103! 53
            17 | 14 | 4 114! 73 l13:e I ÄHSDY sonsoessssssnne ena | 55,046
            61) 22 37 6 | 8 4 292 276 : | Anundsjö nn | 47,583 59 44 8) 17
            71 306 162 Ui4.e | Padstuträsk ......... | 68,421 | 58 71 53 |
            ( 6 7) 811 100 If
          </p>
          <p xml:id="i-2VTMi6FFSCHSprHW3ZMyUh">
            Tabellen upptager ett urval af 5:e (och några 6:e) kl. stationer,
            hvilka i fråga om trafik närma sig eller öfverflygla ett flertal
            4:e kl. stationer.
          </p>
          <p xml:id="i-7sT7HraBVipMXywwLEBbV8">
            Stockholm, Ivar Heeggströms Boktr. A. B., 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
