<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__261/mot_1911__ak__261-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2A9T4hbkmjLsakmQm6orG4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PmVSJMuSGQVodibJZboVG6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5rpD8ZMeW2rdtYX9gswm46" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X4vekLCyZuJ3AfYVEwNiea" type="motBody">
        <div xml:id="i-RcXJCztP1zEGgtwf6aBipE">
          <p xml:id="i-13wmqgvRmw5sCuPwcQXC5B">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 261.
          </p>
          <p xml:id="i-9M1hQqaqp2kee1sB2HDF3u">
            Nr 261.
          </p>
          <p xml:id="i-AFGV7MmzEzj4bRjwnJKW6o">
            Af herr Wijk, om anslag af 2,500,000 kronor till bildande af
            en fond för nybyggnader ät flottan m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SsGqGdiiT5wNxTRzhC24Cb">
            Under 5:e hufvudtiteln äskar Kungl. Maj:t af Riksdagen såsom
            extra anslag för år 1912 ett belopp af 4 millioner kronor till
            påbörjande af en 1:a klassens pansarbåt. Beviljandet af nämnda
            anslag innebär ett antagande af den nya pansarbåtstypen F och
            ett fastslående af principen att de nuvarande pansar- båtarne
            vid utrangering skola i största möjliga mån besättas med pansar-
            båtar af typen F. Det vore efter min mening olyckligt, om Riksdagen,
            genom att nu bevilja det ifrågavarande anslaget, fastsloge denna
            nya fottplan. Ej nog med att F-båtarnes värde och lämplighet för
            vårt försvar på det allvarligaste blifvit ifrågasatt från såväl
            militärt som civilt håll; den nya flottplanen, som med detta pansarbåtsbygge
            skulle inledas och få sin karaktär fastställd, föreligger ej ens
            i fullständigt skick och kan ej af Riksdagen bedömas eller till
            sina konsekvenser öfverskådas. Den plan, som skisserats för åren
            1912—1919, och som redan i och för sig skulle betydligt öka de
            för sjö- försvaret f. n. utgående kostnaderna, utgör endast början
            till en utveckling, som, en gång inledd, svårligen skall kunna
            hejdas, och som enligt all erfarenhet kommer att medföra ständigt
            ökade utgifter. Ett beslut, som innebär dylika konsekvenser, är
            ännu betänkligare i ett ögonblick, då frågan om hela försvarets
            framtida utvecklingsplan ligger under utredning. Att under sådana
            förhållanden nu genomdrifva ett beslut, som innebär flottplanens
            godkännande och antagande för framtiden, vore utan tvifvel i högsta
            grad obetänksamt och oklokt. Ett afslag å Kungl. Maj:ts proposition
            i detta stycke bör dock ej föranleda Riksdagen att alldeles afstå
            från att i år bevilja medel till på- börjande af nybyggnader vid
            flottan. Oafsedt hvilken byggnadsplan, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__261/mot_1911__ak__261-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3HpDwZrdd8TebvK2xUHZwx">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 261. D
          </p>
          <p xml:id="i-NKP7S4sKVK8LnwrScmirzc">
            en gång komme att antagas, är det tydligt, att framdeles liksom
            hittills måste anslag beviljas till sjökrigsmaterielens förnyelse,
            och då detta behof förblir permanent, torde det vara riktigast
            och från budgetssynpunkt klokast, att en årlig afsättning till
            detta ändamål framdeles, liksom hittills, äger rum. Åtgärden att,
            särskildt under ett godt budgetsår, draga in utgifter, som realiter
            äro att räkna till de ordinarie, komme ej blott att sannolikt
            tynga framtida budgeter med den till synes inbesparade summan,
            utan kan äfven lätt medföra permanenta ökningar af statsutgifterna.
            Det torde därför ur olika synpunkter finnas goda skäl för att
            innevarande Riksdag, i likhet med de föregående, beviljar ett
            anslag till fÅottats nybyggnader. Granskar man närmast föregående
            riksstater, skall man finna, att anslagen till ny- och ombyggnader
            för flottan utgjort i årliga medeltal under perioden 1807—1911
            kronor 5,857,901 och under perioden 1902— 1911 kronor 5,179,852.
            När Kungl. Maj:t i årets statsverksproposition begär
          </p>
          <p xml:id="i-CsdjKnNv2JhXqoKPUpkoMf">
            för fullbordande af pågående fartygsbyggnad ...... kronor — 750,000
            och för påbörjande af en 1:a klassens pansarbåt. . .. &gt; 4,000,000
          </p>
          <p xml:id="i-Y3dCqiBHQaqBMSpHNfbyu5">
            eller tillhopa kronor 4,750,000,
          </p>
          <p xml:id="i-EQxYmfAY6GhuvcAdXkWrYC">
            är detta belopp alltså något lägre än motsvarande medelbelopp
            för de tvenne nyss anförda perioderna. Då emellertid under nyssnämnda
            tid hela nybyggnaden af vår pansar- båtsflotta ägt rum, medförande
            särskildt höga utgifter, och då å andra sidan, ifall Riksdagen
            nu afslår anslaget till påbörjande af en F-båt, någon plan till
            flottans nybyggnad och något däraf bestämdt anslagskraf ej f.
            n. före- ligger, torde det vara befogadt, att ej hela det begärda
            anslaget af 4,000,000 kronor nu afsättes till en flottans byggnadsfond,
            utan att beloppet nedsättes, exempelvis till 2,500,000 kronor.
            Skulle detta blifva Riksdagens beslut, uppstår i förhållande till
            det af Kungl. Maj:t äskade anslaget en besparing af 1,500,000
            kronor, som lämpligast torde böra afsättas till någon af statens
            fonder, exempelvis arbetareförsäkringsfonden. Då förslag härom
            emellertid redan blifvit väckt i annat sammanhang, får jag, med
            åberopande af hvad ofvan anförts, inskränka mig till att här-
            med hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DqLWJVeAgjcHdUy4PuMotL">
            att Riksdagen, med afslag å Kungl. Maj:ts propo- sition nr 1
            i hvad mån den rör anslag till påbörjande af en 1:a klassens pansarbåt,
            ville besluta, att till en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__261/mot_1911__ak__261-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9bMLibAP6nZfpCtibnH2fq">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 261.
          </p>
          <p xml:id="i-3ED1AbWSEko1d2RUhrjnLq">
            fond för nybyggnader åt flottan, att användas på sätt Riksdagen
            äger att framdeles bestämma, på extra stat för år 1912 anvisa
            ett anslag af 2,500,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4jzPkFtQHZkYAKfJqnKjBC" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-PQLH7VFTUfUXAMvmeeQSUQ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NWZjVovT6WVo3XUHQzxjud">
              <item xml:id="i-8vFgAYZqHkP4y8gGEbe3Zm" who="i-UpAEyZaZCWs3BDdn8hsXfo" type="signature">
                Hjalmar Wik
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
