<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--fk--00109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__109/mot_1911__fk__109-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3Z7LS5DpDZStPVE1BAZewX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AVX4aTcYuyYqByQ1DbPmMU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VA7MhykFDoEAECKA44tTYA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Uwm1vaEwcchhDHKrz5RBgy" type="motBody">
        <div xml:id="i-4BgTYYEU7YcfzWQrzXhpC4">
          <p xml:id="i-TUfu8rY6LWL3NSisx5nXa6">
            Motioner 4 Första kammaren, Nr 109. i
          </p>
          <p xml:id="i-QBNmcheQ4Ff9XJ6tQoeR3K">
            Nr 109.
          </p>
          <p xml:id="i-JTxAQuKNsXfupwxQ3Y2mmN">
            Af herr Bergström, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående
            anläggning af statsbana från Veittijärvi till Ka- vungi samt från
            Karungi till Matarengi m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UDefpN7ggMmVmUcX2YiM1g">
            Med anledning af Kungl. Maj:ts proposition nr 207, om fortsätt-
            ning af norra stambanan till gränsen, får undertecknad anföra
            föl- jande. | Enighet synes råda om att Haparanda ej kan tagas
            i beräkning som ex- porthamn och att Karl Johans stad därför som
            sådan måste beröras af järn- vägen. Under sådana förhållanden
            bör den af chefen för generalstaben nu förordade stambanesträckningen
            Lappträsk-trakten Säivits eller Sangis— Nikkala—Haparanda, hvilken
            ju representerar den direkta förbindelse mel- lan Lappträsk och
            Haparanda, som såväl kungl. järnvägsstyrelsen som Kungl. Maj:ts
            befallningshafvande i Norrbottens län förut ansett som den riktiga
            och som jämväl af Haparanda stad åstundats, vara att före- draga
            såsom hufvudlinje såsom varande på en gång den rakaste och den
            hvilken leder förbi den svenska hamnen Karl Johans stad, innan
            man når finska gränsen, en fördel, som på grund af den förebrakta
            utrednin- gen synes afsevärd och påtaglig. Af den topografiska
            kartan tyckes äfven framgå, att denna linje lämnar större utsikter
            till odling, än den nu föreslagna, som icke berör någon floddal,
            där ju den egentliga ut- vecklingen framhålles möjlig. Ett beslut
            om stambanans framdragande i ofvan angifna riktning förutsätter
            emellertid ett uppgifvande af den plan Riksdagen redan god- känt
            i fråga om stambanans fortsättande till Veittijärvi. Huru föga
            till- talande en sådan åtgärd i och för sig än är, synes mig det
            läge, hvari gränstraktens järnvägsfråga nu kommit ej blott gifva
            fog för utan rent af påkalla ett dylikt beslut. Bihang till Riksd.
            prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 57 Häft. (Nr 109.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__109/mot_1911__fk__109-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qq6HN11pDeTnu893zzwDMC">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 109.
          </p>
          <p xml:id="i-RVLTdDTHBP162rx5FkSqh9">
            Frågans behandling har hittills rört sig utefter de linjer, som
            upp- drogos, då det endast handlade om en enda bana — stambanan
            — och då allt skulle vinnas med denna enda bana. Att kungl. järnvägsstyrel-
            sen, då frågan om norra stambanans fortsättande senast förelåg,
            fram- ställde densamma mot bakgrunden af den allmänna lösningen
            af gräns- traktens järnvägsproblem, medförde ej frågans behandling
            i enlighet med de olika uppgifter, som måste tillmätas en stambana
            och dess bi- banor. Nu föreligger definitivt frågan äfven om bibana
            och i sammanhang synes en åsikt arbeta sig fram att problemet
            bör lösas med hänsyn till de olika uppgifter, som böra tillmätas
            en stambana och en bibana. Sålunda har chefen för generalstaben
            uppgifvit sin gamla fordran på sträckning till Karungi och förordar
            tvärtom stambanans dragande direkt till Haparanda med sträckning
            så nära som möjligt förbi Karl Johans stad. Nya faktorer hafva
            tillkommit och med dem nya synpunkter. Obehaget af en ändring
            i den fastställda byggnadsplanen är af tillfällig natur, men följderna
            af en oriktig lösning af Järnvägsproblemet nå långt in i framtiden.
            Nåväl hänsynen till hamnen vid Karl Johans stad som till en fram-
            tida sammanknytning med Finlands järnvägsnät talar så otvetydigt
            till förmån för stambanans sydliga sträckning från Lappträsk ner
            mot kusten samt förbi Karl Johans stad till Haparanda, att de
            rubbningar i de upp- gjorda arbetsplanerna, som måste blifva en
            följd af byggnadsarbetets af- brytande ej böra verka afskräckande.
            Beträffande Tornedalens tillgodoseende med kommunikationer anser
            jag, att ett ännu billigare tertiärsystem, än det af Järnvägsstyrelsen
            före- slagna, och med blott 0,6 meters spårvidd, icke blott fullt
            motsvarar behofvet, utan också väsentligt bättre tillgodoser detta,
            än en dyrare bana. Till en början spelar icke en smalspårig bana
            samma roll i strate- giskt afseende, som hufvudbanan, och kan
            sålunda i motsats till denna hela sin sträckning förläggas efter
            älfven och omedelbart beröra samt- liga därvarande bygder, hvilket
            till mer än en tredjedel af längden mellan Matarengi och Haparanda
            skulle omöjliggöras, om, såsom i Kungl. Maj:ts plan, hufvudspår
            tänkes förlagdt mellan Kukkola och Haparanda. Ett billigare bansystem
            kan enklare och bekvämare upptaga och aflämna gods på hvilken
            plats som helst utefter spåret oberoende af stationer, hvarigenom
            den jämförande beräkningen i Kungl. Maj:ts pro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__109/mot_1911__fk__109-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8sHLTdND3tYWS4MQAqwxjB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 109. 3
          </p>
          <p xml:id="i-HSpHHupVPZGW1rYWuk9kWa">
            position, om virkestransporten medelst flottning och järnväg,
            får mot- svarighet i verkligheten, hvilket icke blir händelsen
            om virket skall köras till stationerna, emedan under sådana förhållanden
            den längre kör- frakten med hästar till station än till närmaste
            älfstrand så väsentligt förhöjer fraktkostnaden. Järnvägsstyrelsen
            har beräknat anläggningskostnaden för den före- slagna tertiärbanan
            till c:a 45,000 kronor per kilometer, men då t. ex. »Mecklenburg—Pommersche
            Smalspurbahn», som är 150,9 km. lång, byggts för en kostnad —
            inklusive rörlig materiel af 17,230 mark per km., så synes man
            ha godt stöd för det antagandet, att en bana på blott 73 km.,
            öfver mindre produktiv mark, och med glesare befolkning skulle
            fullt motsvara trafikbehofvet, äfven om dess byggnadskostnad ej
            finge öfverskrida 20,000 kronor per kilom., och med full hänsyn
            tagen till förhållandena i Tornedalen. Med-600-mm. banorna arbetas
            billigare, helst där persontrafiken är af underordnad betydelse,
            och detta medger på samma gång billigare frakter och större möjlighet
            att ernå ekonomisk bärkraft på banorna. Detta bör här vara en
            ytterst viktig faktor, emedan störsla delen af Norrlands tillgodogörande
            är beroende utaf att tillkomna kommunikationer lämna ekonomiskt
            gynnsamt resultat, och 600-mm.-banorna ge såväl härutinnan som
            med hänsyn till terrängen de bästa utsikterna. Samma villervalla
            och olägenheter skulle uppstå här, som rådde vid de bred- spåriga
            banorna under deras utvecklingsskede, om olika spårvidd på tertiärbanorna
            komme till utförande, och det är därföre nödigt att redan här
            fastslå den typ, som i största utsträckning kan komma till använd-
            ning, samt därigenom i vidsträcktaste mån kan utgrenas i våra
            norr- ländska skogsbygder och äfven i aflägsna delar däraf framkalla
            odling och intensiv kultur. I samband härmed kan ifrågasättas
            om järnvägsstyrelsen, med dess därförutan stora arbetsbörda, vidlyftiga
            administration och med de olika kraf, som ställas på denna med
            afseende å den samfärdsel, som i huf- vudsak måste ägnas dess
            omsorger, bör belastas äfven med tertiärbanorna. På dessa banor,
            som endast kunna tänkas använda för relativt korta afstånd och
            för tjänande af lokalintressen, kommer och måste komma att ställas
            helt andra fordringar än på hufvudbanorna. I stor utsträck- ning
            komma de att ersätta landsvägarna och då dessa stå under väg-
            och vattenbyggnadsstyrelsen torde böra tillses, om ej denna lämpligen
            också borde öfvertaga tertiärbanorna. Ytterligare anledning härtill
            finnes däri att sistnämnda styrelse redan har kontrollerande öfverinseende
            af befintliga smalspåriga banor, samt att med dess medverkan en
            bana
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__109/mot_1911__fk__109-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rd3966RmS3zSmY9Cu5szKL">
            4 Motioner 2 Första kammaren, Nr 109.
          </p>
          <p xml:id="i-AE8pVuntY4CAyAQ4tNryeD">
            byggts för statens behof, hvilken med rörlig materiel endast
            kostat om- kring en tredjedel af det härofvan antagna priset.
            På grund af hvad jag sålunda anfört vågar jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XJgneauCYaEdVzY6ydXMZz">
            det Riksdagen behagade besluta: att med afslag å Kungl. Maj:ts
            proposition nr 207 i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes dels låta tills vidare anstå med byggnadsarbetena
            å statsbanan från Lappträsk till Veittijärvi och dels taga under
            ompröfning fråga om anläggning af normalspårig järnväg från Lappträsk
            förbi Långträsk, Sälvits och Nikkola till Haparanda med bispår
            till Karl Johans stad och med bibanor med 0 ,6 meters spårvidd
            i Torne- dalen mellan Matarengi och Haparanda samt eventuellt
            mellan Lappträsk och Karungi, äfvensom till Riksdagen inkomma
            med de förslag, hvartill denna utredning kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-WTQnDyCmShQJeJBu5YnfZ9" type="date">
            Stockholm den 6 maj 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-8M4cc9Weqf2JLjRZqcpUAT" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Alb Bergström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LHXoUdGvYx1zb1mZgAYGUh">
            I hvad denna motion angår hufvudspårets dragande från Lappträsk,
            förbi Långträsk och Nikkola till Haparanda instämma
          </p>
          <p xml:id="i-DowVhGtXpDXKjFtRrn8wFZ">
            Johan Beck-Friis. Carl Taube. Gottfr. Olsén.
          </p>
          <p xml:id="i-QksXN2H5r1ei85P1RpyKqq">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
