<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__351/mot_1911__ak__351-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9RDf1G7pAuoCLgFCQ39v7h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HN2PUXqxAmdYBhMAfs24eE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6XND6H5vo6qY28k5Fiz2QQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2MkdftBPPbUo5jSgSAkbxv" type="motBody">
        <div xml:id="i-PMbDfpyQgFMcbQN2TXkoyE">
          <p xml:id="i-7mpJ7sX36iwNy4rE7vn6fy">
            å Motioner i Andra kammaren, Nr 351.
          </p>
          <p xml:id="i-riT3WPnxquS56vu9SUv1m">
            Nr 351.
          </p>
          <p xml:id="i-XjXah5nEJxp775ru3DuAog">
            Af herr Pettersson i Södertälje, i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till utgiftsstat för postsparban-
          </p>
          <p xml:id="i-XSzSkW25zZ9551d7FPusMM">
            ken m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9PB2c1GSrKmNZFrmZDXXPu">
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen, nr 150, med
            för- slag till utgiftsstat för postsparbanken m. m. föreslås,
            bland annat, att 35 af bankens till ett antal af 69 för närvarande
            uppgående kvinnliga biträden må uppföras å ordinarie stat under
            benämning kontorsskrifvare — en tjänstegrad, motsvarande kvinnlig
            postexpeditör. Det framlagda förslaget till aflöningsreglemente
            för postsparbanken är upprättadt i hufvudsaklig öfverensstämmelse
            med det för postverket gällande, detta med hänsyn därtill, att
            för bankens personal ansetts böra stadgas skyldighet att underkasta
            sig förflyttning till tjänstgöring i post- verket. De båda verkens
            stater förete emellertid en högst väsentlig olikhet. Under det
            kvinnlig postexpeditör tillförsäkrats rätt till befordran icke
            allenast till första postexpeditör, utan jämväl till postmästare
            af 3:dje och 4:de klass, synes, såvidt af det utaf statsrådet
            och chefen för finans- departementet till statsrådsprotokollet
            gjorda uttalande framgår, någon befordringsmöjlighet utöfver ofvannämnda
            kontorsskrifvarebefattning icke hafva tillförsäkrats kvinnlig
            befattningshafvare vid postsparbanken. Genom den af 1909 års Riksdag
            antagna ändring af $ 28 regerings- formen för beredande af möjlighet
            för infödda svenska kvinnor att ut- nämnas och befordras till
            vissa sådana ämbeten och tjänster, hvilka äro af den egenskap,
            att Konungen fullmakt därå utfärdar, har Riksdagen ut- talat sitt
            erkännande af kvinnas rätt att söka och erhålla sådana lägre tjänster
            inom statsförvaltningen, för hvilkas innehafvande af Konungen
            ut- färdade fullmakter icke erfordras. Enligt hvad jag inhämtat,
            innehafves en första gradens tjänst vid patent- och registreringsverket
            sedan år 1896 af en kvinna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__351/mot_1911__ak__351-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QZt56W3ZrsZjas2m33zxFk">
            Motioner 7 Andra kammaren, Nr 351. 5 Ehuru sålunda samtliga de
            i förslaget till stat för postsparbanken upptagna 6 första gradens
            tjänster måste anses stå öppna för kompetenta kvinnliga sökande,
            lärer emellertid, då dessa befattningar sedan åratal till- baka
            på förordnande innehafvas af manliga tjänstemän, någon utsikt
            för kvinna, om än så kompetent, att vinna befordran till någon
            af nämnda tjänster näppeligen för närvarande förefinnas. Förslaget
            upptager emel- lertid, förutom ofvan omförmälda första gradens
            tjänster, 7 nya under- gradstjänster, hvilkas innehafvare enligt
            förslaget skulle benämnas bok- hållare. Af departementschefens
            uttalande till statsrådsprotokollet framgår ej, huruvida samtliga
            sistnämnda biträdande befattningar äro afsedda för manliga tjänstemän,
            men då å sidan 71 uttalats, att 6 af dessa ordinarie tjänstemän
            skulle träda i stället för de nuvarande sex amanuenserna, sy-
            nes fara föreligga, att samtliga dessa nyinrättade tjänster komma
            att anses böra besättas med män, äfven om detta ej i förslaget
            afsetts. Då helt visst bland bankens talrika kvinnliga personal
            för närvarande finnes och än mer i framtiden kommer att finnas
            någon eller några be- fattningshafvare, som uppfylla de för anställande
            i tjänstemannagrad vid postsparbanken gällande kompetensfordringar,
            torde möjlighet till åtmin- stone någon befordran böra beredas
            dem. Det torde vara öfverflödigt att för Riksdagen påvisa, hvilken
            sporre att af sin tjänst göra det bästa tänkbara, som en dylik
            möjlighet skulle innebära för dessa kvinnor. Och hur stridande
            mot rättvisa och billighet vore ej ett motsatt förhållande, hvarigenom
            för ifrågavarande tjänster kompetenta kvinnor, allenast på grund
            af sitt kön, skulle tvingas att hela sin tjänstgöringstid kvarstå
            i kontorsskrifvargraden, hvartill kompetens- fordringarna äro
            så afsevärdt mycket lägre. Ur synpunkten af postsparbankens egen
            fördel måste det gifvetvis vara önskvärdt, att bankens styrelse
            till innehafvare af dessa nyinrättade tjänster må kunna förordna
            den i hvarje fall mest kompetenta, utan hän- syn till den sökandes
            kön. På grund af det anförda får jag vördsamt hemställa, att,
            därest det framlagda förslaget till stat för postsparbanken vinner
            Riksdagens god- kännande, Riksdagen ville för sin del besluta,
            att kvinna skall vara berättigad att på enahanda grunder som man
            innehafva bokhållarebefattning vid postsparbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-Y24BAcEYaXkKwSkqEv6xRz" type="date">
            Stockholm den 7 april 1911.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-J3Fmna5EDQNsMxP7fYygrH">
            Jakob Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-DLB7wajZqnjtNZfu3CHNbG">
            Bihang till Riksd, prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 152 Häft.
            (Nr 349-351.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__351/mot_1911__ak__351-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KsJbcVS7D3yu3EYicZ2Sfp">
            Stockholm, Ivar Heggströms Boktryckeri A. B., 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
