<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__57/mot_1911__ak__57-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-37bDmEHHbG3sRvqcd46KgF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-41KGhNYPjEhVqrcZTCwMXv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4vW4tjV6BYFDcfpcDg9viP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KympLjWtGMpNnekcHkKYZc" type="motBody">
        <div xml:id="i-NK8xsSY7z9Mnp3oBU2B7tB">
          <p xml:id="i-SRgwF1BYdFBYNSuLo8hCD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 57. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6Mvrbafdj4einE7hYtr9Ra">
            Nr 57.
          </p>
          <p xml:id="i-CMR1TzEqZrcsAVfV6eo21F" type="titleString">
            Af herr Meurling, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående ut-
            arbetande af plan till tvådriga folkskoleseminarier af- sedda
            för vidare utbildning af småskollärarinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ueofq1MsvnhhS1qbMkms4W">
            En af de största olägenheterna, som folkskoleväsendet på lands-
            bygden har att dragas med, är för närvarande bristen på tillräckligt
            antal lärarkrafter för de befintliga läraretjänsterna. Om en folkskola
            ligger aflägset från järnväg eller större samhälle är det ytterst
            svårt att få sökande, då läraretjänsten blir ledig. Den kan då
            år efter år vödgas sakna ordinarie innehafvare. I allt flera skoldistrikt
            finnas en eller flera folkskolläraretjänster, som af denna orsak
            måste uppehållas af oexaminerade lärare. Tidningarna hafva förmält
            att åtskilliga för- samlingar ja till och med hela pastorat finnas,
            som icke hafva en enda examinerad - folkskollärare eller folkskollärarinna.
            Man har ock sett uppgifvas, att antalet af de lärare och lärarinnor,
            som utexaminerats under de sista åren från rikets seminarier,
            skall med omkring fyra hundra för hvart och ett af dessa år hafva
            understigit det antal, som erfordrats för befattningar, som under
            samma tid i följd af dödsfall, afgång eller nybildning förklarats
            lediga. För hvarje år är då att emotse en betänklig ökning af
            de folkskolläraretjänster, som af brist på sökande måste sakna
            ordinarie innehafvare. Under tiden framtvinga med stor energi
            folkskoleinspektörerna nya folkskolor och mindre folkskolors förvandling
            til folkskolor, ofta mot församlingarnas vilja, emedan dessa inse,
            att de nyinrättade be- fattningarna i följd af lärarbristen komma
            att sakna kompetenta lärare, och att enda förändringen i många
            fall blir, att lärarinnan vid den mindre folkskolan får stanna
            kvar, men måste tillerkännas folkskol- lärarelön. | Bihang till
            Riksd. Prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 26 Häft. (ö7—58) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__57/mot_1911__ak__57-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q8sqeJCLc2LgHBL7DeZsmY">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 57.
          </p>
          <p xml:id="i-2ioVd9ATdX4VQL73hvXBwo">
            Visserligen hafva nya seminarier äfvensom parallellklasser inrät-
            tats och några privata seminarier fått dimissionsrätt. Men äfven
            då elever från dessa läroanstalter komma att utgå, skola de icke
            räcka till för de tjänster, som sedan årligen blifvit lediga.
            Ännu mindre skola de räcka till för de många, som redan förut
            äro vakanta. Däremot hafva vi rik tillgång på lärarinnor, utgångna
            från små- skoleseminarier och många af dessa hafva visat sig synnerligen
            dugliga för småskolor och mindre folkskolor. Med något högre utbildning
            skulle de äfven blifva förträffliga lärarinnor i folkskolor på
            landsbygden. Om åt dessa kunde beredas tillfälle att genom en
            tvåårig seminariekurs vinna kompetens för ordinarie tjänst vid
            den egentliga folkskolan, så skulle tillgången på lärarkrafter
            snabbare ökas, och torde de så utbil- dade lärarinnorna lättare
            kunna vinnas för landsbygdens folkskolor, där de icke skulle undanträngas
            af högre meriterade medsökande. En sådan anordning kunde också
            bereda tillfälle till högre befordran för de dugligaste inom småskollärarinnekåren
            och utgöra för dem en eggelse till fortsatta studier och ökadt
            intresse för kallet. Tydligt är också, att dessas utbildning skulle
            kosta staten mindre än deras, som genom fyraårig kurs vid statens
            seminarier utbilda sig för lärarkallet i folkskolan. På grund
            af hvad här blifvit anfördt får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Di2imtcWU2QKNGRY2c5R9p">
            att Riksdagen måtte besluta underdånig skrifvelse till Kungl.
            Maj:t med anhållan, det täcktes Kungl. Maj:t låta utarbeta plan
            till tvååriga folkskolesemina- rier, där från småskoleseminarer
            utexaminerade lära- rinnor, som minst två år med goda vitsord
            tjänstgjort 1 småskola, mindre folkskola eller folkskola, äga
            att vinna inträde och efter godkänd afgångspröfning vinna behörighet
            att innehafva ordinarie tjänst i den egent- liga folkskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-7qWNUMbUnMso5t3bptfLm5" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-BATUe88oVGwUP36eUTiQDt" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BJMNgsFVmqotY7B8ccRxb7">
              <item xml:id="i-4dg1zgPqdja9F7DBXoMSRX" who="unknown" type="signature">
                | Ch Meurling
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
