<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--fk--00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__37/mot_1911__fk__37-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ujci29LGvRAe8ZNo5NaeJe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-wML1oJWHLuFbeDi9ohJbA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P1tyAw6v4uCQtWUZR5Vg8S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A7PWqtTQwqH3e8FfNqnE94" type="motBody">
        <div xml:id="i-7pR8aNWMcNLz98nmQPzosT">
          <p xml:id="i-5smcHn98dZy3EwmqYAmbof">
            Motioner i Första kammaren, Nr 37. 1
          </p>
          <p xml:id="i-SPimYnsbV1Q1zuBYkTWkeB">
            Nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-YJC4wDkZpqbs9EmSMAwaeC">
            Af herr Nyström, om ändring i staten för medicinalstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-TcYKrLK9JAsiMtxGiKHFPu">
            I sitt betänkanda af den 15 november 1909 har den för medici-
            nalstyrelsens omorganisation tillsatta kommittén föreslagit medicinal-
            rådens aflöningsförmåner att utgå med lön 5,600 kronor, tjänstgörings-
            penningar 2,800 kronor, ortstillägg 1,000 kronor, jämte ett ålderstillägg
            efter fem år af 600 kronor, hvilket förslag innebär en ökning
            med 1,300 utöfver det aflöningsbelopp, som enligt den 8. k. normalstaten
            är förenadt med byråchefsbefattning. Mot detta förslag har en
            af kom- mitténs ledamöter anmält sin reservation och yrkat, att
            medicinalrådens löneförmåner skulle bringas i öfverensstämmelse
            med normalstaten. Under sjätte hufvudtiteln har Kungl. Maj:t till
            innevarande Riks- dag föreslagit medicinalrådens aflöningsförmåner
            i enlighet med normal- staten. I afseende på kommitténs motivering
            till ifrågavarande aflönings- förslag tager jag mig friheten hänvisa
            till sjette hufvudtiteln (sid. 45—47), där densamma citerats liksom
            ock den nyssnämnda regervationen (sid. 48—49) jämte modicinalstyrelsens
            utlåtande i ärendet (sid. 49—50). ] sitt anförande till statsrådsprotokollet
            har departementschefen (sjette hufvudtiteln sid. 50) erkänt de
            svårigheter, som för framtiden torde komma att möta för erhållandet
            af fullt skickliga personer såsom medi- cinalråd mot allenast
            de i normalstaten upptagna aflöningsförmånerna, men förklarat
            sig icke tro, att det af kommittén föreslagna lönetillskottet
            af 1,300 kronor skulle blifva afgörande för den, som ställdes
            inför valet att mottaga ett medicinalrådsämbete, samt slutligen
            framhållit de prin- cipiella betänkligheterna mot att tilleorkänna
            tjänstemän i fullt liknande ställning, allra hälst inom samma
            ämbetsverk, olika aflöningsförmåner. Mod hänvisning till hvad
            såväl kommittén som medicinalstyrelsen anfört i den nu föreliggande
            frågan bar jag att få framhålla följanda. Bihang till Riksd. prot.
            1911. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 18 Häft. (Nr 37—38.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__37/mot_1911__fk__37-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2PbKdLnCREUiYm394Nb9Tz">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 37.
          </p>
          <p xml:id="i-KkLgjZyb6jktmgGpCnxnRX">
            Åfven med beaktande af de principiella betänkligheterna mot olika
            aflöningsförmåner för tjänstemän i sinsemellan liknande ställning,
            sär- skildt inom gamma ämbetsverk, lärer väl icke kunna förnekas,
            att någon hänsyn måste tagas till de rekryteringsmöjligheter,
            som äro förbundna med den ena eller andra befattningen. En tjänstemans
            befordran till byråchef lärer i de flesta fall för bonom innebära
            ökade aflöningsför- måner, men detta torde ytterst sällan om ens
            någonsin blifva fallet, då en läkare utnämnes till medicinalråd.
            Vid granskning af löneförbål- landena för de olika grupper af
            tjänsteläkare, som hufvudsakligen torde komma i fråga vid tillsättning
            af medicinalrådsämbete, finner man, att dessa — i vissa fall förenade
            med inkomst af praktik — äro förmån- ligare än mnormalstatens
            aflöning i byråchefsgraden. Härtill kommer, att befordran till
            medicinalråd för de festa innebär förflyttning från en ort med
            billigare lefnadsomkostnader än hufvudstaden. Säkerligen skall
            det af kommittén föreslagna lönetillskottet af 1,300 kronor mången
            gång komma att verka afgörande vid en persons val angående mottagandet
            af en honom erbjuden medicinalrådsbefattning. På grund af hvad
            sålunda anförts, ber jag få hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4C3ULAwP5SZAkpdRB7k5T4">
            att Riksdagen måtte vid eventuellt beslut angående medicinalstyrelsens
            omorganisation fastställa följande lönestat för hvartdera af trenne
            medicinalråd: lön 5,600 kronor, tjänstgöringspenningar 2,800 kronor
            och ortstillägg 1,000 kronor jämte ett ålderstillägg efter fem
            år af 600 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-NjwqG2fFvnP7qZ8fRYTn9q" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1911.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-QqNbm8WhVXEBxGaQuVkQ8v">
            <p who="i-PpnCjvomNLjsJprvA7oC4i" type="signature">
              J. F. Nyström
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
