<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__28/mot_1911__ak__28-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 28—30. 1
          </p>
          <p>
            Af herr Forssling, om ändrad lydelse af 17 $ i förordningen om
            kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p>
            Man har af gammalt gjort den beklagliga erfarenheten att i för-
            hållande till antalet röstberättigade landsbygdens kommunal- och
            kyrko- stämmor äro ganska fåtaligt besökta. Detta visar sig icke
            blott då mindre viktiga, utan äfven då mera betydelsefulla frågor
            förekomma till behandling. Utan tvifvel har detta hittills i betydande
            grad berott därpå, att det stora fertalet inom en församling haft
            så ringa inflytande vid af- görandet af kommunens angelägenheter.
            Men äfven okunnigheten angående kommunala förhållanden, de i flertalet
            orter stora afstånden till stämmolokalerna samt de för den stora
            allmänheten ofta olämpliga tider, då de viktigaste sammanträdena
            hållas, hafva i sin mån bidragit och bidraga förtfarande härtill.
            Det är ju mycket vanligt, att de ordinarie stämmorna utlysas till
            en söckendag, hvarigenom de flesta besökande, till följd af de
            stora afstånden, måste i fråga om det enskilda arbetet gifva hela
            dagen till spillo. Men både småbrukare, handtverkare och öfriga
            arbetare samt många andra röstberättigade därjämte hafva oftast
            hvarken råd eller tid att offra hela arbetsdagen på allmänna angelägenheter,
            äfven om håg härtill icke saknas, i synnerhet om resekostnad till
            den ofta miltals aflägsna stämmolokalen också måste tagas i beräkning.
            Dessutom äga många samhällsmedlemmar, särskildt de som lyda under
            tjänstehjonsstadgan, icke rätt att utan sina arbetsgifvares eller
            husbönders tillåtelse taga sig ledigt från arbetet för att bevista
            kommu- nala sammankomster. Visserligen har arbetsgifvareföreningarnas
            för- Bihang till Biksd. Prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 14
            Häft. (Nr 28—30) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__28/mot_1911__ak__28-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 28.
          </p>
          <p>
            troenderåd i fråga om ledighet från arbetet för att kunna deltaga
            i kommunala val m. m. uttalat sin anslutning till Kungl. Maj:ts
            under fjolåret framlagda förslag härutinnan under förutsättning,
            att begäran om ledighet för sådant ändamål anmäldes minst dagen
            förut. Men särskildt landtarbetarnes husbönder komme nog icke
            att med blida ögon bifalla en dylik allmännare anhållan och, om
            så på grund af lag måste ske, i de flesta fall endast under villkor
            om afdrag på lönen eller på de få fridagar, som stundom ges åt
            lagstadda tjänare för vård af deras privata angelägenheter. Vore
            det då icke för undvikande af ömsesidiga svårigheter för- delaktigare
            för båda parterna, om förenämnda sammankomster hölles på en allmän
            hvilodag? Ett flitigt deltagande i kommunala sammanträden är ett
            af huf- vudvillkoren för att hos vårt folk minska okunnigheten
            och likgiltig- heten angående kommunala angelägenheter samt för
            dess fostran till mera upplysta och intresserade samhällsmedlemmar.
            Anses det önsk- värdt att erhålla insiktsfulla och för det allmännas
            väl nitälskande medborgare, bör man därför uppmuntra särskildt
            de små i samhället till att bevista församlingens gemensamma förhandlingar.
            Därtill kommer att detta lager af vårt folk vid dessa har stora
            intressen att bevaka, i synnerhet då det gäller utseende af funktionärer
            inom försam- lingen samt val af de personer, på hvilka det sedan
            beror, om BRiks- dagens Första kammare skall så småningom få ett
            mera demokratiskt skaplynne samt villigare och med större förståelse
            ifra för en tillfreds- ställande lösning af sådana frågor, som
            ligga det stora flertalet af vårt folk varmt om hjärtat. I stället
            för att genom val af för de små i samhället olämpliga tider för
            stämmorna utestänga dem därifrån kräfver rättfärdigheten inom
            sambhällslifvet, att man på allt sätt underlättar deras deltagande,
            och dit hör bland annat, att för de viktigare sammankomsterna
            väljes sådana dagar, att de med minsta uppoffring vare sig i tid
            eller pengar kunna besökas äfven af de mindre och minst bemedlade
            bland de kommunalt röstberättigade. Det torde ock för ett bättre
            samförstånd mellan skilda folkklasser icke vara utan betydelse,
            att personer i mycket olika samhällsställning på detta sätt föras
            tillsamman och komma till tals med hvarandra. En på många för
            att icke säga alla håll välbehöflig vidare syn på samfundsförhållandena
            borde äfven härigenom kunna erhållas. Enligt mitt förmenande kan
            det icke vara tvifvel underkastadt, att — om sammanträdena hållas
            efter gudstjänsten — söndagar och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__28/mot_1911__ak__28-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 28. 3
          </p>
          <p>
            mindre betydelsefulla helgdagar äro de mest lämpliga, då det
            gäller be- handling af landsbygdsförsamlingarnas allmänna ärenden.
            Visserligen äro icke heller då alla medborgare 1 tillfälle att
            däri deltaga, enär en del på grund af sin sysselsättning måste
            vara upptagna alla dagar i veckan. Men dessa utgöra dock ett mindre
            fåtal af landsbygdens be- folkning, och om ofvan angifna dagar
            bestämdes för ordinarie samman- komster, hade man i alla händelser
            gjort, hvad som i denna fråga rim- ligen kan göras för att tillmötesgå
            billighetens och rättvisans fordringar. Både kyrko- och kommunalstämmor,
            åtminstone de viktigaste, borde fördenskull enligt min tanke hållas
            på nyss nämnda dagar. Men som kyrkoherden 1 församlingen eller
            den prästman han i sitt ställe förordnar skall vara ordförande
            i kyrkostämman, och deras tjänst- göring kan lägga mer eller mindre
            vägande hinder i vägen, måste man i fråga om denna stämma tills
            vidare, och så länge icke en lekman får utses till vice ordförande,
            slå af på de rättsliga krafven. Hvad däremot kommunalstämmorna
            beträffar, tyckes mig, att några större svårigheter ej gärna kunna
            uppställas emot deras hållande på en sön- eller helgdag, gifvetvis
            icke under gudstjänsttid, i synnerhet om jag inskränker mig till
            de tre ordinarie. Att en prästman mycket ofta äfven här tjänstgör
            som ordförande kan ej anses vara ett oöfver- stigligt hinder,
            ty till vice ordförande har väl alltid utsetts en lekman, och
            denne bör kunna anlitas vid förfall för den ordinarie. Då ett
            förslag om närmare bestämmande af tiden för de ordinarie kommunalstämmorna
            år 1907 var framlagdt till Riksdagens pröfning, så afslogs det
            af både utskott och kamrar hufvudsakligen därför, att en sådan
            bestämmelse enligt utskottets mening vore ett onödigt och skadligt
            ingrepp 1 kommunalstämmoordförandenas frihet att efter hvarje
            kommuns särskilda förhållanden bestämma om dagen för stämmorna.
            Jag har i det föregående sökt bevisa just motsatsen af hvad ut-
            skottet såsom skäl för afslag på frågan helt lösligt framkastat
            och finner den af mig förordade anordningen vara både nödig och
            nyttig samt vill med anledning af utskottets yttrande endast tillägga,
            att utöfvandet af de medborgerliga rättigheterna ej bör kunna
            hindras eller försvåras af godtycket, allraminst under våra alltmer
            tillspetsade partiförhållanden. På grund af det anförda får undertecknad
            vördsamt hemställa, att $ 17 i kungl. förordningen om kommunalstyrelse
            på landet måtte erhålla föjlande ändrade lydelse:
          </p>
          <p>
            Tre ordinarie kommunalstämmor skola årligen hållas: — — — — —
            — — äfvensom af revisorer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__28/mot_1911__ak__28-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 29.
          </p>
          <p>
            Dessa ordinarie stämmor skola hållas å sön- eller helgdag. Den,
            hvilken — — — — af sagda förvaltning.
          </p>
          <p>
            Anhålles att vederbörande utskott benäget måtte vidtaga de för-
            ändringar eller tillägg 1 formuleringen, som för ändamålets vinnande
            möjligen kunna erfordras.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1911.
          </p>
          <p>
            Oscar Forssling.
          </p>
          <p>
            Nr 29.
          </p>
          <p>
            Af herr Wavrinsky, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående utredning
            vm hvilka ärenden äro att hänföra till kom-
          </p>
          <p>
            mandomål m. m.
          </p>
          <p>
            " Vid Riksdagarna 1896 och 1899 motionerade jag om upphäfvande
            af Regeringsformens $ 15 och öfverföring af s. k. ministeriella
            mål och kommandomål till statsrådet. Motionerna blefvo då lämnade
            utan afseende på hemställan af konstitutionsutskottet, som fann
            särskildt öfverföringen af de ministeriella målen betänklig och
            outförbar. Tiderna ha emellertid förändrats och meningarna med
            dem, och 1909 års Riksdag biföll på samma utskotts hemställan
            en kungl. proposition om just de ministeriella målens öfverförande
            till statsrådet, medan bestämmelserna rörande kommandomålen lämnades
            orubbade. Emellertid hafva enahanda anmärkningar och betänkligheter
            ut-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
