<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--ak--00289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__289/mot_1911__ak__289-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BbXF2uY28Y8vdCa2Qhbmg9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LhQAMp28cmdA12NhFc4bMT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4bEYyCCwoT4HSR8MoPWLwA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Whc2pyUV7XKNJmEEL1vxvH" type="motBody">
        <div xml:id="i-BDukm4rBawA9vKVvqn6zjF">
          <p xml:id="i-L37mzCRzwBnNSo56WDvX9p">
            Motioner t Andra kammaren, Nr 289. €
          </p>
          <p xml:id="i-KnTbk8Ld45UX8zVvKnX8EK">
            Nr 289.
          </p>
          <p xml:id="i-JpLWFJoozuJdYPnzUX3Vtk">
            Af herr Lindhagen, om skrifvelse till Kungl. Maj:t i fråga om
            med sjukvård sysselsatta kvinnors arbetsförhållanden m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2jrpFRe2PGZGDPExJ1SRme">
            Uti motionen nr 200 inom Andra kammaren vid 1910 års Riks- dag
            ifrågasattes bland annat en reform af den administrativa makten
            i syfte, att den må byggas på folklig grund och vinna förutsättningar
            att kunna verka med insikt i samhällsfrågorna och intresse för
            de sociala missförhållandenas undanröjande. Det ser ut, som vore
            det nästan en naturlag, att i hvarje in- rättning, där kontroll
            saknas eller de lägsta tjänstegraderna ej hafva någon sammanslutning,
            utbildar sig en slentrian, som går ut jämväl öfver de sistnämndas
            mänskliga rättigheter. Sjukhusen 1 landet af olika slag, såväl
            statens och kommunernas som enskildes, äro nog i mycket okontrollerade
            inrättningar, där svåra missförhållanden mångenstädes dölja sig.
            Ett exempel härpå erbjuder den underordnade kvinnliga personalens
            behandling å många sjukkus, Sjuksköterskorna uppfattas i stort
            sedt som lefvande inventarier, ett slags oundgängliga arbetsmaskiner,
            som man sliter ut, så länge de fungera och sedan kastar bort.
            Arbetstiden och nattvaket äro mångenstädes orimliga, och sällan
            frågar någon efter hvad sköterskorna mänskligt sedt kunna påläggas.
            Värst förfares det mångenstädes med sjuksköterskeeleverna, på
            hvilka man ofta tanklöst lägger arbetsbördor, som redan i början
            af deras bana knäcka dem för hela lifvet, och på samma gång understundom
            består dem sofplatser af den mest underhaltiga beskaffenhet. Ibland
            få de trots allt detta till och med betala för sig. Man skulle
            ju tro, att man på ett sjukhus åtminstone kunde särskildt påräkna
            medkänsla för sjukdom. Men en sjuksköterska får icke gärna vara
            sjuk. Om hon klagar, visas ofta endast missnöjda miner, ja det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__289/mot_1911__ak__289-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UtLh7qqiPAhxkPuunEQk8L">
            3 Motioner i Andra kammaren, Nr 289.
          </p>
          <p xml:id="i-LPRkffenPiaK3LUya1zGmV">
            kan inträffa, att en sköterska får gå lång tid och bära på en
            svår inre sjukdom utan att hon ens blir underkastad läkarebesiktning.
            Synnerligen brutalt är den sköterskas öde, som ådragit sig tuber-
            kulos på någon tuberkulosafdelning, dit man sändt henne, eller
            eljest ådragit sig obotlig sjukdom under sjukvården. Man kastar
            oftast utan vidare bort den stackars varelsen, ut i nöd och fattigdom.
            En gång för åtskillig tid sedan träffade jag händelsevis en klunga
            sköterskeelever. Jag frågade dem med största allvar, om icke läkarne
            på sjukhuset vårdade sig om dem, intresserade sig för deras förhål-
            landen och tillsågo, att de ej oskäligen öfveransträngdes och
            i öfrigt hade det bra. En långvarig, stormande unison munterhet
            följde på denna tydligen naiva fråga. Det lär vara en allmän erfarenhet
            bland de underordnade sjuksköterskorna i landet, att de i läkarne
            endast ha att se halfeudar, som skola vördas och åtlydas, men
            mera sällan också medmänniskor, som vilja dem väl. Att den kvinnliga
            öfveruppsyningen öfver sjuksköterskorna både på sjukhus och platsanskaffningar
            före- trädesvis förer mycket strama tyglar är likaledes ett kändt
            och ofta öfverklagadt förhållande. Den kvinnliga tjänstepersonal
            på sjukhusen, som ej utbildas till fackkunskap, har på visst sätt
            en friare ställning och kan taga arbete på annat håll. Men äfven
            denna personal kan blifva åsidosatt i angifna afseenden såsom
            jag jämväl från det hållet erfarit. Hvad nu sagts om sköterskorna
            på sjukhus gäller i tillämpliga delar äfven om sköterskor, som
            genom platsanskaffningsanstalter an- ställas i privatvård. Det
            gäller ock om kvinnor, som på senare tider börjat anställas vid
            sjukhus och fattiginrättningar för gifvande af massage. Det har
            inträffat, att läkare här pålagt vida större massage- arbete än
            skäligen bör äga rum och på andra håll tillämpats med påföljd,
            att den anställda inom kort fått hjärtlidande och blifvit oför-
            mögen till vidare arbete. Jag vet, att det stora arbetande folket,
            som beror af enskildes godtycke, har det ofta ännu svårare. Men
            det anses ju, och detta med rätta, att det allmänna måste börja
            med att föregå med goda exempel, hur de underordnade arbetarne
            böra behandlas. Länge har jag uppskjutit med att erinra om denna
            fråga och nu känner jag mig ej stå till svars med att dröja längre,
            ehuru jag ej hunnit anskaffa vidlyftigare utredning, hvilket ju
            ock är svårt för en enskild person. Mina uppgifter grunda sig
            emellertid på upplysningar under årens lopp från många trovärdiga
            håll. Det hemställes alltså,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__289/mot_1911__ak__289-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TUWYe6uh7i8VKvUmsJmd2N">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 289. 9
          </p>
          <p xml:id="i-MTXduTSpfggyTeY4kvZBG3">
            att Riksdagen ville anhålla, att Kungl. Maj:t måtte: 1:0) verkställa
            en undersökning af sjuksköter- skors, sjuksköterskeelevers och
            öfrig kvinnlig å sjuk- husen i riket eller privatvård anställd
            personals arbets- förhållanden samt vidtaga de åtgärder till denna
            personals bästa, hvartill undersökningen kan gifva anledning;
            2:0) taga i öfvervägande erforderliga åtgärder för att bereda
            understöd åt sjuksköterskor, sjuk- sköterskeelever eller andra
            medlemmar af förenämnda personal, hvilka genom smitta eller öfveransträngning
            1 sitt arbete erhållit obotlig sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-GrdRwWdJZ8bRYpL3JYYMA1" type="date">
            Stockholm den 6 februari 1911.
          </p>
          <p xml:id="i-MmRwsucDKqNeuo4M6Ukkge" type="signatureBlock">
            Carl Lindhagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NQdLmyASoQyWmVvA4NerE6">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 113 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__ak__289/mot_1911__ak__289-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NnAUSiphbvbT7cHbVcjAUz">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1911.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
