<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1911--fk--00055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YAEAzSJ2FirewS5PLLtBuV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6BX5T8p5tnxa3bJakuxfVa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AtBdCSZ9AEhtniPFis14rV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NBFjDRE4Mg1NQrKbWhACk4" type="motBody">
        <div xml:id="i-DmC4zH1M975ubvKapUT9CE">
          <p xml:id="i-QBUTWmpxG4uFM5sdkjySbE">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-9PaxkAimqwGrQUZkLgUQRE">
            Nr 35.
          </p>
          <p xml:id="i-6rJBnvYFbJXFGYeRqzi4o2">
            Af herr Strömberg m. f£., om anslag till skolan för utbild- ning
            af lärarinnor 1 landthushållning vid Brogård i
          </p>
          <p xml:id="i-UkpT3ARREbuwqSTdoQKmbg">
            Uppland.
          </p>
          <p xml:id="i-CXj7uaZ6ZTFg39QvjxkXX3">
            Den kommitté, som i december 1908 afgaf sitt betänkande om ord-
            nandet af den lägre landtbruksundervisningen, framhåller 1 detta
            betän- kande starkt behofvet af särskild undervisning i skolor
            och kurser för landsbygdens kvinnliga ungdom i de sysslor, som
            tillkomma en husmor på landet, och har uppgjort detaljerade förslag
            för ett helt system af landthushållsskolor och husmoderskurser.
            Kommittén påpekar samtidigt behofvet af för dylika skolor och
            kurser utbildade lärarinnor äfvensom behofvet af konsulenter och
            ledare af studieresor för de sidor af landt- hushållningen, som
            i regeln komma på husmoderns lott. Genom 1910 års Riksdag beviljades
            anslag för anordnande genom hushållningssäll- skapens försorg
            af husmoderskurser af olika slag för det mindre jord- brukets
            behof, för hvilka kurser naturligtvis behöfvas lärarinnor med
            särskild utbildning för landthushåll. Slutligen lär den kommitté,
            som har att yttra sig om folkundervisningen, komma att föreslå,
            att under- visning i jordbruk och landthushåll skall ingå i folkskolans
            fortsättnings- kurser, och det måste då naturligtvis beredas de
            blifvande lärarinnorna i dessa ämnen möjlighet att i särskilda
            med praktiskt jordbruk förenade läroanstalter inhämta kunskaper
            och öfning i de ämnen, som skola bli föremål för deras undervisning.
            Hittills, och ännu när kommittén afgaf sitt betänkande, har blott
            funnits en anstalt, som direkt afsett utbildning af lärarinnor
            i huslig ekonomi för landsbygdens behof, nämligen Fredrika-Bremer-Förbundets
            skola å Rimforsa i Östergötland. Kommittén förutser, att den ensam
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TPmNjsDtQedwt9SYB9ggDC">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 7
          </p>
          <p xml:id="i-KK3pfiza6nDJUR1CU6aNoC">
            icke skall vara på långt när tillräcklig att fylla behofvet af
            lärarinnor, konsulenter o. sg. v., och framhåller »önskvärdheten
            af att, därest fråga uppstode om inrättande i andra delar af landet
            af dylika skolor, äfven dessa måtte komma att understödjas af
            statsmedel i den mån sådant vore af nöden för lärarinnebildningen.»
            Sedan 1907 års kommitté sålunda uttalade sig, har en ny läro-
            anstalt med samma syfte som Rimforsaskolan börjat sin verksamhet
            i Uppland. Styrelsen för Fackskolan för huslig ekonomi i Uppsala
            har länge haft sin uppmärksamhet fäst på behofvet af att de lärarinnor
            i huslig ekonomi, som få sin verksamhet förlagd till landsbygden,
            i sam- manhang med sin utbildning i öfrigt äfven gjordes förtrogna
            med sådana sysslor och intressen, som tillhöra skötseln af ett
            landthushåll, och skolan har i mån af utrymme och tillgångar i
            öfrigt sökt ordna sin undervis- ning för blifvande lärarinnor
            i sådan riktning, bl. a. genom att 1 sin läroplan upptaga mindre
            kurser i mjölkhushållning och trädgårdsskötsel. En verkligt tillfredsställande
            undervisning i landthushållning kunde emeller- tid naturligtvis
            icke gifvas med de resurser, en stad kan erbjuda, och skolstyrelsen
            har därför under förra året inköpt en mindre landtegen- dom, 1'/.
            mtl Brogård i Tensta socken, en half mil från Wattholma järn-
            vägsstation i Uppland, och dit förlagt den praktiska undervisningen
            i landt- hushåll för blifvande lärarinnor 1 huslig ekonomi. I
            syfte att nedbringa kostnaderna så mycket som möjligt och på samma
            gång göra utbildningen i bästa mening praktiskt fruktbärande,
            har styrelsen kombinerat undervisningen i Uppsalaskolan och Brogårds-
            skolan på det sätt, att de inledande teoretiska ämnena, fysiologi
            och hälsolära, kemi och födoämneslära samt matlagning 1 inskränkt
            mening inhämtas under en hösttermin i Uppsala; därefter tillbringa
            samma elever ett helt kalenderår på Brogård och få, på samma gång
            de fortsätta med praktisk matlagning, där öfva sig 1 alla sådana
            arbeten, som pläga ledas eller utföras af en husmor på landet,
            grofbak, slakt och tvätt, fullstän- digt på egen hand sköta ladugård
            och mejeri, grisar, höns och andra smådjur samt trädgården och
            inom jordbruket utföra sådana arbeten, som pläga utföras af kvinnor.
            Den teoretiska undervisningen i jordbruk och husdjursskötsel,
            i mjölkhushållning, slakt o. s. v. meddelas i omedel- bart sammanhang
            med det praktiska arbetet. 3 3 4 timmar 1 veckan ägnas åt sammanfattande
            öfversikter, repetitioner och kompletteringar af det, som i sammanhang
            med det praktiska arbetet inhämtats. Följande vår tillbringa eleverna
            åter vid skolan i Uppsala, då undervisningen i teore-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qp2QeVvg1nHDfiBoV2yKFr">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-S7ezttgomK4iExxjxymkap">
            tiska ämnen afslutas och den hufvudsakliga undervisningen i pedagogik
            och metodik med tillhörande öfnings- och proflektioner gifves.
            Arbetet å Brogård ledes af tre lärarinnor, af hvilka två ha speciell
            utbildning i husdjursskötsel, mjölkhushållning och trädgårdsskötsel,
            den tredje förestår hushållet och leder arbetena inomhus samt
            bak och slakt. Som lärare tjänstgör i öfrigt en af Uppsala läns
            hushållningssällskaps konsulenter, som på samma gång är styrelsens
            rådgifvare och biträde vid skötseln af jordbruket. Tfrågavarande
            kurs i »huslig ekonomi och landthushållning», som kursen benämnes
            i fackskolans program, mot- svarar en af fackskolans tidigare
            lärarinnekurser på det sätt, att i den förut ettåriga teoretisk-praktiska
            stadskursen inskjutits ett års praktik i landthushåll med ordnad
            sakkunnig undervisning. Genom denna kom- bination vinnes: att
            lärarinnornas antal i Brogård kan inskränkas till tre, medan två
            eller tre ytterligare skulle behöfvas, om äfven den teoretiska
            undervisningen i fysiologi och hälsolära, kemi och födoämneslära
            samt pedagogik och metodik skulle lämnas där (och dessa lärarinnor
            icke skulle där kunna få full sysselsättning); att man vid den
            teoretiska undervisningen kan tillgodogöra sig de rikare resurser
            i fråga om både lärarekrafter och laboratorier och sam- lingar,
            som en universitetsstad kan erbjuda; att eleverna på Brogård få
            intensiv praktik i såväl gröfre och tyngre som lättare sysslor
            och få personligen i fullt mått göra sig förtrogna med det fysiska
            arbetets natur och villkor, på samma gång detta arbete, efter
            den inledande teoretiska underbyggnaden, för dem framträder i
            nytt ljus och får ett ökadt intresse; att de på grund af denna
            praktik kunna tillgodogöra sig den af- slutande teoretiska utbildningen
            med helt andra vyer, än om det prak- tiska arbetet komme vare
            sig före början eller efter slutet af de teore- tiska kurserna,
            på samma gång detta genom föregående och efterföl- jande teoretiska
            studier får sin belysning och reglering; att rikligare tillfälle
            till öfnings- och proflektioner i staden kan be- redas, då fackskolan
            där, utom öfriga kurser för äldre flickor, har elfva barnafdelningar;
            Brogårdskursen är så till vida fristående och = själfständig,
            att den har sin egen administration, ekonomi och räkenskaper.
            Och meningen är, att plats där skall beredas äfven för utexaminerade
            lärarinnor i huslig ekonomi, som vilja komplettera sin utbildning
            med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-35DmvkXMCDSSkYfnyrYd4c">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 9
          </p>
          <p xml:id="i-BHhUpCCtXuMbQyUw1xm7Wg">
            en kurs i landthushåll. Utom de 14 elever, som tillhöra den kombi-
            nerade landthushållskursen, har Brogård redan nu plats för ytterligare
            fyra elever och får plats för flera, så snart vissa förändringar
            i en af flygelbyggnaderna hinna vidtagas. Fastigheten är af skolstyrelsen
            inköpt för 27,000 kronor. Den var så rikligt bebyggd, att skola,
            elever och lärarinnor där kunnat inrym- mas utan nybyggnader.
            Styrelsen beräknar för skola och hushåll en hyra af sammanlagdt
            1,200 kronor (motsvarande 8 ”/, å 15,000 kronor, hvaxtill åbyggnaderna
            kunna värderas utöfver hvad för själfva jordbru- ket kräfves).
            ÅA andra sidan beräknas elevernas arbete i jordbruk, ladu- gård
            o.s.v. till 1,000 kronor för år. Den stat för år 1911, som sty-
            relsen uppgjort (se Bil.) visar, att i understöd för själfva skolan
            behöfvas 4,000 kronor. Styrelsens mening hade varit, att äfven
            andra af Upp- salaskolans lärarinnekurser skulle få någon undervisning
            i landthushåll, men då Kungl. Maj:t i årets statsverksproposition
            icke upptagit den förhöjning i Uppsalaskolans årsunderstöd, som
            för ändamålet begärts, eller kr. 800, måste denna undervisning
            tills vidare bortfalla och ut- giftssidans olika poster minskas
            med belopp, som tillsammantagna mot- svara dessa 800 kronor. Till
            den bifogade staten bör den upplysning fogas, att densamma blott
            gäller undervisningen. Logis och kost betala eleverna själfva
            på det sätt, att de äro inackorderade i skolhushållet. Inköpspriset
            27,000 kronor gällde blott själfva fastigheten. Upp- sättningen
            af yttre inventarier för jordbruket (kreatursbesättningen in-
            begripen) har kräft kr. 9,055: 84; behöfliga reparationer och
            ändringar ha kostat kr. 4,857:31. Inre inventarier för skolan,
            hushållet samt lärarinne- och elevbostäder ha dragit en kostnad
            af kr. 6,357:32. Til betäckning af dessa utgifter ha af för saken
            intresserade personer och af Stiftelsen Lars Hiertas Minne gifvits
            sammanlagdt 9,950 kr., och styrelsen har iklädt sig personligt
            betalningsansvar för 12,000 kronor. Öfriga skulder innestå i fastigheten
            mot inteckningar. Därtill kommer, att skolan, som började i september
            föregående år och under detta första år icke haft något offentligt
            understöd, naturligtvis redan har en för- lust att bära. Vi anföra
            dessa siffror för att å ena sidan visa, hvilka uppoffringar enskilda
            underkastat sig för att få skolan till stånd. Å andra sidan är
            det ock förklarligt, om dessa enskilda källor nu gifvit hvad de
            förmå och om styrelsen med mycket bekymmer motser den närmaste
            framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-X9McyETB1Z2kZyxymoHdNB">
            Bihang till Riksd. prot. 1911. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 25 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WtMTcfR8D5i1EgujMaQeae">
            10 Motioner t Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-2iDweMq1HwfA3mWrASN8yN">
            Vi ha oss bekant, att skolstyrelsen hos Kungl. Maj:t dels anhållit
            om framställning till årets Riksdag om ett understöd för själfva
            skolan å 4,000 kronor för hvartdera af åren 1911 och 1912, dels
            anhållit om ett bidrag å 2,500 kronor till betäckande af kostnaderna
            för repara- tioner och ändringar från det till Kungl. Maj:ts disposition
            stående an- slaget till undervisningsanstalter för jordbruk och
            landtmannanäringar. Af vissa yttranden till statsrådsprotokollet,
            anförda under 9:de hufvudtiteln i 1910 och 1911 års statsverkspropositioner,
            sammanställda med det betänkande, som afgifvits af landtbruksundervisningskommittén,
            ser det ut, som skulle meningen vara, att, sedan kommitténs förslag
            rörande det mindre jordbruket och rörande de lägre landtbruksskolorna
            vid 1910 och 1911 års riksdagar kommit före, till en följande
            Riksdag, alltså 1912, göra framställning om medel för ordnande
            af undervisning i landthushåll för kvinnor i anslutning till af
            ofvannämnda kommitté framställda förslag; och skulle då i detta
            sammanhang frågan om stats- understöd för Brogårdsskolan kunna
            upptagas. Då uppstår frågan, huru Brogårdsskolan under tiden skall
            reda sig. Det måste naturligtvis för skolstyrelsen, som gjort
            sig mycket besvär och iklädt sig ganska allvar- samma förbindelser
            för att få skolan till stånd, som redan haft en elevafdelning
            i läroanstalten och nyss där mottagit den andra, vara nedslående
            att se skolan utsatt för så allvarsamma ekonomiska svårig- heter.
            Det vill i öfrigt synas, att om man genom 1912 års riksdag, alltså
            för 1913, tänker sig ett omfattande och högst nödigt undervisningsverk
            för vårt lands kvinnor skall bringas till stånd, och då för detta
            natur- ligtvis behöfves en betydlig stab af lärarinnor, om verket
            skall ha fram- gång, så måste man förut sörja för att lärarinnor
            finnas att tillgå. Att den enda utbildningsanstalten å Rimforsa
            då ej på långt när räcker till, är uppenbart och betonas eftertryckligt
            af den kommitté, hvars betän- kande vi förut åberopat. För sakens
            framgång torde också vara önsk- värdt att ha mer än en utbildningsanstalt,
            emedan endast på så sätt olika orters behof och olika uppslag
            och synpunkter i utbildningen kunna komma till sin rätt. Man kunde
            visserligen förmena, att den nya skolan först någon tid boråe
            vara i verksamhet, för att man af resultatet må kunna döma, om
            den förtjänar offentligt understöd eller ej. Häremot må då anmärkas,
            att Brogårdsskolan blott är en filial eller afläggare af Uppsalaskolan,
            under samma styrelse och ledning som denna, och att, då Uppsala-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5pykPfiKeWw9DuL3Wh9KAh">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 11
          </p>
          <p xml:id="i-Hkdi9yEs7Sb92EfEiFizAh">
            skolan i mycket hög grad tillvunnit sig såväl regeringens och
            Riksdagens som allmänhetens förtroende — hvilket framgår å ena
            sidan af det be- tydliga understöd densamma åtnjuter och som vid
            denna riksdag före- slås till höjning, å andra sidan af dess stora
            elevantal och det ännu mångfaldt större antalet sökande till dess
            kurser — man med visshet kan förutse, att äfven den nya skolan
            skall skötas lika förträffligt, som Uppsalaskolan enligt allas
            samstämmande omdömen skötes. Vi hänvisa i öfrigt till att landtbruksstyrelsen
            redan tillstyrkt statsunderstöd (se Bil.) och att Kungl. Maj:t
            redan ådagalagt sin uppskattning af skolan genom att bevilja det
            bidrag till organisationskostnaderna, som skolstyrelsen begärt.
            Vi torde i detta sammanhang böra påpeka, att Sällskapet Uppsala
            enskilda läroverk, som upprättat såväl fackskolan i Uppsala som
            Bro- gårdsskolan, är en offentlig institution, så till vida som
            hvarken säll- skapets eller styrelsens medlemmar äga af verksamheten
            draga någon vinst; vidare att Brogårdsskolan är en fristående
            anstalt, hvars ekonomi är full- ständigt skild från Uppsalaskolans,
            men hvars verksamhet är i vissa afseenden kombinerad med denna;
            att genom Brogårdsskolans upprättande ingen minskning sker i Uppsalaskolans
            verksamhet, utan den har lika många kurser och elever med samma
            undervisningstid där som förut; att jordbruk och elevhushåll å
            Brogård naturligtvis skola bära sig själfva och det ifrågasatta
            statsunderstödet uteslutande afser undervis- ningens behof för
            utbildning af lärarinnor i landthushåll; samt till sist erinra
            om att den likartade skolan å Rimforsa under de första åren af
            sin verksamhet 1908—10 hade 4,000 kr. årligen i statsunderstöd
            och att 1910 års Riksdag på framställan af regeringen höjde understödet
            för 1911 till 6,000 kronor. På grund af hvad sålunda anförts,
            hemställa vi vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-RRKTbmp5YbP6U2cBmuecXe">
            att Riksdagen behagade besluta, att till landt- hushållsskolan
            å Brogård i Uppland för utbildning af lärarinnor må för hvartdera
            af åren 1911 och 1912 utgå ett understöd å fyratusen kronor under
            de när- mare villkor, som Kungl. Maj:t äger bestämma, samt att
            för ändamålet å extra stat för 1912 under nionde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QoSUW4q8sDGifqgXU8zsqZ">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-41LD8V5iZtTzfb8MVBeuA2">
            hufvudtiteln anvisa ett belopp af kr. 8,000: —, med rätt för
            Kungl. Maj:t att däraf under 1911 af till- gängliga medel förskottera
            hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-T5oHDFDsbvCPPgvsoy2ufp" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1911.
          </p>
          <div xml:id="i-JTANi5zLxWjRfUzabYwqL9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HAW1EZk4TMv9YHBVRsJ7t8">
              <item xml:id="i-6FotUCPRNicocYZdGoLgWM" who="unknown" type="signature">
                O. M. Strömberg
              </item>
              <item xml:id="i-JyHNryhRhojVEW53xdsSmg" who="i-Qma3CBohwCYyXYKwXAyXtw" type="signature">
                C. J. Beck-Friis
              </item>
              <item xml:id="i-3NUWV4mS2NCEpfy98moTfH" who="unknown" type="signature">
                Wachtmeister
              </item>
              <item xml:id="i-BEJDAkS2ThGWmwt35xgxDh" who="unknown" type="signature">
                0. Å. Eriksson
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-2jSBgiDiJDjKydzqEsmmM7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 13
          </p>
          <p xml:id="i-S6ptP9WDgWvEuEMCM2RKx7">
            Buaga.
          </p>
          <p xml:id="i-9LaiF6ZoUPkTLeJHMzyAM2">
            Utdrag ur kungl. landibruksstyrelsens underdåniga skrifvelse
            den 16 november 1910, angående statsunderstöd åt Uppsala enskilda
            läroverks fackskola för huslig ekonomi å Brogård.
          </p>
          <p xml:id="i-m6esQbEqtMgqpuTdApXh8">
            På sätt landtbruksstyrelsen uti sitt underdåniga utlåtande den
            18 oktober 1909 öfver landtbruksundervisningskommitténs betänkande
            framhållit, anser sty- relsen, att nämnda kommittés förslag böra
            i den roån förhållandena sådant med- gifva genomföras. Hvad angår
            kurser i buslig ekonomi för kvinnliga elever, så kan 1910 års
            Riksdag, genom att öfverensstämmelse med Eders Kungl. Maj:ts i
            hufvudsaklig anslutning till nämnda kommittés förslag om ordnande,
            hvad angår det mindre jordbruket, af dylika kurser, affattade
            nådiga proposition, anslå medel, anses hafva för sin del gillat
            kommitténs förslag därutinnan. Uti underdånigt utlåtande den 4
            oktober 1910, med förslag till förnyadt nådigt reglemente för
            med statsmedel understödda åtgärder till höjande af det mindre
            jordbruket m. m., har också landtbruksstyrelsen föreslagit anordnande
            af undervisningskurser för särskildt antagna kvinnliga elever
            antingen såsom all- männa kurser i huslig ekonomi och landthushällning
            på minst två, högst sex veckor (s. k. husmoderskurser) eller såsom
            specialkurser på minst sex, högst tolt dagar, omfattande huslig
            ekonomi eller någon af de delar af landthushällningen, som falla
            inom kvinnans verksamhetsområde. För sådana kursers hållande fordras
            emellertid utbildade lärarinnor, och det är därför synnerligen
            önskvärdt, att flera lärarinnekurser komma till stånd. Mot förslaget
            till program för ifrågavarande kurser har landtbruksstyrelsen
            icke något att erinra, men torde gifvetvis, om anslag till kurserna
            beviljas, förslag till plan för undervisningen böra underställas
            landtbruksstyrelsens pröfning liksom i öfrigt i hufvudsak samma
            villkor uppställas, som för närvarande gälla för understödet till
            Rimforsaskolan eller att två frielever skola äga åtnjuta kostnadsfri
            undervisning, dock utan att vara befriade från afgifter för kost
            och logi; att för inträde i skolan skall erfordras, att sökande
            erhållit högre flick- skolebildning eller visar sig eljest hafva
            förvärfvat motsvarande kunskaper eller genomgått folkhögskolekurs;
            att sådana inträdessökande, som därjämte kunna förete intyg om
            praktisk duglighet och vana vid landtliga göromål, skola äga företräde;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CctStcQog1J81p6LQfSWNX">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </p>
          <p xml:id="i-Him2fZsbfpmEC2KeupURoC">
            att afgifter för undervisning, kost, logi och lyse ej öfverstiger
            600 kronor för år; samt att till landtbruksstyrelsen skall tre
            månader efter lärokursens afslu- tande ingifvas berättelse om
            skolans verksamhet. Likaså torde icke vara något att erinra mot
            beloppet af understödet eller dettas utgående för åren 1911 och
            1912. På grund af hvad sålunda blifvit anfördt och med hänvisande
            till landt- bruksstyrelsens underdåniga utlåtande denna dag angående
            statsbidrag till ifråga- varande skolas grundande, får landtbruksstyrelsen
            i underdånighet hemställa, att Eders Kungl. Maj: t täcktes till
            nästinstandande Riksdag aflåta nådig proposition, att Riksdagen
            må å extra stat för år 1912 bevilja ett belopp af åttatusen kronor
            att utgå till understöd åt den med fackskolan för huslig ekonomi
            i Uppsala för- bundna skolan för utbildning af lärarinnor i landthushållning
            vid Brogård med 4,000 kronor för år 1911 och 4,000 kronor för
            år 1912, med rätt för Eders Kungl. Maj:t att af tillgängliga medel
            under år 1911 förskjuta det för samma år till skolan anslagna
            beloppet, 4,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Yxjr42NJfCfSPe5HBXt9B" type="date">
            Stockholm den 16 november 1910.
          </p>
          <div xml:id="i-YAyumf7efRGeeKoYzBJpgM" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RWYiu9KasgZbbUXykRLhkT"/>
          </div>
          <p xml:id="i-SPWyTqJi92Mh6Fx9FNYbgA">
            M. v. Felitzen. Aug. Lyllkens. Fredrik Egerström.
          </p>
          <p xml:id="i-VRSmSsY1vHZD2Jj74A3k6D">
            Stat för undervisningen å fackskolans landtegendom Brogård under
            1911 enligt styrelsens beslut den 6 oktober 1910.
          </p>
          <p xml:id="i-YBt5JKMAxZeGzWbCFi1W2S">
            Inkomster: Elevafgifter 14 x 180 ...... rträsrirr rer serna isen
            nr arr ennen er ann ser DGV: — För kurs A och B från skolan i
            Uppsala ... ettrrrr ere ses ser ler srr ser sor rer erna arr sen
            nnn '800: — För elevernas arbete i jordbruk och ladugård.............sesesesessesersesessnser
            1,000: — Förutsatt statsansläg umsmessesesresesrrrsrerresrarseresen
            ere sn bön nor on 4.000: — Tuna kröbör 8,320: — Utgifter: Hyra
            till fastigheten .......... sets rsr reser rer ser rer ser reser
            ere er ere res ses ease eter ser een nen ere ena 550: — Bränsle
            OCK LyS0 smsssssvasstsnntssssssan sins 18 dr sula dT rnstNNNRs
            DÖ FörbrukningSsartiklår...sesesesssesersrsesrseresesrr ere ser
            ser ner sreseres ere ner enn rer annan renen ner AU —
          </p>
          <p xml:id="i-4qNhYSaHEj59F4eWgYAN89">
            ,
          </p>
          <p xml:id="i-TujrwjKvJHvL7gnqmnqZXM">
            Transport 920: —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1911/mot_1911__fk__55/mot_1911__fk__55-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-76YSYS7VXZAwKgbdp7wjNC">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-YEMroXnCUbKqhqsf9Lvwke">
            Transport
          </p>
          <p xml:id="i-DyzVDF77Sg3QCx8ZGbwZwz">
            Undervisningsmäteériel .. .w:ssos.eomwes ön. Sö Febers uskens
            SrTEASSESOSR. STNTSSTNSNES EN STEN NR SKEN IVER
          </p>
          <p xml:id="i-3Hp8D9gXdAVBncX9kmwGw3">
            Reparationer och ersättningar
          </p>
          <p xml:id="i-EMpCmL43cchZp36HgZbPEs">
            Administrationskostnader mosa ssmosseresrisrrersro rer reser
            rer rer rer rer ere ser sinter Ksrerer rer ann
          </p>
          <p xml:id="i-Fy5PW2xcd3vyVuD7zuG9cG">
            Aflöningar och arfvoden
          </p>
          <p xml:id="i-DZyVzzmB6byNiFAcWawfKd">
            Summa kronor
          </p>
          <p xml:id="i-91DTo89JNkduSg4VF9rGbE">
            Specifikation å aflöningar.
          </p>
          <p xml:id="i-P1LQEQ4ewhz5g8zwFGHXQd">
            Frk. Amelie Carlstedt
          </p>
          <p xml:id="i-ReamLHPcNovSrjYohGsiVo">
            Agnes Sundberg; för 10 MåD. sm esssmssrrdsssrrrsrsrr teser eran
            serna
          </p>
          <p xml:id="i-K8oXiR8RsHBLqrVHqNb7qD">
            G. Jönsson
          </p>
          <p xml:id="i-D2RdL7TvW2ZfooeBHgx68o">
            Naturaförm. 500: — 500: — 500: —
          </p>
          <p xml:id="i-CGivAR2vAJcdTkWC2Rwp7E">
            Agronomen I. Ekvall ä 15 KrO0OrP smovmmssssess sssesetsitssrser
            ses ser ser ser sen ner nen nen nen
          </p>
          <p xml:id="i-9BiFjGkkN2Awq7jsAVCTEH">
            1,500: —
          </p>
          <p xml:id="i-D8SsMyZcCuyTmH4L8zSpR">
            Summa kronor
          </p>
          <p xml:id="i-JcD9UdBCKt99HXnTa7U2ag">
            920: — 200: — 300: — 400: —
          </p>
          <p xml:id="i-MdhUh5JFyoWvCViwf6GcKc">
            Denna . ennen 1,00: — Diverse omkostnader (transporter, telefon,
            försäkringar n m. 1. m.).. rerresr nerna
          </p>
          <p xml:id="i-SxJN1aEDWuXV7GanRL1JZx">
            700: — 3,320: —
          </p>
          <p xml:id="i-NrjUzswPBa1rgEGSo8XdtQ">
            Kontant. 1,500: —-— 1,500: — 1,000: — 300: — 4,300: — 1,500:
            —
          </p>
          <p xml:id="i-2ePR6eb9PmVE8SedjU19MV">
            5,800: —
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
