<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__102/mot_1877__ak__102-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NAJysUxm71urY8YvTxxKgx">
        4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 102.
      </fw>
      <div xml:id="i-ap48j8jrPp8GZ9z1BWTV5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UPKmAbnudc6ms4SALgnMYt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UmXLNtkPqeigBJN39Dm5TM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CYn2doMsr3pkbdcR1fv2VF" type="motBody">
        <div xml:id="i-LkHoy6oFuuj6gT3SUTJSe3">
          <p xml:id="i-UGvuTGGJMQf681uf1iH5XV">
            N:o 102. Af Herr E. Dofsén: Om landtförsvarets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-MfYKgeetrNRuk1Sh2J9CpE">
            Öfvertygad, att det stora flertalet af svenska folket hvarken
            för när- varande är eller på långliga tider blir benäget att åtaga
            sig den utsträck- ning af de värnpligtiges öfningstid, som erfordras,
            för att vårt försvar må kunna byggas uteslutande på grundvalen
            af allmän värnpligt; och då det följaktligen, i fall man fortfar
            att yrka på försvarets definitiva ordnande på nämnda grund, är
            att befara, dels att försvarsfrågans lösning sannolikt till en
            mycket aflägsen tidpunkt undanskjutes, och dels att de allvarsamma
            strider, hvilka under flera år utkämpats mellan olika åsigter
            rörande denna fråga, ännu skola till men både för försvaret och
            för andra vigtiga angelägenheter, länge fortsättas — tillåter
            sig undertecknad, som lifligt önskar en snar och för fosterlandet
            lycklig lösning af försvars- frågan och tillika tror, att en sådan
            för närvarande är möjlig att vinna, dock endast genom fasthållande
            af stamprincipen i förening med en så begränsad utsträckning af
            beväringens öfningstid, att intet kasernsystem behöfver ifrågakomma,
            härmed underställa Riksdagens pröfning följande förslag, hvilket,
            med undantag af hvad som rör indelningsverket, sluter sig till
            Kongl. Maj:ts nådiga förslag i ämnet år 1871. Jag får således
            vördsamt föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-XV3sXRH8LC1CzmRtUdUXSX">
            1. Att vårt landtförsvar, bygdt på principen af stam och beväring
            — den förra bestående af befäl och trupp och den senare med högst
            90 dagars öf- ningstid — må, i militäriskt hänseende, organiseras
            i huf- vudsaklig öfverensstämmelse med Kongl. Maj:ts nådiga förslag
            i ämnet år 1871.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__102/mot_1877__ak__102-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CKBcwSfnT3jJf3KCE2eYfm">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 102. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Qb1otA5wasabdWzhxSd4KH">
            2. Att, i stället för det nuvarande indelnings- verket, skyldighet
            må åläggas alla, som betala skatt till staten efter andra artikeln
            bevillningsförordningen, att länsvis aflöna den öfver landet förlagda
            stamtrup- pen med bostad och lämpligt jordland eller ock, der
            undantag härifrån anses böra ega rum, med ett emot dessa natura-prestationer
            svarande bestämdt penninge- bidrag, hvaremot såväl legan som den
            kontanta aflö- ningen utgöras af staten. ÅAfvenså bör staten vidkän-
            nas den kostnad för anskaffning och underhåll af hästar för det
            öfver landet förlagda kavalleriet, hvilken hit- tills ålegat rusthållen.
            3. Att mot det den roterade jorden för fram- tiden befrias från
            det nuvarande indelningsverket — hvilket jag anser böra ske under
            en öfvergångstid af högst 15 år — de rotar, som ega soldattorp,
            må vara skyldiga att till vederbörande läns disposition utan ersättning
            afstå dels bostad i laga skick och dels så stort stycke odlad
            jord, som motsvarar jordlandets be- stämda areal, samt de rotar,
            som icke ega soldattorp, att lemna en mot nämnda natura-prestationers
            värde svarande summa att utgå med vissa procent årligen under
            vissa år samt under förbehåll att försvarets framtida ordnande
            sker i öfverensstämmelse med ofvan- stående grundsatser. 4. Att,
            med afslag å Kongl. Maj:ts nådiga för- slag till lag om allmänna
            värnpligten och till lag angående den tid värnpligtig skall för
            sin utbildning tjenstgöra under fredstid, endast den förändring
            tills vidare vidtages i nuvarande beväringslag, att öfnings- tiden
            för beväringen sättes till 62 dagar i stället för 30, fördelade
            på venos är, med 42 dagar det första och 20 dagar det andra året,
            och att denna förändring inträder med år 1878.
          </p>
          <p xml:id="i-BxpYKFaEGsLnnozLVqaqtd">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-C8nUEe6DWxpAjDnx5kTWqu">
            Stockholm den 27 Januari 1877. Eric Dofsén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
