<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--fk--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__fk__26/mot_1877__fk__26-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Drz4fc78GwoBmj5t6gt8XJ">
        2 Motioner i Första Kammaren, N:o 26.
      </fw>
      <div xml:id="i-4KUfynrxrWoSCe8ayxYEb3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ceed2wax21Jr1JADV2Ty4L" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ez95vmpcoQUpU3RnF598YT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GpCGKnqtCqakEJRTEay6ii" type="motBody">
        <div xml:id="i-X9oRe3qHJc7LFc9NzEuBtb">
          <p xml:id="i-47bkp7mTdB9kRjAdSGejZv">
            statsreglering begärt samma belopp, 40,000 kronor, som utgår
            under in- nevarande år. Då ofvan anförda siffror utvisa, att det
            nuvarande anslaget långt ifrån motsvarar det behof, som redan
            gifvit sig till känna, då följaktligen, derest anslaget icke förhöjes,
            en ej obetydlig del af de lärjungar ur de obemedlade klasserna,
            som önska anlita ifrågavarande skolor, måste af- visas, samt då
            anslagets natur af extra medgifver ofördröjlig minskning, när
            förändrade förhållanden så skulle föranleda, tvekar jag ej att
            vörd- sammast hemställa, att Riksdagen behagade höja det af Kongl.
            Maj:t till understöd åt högre skolor för qvinlig ungdom äskade
            anslag till 60,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-YRAL6hkaeFxpPmYB3WLBQS">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-8irWJhLxyMDhFTNuF7jdtC" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1877.
          </p>
          <p xml:id="i-7mCj2P4J8cHDNSebMa9hNu">
            W. Falk.
          </p>
          <p xml:id="i-4ts8xLqcAn8iRvUAqv2MbJ">
            N:o 206.
          </p>
          <p xml:id="i-AGQqxPUputkihfu9pnXob4">
            Af Herr von Koch: Om ändring af $ 58 i Kongl. Förordningen om
            kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-6ShDRyejRrBvWEydN2DDh6">
            Sedan Kongl. Maj:t, genom nådig proposition N:o 3 af den 8 in-
            nevarande månad, föreslagit att »en och samma grund för bevillnings
            ut- görande af all fastighet» bör stadgas »vid åtagande af allmän
            bevillning för år 1878»; så och med afseende å dels hvad det uti
            det den 20 Ok-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__fk__26/mot_1877__fk__26-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vdr22sVCgkyPSxsi1HqULd">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 27. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Q7ytTrY6AeQr9kqwdhvLcc">
            tober 1876, af förberedande Skattejemknings-komitén afgifna underdåniga
            betänkande, pag. 100, yttras, och dels hvad enligt min tanke är
            nödigt för framgång af det i öfrigt billiga och allmännyttiga
            nådiga förslaget, vågar Jag nu föreslå, att Riksdagen för sin
            del beslutar, att förordningen om kommunalstyrelse på landet samtidigt
            eller från 1878 års början skall erhålla en sådan förändrad lydelse
            hvarmedelst den särskilda be- räkningsgrunden förj fyrktalssättning
            å jordbruksfa- stighet upphör och »vare sig att bevillning för
            den- samma erlägges eller icke», åsättes fyrktal efter samma grund
            som är stadgad »för annan fastighet, frälseränta och hvarje annat
            beskattningsföremål.» Jag anhåller om remiss till Lag-Utskottet,
            hvilket, efter inhem- tande af upplysningar från Bevillnings-Utskottet,
            eller, om sådant anses nödigt, efter samråd med detsamma, torde
            framlägga förslag till nödig förändrad lydelse af 58 $ +) af nämnda
            förordning.
          </p>
          <p xml:id="i-3kfvb2rxbgEbQegAGSiqQj">
            ”) Icko 52 $ som, förmodligen genom tryckfel, säges i det åberopade
            betänkandet.
          </p>
          <p xml:id="i-75m8yaeP6r2GtL3zUm4Yyb">
            N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-EYbxcwa8h9TnGygop8BQpb">
            N:o 27.
          </p>
          <p xml:id="i-U85f9czrmhLEW7z2YthU41">
            Af Herr Frith. Grafström: Om förhöjd pension åt professo- ren
            Per Henrik Lings enka, Charlotta Catharina Ling, född Nettelbladt.
          </p>
          <p xml:id="i-6ea4hUdFCqzTSnirf4MuHP">
            Svenske män hade ej bortglömt, att förlidet år var det ett hun-
            drade efter fosterlandsvännen, gymnasten och skalden Lings födelse.
            Hans minne firades på många ställen i vårt land.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
