<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__100/mot_1877__ak__100-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KYXb9Z23PFizPgM9iVrXHS">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 100. 25
      </fw>
      <div xml:id="i-3tWkGf6nt5t8BFV7iQpxTH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5nFsQmzngMmkmxJcEvWvGm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7naaKFXGpS6KoUr3F9KRVW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KPb4yadcV8SVNYzmn2XfoN" type="motBody">
        <div xml:id="i-5nC8uSMQGL4puVRifyUH9y">
          <p xml:id="i-R9SPgepgtgVwKKBNP8AeoY">
            24 Motioner i Andru Kammaren, N:o 100.
          </p>
          <p xml:id="i-Qz85h5HT7EUqbYmzNRjv9d">
            N:o 100.
          </p>
          <p xml:id="i-VLwtGrr1XqMPmobs4VfqNd">
            Af Herr Sven Andersson: Om förändrad lydelse af 11 kap. 15 RBättegängsbalken.
          </p>
          <p xml:id="i-DDBHgfum3B3pHy2e2DTrCh">
            Då det i 1l:te kapitlet 1:sta $ Rättegångsbalken stadgas att
            stämnin- gar kunna ej annorledes än på första rättegångsdagen
            ställas efter som rättsökande sig då enhälligt infinna måste,
            tingspredikan att bevista, så synes redan häraf att nämnda stadgande
            i viss mån förfallit med afse- ende på rättsökandes inställelseskyldighet
            första rättegångsdagen, för att tingspredikan bevista, enär numera
            tingspredikan endast hålles vid vår- tingets början hvarje år,
            och således icke nödvändiggör rättsökandes in- ställelse den dagen,
            emedan före de under årets lopp senare pågående ting eller tingssammanträde
            predikan ej hålles. Alltså synes det mig obilligt och högst orättvist
            att fordra det rätt- sökande och stämde ovilkorligen skola sig
            vid domstolen infinna första rättegångsdagen antingen deras mål
            då till behandling förekomma eller icke. Då man vet att större
            delen rättsökande och stämde, synnerligast i domsagor af vidsträcktare
            område, har lång väg att resa, ja ofta flera mil till tingsstället,
            och då dessa resor inträffa under den mörka och kallare årstiden,
            så måtte det för dessa rättsökande kännas i högsta grad nedslående
            och obehagligt att vid målens utställande af domaren få det näpna
            svaret att deras. mål icke till behandling förekommer förrän an-
            dra, tredje eller fjerde rättegångsdagen. Hvad ha nu dessa att
            göra, synnerligast om de äro fattiga, svaga eller ålderstigne?
            Återvända hem kunna de icke, emedan hvarken helsa, krafter eller
            kassa medgifva dem detta; de måste således qvarblifva, uppehålla
            sig vid tingsstället eller i dess närhet tills deras mål förekommer,
            detta vore väl i och för sig sjelf icke så farligt, ifall nattiherberge
            alltid vore vid tingsstället att enhålla, men som detta i de flesta
            fall icke räcker till för alla dem som deraf äro i behof, så finnes
            icke annan utväg än att anlita närboendes barmhertig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__100/mot_1877__ak__100-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DQCaUCc6iLPxMwMos7fAGE">
            het för att få tak öfver hufvudet. Betänker man vidare att personer
            om femtio å sextio år och deröfver, hvilka oftast mot sin vilja
            råka blifva in- dragna för domstol såsom vittnen med mera, skola
            nödgas tillbringa långa kalla vinternätter i uthus, stallar eller
            lador och derigenom ofta ådraga sig en för hela lifvet tärande
            eller dödlig sjukdom; så utgör ensamt detta för mig ett tillräckligt
            talande bevis för nödvändigheten af förändrade bestämmelsers införande
            om rättsökandes med fleres skyldighet att sig vid domstolen infinna.
            Och har jag trott mig detta åstadkommas lätt och utan synnerliga
            besvär för vederbörande, helst som 4 $i ofvan omförmälda kapi-
            tel föreskrifver, att kärande vare skyldig låta svaranden få stämning
            fjorton dagar förut, der han i häradet bor, och synes det mig
            som nu, med vår för- bättrade postbefordring, tillräcklig tid
            förefinnes för domaren för att kunna, äfven om flere så kallade
            stämningsmän finnas inom domsagan med rättighet att dylika dokumenter
            utfärda, i så god tid infå erforderliga upp- gifter på målens
            antal, att han derefter kan bestämma tiden »dagen» för målens
            handläggning samt genom listors sändande till de inom domsa- gan
            förordnade stämningsutgifvare lemna uppgift på de mål, som för
            hvarje rättegångsdag komma att till pröfning upptagas, på det
            rättsö- kande måtte beredas tillfälle att der få trovärdig upplysning
            om hvilken dag deras mål till behandling vid rätten förekomma,
            då derigenom of- van påpekade stora obehag och förluster komme
            att undvikas. Med anledning af hvad jag sålunda haft äran anföra,
            får jag här- med vördsamt föreslå, det Riksdagen ville för sin
            del besluta, att 11 kap. 1 $ Rättegångsbalken måtte genom följande
            tillägg samt med ute-
          </p>
          <p xml:id="i-KpXP7TtMf3tkGPbXoGKKXu">
            slutande af sista raden erhålla följande förändrade lydelse:
            Stämningar kunna ej annorledes än på första rätte- gångsdagen
            ställas, dock, om ting eller tingssammanträde kommer att pågå
            längre än en dag, vare domare skyl- dig att till vederbörande
            stämningsutgifvare lemna för- teckning på de till hvarje dag utstälda
            mål så tidigt, att kärande och svarande part måtte minst två dagar
            före tingets början der kunna erhålla underrättelse om hvilken
            dag deras mål vid rätten till behandling före- kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-7VtdTxak1zW6E5uZ3K99mC" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1877.
          </p>
          <p xml:id="i-DDJyMjFbz9A5v1HMbzrynB" type="signatureBlock">
            Sven Andersson, Luggude Härad.
          </p>
          <p xml:id="i-P71yKXEwnzhyPWLeEqj3eq">
            Bih. till Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd: 2 Band. 14 Höft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
