<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__128/mot_1877__ak__128-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4e4Dj1nqfF5gMtxEdgBjcU">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 128. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-C6u4kcQ3fkJVuUEBjp9sZX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HkWj75hEHoiEFzEeczgbZV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QrGf9GM1q7aYgidMTumhhr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SUzCwkmyE7x3zfo34xn6t7" type="motBody">
        <div xml:id="i-8L7ByfLoWVVsTFARANNXBj">
          <p xml:id="i-N7uFieMsZPyU79HpMV83B4">
            N:o 128.
          </p>
          <p xml:id="i-9M4neJQP2JLMxdZnAKL8Fw">
            Af Herr Åke Andersson: Om ersättning af statsmedel till rust-
            hållare för den händelse rustningshäst under tjenstgöring skulle
            dö eller taga skada.
          </p>
          <p xml:id="i-YMShWywXtJSTGJr8SraxGa">
            Med hänseende till alla sammanhängande omständigheter, som stå
            på dag- ordningen för genomförande af en ny härordning, framgår
            att öfvergångstiden från det nuvarande till det nya icke kan blifva
            så kort och att öfningarne sannolikt un- der tiden komma att ökas,
            hvarföre rusthållarne i synnerhet komma att drabbas af mer än
            vanlig tunga, som möjligen kan komma att ökas derigenom att, såsom
            på- pekadt blifvit, rusthållarne kunna blifva tvungne att utlemna
            sina hästar till bevärings- manskapets öfningar. Man klagar öfver
            roteringsbördan, och det kanske på goda skäl i vissa orter, men
            detta onus drager dock någorlunda jemt, så att kostnaden på förhand
            kan beräknas. Så icke med rusthållet, rusthållaren vet icke när
            han skickar ut sin dyrbara häst med tby åtföljande mundering till
            exercisfältet, om han får den skadad eller oskadad tillbaka. Det
            har ofta händt och kommer säkerligen med hänseende till krigskonstens
            utveckling oftare än hittills att inträffa, att hästar under öfnin-
            garne störtat eller på ett och annat sätt blifvit oduglige till
            vidare tjenstgöring, er- farenheten har också visat att sådana
            olyckor gång efter annan inträffat för ett och samma rusthåll
            — väl vetande att det är en kontraktsenlig skyldighet att upprätthålla
            rust- ningen, i följd hvaraf rusthållaren nödgas underkasta sig
            hvilka öden som härutinnan kunna drabba honom, men alldenstund
            Riksdagarne och Kongl. Maj:t på andra områden visat sin hjelpsamhet,
            der sådan varit af omständigheternas behof påkallad, så torde
            man äfven härvidlag få vädja till den allmänna rätts- och billighetskänslan,
            att i utomordentliga fall komma den enskilde till hjelp. Jag känner
            mig derföre manad och anser mig äfven pligtig att på här i korthet
            anförda skäl ånyo upptaga det af mig vid 1875 års riksdag framlagda
            för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__128/mot_1877__ak__128-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UmPkDRFYnD5etKdN7ZeSf4">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </fw>
          <p xml:id="i-W8wRaZWGJUDuszphTfBTFY">
            slag, hvilket af Stats-Utskottet, efter hvad af dess betänkande
            i ämnet framgick, an- sågs beaktansvärdt men med hänseende till
            den nya härorganisationen likväl under- kändes; samma skäl kan
            visserligen nu andragas, men då man finner att öfvergångs- tiden
            kan räcka ända till 15 år enligt Skattejemknings-komiténs betänkande,
            och att strängare tjenstgöring under tiden troligen kommer att
            erfordras, låter det lätt tänka sig, att den enskildes förluster
            kunna blifva mera omfattande än hittills. Jag vågar derföre ännu
            en gång föreslå, det Riksdagen för sin del täcktes besluta: att
            då rustningshäst under marcher, öfningsmöte eller andra utkommenderingar
            antingen dör eller på ett och annat sätt får skada och blir oduglig
            till vidare tjenstgöring, rusthållare må efter vederbörande befäls
            och läkares värdering undfå ersätt- ' ning af statsmedel och att
            ett förslagsanslag af 25 eller 30,000 kronor må härtill blifva
            anvisadt.
          </p>
          <p xml:id="i-ER94yFfQtboptENZBLYvzw">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-2q4emgknL68LzGdt8VmozJ" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1877.
          </p>
          <div xml:id="i-Rie9ufcDMF1nP297XCLKA5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9FmLD6bq5SN684XhXfpB2q">
              <item xml:id="i-GCwmMa3iVqKWVtZnGqwU6r" who="i-S1hDhfBXq9vXtBfgz4QX6Z" type="signature">
                Ake Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4cHZB64FHUqa1iaWxZo77F">
            N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-JhdrSkxzDhWM3bTpo7sL8o">
            Af Herr Åke Andersson: Om ändring i stämpelpappersför- ordningen
            i fråga om stämpelafgift å bouppteckningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5gNUrrNPmLoNnhfcjWpK7J">
            Vid sistlidna riksdag föreslog Bevillnings-Utskottet uti sitt
            betänkande n:o 3 punkt. 21, att köpe-, bytes- och gåfvobref etc.,
            skulle, då de inlemnades vid domstol till lag- fart, beläggas
            med stämpel till belopp af 75 öre för hvarje 100 kronor och derjemte
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
