<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__47/mot_1877__ak__47-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P8e354AZh6DVJiWpRq7ZAe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XGWfAuPkeBhxs9YThZE2od"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6dmjQsp7FHE6XBgz8qoRZQ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-78H3JwuxwFsp9CA18HtfrA">
        <div xml:id="i-3xSUNNYh3iC4sahK9EVfhi">
          <p xml:id="i-YFx4gK1KkVtCHKWR8Maq8R">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </p>
          <p xml:id="i-NByxRfe6Vts7dRSbVFGiMH">
            N:O 4Y.
          </p>
          <p xml:id="i-jweLkL6Rdtwbackd6UQmo">
            Af Herr Johan Jönsson: Om underdånig skrifvelse med anhällan
            om utredning för afskaffande af kyrkotionden i Skåne, Halland
            och Blekinge.
          </p>
          <p xml:id="i-QZFMMYKc6mFNPbacyQrtXC">
            Det var katolska presterskapet under medeltiden, hvilket införde
            tionden. Den skulle utgöras af säd och jordprodukter och tredelades
            så, att socknepresten fick en del och af de öfriga tvd delarne
            erhöll biskopen hälften och återstoden tvåskiftades mellan socknekyrkan
            och de fattiga. Stundom utgick sistnämnda delen till hospitalerna,
            men ibland anslogs den till lön åt kanikerna. — Gustaf I slog
            emellertid två tredjedelar af hela tionden under kronan — nuvarande
            kronotionden. Aterstående tredje- delen, som till någon del ännu
            utgår till sin första bestämmelse, kallades »vin- och byggnadssäd»
            och svarar mot den gamla kyrkotionden. I Skåne, Blekinge och Halland
            fördelas tionden i tre hufvudlotter: krono-, kyrko- och prest-tionde.
            Således njuter kronan der endast en tredjedel af tionden och kyrkorna
            en tredjedel samt kyrkoherden ända tills våra dagar sista tredjedelen.
            Konventionerna hafva dock förändrat detta, så att presternas inkomster
            numera utgå efter annan beräkning. Och då kronotionden sannolikt
            kommer att afskrifvas med öfriga grund- skatter, så återstår endast
            kyrkotionden i de fordna danska provinserna, och då Kongl. Maj:t
            den 4 sistlidne November utfärdat nådig förord- ning angående
            ändring i stadgandena om byggnad och underhåll af kyrka med hvad
            dertill hörer, så synes mig tiden vara inne att ofvannämnda kyrkotionde
            borde helt och hållet försvinna alldenstund den är så ojemnt fördelad,
            till exempel att ett hemman om 'k mantal, taxeradt till 20,300
            kronor, icke är tionde åsatt mer än 7'|, kappar råg, 12 kappar
            korn och 3 kappar hafre, då deremot ett annat hemman om ”h. mantal,
            taxeradt blott till 6,800 kronor, är åsatt tionde med äfven 7'|;
            kappar råg, 12 kappar korn och 3 kappar hafre, således endast
            en difference af 3 kap- par hafre minus. Och ett annat hemman
            om ', mantal, taxeradt till 10,500
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__47/mot_1877__ak__47-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C6oWnCBcifMVFw67jXDSK7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 25
          </p>
          <p xml:id="i-ScYeBkF1GJT2tQEfYmhiaT">
            10,500 kronor — nära hälften mindre värde än det förstnämnda
            — är åsatt I kappar råg, 19', kappar korn och 6 kappar hafre;
            flere lika be- tydliga skiljaktigheter på detta befängda sätt
            nu att förtiga, men kunna anmärkas och styrkas med tionde- och
            bevillningstaxerings-längderna. På de skäl jag haft äran anföra
            vågar jag vördsammast föreslå: att Riksdacen måtte besluta aflåtande
            till Kongl. Maj:t af underdånig skrifvelse, innefattande anhållan
            att Kongl. Maj:t ville låta genom särskildt dertill förordnade
            sak- kunnige män verkställa fullständig utredning och till en
            kommande Riksdag framlägga förslag i ofvannämnda syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-2NJG4wQVwb8dhrRDXCeb5H">
            Stockhobn den 26 Januari 1877.
          </p>
          <p xml:id="i-3PCWk87zxyosj6tAxkzW7T">
            Johan Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-7JdshU4gzLZt6kSMSKkpwR">
            N:o 48.
          </p>
          <p xml:id="i-8gV9V6XhKwH3HzzKCuwpnZ">
            Af Herr A. Rutensköld: Om ändring af Kongl. kungörelsen den 2
            September 1873 angående lönetillskott af allmänna me- del åt lärare
            vid folkskolor och småskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-LtTnq9uy5gMbEvMSnr2Tqy">
            Om en folkskola skall skötas med tillräckligt nit och omsorg
            från folkskolelärarnes sida, är det af största vigt, att ett godt
            förhållande rå- der emellan kommunen och dess folkskolelärare;
            för att åstadkomma detta, är det lika nödigt att söka undanrödja
            alla de orsaker, som kunna verka menligt på ett sådant godt förhållande.
            "Inom de kommuner, som jag har äran representera, hafva Here gån-
            oer stridigheter uppstått emellan kommunen och dess folkskolelärare,
            rö- rande folkskolelärarne, enligt författningarne, tillerkändt
            bränsle. 1842 års folkskolestadga $ 4 mom. 2 stadgar, »att folkskolelärare
            Bih. till Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 8 Häft. 4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
