<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__127/mot_1877__ak__127-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DAPk4nJWRVnQ8xDK7vAMNe">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 127. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-Vp2YekZggJEwFgN6bhKEsb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9fDXiGVSfZ6P6pYPg2qLAn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Q7po1b73jywjYc6GrjfN6d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A35WwXTmVmxT7Qz7o6uzBt" type="motBody">
        <div xml:id="i-UgY9REVuoazLheMwNJ5q6y">
          <p xml:id="i-T27jFZJDaswkYCuvJd8BGC">
            der med 30 undervisningstimmar i veckan, åtnjuta statsbidrag
            till det belopp, som nu utgår till oexaminerade, biträdande lärare
            och lärarinnor i folkskola:
          </p>
          <p xml:id="i-VwAXf1fMmwM9uYUSAotQjg">
            och får jag anhålla, att denna motion må remitteras till Stats-Utskottet
            för att behandlas i sammanhang med Kongl. Maj:ts nådiga proposition
            rörande slöjd- undervisning vid folkskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6a4EM1nmNqp31TnWw94Tr" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1877.
          </p>
          <div xml:id="i-W27R4MSkQGYw6QB49udSbB" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              J. BE. Åkesson Lundegård
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6rXm57BJ1SLbxik9j3dwMt">
            N:o 127.
          </p>
          <p xml:id="i-GdmoXdACAvDjZ2J1fbBE8B">
            Af Herr Åke Andersson: Om upphäfvande af hofveriskyl- dighet
            till kungsgårdar och militieboställen.
          </p>
          <p xml:id="i-8hApBhBaxFCeYHPpX9151r">
            Under en tid då slafveriet är bannlyst i nästan alla civiliserade
            länder, kan man icke annat än med afsky betrakta den så kallade
            hofveri- eller arbetsskyldig- heten till kungsgårdar och militie-boställen
            som ännu fortfar inom vårt land. Att så är förhållandet i Skåne
            synes af bland annat bifogade arbetskontrakt af den 5 Januari
            1706 rörande kungsgården Månstorp. Af nämnda kontrakt framgår
            att en mängd hemman inom Ingelstad, Östra Grefvie och Kerrstorp
            m, fl. ännu i våra dagar belastats med en arbetsskyldighet, som
            då den in natura utkräfves, är olämp- lig och förödmjukande för
            den arbetsskyldige utan att vara förmånlig för indelnings- hafvaren
            eller arrendatoren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__127/mot_1877__ak__127-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L5cVXBpA25zMATmvDw7Df6">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 127.
          </fw>
          <p xml:id="i-4nugkrbU6TUYTdujL1rHjk">
            De arbetsskyldige hafva sökt på administrativ väg vinna befrielse
            från ar- betsskyldigheten, men deras ansökan derom har afslagits
            genom Kongl. resolutionen af den 10 September 1840. Ett kongl.
            bref af den 7 Februari 1766 lärer stadga, att 1706 års arbetskontrakt
            borde tjena till efterrättelse för de arbetsskyldige vid Månstorps
            kungsgård, men häradsskrifvarens närlagde bevis af den 10 Mars
            1860 visar, att ingen officiel hand- ling finnes vid kontoret,
            som upptager några arbetsskyldige hemman, utan dennes uppgift
            grundar sig på ofvan nämnde så kallade kontrakt, som aldrig i
            original kun- nat företes. I anledning häraf och då hofveriskyldighet
            numera är en öfvervunnen ståndpunkt, och alla boställen hädanefter
            enligt Riksdagens och Kongl. Maj:ts beslut skall till staten indragas,
            utgör detta för mig ett sådant motiv att jag vågar vördsamt föreslå:
            att Riksdagen för sin del täcktes besluta att all slags hofveri-
            skyldighet till kungsgårdar och militie-boställen upphäfves, och
            att ett anslag af 5,000 kronor ställes till Kongl. Maj:ts dispo-
            sition för att bereda ersättning åt den eller dem, som ännu ega
            anspråk på ersättning för mistade tjenstbarheter af be- rörda
            egenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-GkVaKiiybuJkcV7uF4DmfX">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-CL4dPEUbKehsjzkifzjMxm" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1877.
          </p>
          <div xml:id="i-11HgCbRBwk3MC1dC9qNuA" type="signatureBlock">
            <p who="i-S1hDhfBXq9vXtBfgz4QX6Z" type="signature">
              Ake Andersson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
