<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__18/mot_1877__ak__18-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M6p5YRRJ7fKjkmEbPTuqhJ">
        i6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 18.
      </fw>
      <div xml:id="i-XEKyUgMivZGr2XgffSBdFA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KZHuBGYYikeSAjYPnGHGXb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MZHtSz7Xg9kVUp41BAUFpd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-162XPj5YN7JdAh9iiUt1Pi" type="motBody">
        <div xml:id="i-J4WJxCpT7yUkPF3EeseG1s">
          <p xml:id="i-SnnEfwSDrTa72jsxptyxu3">
            i riket, för sin del bevilja denna skola ett årligt anslag af
            400 kronor, att ställas till skolstyrelsens förfogande, för att
            bereda skolans i allmänhet fattiga elever undervisning i det lefvande
            språk, som kan anses för deras förkofran, hvar och en i sitt yrke,
            nödigast. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-JbuPdf5aRgsPgpc3BEfWPu">
            Stockholm den 24 Januari 1877.
          </p>
          <p xml:id="i-VrzWi4NRgCqm1fToQNgtJ4">
            Th. Strömberg.
          </p>
          <p xml:id="i-2Pw1FC4ANJDmyMPatbtqRt">
            N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-YbvhYSowduxBNEc4i9KNZT">
            Af Herr H. L. Rydin: Dels om tillägg till 5 kap. 3 $ strafflagen,
            dels ock om underdånig skrifvelse angående inrättande af särskilda
            fängelser för minderåriga straffångar, som € fylt 18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-SxrbgYce98pXgAtiiSu2H8">
            Uti den till 1873 års Riksdag afgifna berättelse gjorde Riksdagens
            Justitie- ombudsman frågan om vårt fängelseväsendes förbättring
            till föremål för en sär- skild framställning med anledning af
            en under föregående året utkommen förtjenst- full skrift, som
            afhandlat orsakerna till återfall i brott. I likhet med författaren
            till denna skrift framhåller Justitie-ombudsmannen bland annat,
            såsom en väsent- lig brist i vårt straffväsende, att den unge
            förbrytaren (under 20 år) undergår lik- artad bestraffning som
            den äldre, i stället för att underkastas en speciel straffbe-
            handling i särskilda för de unga afsedda förbättringsanstalter,
            hvarjemte påpekas, huruledes straffpåföljden, medborgerligt förtroendes
            förlust, har ett väsentligt bin- der för hans räddande åt samhället
            såsom en nyttig medborgare. Efter väckta motioner företog Riksdagen
            denna fråga jemte öfrigt, som blif- vit anmärkt om svenska fängelseväsendets
            brister, till behandling och afgaf dels det förslag till ändring
            af strafflagen 2 kap. 19 8, hvarigenom den tid, för hvilken medborgerligt
            förtroendes förlust ådömes, kan nedsättas till ett år, dels ock
            en underdånig skrifvelse af den 24 Maj 1873, hvari Riksdagen hos
            Kongl. Maj:ts an-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__18/mot_1877__ak__18-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7KQ6JfUyrm59rANNLmKGJv">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 18. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-NtveQGJk3s17ZTjbFqN3FT">
            höll, att Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande, huruvida
            ej lagen bör undergå förändring i den syftning, dels att förbrytare
            under 18 år må kunna, i stället att för undergående af ådömdt
            straff hållas i de vanliga straffanstalterna, insättas i särskilda
            af staten eller med konungens tillstånd af enskilda inrättade
            förbätt- ringsanstalter, der en för deras sedliga upptuktelse
            och fysiska utveckling mera ändamålsenlig behandling kan dem egnas,
            dels ock att, i enlighet med grunderna för det s. k. progressiva
            fängelsesystemet, till straffarbete dömde förbrytare må tillåtas
            att, om de ej genom sitt uppförande inom fängelset gjort sig deraf
            oför- tjente, under sista delen af strafftiden åtojuta ett större
            mått af frihet, så att den, som varit längre tid i enrum innesluten,
            ej nödgas omedelbart derur utträda i det fria, och att gemensamhetsfången,
            innan han lösgifves, förflyttas i någon anstalt, inrättad af staten
            eller, med konungens tillstånd, af enskilda, af den beskaffenhet,
            att fången, på samma gång han hålles till tvångsarbete, dock tillerkännes
            större sjelfbestämningsrätt än med den vanliga fängelsedisciplinen
            är öfverensstämmande, samt att Kongl. Maj:t till nästa Riksdag
            framlägger de förslag i ärendet, som på- kalla Riksdagens medverkan
            eller godkännande. Denna skrifvelse, omförmäld i Justitie-ombudsmannens
            berättelser, har blifvit öfverlemnad till fångvårdsstyrelsens
            utlåtande, utan att ännu något utlåtande blifvit af samma styrelse
            afgifvet. ehuru, efter hvad jag har mig enskildt bekant, det lär
            vara att inom kort tid förvänta. Men derföre att något utlåtande
            ej ännu blifvit afgifvet, hafva ej omsorgerna uteblifvit för förbättrade
            anstalter inom fångvården och för underlättande af möjligheten
            för de straffade att efter utståndet straff återgå till en loflig
            och nyttig verksamhet. Till afhjelpande af de brister, som vidlåda
            bestraffning af fångar, som begått svå- rare förbrytelser, hafva
            åtgärder blifvit vidtagna. Hit hör, på sätt Justitie-ombuds- mannen
            i sin berättelse till förra årets Riksdag omförmäler, på lagstiftningens
            om- råde det välbetänkta stadgandet i Kongl. förordningen den
            30 Maj 1873, att alla, som äro dömda till straffarbete på längre
            tid än två år, skola undergå en viss del af denna strafftid i
            cellfängelse. Vidare hafva genom beviljade statsanslag på senaste
            tiden nya straffängelser blifvit uppförda och andra äro under
            uppfö- rande, hvilka bättre än förr motsvara tidens fordringar
            och lemna tillfälle att be- gagna de anordningar för fångarnes
            undervisning och ändamålsenliga behandling i öfrigt, som utgöra
            föremål för nutidens sträfvande. Tillika har genom lemnade anslag
            till nattcellers inrättande i en del af de gamla gemensamhetsfängelserna
            olägenheten af fångarnes förvarande i gemensamma sofrum blifvit
            afhulpen. Och slut- ligen har för unga förbrytare och andra, som
            ej ännu gått långt på brottets bana, fängelset vid Nya Varfvet
            vid Göteborg blifvit iordningstäldt, som upptager vissa personer,
            hvilka, dömda till straffarbete på viss tid wtöfver 2 år, vid
            strafftidens början icke uppnått aderton år eller ock efter fylda
            aderton år blifvit dömda för brott, som icke medfört medborgerligt
            förtroendes förlust och icke heller varit för sådant brott straffade.
            Bih. till Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 4 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__18/mot_1877__ak__18-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-57HZN6TeAFfWS5jW4TmCMm">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 18.
          </fw>
          <p xml:id="i-CK1nYXtWtR8tsoR4oE1Rrv">
            Till vanartad ungdoms förbättrande hafva äfven enskilda bemödanden
            fort- gått. Af "Föreningen till minne af Konung Oscar I och Drottning
            Josefina" hafva uppfostringsanstalter blifvit inrättade, som emottaga
            bland andra till förbrytelse förvunna barn, som icke uppnått 15
            år. Äfven har för beredande af omvårdnad om frigifna fångar och
            deras återförening med samhället samma förening varit verksam,
            och hafva efter detta exempel föreningar här och der i landsorten
            bil- dat sig. Tager man i betraktande de åtgärder, som sålunda
            blifvit vidtagna, skall man emellertid finna, att ännu en väsentlig
            lucka finnes uti omvårdnaden för de olyckliga, som förbrutit sig
            mot samhällets lagar. Ingen särskild uppmärksamhet har blifvit
            egnad åt de unga förbrytare, som, befinnande sig i åldern af 15—18
            år, ej gjort sig skyldiga till så grof förbrytelse att de kunna
            få sig ådömdt straffarbete utöfver 2 år, men begått mindre förbrytelse,
            hvilken dock medför medborgerligt förtroendes förlust. Dessa,
            som äro i den olyckliga belägenhet att de ej kunna, såsom de som
            i samma ålder begått svårare förbrytelser, intagas på Nya Varfvet,
            underkastas samma behandling, som äldre straffångar, och utgå
            merendels ur fän- gelserna lika litet förbättrade, som dessa.
            Brännmärkta med vitsordet om med- borgerligt förtroendes förlust,
            sakna de utväg att vinna arbete och bröd. Det straff, som dessa
            olyckliga äro underkastade, saknar all förmåga att förbättra dem
            Begås stöld under vanliga omständigheter, så plägar strafftiden
            inskränkas till en eller annan månad, och straffet blir i sådant
            fall föga känbart. Blir den unge för- brytaren ådömd längre strafftid,
            är han med ännu ej utvecklade själskrafter och med en böjlig vilja,
            som behöfver föräldrars eller uppfostrares vård för att rigtas
            till det goda, renas och stärkas, mera utsatt för att förderfvas
            än förbättras af cellstraffet; detta kan ej annat än utöfva en
            förslappande och förslöande verkan. Då i allmänhet i våra cellfängelser
            anordningar för undervisning saknas, och det arbete, som förelägges,
            är af den art, att det lika litet utvecklar iakttagelseförmåga
            och skärper omdömet, som det uppöfvar kroppskraften, utkommer
            ynglingen håg- lös och liknöjd, och om han, såsom vanligen är
            fallet, saknar huld och skyld, så blir han, med betyg om vanfrejd
            på fickan, snart prisgifven åt nya förbrytelser. Om man besinnar,
            att antalet straffångar i åldern 15—20 år under senare åren uppgått
            till ett antal af 500, samt att stöldmålen blotti Stockholm, deri
            min- derårige varit tilltalade, under åren 1864—72 uppgingo till
            709 stölder och 2,169 snatterier, så inser man af hvilken vigt
            det är att åtgärder vidtagas för att åt samhället rädda dessa
            unga brottslingar. I de flesta länders lagar har man tagit särskild
            hänsyn till dessa unga förbrytare och mildrat straffets art och
            mått, på samma gång man vidtagit åtgärder för att det skall verka
            till tukt och bättring. Sådant skamstraff, som medborgerligt förtroendes
            förlust, ådömes ej de unga för- brytarne äfven der eljest sådana
            straff användas, t. ex. i tyska strafflagen; och särskilda förbättringsanstalter
            inrättas eller ock vidtagas anordningar i fängelserna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__18/mot_1877__ak__18-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W6oDDqjcs1rPedxMVt9kNH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 18. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-8rqdk5b4dCNGCVQc779oyC">
            för att kunna lämpa straffet på ett sätt, som dessa förbrytares
            ålder och lefnads- ställning fordra. Äfven Sveriges Riksdag har
            förut haft dessa frågor till behandling. 1873 års Lag-Utskott
            föreslog i det betänkande, som legat till grund för Riksdagens
            ofvan åberopade skrifvelse, hvari hemstäldes huruvida ej lagen
            bör undergå förändring, så att förbrytare under 18 år må kunna,
            i stället för att undergå straff i de van- liga straffanstalterna,
            insättas i särskilda af staten eller, med konungens tillstånd,
            af enskilda inrättade förbättringsanstalter, bland annat att brottsling
            under 18 år, som blifvit dömd till straff, som i allmänhet medför
            förlust af medborgerligt för- troende, ej till sådan påföljd må
            dömas. Betänkandet bifölls den 19 Maj samma år i dess helhet,
            äfven i denna punkt, af Andra Kammaren. Vid föredragningen den
            20 Maj i Första Kammaren blef denna punkt förkastad utan diskussion,
            sedan andra i sammanhang dermed föreslagna ändringar blifvit förkastade.
            Vid det nordiska juristmötet i Stockholm 1875 var afn.v. generaldirektören
            för fängelserna framstäld till diskussionsämne frågan, om ej ändring
            bör ega rum i straffbestäm- melserna för ifrågavarande förbrytare,
            så att i stället för medborgerligt förtroendes förlust tiden för
            frihetsstraffets undergående förlängdes. Under sådana förhållanden,
            som ofvan angifna, kan ej gerna sättas i fråga behöfligheten,
            ja nödvändigheten af förändrade bestämmelser om straffet för unga
            förbrytare, så att det länder dem till förbättring i stället för
            motsatsen. Man kan ej ensamt hänvisa till enskilda bemödanden
            och enskilda föreningars verk- samhet i menniskokärlekens tjenst.
            Den brottslige måste genomgå en tuktans skola i fängelset, innan
            han kan med framgång blifva föremål för enskildas omsorger, hvartill
            kommer att under nuvarande förhållanden minderåriga förbrytare
            mellan 15—2920 år ej kunna upptagas i någon uppfostringsanstalt
            på samma gång de, derest de ej begått så svår förbrytelse, att
            de mottagas vid Nya Varfvet, ej äro, såsom de så väl behöfva,
            föremål för förbättringsomsorgen i fängelset. Vid fråga om det
            sätt, hvarpå det onda skulle afhjelpas, kan man ej undgå att finna,
            att detsamma sammanhänger med bristen i nuvarande strafflag och
            sättet för verk- ställighet af fängelsestraff samt med behofvet
            af en förbättrad anordning af vårt fängelseväsende, hvarå senast
            uppmärksamheten blifvit fäst genom en för ej länge sedan utgifven
            vetenskaplig afhandling. Önskvärdt vore derföre, att åt särskilda
            komiterade uppdroges att utarbeta förslag till afhjelpande af
            de brister, som i detta hänseende vidlåda vår lagstiftning, och
            till anordning af de anstalter, som böra vidtagas för att genomföra
            ett förbättradt straffsystem. Då emellertid den genomgripande
            förändring, som behöfves, ej bör hindra att genast vidtaga åtgärder
            till räddande af unga förbrytare, så är af vigt att tillse hvad
            som i afvaktan på den större reformen bör kunna genast åtgöras.
            Här- vid möter oss i första rummet såsom hinder för den unge förbrytarens
            återförande till en nyttig samhällsverksamhet, den för honom alldeles
            olämpliga straffpåföljden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__18/mot_1877__ak__18-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NJt8DJkPiVMnfN5zYK4e62">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 18.
          </fw>
          <p xml:id="i-NSKqWjWaHuhsKbzetDXyoQ">
            af medborgerligt förtroendes förlust. Jag vill ej tala om det
            orimliga att ådömas förlust af hvad som icke eges. En minderårig
            är i allmänhet i saknad af be- hörighet att kunna utöfva någon
            slags allmän befattning. Genom nedsättning af tiden för medborgerligt
            förtroendes förlust till ett år inträder dessutom för den minderårige
            brottslingen i allmänhet vid myndiga år behörighet till förvärfvande
            af de rättigheter, som han såsom förlustig af medborgerligt förtroende
            ej eger utöfva. Denna straffpåföljd verkar således endast till
            skada för förbrytaren såsom minderårig, eller under den tid, då
            han från delaktighet i statsverksamheten i alla fall i allmänhet
            är afstängd. Men ej nog med att denna straffpåföljd verkar förhin-
            drande för den unge brottslingens återupprättande; den är egnad
            att i tid före- komma hans tuktan till bättring. Medlidandet för
            den unge förbrytaren och den påföljd straffet medför afhålla mången
            från att befordra en yngling till straff, som eljest varit för
            denne behöfligt och nyttigt. Man vill ej genom vanfrejdstämp-
            lingar föranleda hans förderfvande för hela framtiden; och på
            detta sätt får mången onäpst fortgå på brottets väg, som kanske
            hejdats, om han i tid blifvit tilltalad och straffad. På samma
            gång det är af vigt för möjligheten att kunna återupprätta den
            unge förbrytaren, att denna straffpåföljd ej honom ådömes, är
            det äfven nödvän- digt att han göres till föremål för särskild
            och olika behandling med öfriga straft- fångar. Likasom i andra
            länder och efter samma grundtanke, som ledt till inrätt- ning
            af straffanstalten vid Nya Varfvet, vore önskvärdt att en särskild
            straffanstalt för dem inrättades och att, till dess en sådan blir
            färdig, vissa af länsfängelserna, mec anordning af undervisning
            så väl i allmänna ämnen, som särskildt i slöjd, blefve för dem
            bestämda. På grund af hvad jag nu anfört får jag föreslå: 1:o
            att strafflagen 5 Kap. 3 $ erhåller följande tillägg: «Dömes brottsling
            af den ålder, nu säges, till straff, som i allmänhet medför förlust
            af medborgerligt förtroende, då skall han ej till sådan påföljd
            dömas, vare dock oskicklig att intill dess den ådömda strafftiden
            utlupen är vittnesmål aflägga"; 2:0 att Riksdagen aflåter underdånig
            skrifvelse med anhållan, att Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande,
            huruvida icke för minderåriga straffångar, som ej fylt 18 år,
            men icke begått förbrytelser, som medföra straffets undergående
            vid Nya Varfvet vid Göteborg, särskilda fängelser må kunna bestämmas
            och deras bestraffningar derstädes förenas med särskilda åtgärder
            för straffångars undervisning och sedliga förbättring. Stockholm
            den 24 Januari 1877. H. L. Bydin.
          </p>
          <p xml:id="i-McsxVetpMseXr69XbLuj7z">
            Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag, 1877.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
