<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__118/mot_1877__ak__118-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2hvtQP7xbhoXvZw4cqFoTk">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 118. 25
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DYHWzXtsPqG4LYdjk6XbG1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8APD8n1U5L4gQm1oEzKfd5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2QWxb73dS26kjJCn97XEGK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WJyxis7Ea1TvgLHPqkrsw2">
        <div xml:id="i-Ln2ZgF5N7EvF4XRw8Hgbvt">
          <p xml:id="i-4FLT4CveizwK8Loe4qdD7E">
            N:o 118. 4f Herr Ola Andersson: Om grundskatternas afskrifvande.
          </p>
          <p xml:id="i-VrU8BBRLaw5HxxUqHmMo3k">
            I fiera förut väckta motioner hafva frågorna om grundskatter
            och indel- ningsverk blifvit sammanförda i en motion. 1873 års
            Riksdag har gjort frågorna om deras afskrifvande till en. Jag
            har ock, Jemte åtskilliga andra ledamöter i Andra Kammaren nu
            väckt motion, bland annat, om afskrifning af så väl indel- ningsverk
            som grundskatter i sammanhang med något beslut i försvarsfrågan.
            För den händelse emellertid Kammaren skulle finna detta vara att
            sammanföra två mål af olika beskaffenhet i en motion och således
            fråga kan uppstå om åter- tagande af den del af nyssnämnda motion
            som går ut på grundskatternas afskrif- vande, så tillåter jag
            mig härmed i denna motion vördsamt föreslå: att Riksdagen, derest
            den besluter antagande af en ny här- ordning, då måtte fatta beslut
            om grundskatternas af alla slag afskrifvande, antingen under 33
            !/5 år med 3 procent år- ligen, eller ock med 10 procent första
            året och derefter 5 procent hvartannat år, hvilket förslag jag
            gör under den för- utsättning, att samma afskrifning beslutes
            i fråga om alla in- delningsverkets kostnader; eller ock, derest
            Riksdagen skulle antaga Kongl. Maj:ts proposition om 62 dagars
            öfningstid för värnpligtige samt hvad i öfrigt till ordnande af
            försvaret kan finnas nödigt och lämpligt, att Riksdagen må besluta,
            i sammanhang med ofvanstående, en afskrifning af 33 !/3 procent
            å alla grundskatter, att börja med år 1878, hvilket förslag jag
            gör under den förutsättning, att samma afskrifning beslutes i
            fråga om alla indelningsver- kets kostnader; Och får jag bärjemte
            hänvisa till motiveringen af förutnämnda motion. Stockholm den
            27 Januari 1877. Ola Andersson, från Bara härad, Malmöhus län.
          </p>
          <p xml:id="i-SrBXHKwjcmVehPzMbhSrFM">
            Bih. till Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 16 Häft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
