<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--ak--00081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B57ZiUhqLyNr9G6MGJ9MuE">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-V65McEnKGZyN2yqmhWhTm6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8TE6riMbWjiWqGd5oWC3Ra" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CK7tvmejsV51w5p3AcQmbU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HSDrnN8eQmnfCaj3nmHx2Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-GH79buwocaFYKCAc63RZhZ">
          <p xml:id="i-D9jPYkr8nhzDoSwSbfJy8b">
            TY:o &amp;1.
          </p>
          <p xml:id="i-2Si4BAHrJ2p7BJrz3NRrwN" type="titleString">
            Af Herr CO. J. Svensén: Om antagande af ett lagförslag angående
            gift qvinnas rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-T4acaqxDSphEhJwmHzKFvk">
            Efterföljande förslag till ändrad lagstiftning angående gift
            qvinnas rätt får jag härmed öfverlemna, och hemställa att Riksdagen
            för sin del ville besluta dess upphöjande till lag. Stockholm
            i Januari 1877. C. J. Svensén.
          </p>
          <p xml:id="i-WFAzGrxNsYDrWhFJ6hW6rL">
            Lagförslag angående gift qvinnas rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6a2jVMLJkztvK72bZ3S8WN">
            Allt hvad i lag eller särskild författning finnes stadgadt om
            äkten- skapsförord, mannens målsmanskap för hustrun, morgongåfva,
            giftorätt samt fördel af bo oskifto upphäfves och i stället för
            &amp;, 9, 10, 11 och 17 kapitlen giftermålsbalken med dertill
            hörande författningar stadgas i
          </p>
          <p xml:id="i-K4FGv9qLT2Z6vbw4zDg6eE">
            Giftermålsbalkens 8 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-SPjUVMm1yGfSXMPfM8wBqj">
            Om gift qvinnas rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8FWp7oRPpGmpidrrxaLQMR">
            18. Gift qvinna är myndig. De förbindelser, hon ikläder sig,
            äro icke bindande för mannen. 2 $. All fast eller lös egendom,
            som hustrun vid äktenskapets in- gående eger eller sedermera förvärfvar,
            är hennes enskilda egendom, hvilken hon sjelf förvaltar. Bih.
            till Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 12 Häöft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MqNAq7SZrZvjQHKwBEPbFX">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-TDPLJ1qG1dRuJ9Btx8U6Vo">
            3 $. Hustrun underhålles af mannen. 4 $. Vid mannens död tillfalle
            henne en tredjedel af mannens egen- dom utöfver hvad han kan hafva
            tillagt henne genom gåfva eller testa- mente. Den tredjedel kallas
            hennes enkorätt.
          </p>
          <p xml:id="i-HsvFJz1c39x7UdndatsPL4">
            I enlighet härmed erhålla nedanstående lagrum följande förändrade
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-SPfDgsvpTJzVyyBF2SKwgB">
            Giftermålsbalkens 3 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-LVBqMNpA17AyJaddoroExf">
            9 $. Häfdar man sin fästeqvinna, då är det ett äktenskap, som
            skall fullkomnas med vigsel, ehvad trolofningen är med eller utan
            vilkor, ändå att samma vilkor ej fullgjorda äro. Undandrager han
            sig vigsel och fram- härdar i denna sin motvilja, varde hon då
            förklarad för hans äkta hu- stru. Gör hon det, vare lag samma.
          </p>
          <p xml:id="i-RfXL5Yv5rYv17NQ1y63F6u">
            5 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-3WpSYWyS8fNgTdJDxe5tq2">
            3 $. Kommer förre man eller hustru åter; då brytes senare giftet,
            utan dem annorledes åsämjer, och den, som vika måste, tage sin
            egen- dom med sig. Hafva de barn samman i det gifte, som brytes,
            och vill moder dem till uppfostran taga, pröfve då domaren, om
            hon dem förestå gitter, och lägge så dem emellan hvad fadren dertill
            årligen gifva bör.
          </p>
          <p xml:id="i-BJssGGWFBY39o2JFmiEEne">
            13 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-6EFtp4GEUtWvRKchVLkGpR">
            1 $. Gör mannen hor och vill hustrun ej förlåta honom brott sitt
            och hafver hon ej haft sängelag med honom, sedan det henne kunnigt
            blef, då må skilnad i äktenskapet ske. Gör hustrun det, då må
            ock äktenskapet skiljas. I begge fallen utgifve den brottslige
            skäligt skade- stånd. Hafva de begge hor gjort och endera med
            den andre förut ej blifvit förlikt, må deras äktenskap ej skiljas.
            4 $. Öfvergifver och förlöper mannen af ondska och motvilja sin
            hustru och far utrikes i det uppsåt att ej mera blifva och bo
            med henne, och vill hustrun från honom skiljas, tage då stämning
            hos domaren. Vet man ej hvar han sig uppehåller, låte domaren
            å predikstolarne lysa efter honom öfver hela häradet eller staden,
            om han der boende varit,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7ywGraMk7WtDYAb3ppqyqm">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-ivPPzosRb7cKC3XUHCcwb">
            så ock i närmaste socknar derintill, och förelägga honom natt
            och år. Kommer han ej inom föresatt tid, döme då domaren till
            skilnad och tilldöme henne skäligt skadestånd. Samma lag vare,
            der hustrun förlö- per mannen. 5 $. Utgår. 7 $. Hafver man eller
            hustru, sedan de fäste blifvit, haft lägers- mål med någon annan
            och det efter vigseln varder veterligt, gånge då med skilnaden
            som i 1 $ sagdt är. 8 $. Är man eller qvinna af naturen vanför
            och till äktenskap all- deles obeqväm eller drages han eller hon
            med obotlig smittosam sjuk- dom, förtiger det och svikligen förleder
            annan till giftermål med sig, varder det fulltygadt, gånge då
            äktenskapet åter, upprätte ock all skada och plikte för bedrägeri.
          </p>
          <p xml:id="i-WjdaJ84KEYikeaev2kvQoU">
            15 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-RNpJ7VKZ61kXijzhmzaik9">
            Huru med barnens uppehälle förhåallas skall.
          </p>
          <p xml:id="i-L9WbNLe12ypygbdJoWkdJv">
            1 $. Barn njute af fader och moder föda och uppfostran till dess
            de sig sjelfva nära kunna. Dör endera och lemnar ej gods efter
            sig, föde då den barnet, som efter lefver. 2 8. Fader och moder
            bestämma båda öfver barnen. I skiljaktiga fall blifve mannens
            vilja rådande i fråga om son, och hustruns i fråga om dotter.
            3 $. Varda man och hustru lagligen skilde till säng och säte,
            då eger den barnen förese, som bäst dertill fallen är, och den
            andre bi- drage till deras uppehälle efter ty domaren pröfvar.
            Aro de dertill lika fallna, vare då mannen närmare att hos sig
            hafva son, och hustrun att hafva dotter. År mannen till den skilnad
            vållande, bekoste han ock hustruns underhåll.
          </p>
          <p xml:id="i-KymaokkHZTsgNyT3prjt1q">
            Ärfdabalkens 53 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZDXyX2C4fdCWwDNwpkfxK">
            2 $. Nu dör mannen och finnes hustrun efter honom hafvande vara;
            njute hon då underhåll af hans egendom medan hon hafvande är,
            ehvad barnet sedan födes qvickt eller dödt. Säger hon sig hafvande
            vara och synes det ej å henne; ställe då borgen, om hon uppehälle
            af mannens egendom njuta vill. Kan det sedan pröfvas, att hon
            det svikligen före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KaEdSRixWC5bLH7M9kSEyd">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-QmydhMgxZZchGM4vzBeQf9">
            gifvit, eller föder hon barnet senare, än att det för mannens
            arfvinge hållas må, gälde då åter hvad hon af mannens egendom
            till föda fått eller försatt hafver.
          </p>
          <p xml:id="i-Rxouh2upYEhvUvBmogToje">
            6 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-CNkxgDRy8JwrU9xtG9ysAm">
            3 $. Dräper man sin hustru med vilja eller af groft vållande
            och hafva de barn samman, då tage näste mödernes fränder barnen
            och de- ras arf i sin värjo, medan de omyndiga äro. Dö de barn
            och hafva ej barn efter sig, der ärfve aldrig fader, som dräpit
            hafver, eller hans skyl- demän något af det arf, som barnen efter
            deras dräpna moder fått hafva, utan gånge det till barnens skyldemän
            å mödernet. Dräper hustru man sin, vare lag samma. 4 $. Utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-PxM4hXk89HBcsyiUVFuJzw">
            9 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-JigquHtE4kB5eQy5LFxob3">
            18. När dödsfall timar, då skall man eller hustru, som lefver
            efter, rigtigt uppgifva och låta noga uppteckna alltsammans i
            den dödes bo, så löst som fast, o. s. v. 5 $. Försummar den, som
            egendom uppgifva borde, att i rätt tid låta uppteckna egendomen
            som nu är sagdt, böte från tio till hundrade daler: domaren sätte
            ock godset i qvarstad och låte laga uppteckning derå ske.
          </p>
          <p xml:id="i-3z5E9bXAh5FzyqbUPVtqi5">
            12 kap:
          </p>
          <p xml:id="i-E5nu746XxC4DWdjVBGWgMs">
            3 8. Efterlefver hustrun, tage först ut sin enkorätt; sedan skifte
            arfvingarne arfvet sig emellan.
          </p>
          <p xml:id="i-4szdgAmNBDhKBD7ysZ934A">
            Handelsbalkens 1 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-WVHWu6scFk6PbaE6oVzu15">
            38 $. Ingen må något köpa af annan mans barn eller tjenstehjon
            utan de hafva lof att sälja eller till köpslagan satte äro. Gör
            det nå- gon och åkäres, vare det ogilt och böte tio daler.
          </p>
          <p xml:id="i-AJTGSj55ftEkY5EnmCX9eM">
            10 kap. 13 $. Ej må omyndig i borgen gå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TMZ4wsRGbWXstuXdhmR4W1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-TfCFif9V8DZwx7ME7Rij28">
            17 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-WsYQERDVDLiwgRZQoNVZ11">
            4 $. År gäldbunden man död och hafver någon försträckt pennin-
            gar eller varor till hans begrafning, det skall först gäldas,
            sedan det gods afskildt är, som förr är sagdt; dernäst den kostnad,
            som å egen- domens uppteckning skäligen gjord är; sedan läkarelön,
            läkedom och föda under den dödes sista sjukdom, deras arvode,
            som honom deri skött hafva, så ock enkorätt samt betjenters och
            tjenstehjons lön för sista året.
          </p>
          <p xml:id="i-HonjuAUwekYe3ww833UT8M">
            Rättegångsbalkens 10 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-C3HbYhVTuejVKhMHq9RNKX">
            1 $. Vill man till annan kära, ehvad det är för gäld eller i
            annat tvistemål, som dess person rörer, låte då stämma honom till
            den rätt, derunder han sitt bo och hemvist hafver. Hustru, medan
            hon med man- nen sammanbor, och barn, medan de hemma när föräldrar
            äro, lyda un- der den rätt, som man och fader, och tjenstehjon
            der de sin tjenst hafva 0. 8. V. 2 $$. Yppar sig tvist om arf
            eller den dödes yttersta vilja eller kräfves gäld efter den, som
            död är, döme det den rätt å landet eller i staden, der den döde
            bott eller sin tjenst haft, ändå att arfvingarne un- der annan
            rätt bo eller lyda eller godset mellan sig skiftat hafva. Vilja
            arfvingar sig urarfva göra, lite den rätt till, derunder han lydt,
            som ärfvas skall.
          </p>
          <p xml:id="i-7FFU9KyGmyFp8gCN6DrhTA">
            Vidare upphäfves kongl. förordningen den 18 September 1862 om
            bo- skilnad och undanskiftande af egendom i makars bo. I förordningen
            den 18 September 1862 huru gäld vid dödsfall betalas skall och
            om urarfvagörelse m. m. upphäfvas 7, 8, 9, 10, 11 och 17 $$. 29
            $ erhåller följande lydelse: Fråga huruvida arfvinge må tillgodonjuta
            sådan befrielse från gäld 0. 8. V. I kongl. förordningen den 18
            Juni 1842 angående folkundervisningen i riket tillägges vid slutet
            af 8 $ 5 mom. följande: »och ansvare i dylikt fall fader och moder
            en för begge och begge för en.» Enahanda tillägg göres vid 29
            $ 2 mom. i kongl. förordningen den I Juni 1871 angående fattigvården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GMfKpYq73XjPYfuv43GtWx">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-FCR56LFd5w3k32exGfXYFH">
            Motiver.
          </p>
          <p xml:id="i-SRNsNaAGYBNKMTHYSgixtc">
            Sedan lagstiftaren erkänt den ogifta qvinnans myndighet vid viss
            ålder, framstår så mycket bjertare orättvisan af det ekonomiska
            beroende, hvari den gifta qvinnan kommer genom äktenskapet. Enligt
            nu gällande lag är mannen qvinnans målsman, hvilket lag- stadgande
            hitintills blifvit så tolkadt, att mannen eger oinskränkt makt
            att, med de i tvänne förordningar af den 11 December 1874 omförmälda
            un- dantag, förvalta all makarnes egendom. Vidare eger, sedan
            man och hustru blifvit sammanvigde, hvardera giftorätt i boet
            till hälften i all annan egendom än den fasta egendomen å landet,
            som någondera maken före äktenskapet ärft eller förvärfvat eller
            under äktenskapet ärft, samt sådan egendom, som blifvit endera
            genom gåfva eller testamente gifven med vilkor att den honom eller
            henne enskildt tillhöra skall. Slutligen gäller såsom allmän regel,
            att gäld, som mannen eller hustrun gjort före äktenskapet, skall
            betalas med hans eller hennes enskilda egendom och, der den ej
            skulle räcka till, med den sålunda gäldbundnes giftorätts- andel
            i det gemensamma boet, att gäld, som är gjord under äktenskapet,
            anses som gemensam, om det icke kan bevisas, att den är genom
            en- dera makens särskilda vållande och förgörelse tillkommen,
            och att den andre deraf ingen nytta haft, samt att sådan gäld
            betales af makarnes gemensamma gods, så långt det räcker, och
            bristen fylles af hvarderas enskilda gods efter dess giftorättsandel,
            hvilken kan vara bestämd genom lag eller förord, dock gäller härvid
            den inskränkning, att hustrun ej är skyldig att med sin enskilda
            jord å landet betala den gemensamma gäl- den med mera än det belopp,
            som svarar mot hennes giftorätt i boet, så framt ej båda makarne,
            en för begge och begge för en, förskrifvit sig till gäldens betalning,
            hvaremot mannen måste med sitt enskilda gods, så långt det räcker,
            fylla hvad som brister i hustruns andel. De tvänne ofvannämnda
            förordningarna af den 11 December 1874 innehålla följande: I äktenskapsförord
            skola intagas föreskrifter om sär- skild förvaltning af egendom,
            som tillhör hustrun enskildt, och om dy- lik föreskrift blifvit
            gjord, eger hustrun rätt att sjelf förvalta den egen- dom, om
            hvilken föreskriften gäller, jemte dess afkastning, så framt ej
            i förordet annorlunda blifvit bestämdt. Oberoende af öfverenskommelse
            mellan makar eger hustrun förvalta hvad hon genom eget arbete
            för- värfvar, och då egendomsgemensamheten genom boskilnad brytes,
            är hu- strun icke såsom tillförene tvungen att till biträde i
            förvaltningen af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3qxJ3B5HvkANGx5ctoS7At">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-PLUgGyGvHYc6KQqDfcNoWZ">
            egendom taga en god man, utan hon erhåller sådant biträde, endast
            om hon hos domstol begär det. Genom dessa tvänne förordningar
            har man åsyftat att bereda den gifta qvinnan större ekonomiskt
            oberoende af mannens godtycke, men i verk- ligheten är det steg,
            som i sådan rigtning tagits, så obetydligt, att nä- stan intet
            dermed är vunnet. Först och främst är nemligen osäkert, om hustrun
            i och med den rätt att utöfva förvaltning af egendom, som blifvit
            henne medgifven, ens kan anses hafva fått befogenhet att utan
            mannens samtycke med laga verkan åtaga sig förbindelser, samt
            i sådant fall om denna befogenhet är oinskränkt eller blott sträcker
            sig till för- pligtelser, som stå i sammanhang med den egendom,
            hustrun förvaltar, äfvensom huruvida de skulder, hon ikläder sig,
            skola räknas såsom en- skilda eller gemensamma och hvilken egendom
            för dem häftar. Vidare är icke tydligt, om hustrun, för att ej
            med sin enskilda egendom, som står under hennes egen eller tredje
            mans förvaltning, behöfva deltaga i betalning af mannens enskilda
            gäld eller af makarnes gemensamma skul- der till större del än
            egendomen för dem bör svara, fortfarande måste söka boskilnad
            under bestående äktenskap och undanskiftande vid dess upplösning.
            Ett sätt att skydda sig för målsmansrättens missbruk är visserligen
            hustrun anvisadt i Kongl. förordningen den 18 September 1862,
            enligt hvilken boskilnad må ega rum, om ene maken är skyldig till
            betalning af gäld, för hvilken den andre makens giftorätt eller
            enskilda egendom ej svarar, och sådan betalning ej kan fullgöras,
            utan att den giftorätt eller enskilda egendom tillgripes, samt
            då makars gemensamma bo är belastadt med så stor gäld, att den
            ej kan betalas med boets samfälda egendom och den enskilda, som
            bör svara för samma gäld, eller mannen genom försummelse eller
            vanvård af boets angelägenheter eller boets belastande med gäld
            utan motsvarande nytta kan anses missbruka sitt målsmanskap eller
            han af ondska eller motvilja öfvergifvit eller förlupit hustrun
            och ej återkommit inom sex månader eller blifvit stäld under förmyndare.
            Då emellertid det medel, lagen sålunda anvisat till hustruns skydd,
            icke får anlitas förr än verkningarna af mannens missbruk af målsmans-
            rätten redan framträdt och kunna ledas i bevis, kommer detta medel
            i de flesta fall för sent. Det kan således ej bestridas, att den
            hustru, som vid äktenskapets ingående medfört förmögenhet, lätt
            löper fara att förlora densamma genom mannens oförstånd eller
            bristande förmåga att hushålla. Den ständiga oro, hvari hon till
            följd af mannens målsmansrätt sväfvar, att frukten af hennes förfäders
            samlade arbete genom mannens vållande kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ABeQN2g5jH42Ynb5YVG66g">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-HPwBpkKBbpwBas3Btt4zQ9">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-Xo4vuRYVuePhFAFTseqapW">
            gå förlorad och hon jemte barnen blottställas för brist och armod,
            kan ej verka fördelaktigt på makarnes samlif. Så länge qvinnan
            uppfostra- des utan all kännedom om affärer, hade den hustru,
            som infört en större förmögenhet i boet, ej annat att göra än
            att med undergifvenhet under- kasta sig sitt öde, i fall mannen
            förstörde egendomen; men sedan man i vår tid börjat gifva qvinnan
            en mera praktisk uppfostran, och sedan kännedomen om de lagar,
            som bilda grundvalen för den ekonomiska verksamheten, börjat ingå
            i den allmänna uppfostran, är det omöjligt, att den qvinna, som
            dagligen ser sin man arbeta på boets undergång, kan bibehålla
            förtroendet till honom. Med förtroendet slocknar aktnin- gen,
            kärlekens grundval, och målsmansskapet och giftorätten gifva så-
            lunda anledning till misshällighet i äktenskapet. Man må ej invända,
            att qvinnan förtjenar sitt öde, då hon ej valt en mera praktisk
            man, ty skulle den qvinna, hvilken eger eller har att vänta en
            större förmögenhet, alltid göra sitt val bland praktiskt förstån-
            dige män, så är det att befara, att hjertats röst allt för ofta
            måste qväf- vas, och förmögenheten sålunda blifva en anledning
            till olycka. Den utväg till skydd för målsmansrättens missbruk,
            som äktenskaps- förordet erbjuder, är icke heller tillfredsställande,
            ty så länge såsom allmän regel gäller, att mannen såsom hustruns
            målsman förvaltar hen- nes förmögenhet, kan det förekomma ogrannlaga
            att väcka förslag om äktenskapsförord, och verkställandet af ett
            sådant förslag kan lätt grund- lägga misstroende och köld mellan
            makarne. Enär hvad hustrun genom eget arbete förvärfvar, om än
            undantaget från mannens förvaltning, dock fortfarande är föremål
            för giftorätt, och således kan tillgripas till betalning af mannens
            under äktenskapet gjorda gäld, så förebygger Kongl. förordningen
            den 11 Dec. 1874 icke, att den fattiga hustrun kan med sparpenningar
            af sitt arbete få betala icke blott följderna af mannens oförnuftiga
            spekulationer eller oskicklighet i yrkets utöfning, utan äfven
            af hans lättsinne och uppenbara dårskaper. A andra sidan händer
            det väl äfven, att hustrun genom böjelse för ett öfverdådigt lefnadssätt
            eller till följd af oförmåga att sköta hushållet vållar mannens
            obestånd. Man har derföre allt mera börjat påyrka upphäfvandet
            af så väl mannens målsmansskap som makarnes egendomsgemensamhet.
            Man invänder ofta, att om man tilldelar den gifta qvinnan rätt
            att råda öfver sin förmögenhet och sålunda lösrycker egexdomen
            från fa- miljen, skall man försvaga familjens och derigenom samhällets
            inre styrka, hvilket kunde menligt inverka på hela slägtets andliga
            odling.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TUTBr1gT3foGJjMqG39BAe">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Y36G7Gi1Q9T8HUaN57vQcu">
            För att bemöta denna invändning, bör man taga en öfverblick öfver
            målsmansrättens och egendomsgemensamhetens historiska utveckling.
            I orienten, der qvinnan behandlas som ett ting, har hon inga egen-
            domsrättigheter. I den atheniensiska republiken fick den gifta
            qvinnan först enskild egendom. Hon fick nemligen af sin giftoman
            en hemgift, hvilken för- valtades af hennes man, men vid äktenskapets
            upplösning hade enkan eller hustruns arfvingar rätt att af honom
            återfordra den eller dess värde. Deremot egde hon, att oberoende
            af mannen fritt förfoga öfver hvad hon utöfver nämnda hemgift
            kunde föra i boet. Det gamla Rom, som spelat en större rol i menniskoslägtets
            utveck- ling än någon annan stat, var ursprungligen ett förbund
            af slägter, som sammanhöllos genom fadersmyndigheten, hvilken
            romarne sjelfve sade icke hafva varit så stark hos något folk
            som hos dem. Fadren egde nemligen rätt att utan dom och ransakning
            döda ej blott sina döttrar utan äfven sina söner, till och med
            sedan de sjelfve blifvit familjefäder, samt att upplösa barnens
            äktenskap. Genom äktenskapet vann qvinnan ingen sjelfständigare
            ställning än förut, ty fadersväldet öfverflyttades derigenom till
            mannen. Han kunde efter behag taga hennes lif. Han rådde öfver
            hennes egendom. Hon betraktades af lagen såsom sina barns syster.
            Hela familjen stod under det stränga fadersväldet. Efter hand
            rubbade dock pretorns myndighet, som var ett uttryck af den naturliga
            billighetskänslan, den gamla familjens erundvalar. Den kejserliga
            lagstiftningen beröfvade slutligen familjen dess politiska be-
            tydelse, hvarigenom samhället från grunden förändrades. Redan
            under republikens äldre tid fans i Rom bredvid det stränga ett
            friare äktenskap, i hvilket hustrun fortfor att vara medlem af
            fadrens familj. I detta fria äktenskap, som under den följande
            tiden blef det allmänna, var hustrun mindre beroende af mannen,
            om än den innerlig- het, som tillhör äktenskapets väsende, dermed
            icke lät förena sig. Bekantskapen med Grekland torde vid detta
            senare äktenskap hafva infört bruket af hemgift, dos, ursprungligen
            en frivillig gåfva till be- stridande af qvinnans Tefnadskostmader
            under EE hvilken gåfva slutligen stadgades såsom ett nödvändigt
            vilkor för giltigt äktenskap. Öfver denna dos hade mannen väl
            ursprungligen rätt att förfoga, men hans rätt inskränktes allt
            mera, så att efter Justiniani tid mannen icke ens med hustruns
            bifall kunde föryttra eller pantsätta hennes hemgift. Hvad hustrun
            möjligen egde utom denna hemgift ansågs såsom hennes enskilda
            egendom, hvaröfver mannen icke utan hustruns medgifvande egde
            att förfoga. Bih. tll RBiksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            12 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-JwyU95yyxjtUt25gaQDGJR">
            10 . Motioner 2 Andra Kammaren, N:o 81.
          </p>
          <p xml:id="i-KDAqbhqU3Gj9bYc5mN4zB6">
            Den stränga slägtförfattningen, som gaf den romerska staten en
            sådan styrka, att den tillintetgjorde alla andra folks sjelfständighet,
            in- skränktes sålunda i den mån statsförfattningen blef monarkisk.
            Faders- väldet vek för statens myndighet. Men det fordrades en
            ny religion och nya folk, för att kunna till ett helt åter förena
            de under kejsardömet sig allt mera upplösande sam- hällselementerna.
            Det var kristendomen, som efter hand omskapade familjen. Hon förvandlade
            äktenskapets väsende, i det hon gjorde för- eningen mellan makarne
            innerligare. Den kristna kyrkan uppträdde med kraft mot mannens
            rätt att förskjuta hustrun samt mot konkubinatet, qvinnoröfveriet
            och träldomen. Svårligen skulle kristendomen dock hafva gått segrande
            ur denna kamp mot ”råheten och sjelfviskheten, derest ej nya folk,
            mottagliga för en ädlare kultur, uppträdt på historiens skådeplats.
            Det var de ger- maniska folken. Historien har funnit dessa folks
            ursprung i Asien. Säkert har äfven hos dem familjen ursprungligen
            egt en orientalisk ka- rakter; men vid den tid, då historien finner
            dessa folk i Europa, fullän- dande det romerska väldets upplösning,
            hade redan vissa egendomliga drag utbildat sig, hvilka i förening
            med kristendomen bildat den grund- val, hvarpå familjerätten hos
            Europas nyare folk hvilar. Dessa egen- domligheter äro blodets
            band såsom bestämmande familjens enhet, er- kännandet af hustruns
            och barnens personlighet samt slägtens gemen- samhet i eganderätt
            och försvarspligt. Åktenskapsaftalet hade hos germanerne, såsom
            i allmänhet i orien- ten, ursprungligen formen af ett köp. A en
            sammankomst mellan man- nens och qvinnans slägtingar träffades
            aftal om de vilkor, under hvilka äktenskap å fadrens eller giftomannens
            sida beviljades, samt om den köpeskilling, som friaren skulle
            erlägga för bruden. Vid samma tillfälle bestämdes gvinnans rättigheter
            i boet. Om än spår af en i lag erkänd egendomsgemensamhet mellan
            makar tidigare träffas, antages den dock icke hafva kommit i allmännare
            bruk förr än i 13:de århundradet, då den var införd hos det så
            kallade tredje ståndet. För att befordra kapitalbildningen, ett
            nödvändigt vilkor för konst- flitens och handelns blomstring,
            öfverenskommo nemligen makarne i stär- derna att sammanslå sin
            förmögenhet under gemensam förvaltning. Så- lunda uppkom i städerna
            seden att betrakta all makarnes egendom, så väl den lösa som den
            fasta, såsom en gemensamhet, hvaröfver mannen, såsom den i affärer
            mest förfarne, egde att förfoga. Då det nu dels medförde svårighet
            att vid äktenskapets upplösning urskilja hvad som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8n2BYUpFa1kWQFFsAGeLKX">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-SaCo57N53WxSiUgKVz1odc">
            från början varit mannens och hustruns egendom, dels var billigt,
            att hustrun fick ersättning för hvad hon infört i boet, så uppkom
            bruket att vid endera makens död dela all boets egendom i två
            lika lotter, hvaraf den efterlefvande tog den ena och arfvingarne
            den andra. Dessa grundsatser började småningom att äfven tillämpas
            på landsbygden. Dock är det endast i vissa delar af Tyskland,
            Holland, vissa kantoner i Schweitz, Spanien, Portugal och de Skandinaviska
            länderna, som makars egendomsgemensamhet är lag. I Frankrike var
            före 1789 års revolution det från romerska rätten lånade dotalsystemet
            allmänt i landet söder om floden Loire, hvaremot egendomsgemensamheten
            var vanlig i landet norr om nämnda flod. Fransyska lagen upptager
            derföre begge dessa system. Deremot bibehåller enligt lag hvardera
            maken sin förmögenhet i Italien, större delen af Tyskland, Ryssland,
            England och de flesta af Nordame- rikas förenta stater. Tidigare
            än i södra Europa har, efter hvad sagorna och de äldsta nordiska
            lagarne visa, egendomsgemensamhet egt rum i norden. I Up- landslagens
            ärfdabalk uppgifves, att Erik den helige skall hafva bestämt giftorätten
            i Svealand till två delar åt mannen och en del åt hustrun af boets
            lösören. Snart torde det dock hafva blifvit sed att hustrun fick
            lott äfven i den fasta egendom, som under äktenskapet förvärfvades.
            Deremot var öfver allt i norden arfvejorden, till bevarande af
            ättens politiska inflytande, utesluten från egendomsgemensamhet,
            ett förhållande som än i dag qvarstår. Enahanda var och är än
            i dag förhållandet med den före äktenskapet förvärfvade jord å
            landet, på hvilken den förvärf- vandes ätt bibehållit anspråk.
            Derigenom att tyska köpmän och handtverkare inflyttade till Sve-
            rige, hvarigenom den Lybeckska stadsrätten här blef känd, utbildades
            i våra städer samma åsigter om makars egendomsgemensamhet, som
            gjort sig gällande i Europas öfriga städer. Detta är orsaken,
            hvarföre våra stadslagar antaga egendomsgemensamhet mellan äkta
            makar i all egen- dom i staden; ett stadgande som, intaget i 1734
            års lag, ännu har gäl- lande kraft. Familjen har alltså fordom
            egt en större politisk makt än i vår tid. Denna makt har efter
            hand blifvit inskränkt först af staten och sedan äfven af kyrkan.
            Familjens styrka har således redan blifvit försvagad och mannens
            rätt i egenskap af familjens öfverhufvud blifvit betydligt inskränkt,
            utan att detta medfört någon skadlig verkan på den andliga odlingen,
            som tvärtom stigit i den mån qvinnan med en i ekonomiskt hänseende
            förbättrad ställning vunnit tillfälle till en sjelfständigare
            verk- samhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PqJVg3pJdraggfku6pxcaG">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 8I.
          </fw>
          <p xml:id="i-47jfGJ4B7fz2qDvHXy1SbK">
            Ty att orientens samhällen icke gå någon märkbar utveckling till
            mötes, bör utan tvifvel tillskrifvas den omständigheten, att mannen,
            i anseende till qvinnans underordnade ställning, i makan icke
            eger erfor- derligt bistånd att på ett,tillfredsställande sätt
            lösa lifvets uppgift. Deremot lärer det icke kunna förnekas, att
            den mera oberoende ställning, qvinnan i Athen intog genom enskild
            egendom, i sin mån bi- drog till den grekiska odlingens blomstring.
            Det var den atheniensiska modren, som fostrade forntidens störste
            tänkare, skalder, konstnärer och vältalare. Det är icke utan betydelse,
            att denna snillets och bildnin- gens främsta stad i forntiden
            stod under skydd icke af en Gud utan en Gudinna, — Pallas Athene.
            Den under det stränga fadersväldet lydande matronan, som hvarken
            egde säkerhet till lif eller egendom, fostrade de roflystna romarne,
            verl- dens besegrare. Deremot var det den i det fria äktenskapet
            med rätt att förvalta sin förmögenhet lefvande romarinnan, som
            befordrade ut- vecklingen af det mera förfinade lefnadssätt, hvilket
            utmärkte republi- kens sista tid och kejsardömet. I den nyare
            tiden utgjorde qvinnan länge, innan staten vunnit stadga, den
            återhållande makt, som är så nödvändig, om samhället skall nå
            en lyckosam utveckling. Att noga följa spåren af hennes verksamhet
            är så mycket svårare, som densamma, liksom mycket annat välsignelse-
            bringande, ofta är hemlighetsfull. Man har emellertid iakttagit,
            att de fleste män, som utöfvat ett varaktigare inflytande på menniskoslägtet,
            haft utmärkta mödrar. Det är nemligen modren, som i barnets själ
            sår den ädla säd, som i framtiden bär bildningens frukter. Men
            qvinnan fostrar ej blott barnet. För ynglingens blick står jungfrun
            såsom hans drömmars ideal, hvilken manar honom till ädel handling.
            Hustrun är på samma gång mannens trogna väninna och hemmets vakande
            skydds- engel. Om vårt slägte således oupphörligt gått framåt,
            så har qvinnans verksamhet säkert sin betydliga andel deri, och
            denna verksamhet har varit större och för menskligheten mera gagnande,
            i den mån qvinnan blifvit i ekonomiskt afseende oberoende. Den
            erfarenhet, man hitintills vunnit, synes alltså icke berättiga
            till farhåvor för civilisationens framtid, derest man skulle borttaga
            de band, som ännu fjettra den gifta qvinnan, samt gifva henne
            en fullt sjelfständig ekonomisk ställning. Men i en så vigtig
            sak bör man icke nöja sig med sannolikheter. Frågan beror deraf,
            om mälsmansrätten och eqgendomsyemensamheten I sjelfva verket
            äro väsendtliga för äktenskapet eller om de icke tvärtom äro till
            hinder för makarnes äktenskapliga lycka.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FwFmrvWiLZ9vcfFf6tKVye">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-WG6j2PQduSLGRDFrpHbmrE">
            Hvad då målsmansrätten beträffar, så är det hufvudsakligen till
            följd af det anseende, en Kongl. Maj:ts dom af den 8 Maj 1832
            bland domarekåren tillvunnit sig, som hustrun blifvit försatt
            i den af mannen beroende ekonomiska ställning, hvari hon hos oss
            befinner sig. I nämnda dom, som angick betalning af en af hustru
            utgifven skuldsedel, förkla- rades nemligen, att mannens målsmansskap
            vore utan hufvudsaklig bety- delse, derest hustrun finge under
            äktenskapet, oberoende af mannen, råda öfver sig och sitt "gods;
            hvarföre innehafvaren frånkändes betal- ningsrätt för sådan skuldsedel.
            Att de lagrum, som till stöd för denna tolkning åberopades, 9:
            1 och 11: 6 giftermålsbalken samt 1: 8 och 10: 13 handelsbalken,
            inne- hålla något sådant, kan emellertid med skäl betviflas. Uti
            9: I gifter- målsbalken stadgas endast, att när man och hustru
            äro sammanvigde, är han hennes rätte målsman och eger söka och
            svara för henne. Detta innebär dock ej annat än att mannen utan
            fullmakt kan vara hustruns ombud vid alla de tillfällen der hennes
            rätt vid domstol är i fråga, men icke gitfver detta lagrum honom
            rättighet att mot hustruns vilja besluta i vare sig hennes enskilda
            eller boets gemensamma angelägenheter. I 11: 6 giftermålsbalken
            förbjudes hustrun att sluta köp om fast gods och att sälja något
            af boets lösören utan mannens samtycke. Uti 1: 8 han- delsbalken
            förbjudes att köpa något af annan mans hustru, så framt hon ej
            fått mannens särskilda tillstånd att sälja, och i 10:13 handelsbalken
            förbjudes hustru att gå i borgen utan mannens samtycke. Men samt-
            liga dessa stadganden äro naturligtvis undantagsstadganden från
            den hustru i allt öfrigt af lagstiftaren medgifna likställighet
            med mannen. Lagstiftaren har således aldrig haft för afsigt att
            ställa hustrun under mannens förmynderskap, och det är endast
            genom en felaktig lagtillämp- ning denna omyndighet faktiskt eger
            rum. Ten Kongl. Maj:ts dom den 11 Maj 1795 hade en alldeles motsatt
            åsigt uttalats, i det hustrun ålagts att betala af henne utgifna
            skuldsedlar med »sin lott i boet och enskilda fasta gods.» En
            återgång från den origtiga lagtolkningen lärer emellertid icke
            vara möjlig på annat sätt, än att man upphäfver de nämnda lagbuden,
            hvilka icke vidare äro tidsenliga och af hvilka det ena ställer
            hustrun på samma linie med barnet och tjenstehjonet, under det
            den ogifta qvinnan, som fyllt 25 år, förvaltar sin förmögenhet
            lika fritt som "den myndige mannen. Det målsmansskap för hustrun,
            som 1734 års lag känner, består deri, att mannen enligt 9: 1 giftermålsbalken
            »eger söka och svara för henne» eller med andra ord föra hennes
            talan vid de tillfällen, då hennes rätt
          </p>
          <p xml:id="i-MA2GGmxaceu86GevcFMbaM">
            EA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TXfZHQiVYMrme5QxPsFzt9">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-3ZqwS5gY3AbkTQVpdMsgrZ">
            vid domstol är i fråga. Detta stadgande medför dock endast då
            någon fördel för hustrun, när mannen är en skicklig lagkarl. I
            andra fall, då hennes rätt vid domstol är i fråga, måste en sådan
            anlitas; och i svå- rare brottmål måste hustrun, liksom hvar och
            en annan anklagad, svara sjelf inför domstol. Men i praxis har
            man emellertid tydt stadgandet om mannens måls- mansskap för hustrun
            så, att han skulle vara berättigad till hela för- valtningen af
            all makarnes egendom. Till följd af denna lagtolkning har man
            nästan tillintetgjort hennes eganderätt under bestående äkten-
            skap. Denna åsigt har blifvit med anspråk på vetenskaplig giltighet
            framstäld af herr justitierådet Olivecrona i hans bekanta afhandling
            »om makars giftorätt i bo.» I andra upplagan (sid. 161) af nämnda
            arbete yttras följande: »Då 1734 års lag förklarar, att gemensamhet
            till egendom inträder för äkta makar såsom en juridisk verkan
            af äktenskapet, så menas dermed, att hvardera maken såsom särskildt
            rättssubjekt erhåller fullkomlig egande- rätt till viss del af
            föremålet för gemensamheten — den communicabla egendomen. Begge
            makarnes lotter måste likväl på detta sätt tänkas såsom ideella
            andelar af ett helt, hvilka först vid en blifvande bodel- ning
            komma att visa sin reella storlek.» — — — »Ifrågavarande egande-
            rätt uti det gemensamma boet tillkommer hustrun ej mindre än mannen.
            Men hustrun är enligt lag (9: 1 giftermålsbalken) beroende af
            mannen såsom hennes målsman; och mannen, i egenskap af familjens
            hufvud, erkännes äfven i lagen såsom den der ensam eger förvaltning
            af boet om händer, icke blott makarnes enskilda gods, utan ock
            deras gemen- samma egendom. Häraf följer, att öfver den ideella
            andel, som utgör hennes lott i boet, kan hon i allmänhet ej, under
            det äktenskapet fort- far eller innan boskilnad blifvit vunnen,
            utöfva sin eganderätt.» —— -— »Man torde derföre med skäl kunna
            säga, att så länge makarne hafva gemensamt bo, eger hustrun blott
            en hvilande samegendomsrätt (condo- minium quiescens.)» | Det
            är alltså endast på stadgandet i 9 kap. 1 $ giftermålsbalken,
            som påståendet om mannens rätt att förvalta all makarnes och således
            äfven hustruns egendom grundas, men att detta stadgande icke gifver
            anledning till sådan rätt, kan man finna deraf, att, om det varit
            lagstif- tarens mening att med samma stadgande uppdraga åt mannen
            hela för- valtningen af makarnes egendom, hade både stadgandet
            i 11 kapitlet 6 $ samma balk, deri hustrun förbjudes sluta köp
            om fast gods och sälja boets lösören, och stadgandet i 1 kap.
            8 $ handelsbalken, hvari förbju- des att köpa något af annan mans
            hustru, så vida hon ej har särskildt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V17oYi8vnCANJYMVBCQP1P">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-U4mGbUyHdjiV9wGtHQdijn">
            tillstånd att sälja, varit obehöfliga. Dessa lagrum bevisa, att
            hustrun öfrigt har alldeles samma rätt som mannen i afseende å
            egendomens förvaltning. Till denna slutsats leder äfven stadgandet
            i 11 kap. 1$ giftermåls- balken, att mannen ej eger bortskifta,
            förpanta eller sälja hustruns fasta gods å landet eller jord och
            hus i staden utan hennes samtycke, hvilket stadgande förutsätter,
            att hustrun icke står under mannens målsmanskap. Vidare förutsättes
            i 11 kap. 5 $ giftermålsbalken, att hustrun kan hafva under äktenskapet
            guldit sin enskilda gäld med beggederas del i boet, hvilket lagstiftaren
            ej kunde antaga skola inträffa, derest mannen ensam egde att förvalta
            boet. Slutligen stadgas i 13 kap. 4 $ giftermålsbalken, att om
            mannen af ondska och motvilja öfvergifver sin hustru och far utrikes
            i uppsåt att ej blifva och bo med henne, »hafve han ingen rätt
            sin lott i boet eller fasta gods sitt att råda». Det är påtagligt,
            att lagstiftaren med detta stadgande velat fråntaga den förlupne
            mannen all den egendomsrätt, han har, intill dess han återkommer
            eller äktenskapsskilnad sker. Hade nu lagstiftaren ansett, att
            mannen hade rätt att råda öfver hela boet, så hade han naturligtvis
            uttryckt detta, men då lagstiftaren endast för- klarat, att mannen
            1 nämnda fall ingen rätt har att råda öfver sin lott i boet eller
            sitt fasta gods, så kan man deraf sluta, att mannen i all- mänhet
            enligt lag ej har rätt att råda öfver hustruns del i boet. Det
            fins således ingen grund för påståendet, att hustrun under be-
            stående äktenskap och innan boskilnad vunnits ej skulle få »utöfva
            sin eganderätt» till den andel, som utgör hennes lott i boet.
            I 10 kap. 2 I giftermålsbalken stadgas: »Man och hustru hafva
            giftorätt till hälften hvardera» o. s. v. Hustrun har således
            alldeles lika beskaffad giftorätt som mannen och enligt lagens
            ord har hvarken mannen mera reel andel i boet än hustrun eller
            hustrun mera ideel andel än mannen. Hustruns eganderätt till sin
            lott i boet är således under bestående äktenskap endast i vissa
            i lagen angifna fall (11: 6 giftermålsbalken samt 1: 8 och 10:
            13 handelsbalken) inskränkt, men i alla andra fall liknar makarnes
            egendomsförhållande förhållandet mellan delegarne i ett bolag,
            det äktenskapet ock i 11 kap. 3 $ giftermålsbalken kallas. Makars
            egendomsgemensamhet skiljer sig från den egendomsgemen- samhet,
            som rådér i andra bolag, hufvudsakligen i afseende på ändamå-
            let. Detta är i äktenskapet slägtets vård och uppfostran, i andra
            bolag deremot egendomsförvärf 1 och för sig. Men i öfrigt finnas
            många lik- heter mellan äktenskapsbolaget och andra bolag. Liksom
            hvarje bolags- man i ett vanligt bolag har full eganderätt till
            den del af bolagets sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CbDmXrTwWfjECqGxZ2WiPJ">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;1. &gt;
          </fw>
          <p xml:id="i-AkLBzJDzsexeEYtFQBP86g">
            fälda egendom, som bolagskontraktet tillägger honom, och icke
            före stämmotiden eger utbryta den, på samma sätt har hvardera
            maken full eganderätt till sin andel i den gemensamma egendomen,
            hvilken del i allmänhet icke får utbrytas före äktenskapets upplösning,
            men liksom bolaget kan upplösas före stämmodag, om en bolagsman
            för egen nytta gör den andre skada, på samma sätt kan äktenskapsbolaget
            i likartade fall genom boskilnad brytas före äktenskapets upplösning.
            Att hustruns samegendomsrätt är under äktenskapet hvilande, är
            således icke något för denna rätt egendomligt, emedan förhållandet
            är alldeles detsamma icke blott med mannens samegendomsrätt, utan
            hvarje delegare i ett vanligt bolag eger tills stämmodag är ute
            endast en hvi- lande samegendomsr: ätt till sin ideella andel
            i boet. Han får icke an- vända egendomen på annat sätt än som
            öfverensstämmer med äktenska- pets ändamål. Slösar han med egendomen,
            kan han ställas under för- myndare (19: 4 ärfdabalken). Drager
            han, hustrun ovetande, något från boet, kan han straffas för bedrägeri
            (22: 20 strafflagen). Äfven hans samegendomsrätt är således under
            äktenskapet hvilande. Enahanda är förhållandet med delegaren i
            ett vanligt bolag. Han får icke före stäm- modag utbryta sin del.
            Han får icke sätta annan i sitt ställe utan de öfrige bolagsmännens
            samtycke (15: 6 handelsbalken); och om han tvin- gas ”att afstå
            sin lott till borgenärer, ega de andre bolagsmännen att ut- lösa
            honom (15: 9 handelsbalken). Hans samegendomsrätt är således intill
            stämmodag lika hvilande som hustruns rätt i äktenskapsbolaget.
            I Kongl. förordningen den 18 September 1862 angående boskilnad,
            der mannen antages kunna genom försummelse eller vanvård af boets
            angelägenheter eller boets belastande med gäld utan motsvarande
            nytta, missbruka sitt målsmanskap, har emellertid detta ord, antagligen
            med stöd af den ofvannämnda felaktiga doktrinen, fått en vidsträcktare
            bety- delse än det i 1734 års lag eger. I äldre boskilnadslagar
            antogs anled- ning till boskilnad vara för handen endast då endera
            maken ådragit boet gäld, hvarför han eller hon enligt 11 kap.
            giftermålsbalken borde stå i ansvar. Att flera anledningar till
            boskilnad i 1862 års förordning till- lagts, är i sin ordning,
            men att dessa anledningar ansetts såsom miss- bruk af målsmanskapet,
            är origtigt. De äro missbruk af bolagsrätten. Då således målsmansrätten,
            sådan den i 1734 års lag är stadgad, är utan verkligt gagn för
            hustrun, men deremot genom felaktig lagtolk- ning blifvit så missbrukad,
            att den gifta qvinnan tvärt emot lagens me- ning förlorat rätten
            att förvalta sin egendom, samt hon i detta afseende blifvit allt
            för mycket beroende af mannens godtycke, bör hela målsmans- rätten
            upphäfvas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GWXJXMWVQ3mx9eaChe3gLy">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-YDnJvqP7xiC3TKzoLshLiC">
            För att afgöra, om egendomsgemensamhet hörer till äktenskapets
            väsende, måste man först bestämma hvilket äktenskapets ändamål
            är. De förnämsta tänkare, som i nyare tid yttrat sig angående
            äkten- skapets ändamål, äro Milton, som ansåg detta ändamål vara
            makarnes lyckliga sammanlefnad; Locke, hvilken med stöd af den
            heliga skrift ansåg äktenskapets ändamål vara både slägtets förökelse
            och makarnes inbördes bistånd; Pufendorff, hvilken endast satte
            äktenskapets ändamål i slägtets bibehållande, en åsigt som äfven
            synes hafva varit Kants; Hegel hvilken antog att kärleken, hvarpå
            slägtets bibehållande hvilar, genom äktenskapet höjes till ett
            sedligt förhållande och att familjen således är en öfver individerna
            stående enhet, och Goethe, hvilken framstälde den läran, att kärleken
            mellan man och qvinna har sin rot i valfrändskap, som är en naturens
            drift till ny skapelse, hvaraf följer, att naturen sjelf, liksom
            en högre skickelse, söker leda den man och qvinna till äkten-
            skaplig förening, hvilka bäst passa för hvarandra. Att äktenskapets
            ändamål måste vara något mera än att blott be- fordra en mans
            och en qvinnas lyckliga sammanlefnad, såsom Milton antog, är påtagligt.
            Vänskapen, icke äktenskapet, är den andliga kär- lekens föreningsband.
            Åktenskapets ändamål är utan tvifvel slägtets bibehållande och
            uppfostran, såsom Locke, Pufendorff och Kant antogo. Det hvilar
            derföre på den fysiska kärleken, hvilken enligt Goethes åsigt
            har sin rot i valfrändskap, som är en af naturen hos andligen
            befryn- dade varelser inlagd drift att ingå förening med hvarandra.
            Den fysiska kärleken hvilar derföre på andlig grund och är 1 samma
            mån varaktig, som grunden är andlig. Endast då höjes kärleken
            genom äktenskapet till det sedliga förhållande, hvarom Hegel talar,
            när kärleken är af and- lig art. Då befordrar ock äktenskapet
            en lycklig sammanlefnad mellan makarne. - Är kärleken af äkta
            art, kan föreningen icke upplösas. Aktenska- pet är derföre till
            sin natur oupplösligt. Men emedan staten måste med- gifva individerna
            full frihet vid äktenskapliga föreningars ingående, så inträffar
            ofta, att föreningar knytas, utan att hvila på andlig eller till-
            räckligt andlig grund. Då brister snart kärleksbandet. Af denna
            orsak måste staten tillåta äktenskapets upplösning, ehuru sådant
            strider mot äktenskapets idé. Såsom ett betänkligt fel måste det
            derföre betraktas, om statens lagar uppmuntra till ingående af
            sådana äktenskap, som ej hvila på sann kärlek. Detta är dock förhållandet,
            der lagen gifver den ena maken giftorätt i den andres förmögenhet.
            Derigenom frestas mannen att ingå äktenskap icke med den qvinna,
            hvilken han älskar, utan med den, som Bih. till Riksd. Prot. 1877.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 12 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2QoA9JPa7uNrzTLobrZA1R">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;1.
          </fw>
          <p xml:id="i-TnByQ6dSBoSYqCacDeu78n">
            har den största förmögenheten, Följden blir sällan en lycklig
            samman- lefnad, ty snart uppstår köld mellan makarne, och bägge
            trifvas hvar helst bättre än i hemmet. Den unga qvinnan, som längtar
            att slippa från ett arbetsamt lif, frestas att bryta det löfte,
            hon gifvit sin utkorade, och att i stället förena sitt öde med
            en annan, om hon derigenom kan komma i åtnjutande af en betydligare
            förmögenhet. Och det är icke blott inom de högre klasserna lagen
            om giftorätt och egendomsgemen- samhet vållar dylika missförhållanden.
            Bland allmogen torde de fall icke vara sällsynta, då vid äktenskapets
            ingående mera afseende fästes derpå, om begge kontrahenternes
            jordlotter passa för sambruk, än om i deras hjertan finnes naturlig
            böjelse för förening. På följderna för det kommande slägtet af
            dylika äktenskap har man måhända mindre tänkt. En framstående
            fysiolog i vår tid Charles Dar- win har mellertid derpå fästat
            uppmärksamhet i det bekanta arbetet »Menniskans härledning och
            könsurvalet». Han yttrar der följande: »Menniskan granskar med
            skrupulös noggrannhet sina hästars, sina boskapskreaturs och sina
            hundars beskaffenhet och stamträd, innan hon parar dem tillsammans,
            men då det blir fråga om hennes eget giftermål, gör hon sig sällan
            eller aldrig någon sådan möda. Hon drifves af nä- stan samma motiv
            som de lägre djuren, då de lemnas åt sitt eget fria val, ehuru
            hon är dem så långt öfverlägsen, att hon högt skattar and- liga
            behag och dygder. ÅA andra sidan lockas hon starkt af blotta väl-
            ståndet och rangen. Dock kunde hon genom urval göra något icke
            endast för sina afkomlingars kroppskonstitution och utseende,
            utan äf- ven för deras intellektuella och moraliska egenskaper.»
            Man skrifver icke utan skäl en god del af våra samhällsolyckor
            på räkningen af en misslyckad uppfostran, men der barnen alstras
            utan verklig kärlek, der sår uppfostraren på hälleberget. | Den
            nu gällande lagstiftningen angående målsmanskapet och gifto- rätten
            har redan medfört ett resultat, hvilket förtjenar tänkarens och
            statsmannens uppmärksamhet. Statistiska uppgifter visa nemligen,
            att i Sverige, oaktadt välståndet alltjemt ökas, antalet ogifta
            qvinnor öfver 15 år öfverstiger de giftas antal. Detta är ock
            helt naturligt. Den för- mögna qvinnan försakar hellre äktenskapet
            än hon, en gång myndig, ställer sig under förmynderskap af en
            man, hvilkens förmåga att förvalta hennes egendom är oviss, och
            den fattiga qvinnan har länge, i anseende till mannens missbruk
            af sitt förmenta husbondevälde, med fruktan be- traktat äktenskapet.
            Tiden manar derföre att så snart ske kan upphäfva makars gif-
            torätt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7S2Sn61QnjetcRowD7BTTY">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 81. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-3DJo7HcijuDzjDSPkkMyRW">
            Om således lagens stadganden om mannens målsmansrätt för hustrun
            och om makars giftorätt böra upphäfvas, så bör ock 8 kap. giftermåls-
            balken om äktenskapsförord upphäfvas, ty om egendomsgemensamheten
            lätt kan föranleda oenighet och olycka i äktenskapet, bör lagen
            ej til- låta, att genom förord sådan gemensamhet uppkommer. Ett
            dylikt stad- gande blir ock obehöfligt, om målsmansrätten upphäfves,
            emedan i så- dant fall ingenting hindrar gåfvor mellan äkta makar.
            Stadgandet i 9 kap. giftermålsbalken om morgongåfva, hvilken har
            sitt namn deraf, att den i fordna tider af mannen gafs morgonen
            efter giftermålet, för att glädja den unga makan, har länge sedan
            förlorat sin betydelse och öfverensstämmer icke med nyare tidens
            åsigter om makars jemlikhet i rättigheter. På sistnämnda grund
            torde ock 17 kap. giftermålsbalken om man- nens och hustruns fördel
            af bo oskifto böra upphäfvas. Sedan ståndsprivilegierna nu mera
            i det väsendtligaste upphört och då bestämmelser om den rang,
            hvilken bör tillkomma en person, icke hafva sin plats i allmänna
            lagen, torde stadgandet i 9 kap. 1 $ gifter- målsbalken, att hustrun
            följer mannens stånd och vilkor, kunna ur la- gen utgå. I stället
            för hvad stadgadt är i 9, 10 och 11 kapitlen giftermåls- balken
            föreslås ett nytt kapitel, det 8:de, af innehåll, att gift qvinna
            är myndig; att i följd häraf de förbindelser, hon ikläder sig,
            ej äro för mannen bindande; att all egendom, som hon vid äktenskapets
            ingående eger eller sedermera förvärfvar, är hennes enskilda,
            den hon sjelf för- valtar; att hustrun är berättigad till underhåll
            af mannen; samt att vid hans död hon eger bekomma en tredjedel
            af hans egendom utöfver hvad han kan hafva tillagt henne i gåfva
            eller testamente. Rättvisan kräfver, att hustrun, på hvilken slägtets
            bestånd hufvud- sakligen beror, af mannen erhåller sitt underhåll.
            Äfven om äktenska- pet blir barnlöst, måste hustrun i ekonomiskt
            afseende antagas göra mannen åtminstone så stort gagn som en tjenarinna,
            hvilken alltid är berättigad att af husbonden erhålla underhåll.
            Den man, som ej kan bereda en hustru denna fördel, bör ej ingå
            äktenskap. Af nyss nämnda grund bör hustrun ock vara berättigad
            till viss andel af mannens egendom i händelse han dör före henne.
            Derest hon före äktenskapet ingen förmögenhet egt och under äktenskapet
            varit upptagen med barnens vård och uppfostran, så att hon för
            egen del ingenting kunnat förtjena, vore det allt för hårdt, om
            hon vid mannens död skulle nödgas att alldeles utblottad lemna
            sitt fordna hem. Då denna andel bör betraktas såsom godtgörelse
            för hennes upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CxdSBamoEMQYXHZfo46c63">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-54p9oLYN5KxbzKiNWuQpcA">
            offring för äktenskapets ändamål, så bör den icke, såsom förhållandet
            för närvarande är med giftorätten, utgå af behållningen i mannens
            bo, utan framför andra fordringar och i händelse af konkurs med
            den för- månsrätt, som bestämmes i 17 kap. 4 $ handelsbalken.
            Mot egendomsgemensamhetens undanrödjande lärer man utan tvifvel
            invända, att det blir svårt ej blott för endera makens fordringsegare
            att utfå sin rätt, enär det vid utmätning måhända ej kan bevisas,
            hvil- ken egendom tillhör den ene eller andre maken, än äfven
            för hvardera maken att skydda sin egendom för den andres borgenärer.
            Dessa svårigheter äro obestridliga, men om det ej kan förnekas,
            att personalkrediten hos oss har en allt för stor utsträckning,
            så skulle de nämnda svårigheterna just verka till inskränkning
            i personalkrediten, hvilket vore en fördel. Dessutom kan nu gällande
            lag medföra alldeles samma olägenheter i de fall, då boskilnad
            egt rum. De öfriga förändringar i nu gällande lag, som förslaget
            innehåller, äro till större delen följder af målsmanskapets och
            giftorättens upphäf- vande och torde derföre ej tarfva särskild
            motivering. Endast i afseende å följande förändringar torde något
            böra nämnas. De i 13 kap. giftermålsbalken stadgade förmögenhetsstraff
            för den, som genom hor eller egenvilligt öfvergifvande bryter
            äktenskapet, äro icke tidsenliga, hvarföre förslaget i stället
            innehåller, att den brottslige skall ådömas att till den oskyldige
            utgifva skadestånd. Vår lag innehåller intet allmänt stadgande,
            huru med barnens upper hälle och uppfostran förhållas skall. Af
            vissa för undantagsfall gifna stadganden t. ex. 5: 3; 13: 3 giftermålsbalken;
            8: 7 ärfdabalken samt Kongl. förordningen den 21 december 1857
            finner man dock, att det är lagstiftarens mening, att barnen skola
            hos fader och moder njuta föda och uppfostran till dess de sig
            sjelfva nära kunna. Försumma föräldrarne denna pligt, åligger
            den fattigvårds- och skolstyrelser. Om makarnes egendomsgemensamhet
            kommer att upphöra, blir emel- lertid nödigt att stadga, i hvad
            mån fader och moder äro pligtige att bidraga till barnens uppehälle
            och uppfostran. Då de begge gifvit bar- net lif, böra de ock vara
            gemensamt eller en för begge ansvarige här- för; i öfverensstämmelse
            hvarmed förslaget innehåller dels föreskrift här- om i I $ af
            15 kapitlet giftermålsbalken, dels tillägg till Kongl. förord-
            ningen den 18 Juni 1842 angående folkundervisningen och den 9
            Juni 1871 angående fattigvården. Likaledes har ett stadgande föreslagits
            derom, att då skiljaktiga meningar mellan man och hustru uppkomma
            i fråga om barnens upp- fostran, mannens vilja bör råda i fråga
            om son, och hustruns i fråga om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__ak__81/mot_1877__ak__81-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-37qgAqnchiY8vdxzmFSRU5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;2. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-CAMxVvKyn4iLfGG6omF1tq">
            dotter, hvarom lagbestämmelse nu saknas. Grunden till stadgandet
            är naturligtvis den, att mannen måste antagas bättre förstå hvad
            för sonens och hustrun hvad för dotterns framtid är gagnande.
            :
          </p>
          <p xml:id="i-UvAHbwUa9XaWKY4svzvfxZ">
            N:o 82.
          </p>
          <p xml:id="i-Uw9DtU4Nog5HZKeVvLyk6Q" type="titleString">
            Af Herr S. A. Hedin: Om ogillande af Kongl. Maj:ts förslag rörande
            pensionering af personalen vid lotsstyrelsen samt lots- verkets
            befäl och underbefäl samt underdånig anhällan om framläggande
            af normalstat för lotsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-XBGQexfHvELevLriyQQ1Dr">
            Sedan Riksdagens år 1865 församlade revisorer fäst Rikets Ständers
            uppmärksamhet å det undantagsförhållande, som då egde rum i afseende
            å pröfningen och bestämmandet af utgifterna för post- och tullverken
            — i hvilket afseende revisorerne anmärkte bland annat, att Rikets
            Ständer visserligen vid 1853—54 årens riksdag, i sammanhang med
            antagande af ett medelporto och i öfrigt förändrade stadganden,
            beslutit att öfverskott - å postverkets inkomster tills vidare
            finge af Kongl. Maj:t disponeras till postanstalternas utvidgande
            och förbättrande, men att detta beslut, lika litet som den omständigheten,
            att Rikets Ständer bland utgifterna å riks- staten plägade uppföra
            ett den beräknade postbevillningsinkomsten jemnt motsvarande belopp,
            kunde lägga hinder i vägen för Rikets Ständer att pröfva och bestämma
            postverkets olika utgifter; att förhållandet med tullverket vore
            nästan enahanda som med postverket; äfvensom att vissa närmare
            angifna omständigheter inom båda verken påkallade Riksdagens ingripande
            — så ingick Riksdagen, i skrifvelse till Kongl. Maj:t af den 19
            Juni 1866, med anhållan att förslag till utgiftsstater för post-
            och tull- verken måtte i sammanhang med den öfriga statsregleringen
            till följande riksdag afgifvas, för att underkastas behörig pröfning
            och fastställelse, samt att derefter ifrågakommande förslag till
            ändringar i dessa stater
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
