<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1877--fk--00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__fk__6/mot_1877__fk__6-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GfsF5KBZiwFFGjUtmMV6f9">
        i6 Motioner i Första Kammaren, N:o 6.
      </fw>
      <div xml:id="i-LyQSxM4nKSvDkX9VXRszF5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bge3f5cT7KTFEFCuGH3EGw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BeJcgYiefZhsSeenvCn816" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N2G7jfY2LggpsLLtUwaPWH" type="motBody">
        <div xml:id="i-9d859PNyhjokT5PBmBweuZ">
          <p xml:id="i-4uxerFaw2RJXGpqGMJxpSg">
            mas hörande, Konungens Befallningshafvande, på grund af särskilda
            omständigheter, meddelat undantag, hvilket dock icke för hvarje
            gång får utsträckas till öfver 6 må- naders tid.
          </p>
          <p xml:id="i-CB4XxVHyyoGfkDnPC4UB9R">
            N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-JL8oina6aQFPvLBrp38Xti">
            N:o 6.
          </p>
          <p xml:id="i-5zvUfwmcUB7C4MSCRZUR36">
            Af Herr Nilsson: Om ändringar i Kongl. stadgan angående folk-
            undervisningen i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc3m4cXQjX4dwGXnavQThv">
            Sedan skollärarnes löneförmåner numera äro efter tidsförhållandena
            be- stämda och utgifterna reglerade efter fyrktal, utom hvad som
            rörer kofodret, saknas likväl en bestäwd af- och tillträdestid
            för folkskollärarne, hvilket först- nämnda förhållande i anseende
            till de sväfvande bestämmelserna i 4 $ 2 mom. i skolstadgan, har
            föranledt många tvister med åtföljande rättegångar, hvilka för-
            hindra den sämja och förtroende, som bör finnas emellan läraren
            och barnens föräldrar, om folkskolan skall uppfylla sin bestämmelse.
            Ett liknande förhållande till skolans nackdel är, att skolläraren
            när som helst kan flytta från sin innehaf- vande plats till en
            annan, till och med under pågående lästermin, hvilket föror- sakar
            ett längre uppehåll med skolans verksamhet vid den ledigblifna
            platsen, emedan för dess återbesättande i författningsenlig ordning
            en icke ringa tid åtgår. I anledning af dessa båda påpekade missförhållanden
            får jag vördsammast anhålla, det Riksdagen ville antaga någon
            lämplig bestämmelse i omnämnda frågor, till båtnad för så väl
            det allmänna som äfven den enskilde, och vågar jag vördsamt föreslå:
            att, om församlingen af en eller annan omständighet önskar betala
            det folkskolläraren tillagda kofoder med penningar, lösningspriset
            måtte bestämmas till 100 kronor per år — hvilket i nuvarande tid
            är ett moderat pris — samt att skollärarnes af- och tillträdestid
            bestämmes till den 1 Maj, såsom varande mest lämplig, emedan skollärare-
            och klockaretjensterna ofta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1877/mot_1877__fk__6/mot_1877__fk__6-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NJmzAM2eNTbjJMiHX4BBZp">
            Motioner 4 Första Kammaren, N:o 7. 17
          </p>
          <p xml:id="i-7G5H1xuqqxqN6SqrPhvhKL">
            äro förenade äfvensom att 2 mom. af 4 8 folkskolestadgan må erhålla
            följande lydelse: | Sådan skollärare skall ock af församlingen
            förses med tjenlig bostad och nödigt bränsle, äfvenledes bör åt
            honom anskaffas sommarbete och vinterfoder till en ko eller om
            församlingen det önskar lösa med 100 kronor i ersättning derför
            per år. Och "till 6 $ lägges ett 9 moment af delta innehåll: Tiden
            för skollärarnes af- och tillträde till folkskolan be- stämmes
            till den 1 Maj. Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-FR4ppHYC2q4C5xt1bfUaPL">
            Stockholm i Januari 1877. + P. Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-86WpFmuA1rg8Etq9qRYvDP">
            N:o 7.
          </p>
          <p xml:id="i-7cjA8QL3SoXcibk2N6XUZB">
            Af Herr Wallenius: Om förändrad lydelse af $$ 14 i gällande för-
            ordning angående bränvinsförsäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-WWx7iFT2DAuBMMzDbF5X1L">
            Jag anhåller vördsamt, att Riksdagen för sin del ville besluta,
            att Kongl. Maj:ts nådiga förordning, angående vilkoren för försäljning
            af bränvin och andra brända eller distillerade spirituösa drycker,
            af den 18 September 1874, må få föl-
          </p>
          <p xml:id="i-MaSEqdSHVecdtHSQYDUi3e">
            Per cc
          </p>
          <p xml:id="i-TR6mAYFArY6U3ZdGoa7S9Y">
            jande förändrade lydelse: $ 14. Vill någon väcka fråga, att annan
            utskänkning än den, som kan gästgifveri tillkomma, må i socken
            å landet idkas, göre derom framställning hos kommunalnämndens
            ord- förande inom första hälften af Mars det år, då försäljningen
            skall börjas. Kommunalnämnden skall innan slutet af samma månad
            deröfver afgifva yttrande och deri, om bifall till ut- skänkningen
            för högst tre år tillstyrkes, utsätta den trakt, hvarinom det
            må ske, hvarefter yttrandet öfverlemnas till ord- föranden i kommunalstämman.
            Denne inhemte, inom April månads utgång, på kommunalstämma, som
            blifvit två söndagar å rad pålyst, socknemännens utlåtande i ämnet,
            dervid två- tredjedelar af de afgifna rösterna skola vara för
            bifall, ifall kom- Bil. tall Riksd. Prot. 1877. 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. I Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
