<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01435">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lokalisering till Värmlands län av en anläggning för utvinning av  metanol</title>
        <author>av Magnus Persson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lokalisering till Värmlands län av en anläggning för utvinning av  metanol</title>
          <idno type="rdwebb">G3021435</idno>
          <rs type="number">1435</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021435/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021435</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021435</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6yryP5FsumcdXgD5cb8aDF</idno>
            <name>SVEN ASPLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7</idno>
            <name>GUNNAR OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9</idno>
            <name>SUNE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2L4rGyENzwnvUEsxGf9zqf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2L4rGyENzwnvUEsxGf9zqf">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6yryP5FsumcdXgD5cb8aDF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1435/mot_197980__1435-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1
          </p>
          <p>
            Motion 1979/80:1435
          </p>
          <p>
            av Magnus Persson m. fl.
          </p>
          <p>
            om lokalisering till Värmlands län av en anläggning för utvinning
            av metanol
          </p>
          <p>
            De senaste årens överväganden om energiförsörjningen har utmynnat
            i flera konkreta förslag till åtgärder som syftar till att ersätta
            delar av oljeimporten med inhemsk produktion av flytande bränslen.
            Metanol är ett av de ämnen som har aktualiserats. Svensk Metanolutveckling
            AB — ett halvstatligt företag med privata minoritetsintressen
            — har till uppgift att finna former för framställning av metanol
            ur svenska råvaror. Investeringar som fordras av metanolutvecklingsbolaget
            för en försöksan- läggning i industriell skala är av sådan storlek
            att staten måste bidra med en betydande finansiering för att verksamheten
            skall kunna påbörjas. Metanol- utvecklingsbolaget planerar f.
            n. att uppföra en försöksanläggning och söker en lämplig lokaliseringsort.
            Investeringarna i själva produktionsutrustningen har beräknats
            till omkring 90 milj. kr. Till detta kommer kostnader för en treårig
            försöksverksamhet på i runt tal 50 milj. kr. Försöksanläggningen
            kan med fördel förläggas till en ort med mellan 50 000 och 100
            000 invånare. På etableringsorten bör finnas ett fjärrvärme- system.
            Avsikten är att de stora kvantiteter överskottsvärme som en storskalig
            anläggning producerar skall kunna tillvaratas kommersiellt i fjärrvärmesystemet.
            Vidare gäller att anläggningen bör lokaliseras till ett område
            med tillgång på skogsråvara. Framför allt trädrester efter slutav-
            verkning och gallringsvirke kommer att kunna användas. Det är
            också en fördel om det nära lokaliseringsorten finns verkstadsindustrier
            som utvecklar och tillverkar olika slag av processteknisk utrustning.
            Under senare år har näringslivet i Värmland drabbats av brutala
            förändringar. Återverkningarna på länets arbetsmarknad är mycket
            svåra. Vi motionärer har utförligt beskrivit situationen i motion
            1979/80:1400. F. n. är arbetslösheten relativt sett större i Värmlands
            län än i något annat län. Enligt arbetsmarknadsstatistiken uppgick
            antalet arbetslösa i december 1979 till 6300 personer. I olika
            slag av arbetsmarknadspolitiska åtgärder sysselsattes samtidigt
            nära 7 000 personer. Alla tänkbara åtgärder måste prövas i strävandena
            att under de närmaste
          </p>
          <p>
            åren utveckla näringslivet i Värmlands län. Nya arbetstillfällen
            är en nödvändighet om det skall vara möjligt att förhindra den
            ekonomiska och sociala tillbakagång som varken de enskilda människorna
            eller samhället kan godta. Lokaliseringen av en anläggning för
            metanolframställning är ett exempel på det nyskapande som fordras
            för utvecklingen av den industriella sysselsättningen i länet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1435/mot_197980__1435-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80:1435 12
          </p>
          <p>
            Från regional synpunkt går det inte att finna ett område i landet
            där en lokalisering av metanolanläggningen är mer angelägen än
            i Värmlands län. Även de tekniska och ekonomiska krav på etableringen
            som utvecklingsbo- laget ställer talar för en lokalisering till
            länet. Karlstads kommun har ett väl fungerande fjärrvärmesystem,
            som kan ta emot betydande mängder överskottsvärme från metanolproduktionen.
            En omfattande utbyggnad av fjärrvärmen pågår. Kommunens folkmängd,
            drygt 73 000 personer, ligger vidare inom de gränser som utvecklingsbolaget
            angett. När det gäller råvarorna finns goda möjligheter att i
            ett skogslän som Värmland försörja den planerade anläggningen
            med vad den behöver för sin produktion. Flera större och medelstora
            verkstadsindustrier i länet med hög teknisk kompetens tillverkar
            apparatur för massa- och pappersindustrin och för den kemiska
            industrin. Några av företagen har länge haft problem att hålla
            sysselsättningen uppe. Ett samarbete om utveckling och tillverkning
            mellan dessa företag och metanolutvecklingsbolaget skulle också
            ge goda sysselsätt- ningseffekter i länet. Till den miljö för
            utveckling av en ny teknisk verksamhet som Värmlands län erbjuder
            hör också samarbetet med den högre utbildningen i Göteborg, bl.
            a. Chalmers tekniska högskola. Det finns vidare konkreta strävanden
            att i Karlstad kring den egna högskolan etablera en forskningsverksamhet
            som kan utveckla länets industriella bas och därmed stimulera
            sysselsättningen. Till de skäl som har framhållits skall läggas
            att Karlstad har ett i det här sammanhanget från kommunikationssynpunkt
            lämpligt läge i mellersta Sverige. Täta och snabba förbindelser
            i persontrafiken med flyg och tåg till olika delar av landet har
            stor betydelse för företagets externa kontakter under det planerade
            försöksskedet. För godstransporterna finns rationella lösningar
            genom sjötransporterna på Vänern och Trollhätte kanal. Statsmakterna
            har genom utbyggnaden av Trollhätte kanal och genom vintersjöfarten
            på Vänern skapat förutsättningar för billiga masstransporter.
            Även närheten till Norge kan från flera synpunkter visa sig vara
            en fördel vid utveckling av den nya processteknik som det handlar
            om. Ett samarbete i olika former mellan de båda länderna, baserat
            t.ex. på den norska naturgasen, kan komma att bli en framgångsrik
            utvecklingslinje. Från samhällelig synpunkt talar de gjorda bedömningarna
            för att den planerade försöksanläggningen för produktion av metanol
            skall förläggas till Värmlands län. De tekniska och ekonomiska
            skälen ger ytterligare tyngd åt en sådan lösning. Statsmakterna
            bör mot den redovisade bakgrunden i sitt samarbete med Svensk
            Metanolutveckling AB aktivt verka för en lokalise- ring av verksamheten
            till länet, närmast till Karlstad. Med hänvisning till vad som
            anförts hemställs att riksdagen anhåller att regeringen genom
            förhandlingar med Svensk Metanolutveckling AB om en försöksanläggning
            för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1435/mot_197980__1435-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80:1435 13
          </p>
          <p>
            utvinning av metanol bör verka för att anläggningen lokaliseras
            till Värmlands län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p>
            MAGNUS PERSSON (s) SVEN ASPLING (s) ELVY NILSSON (s) GUNNAR OLSSON
            (s) SUNE JOHANSSON (s) MARGOT WALLSTRÖM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
