<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:213 med redovisning av planeringsskedet i den fysiska riksplaneringen</title>
        <author>av Per-Olof Strindberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:213 med redovisning av planeringsskedet i den fysiska riksplaneringen</title>
          <idno type="rdwebb">G3022</idno>
          <rs type="number">2</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TYsSSXSLfmoNRQZeMiQAqb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TYsSSXSLfmoNRQZeMiQAqb">
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2/mot_197980__2-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GDFM7poceiHNjmF8KZ7XnP">
        Motion 1979/80:2
      </fw>
      <div xml:id="i-95a7HF28JYq6aLsNFtvG4H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6WaVrGyH8u9m57D8zFLCid" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DJjUrWwmfpkE5uRgrtf6e9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H416fdnXYNMBCdVhewD4TS" type="motBody">
        <div xml:id="i-PE8pAq1rweN1tDq9qsYfYf">
          <p xml:id="i-3y6FxZ4gbEEXmTEv6kWRcy">
            av Per-Olof Strindberg med anledning av propositionen 1978/79:213
            med redovisning av planeringsskedet i den fysiska riksplaneringen
          </p>
          <p xml:id="i-AeavWuVXqB4TuhMAhD163r">
            I propositionen 1978/79:213 med redovisning av planeringsskedet
            i den fysiska riksplaneringen dras riktlinjer upp som i hög grad
            berör utvecklingen eller snarare begränsningen av enskild fritidsbebyggelse
            inom stora områden längs våra kuster, vid vissa insjöar och i
            fjällvärlden. Propositionen innehåller en utomordentligt restriktiv
            syn på enskild fritidsbebyggelse till förmån för andra upplåtelseformer
            och det rörliga friluftslivet. Beträffande Östergötlands kust-
            och skärgårdsområde anföres bl. a.: ”Den mark som bedöms vara
            lämplig för utveckling av fritidsbebyg- gelse bör i första hand
            reserveras för fritidsboende i andra former än enskild fritidsbebyggelse
            och för sådana anläggningar som sammanhänger med fritidsboende
            och som samtidigt kan tillgodose friluftslivets behov. Ytterli-
            gare enskild fritidsbebyggelse bör som regel endast övervägas
            i form av mindre kompletteringar av befintlig sådan bebyggelse.”
            Denna inställning står i uppenbar motsats till många människors
            önskan om ett eget fritidshus just i skärgården och kommer dessutom
            att driva upp priserna på befintliga fritidshus på ett sådant
            sätt att det endast blir en liten grupp som kommer att ha råd
            att förvärva en egen fritidsstuga. Vi har i vårt land gott om
            mark och bör därför inte minst med tanke på människornas ökade
            fritid och även ökade behov av att komma ut i naturen underlätta
            möjligheterna för dem att få äga ett eget fritidshus. I naturvårds-
            lagen och strandlagen förfogar samhället redan nu över medel att
            exempelvis skydda känsliga områden. Kommunerna har också möjlighet
            att göra önskvärda avvägningar när det gäller markanvändningen.
            Den inriktning mot fritidsbyar och liknande som propositionen
            anvisar överensstämmer inte heller med människornas önskemål.
            De kan ha sitt berättigande i begränsad omfattning men bör inte
            tillåtas bli en dominerande form av fritidsboende. Riksdagen bör
            därför vid behandlingen av propositio- nen 213 inte ställa sig
            bakom den restriktiva inställning till enskild fritidsbebyggelse
            som redovisas i propositionen. Med hänvisning till vad som anförts
            hemställer jag att riksdagen avslår i propositionen angivna restriktiva
            riktlinjer för enskild fritidsbebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-P89MD6GjhBxBsZj29aqR2d" type="date">
            Stockholm den 11 september 1979
          </p>
          <div xml:id="i-RkxyjXxgok1MdKrvKvFhF7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-D7mWfyHnuZmd7513gciPnJ">
              <item xml:id="i-KoscKM4Ya699qbyQTDBDb9" who="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd" type="signature">
                PER-OLOF STRINDBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
