<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01774">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bibehållande av Pripps bryggeri i Torsby</title>
        <author>av Bertil Jonasson och Karl-Eric Norrby</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bibehållande av Pripps bryggeri i Torsby</title>
          <idno type="rdwebb">G3021774</idno>
          <rs type="number">1774</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021774/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021774</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021774</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>C NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B55cUMURSS4kgYx3YDtZjY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B55cUMURSS4kgYx3YDtZjY">
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1774/mot_197980__1774-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N2kghXRNPNUudNVuhuE2P2">
        Motion 1979/80:1774
      </fw>
      <div xml:id="i-EcrpdiMiqz4tnNJRdwQBdF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2F2h4UCbpgWGDbEbZqmLTT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TUxoeKp4ZnvwPjwnxPnRiY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KZY3mni9MeyyJsg6cY4Txo" type="motBody">
        <div xml:id="i-C8tXWdvxzBmYXGSfc6r9DK">
          <p xml:id="i-GmhjpnJ1E9N4nJCtSdScFr">
            av Bertil Jonasson och Karl-Eric Norrby om bibehållande av Pripps
            bryggeri i Torsby
          </p>
          <p xml:id="i-MeMWp7TvsKHsFQGRRiQx9y">
            En utredning som det statliga Brygginvest har låtit utföra föreslår
            att hälften av landets bryggerier skall läggas ned under en treårsperiod.
            Bland de bryggerier som Brygginvest föreslår skall läggas ned
            finns Prippbryggeriet i Torsby med över 50 anställda. Utredningen
            föreslår att Torsbybryggeriet läggs ned 1982. En nedläggning av
            Prippbryggeriet i Torsby kan jämföras med en företagsnedläggning
            i Karlstad, som drabbar ca 500 anställda, eller en total nedläggning
            av varvsverksamheten i Göteborg. Arbetslösheten kom- mer att förvärras
            i en region som redan i dag har svår arbetslöshet — 500 går utan
            arbete, 800 är utpendlare. Kommunen kommer, om nedläggning sker,
            att gå förlustig ca 700 000 kr. i skattepengar. Som framgår av
            ovanstående redogörelse måste alla möjliga åtgärder vidtas för
            att förhindra att Torsbybryggeriet läggs ned. Man måste kräva
            att Prippbolaget, som till tre fjärdedelar ägs av staten, tar
            sitt samhällsansvar och prövar alla vägar för att fortsätta driften
            vid Torsbybryggeriet. En väg som borde förbättra ett litet bryggeris
            ställning är produktspecia- lisering eller alternativ produktion.
            En fråga som synes ha negativ inverkan på de bryggerier som har
            returglashantering är Pripps satsning på engångs- emballage. Pripps
            har inte visat något större intresse för att utveckla distributionshanteringen
            när det gäller returglas. Däremot engagerar sig företaget i lanseringen
            av aluminiumburkar som förpackning —- med de problem dessa medför
            med tanke på energi- och miljöaspekterna. En centralisering av
            bryggerihanteringen till ett fåtal orter måste innebära mycket
            fördyrade transportkostnader genom att produkterna är att betrakta
            som tungt gods. Vad som kan vinnas genom driftrationalisering
            går förlorat genom ökade transportkostnader. I tider när man försöker
            att spara energi torde en sådan utveckling inte vara att rekommendera.
            Enligt tillgängliga uppgifter har också driften vid Torsbybryggeriet
            hittills givit vinst för bolaget. Vi menar att en produktion av
            bryggerivaror är lämplig att bedrivas i Torsby. Sett såväl från
            företagsekonomiska som från regionalpolitiska synpunkter bör driften
            fortsätta vid Torsbybryggeriet. Med hänvisning till det anförda
            hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-JPhEsP9PczC4eLP7ro1i8j">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 1774-1777
          </p>
          <p xml:id="i-Rrv1ixPT89pKQ8kduSRhmk">
            Mot. 1979/80 1774-1777
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1774/mot_197980__1774-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5prU3PEgkGJNXhXCXw2vaE">
            N
          </p>
          <fw xml:id="i-Le4xVmvozMPCGteYqipVns">
            Mot. 1979/80: 1774
          </fw>
          <p xml:id="i-MgcXwfswppdiXUnTXtMyv5">
            att riksdagen hos regeringen begär förslag som säkerställer driften
            vid Pripps bryggerier i Torsby.
          </p>
          <p xml:id="i-6MYsHHa5hrrRL3r8yLFg53" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-2AC5ogK6FbABvU5NKuDBdf" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Qce7rr81qZWsSe4cerk3nU" who="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA" type="signature">
              BERTIL JONASSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-Eiho9YdAvZWjnLMjxjWcgT" who="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4" type="signature">
              KARL-ERIC NORRBY (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
