<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00779">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utnyttjande av finansfullmakten för ett nytt polishus i Mjölby</title>
        <author>av Sture Thun</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utnyttjande av finansfullmakten för ett nytt polishus i Mjölby</title>
          <idno type="rdwebb">G302779</idno>
          <rs type="number">779</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302779/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302779</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302779</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z</idno>
            <name>STURE THUN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C7LPcPwMTcgKncjcKpkmJi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C7LPcPwMTcgKncjcKpkmJi">
          <note type="signatory" corresp="i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__779/mot_197980__779-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E5o9P1aik3b2uzA3MVVz1W">
        Motion 1979/80:779
      </fw>
      <div xml:id="i-SWhYwJ2maD9joqvS2xY36e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YDvwLSQoKpvWUrL6NVhnzf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U8uqytk5iceKYQtCMQ8JhL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ac8VMarGRe1xuWsTug2YYA" type="motBody">
        <div xml:id="i-H533TpYx5roMuD4tSWhxPn">
          <p xml:id="i-Cb6TwWeWeXdhNow5GGri21">
            av Sture Thun om utnyttjande av finansfullmakten för ett nytt
            polishus i Mjölby
          </p>
          <p xml:id="i-J8B3HNAFDkwowCW264pW3d">
            Byggnadsstyrelsen begärde den 5 mars 1979 regeringens uppdrag
            att få uppföra förvaltningsbyggnad i Mjölby avsedd för polismyndigheten,
            lokala skattemyndigheten och kronofogdemyndigheten. Polisen i
            Mjölby är inrymd i fyra olika fastigheter: kriminalavdelningen
            i två olika hyreshus, ordningsavdelningen i ett annat hyreshus
            och kansliet i en rivningsfastighet. I ytterligare en fastighet
            finns polisens arkiv. Kriminalav- delningen saknar erforderliga
            förrådsutrymmen, laboratorielokaler samt lokaler för tekniska
            undersökningar och sammanträden. Rummen har. bristfällig ljudisolering
            och lämpar sig ej som förhörsrum. Ventilationen är mycket dålig.
            Vilrum saknas och vissa rum är så små — mindre än 7 m? — att de
            ej, som nu, borde användas som tjänsterum. Vid förhör måste gripna/anhållna
            hämtas från arrestavdelningen som ligger på ett avstånd av 500
            m. Genom att kriminalavdelningen är inrymd i två fastigheter på
            ca 300 m avstånd från varandra är internkommunikatio- nerna besvärliga.
            Ordningsavdelningen saknar omklädningsrum. Klädskåpen står uppställ-
            da i korridorer där omklädning får ske. Då någon avskild omklädning
            inte kan ske och endast ett duschutrymme finns, har inte någon
            kvinnlig polispersonal kunnat mottagas på distriktet. Ett förhörsrum
            i anslutning till receptionen används till förvaring av distriktets
            två tjänstehundar. Detta medför besvär för personal och besökande
            med allergibesvär. Arrestlokalerna är så dåliga att anhållna/gripna
            vintertid fått föras över till angränsande polisdistrikt på grund
            av för låg temperatur i lokalerna. Rastgård saknas, vilket medför
            stor insats av polispersonalen vid den obligatoriska rastningen
            av omhändertagna, vilken måste förläggas till lämplig plats i
            stadens utkanter. Polispersonalens arbetsförhållanden inom Mjölby
            polisdistrikt är som framgår synnerligen otillfredsställande.
            Då sysselsättningsläget inom byggnadsbranschen i Mjölby under
            andra halvåret 1980 väntas vara mindre bra skulle igångsättning
            av byggande av nytt polishus utgöra ett bra tillskott. Med hänvisning
            till vad som anförts hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller
            om att finansfullmaktens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__779/mot_197980__779-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QB6ofFki87cmzDuL5HctM2">
            Mot. 1979/80:779 8
          </fw>
          <p xml:id="i-QbAR2rnEDpw6g3XLEey4aW">
            medel för arbetsmarknadsåtgärder används för att byggandet av
            polishuset i Mjölby snarast skall kunna igångsättas.
          </p>
          <p xml:id="i-Km5pUJGxxPLTUpjZ361YrQ" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-HHXZnUn45AnsqGsqS6ZTdr">
            STURE THUN (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
