<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sysselsättningen i Norrbotten</title>
        <author>av Ingvar Svanberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sysselsättningen i Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G3021443</idno>
          <rs type="number">1443</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021443/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021443</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021443</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SUGvjWh9g3xFjTdqXPpxBt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SUGvjWh9g3xFjTdqXPpxBt">
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HG4kBTPLULBhj1hz2QxV9w">
        Motion 1979/80:1443
      </fw>
      <div xml:id="i-VYAWy2bm31BK3qrZFodJtB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XFioTDPGUGH2UsfiNGdDS5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4cTap6UnFKLj8xRtFjN1pz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S11JnxRk6XgYftQczei5oC" type="motBody">
        <div xml:id="i-No5Vod4iCKX7u4HyjxeNKW">
          <p xml:id="i-Bd2oB1kDQxoenQ1WNgQfFE">
            av Ingvar Svanberg m. fl. om sysselsättningen i Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-G4jHPQBuJFD4ezCLX8DZG5">
            1. Sysselsättningsläget i Norrbotten
          </p>
          <fw xml:id="i-6JK35FeiReUNnCJ6B6Km6F">
            Mot. 1979/80:1443
          </fw>
          <p xml:id="i-7XaiHpbz8a2qvin7tieX7P">
            Sysselsättningssituationen i Norrbotten är alltjämt ytterst allvarlig.
            Läget är väsentligt allvarligare än i någon annan del av landet.
            Läget kan illustreras med nedanstående uppgifter:
          </p>
          <p xml:id="i-PyBqExMeS5RtRvaAVSd6Yd">
            Arbetslösa i pro- = Arbetslösa — enl. Sysselsatta i ar- cent
            av arbetskraf- - AKU per ledig = betsmarknadspo- ten tredje kvarta-
            = plats nov. 1979 litiska åtgärder i let 1979 procent av arbets-
            kraften nov. 1979 Norrbotten Je 174 92 Riket 2,1 7 3,6
          </p>
          <p xml:id="i-VjmEAJipBRW4NAigc4aZjs">
            Under en följd av år har de arbetsmarknadspolitiska insatserna
            i Norrbotten legat på en mycket hög nivå. Detta till trots har
            för länet sedan lång tid redovisats en öppen arbetslöshet som
            ligger långt utöver riksgenom- snittet. Trots växande AMS-insatser
            har arbetslöshetens utveckling inte kunnat brytas. Detta framgår
            av följande data.
          </p>
          <p xml:id="i-9QfAY1Sw6CaSgamvoe82ZJ">
            1975 1976 1977 1978 1979 Sysselsatta i arbets- marknadspolitiska
            åt- gärder, november 7 500 9200 11 200 12 000 12 300 Arbetslösa
            kassamed- lemmar, november 3100 2.600 3 200 4 000 4 000
          </p>
          <p xml:id="i-JuYTyBDnoqvAvYiJqT6zoA">
            1.1 Arbetsmarknadsutsikterna för 1980 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-VgaeoyNaUks8ccGwn5gaLK">
            Arbetsmarknadsmyndigheterna i Norrbotten bedömer att arbetslösheten
            kommer att kvarstå på en hög nivå under årets första hälft. Utvecklingen
            därefter kan inte närmare överblickas. Särskilt svår väntas situationen
            bli inom byggnads- och anläggningssektorn samt skogsbruket. Avgörande
            för utvecklingen inom byggsektorn blir igångsättningen av de s.
            k. Norrbottens- och landstingspaket som beslutades av riksdagen
            under 1979.
          </p>
          <p xml:id="i-CyzeFeh8oERVu9AUpiC5Sq">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 1443
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Abv116C6VHfuj8Cp2hFA6">
            Mot. 1979/80:1443 2
          </fw>
          <p xml:id="i-KBmfcNYeEc22BHF6p9DiZz">
            Inom tillverkningsindustrin finns tecken på en tillfällig konsolidering,
            medan länets basindustrier ser fram mot en osäker utveckling under
            året. Under våren går en ny ungdomskull ut på arbetsmarknaden.
            Möjlighe- terna att ge dessa ungdomar arbete inom länet bedöms
            som begränsade.
          </p>
          <p xml:id="i-H6N8NHTGe3tWTKnWMfWPvd">
            Tillverkningsindustri och gruvor
          </p>
          <p xml:id="i-WCpKFcCffwkzjL3VSFyaBA">
            Under senare år har länet träffats av en kraftig sysselsättningsminskning
            inom järnmalmsgruvorna, järn- och stålverken samt verkstadsindustrin.
            Under de senaste tre åren har sysselsättningen minskat med 1 200
            perso- ner. F.n. redovisar vissa företag ett förbättrat orderläge
            och ett förhöjt kapacitetsutnyttjande. Man känner dock betydande
            osäkerhet när det gäller den fortsatta utvecklingen under året.
            Inom gruvindustrin signaleras en sysselsättningsminskning, även
            om en viss nyrekrytering kan väntas vid Bolidens gruva i Aitik.
            Inom järn- och stålindustrin faller nu orderingången tillbaka.
            I bästa fall kan sysselsättningen upprätthållas på nuvarande nivå.
            Inom massa- och pappersindustrin är läget något ljusare för första
            halvåret 1980. För andra halvåret görs en mera återhållsam bedömning.
            Sågverkens orderingång är god. Sysselsättningen förväntas bli
            oföränd- rad. För trähusfabrikerna är läget splittrat. Vissa anläggningar
            har god beläggning. Andra står inför permitteringshot. Verkstadsföretagens
            orderingång steg under 1979. Sysselsättningsned- gången, som fortgått
            sedan 1976, kunde brytas. För de första kvartalen 1980 förväntas
            ökad produktion och en viss sysselsättningsökning.
          </p>
          <p xml:id="i-AGKTeWeSBVk2sRgTz4GDEc">
            Skogsbruket
          </p>
          <p xml:id="i-BELKjFsmJ3aEMDv3NpJxXB">
            För drivningssäsongen 1979/80 förutses en viss uppgång i avverkningsvo-
            lymen. Detta kan trygga en oförändrad sysselsättning. Detta betyder
            oförändrat stor arbetslöshet för Skogsarbetareförbundets medlemmar.
            I november gick 461 personer arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-DVGttV2LvQRrpF28u3TgA5">
            Bygg- och anläggningsarbeten
          </p>
          <p xml:id="i-BzUuhjuSxf5HfRGM46JXmh">
            Under 1979 har arbetslösheten kunnat pressas tillbaka. Alltfort
            ligger dock arbetslösheten klart högre än för riket. Under 1980
            väntas bostadsbyggandet minska avsevärt. Under första halvåret
            förutses bl. a. därför en säsongmässig nedgång i byggsysselsättning-
            en. Kan de av riksdagen beslutade investeringarna inom ramen för
            de s. k. Norrbottens- och landstingspaketen komma till stånd skulle
            läget kunna förstärkas under årets andra hälft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JNMaB3jajE3cDkdnXAk265">
            Mot. 1979/80:1443 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LNGfg6DoZzzr7ChuJfpSxJ">
            Ungdomens arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-KipeGnwZqXcNZqwtdRhZUc">
            I november kvarstod 2600 ungdomar som öppet arbetslösa. Samtidigt
            sysselsattes 2 700 ungdomar i beredskapsarbete, och 1 800 var
            placerade i arbetsmarknadsutbildning. Någon förbättring kan inte
            skönjas för 1980.
          </p>
          <p xml:id="i-6hRQZQEAxHPfXMNau8h4qH">
            2. Arbetsmarknadsutvecklingen på längre sikt
          </p>
          <p xml:id="i-X37RDe7Rk16zwYkG2sivZL">
            I den socialdemokratiska regeringens proposition 1975/76:211
            om samord- nad sysselsättnings- och regionalpolitik kunde man
            avläsa resultaten av de samlade lokaliseringspolitiska insatserna
            under senare delen av 1960-talet och 1970-talets första år. Politiken
            hade varit framgångsrik. Länets befolkningsminskning under 1960-talets
            andra hälft hade kunnat brytas och hade för den första halvan
            av 1970-talet vänts till en befolkningsökning. I planeringen för
            utvecklingen fram till 1985 kunde därmed målen för länets befolkningsutveckling
            flyttas fram. När vi nu mot slutet av 1970-talet ser tillbaka
            på den faktiska utvecklingen tvingas vi konstatera att den tidigare
            klart positiva utvecklingen brutits. De fram till 1976 växande
            befolkningstalen har stagnerat. Uppgifter rörande flyttningen
            till och från Norrbotten ger en god bild av den allmänna utvecklingen
            i länet under 1970-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-TtsXm37vzy93aKqcwTN6Wg">
            1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979
          </p>
          <p xml:id="i-GFJfLnjWr8ZwTZR8R9RbNP">
            Nettoflyttning till Norrbotten —-2619 -754 —:-210 -+479 +1086
            +1640 +964 =—-405 +—898 +64
          </p>
          <p xml:id="i-Af53PaMw1wv3NrZkS294Ar">
            Genom bl. a. systematiska regionalpolitiska insatser och investeringar
            i statliga företag kunde den tidigare kraftiga utflyttningen från
            länet hejdas. Under åren 1973-1976 kunde betydande flyttningsöverskott
            noteras. Däref- ter vände utvecklingen. Än en gång blev Norrbotten
            ett utflyttningslän. Bakom brottet i Norrbottens befolknings-
            och flyttningsutveckling ligger flera faktorer. Avgörande är utvecklingen
            i länets basnäringar. Avsättnings- svårigheterna har varit besvärande
            såväl i gruvhanteringen och stålsektorn som inom skogsindustrin.
            Effekterna av en konjunkturellt betingad nedgång i den internationella
            efterfrågan har förstärkts av strukturella omställningar betingade
            av att nya producentländer med framgång tagit upp konkurrensen
            med dessa traditionella svenska basindustrier. Den fortsatta utvecklingen
            inom basindustrin blir av avgörande betydelse för den långsiktiga
            sysselsättningsutvecklingen i Norrbotten. Med konkur- renskraftig
            produktion inom gruvhantering, metall- och skogsindustri kan grunden
            läggas för en ökad differentiering av Norrbottens näringsliv.
            En sådan utveckling bör stöttas med bl. a. kraftfulla forsknings-
            och utveck-
          </p>
          <p xml:id="i-6CaJjThYrmAyX8TXtp7Pxt">
            1" Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 1443
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C9rFP35t15cPERerhBxdC9">
            Mot. 1979/80:1443 4
          </fw>
          <p xml:id="i-LTui4PCo6zpedEPFbjha8V">
            lingssatsningar och åtgärder för produkt- och företagsutveckling
            genom ökad försörjning med riskbärande kapital. Bara genom ett
            brett och väl sammanhållet program, inkluderande delprogram för
          </p>
          <p xml:id="i-AX5p94cxPNcVDkBg2bpRK5">
            gruvnäringen, e stålindustrin, e skogsbruket och skogsindustrin,
            e tillverkningsindustrin,
          </p>
          <p xml:id="i-3o9MoNR8MrFRLKbVUvs6qG">
            kan stagnationen brytas och vändas till ökad sysselsättning och
            förstärkt befolkningsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Bi3Jiehu3TxYnCCi5E9jZR">
            3. De borgerliga regeringarnas Norrbottenspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-7drosMgRHEEwFE978M561A">
            Vi har tidigare understrukit att närings- och sysselsättningsutvecklingen
            i Norrbotten inom överskådlig tid avgörs av utvecklingen inom
            basnäringarna gruvor, stål och skog. De borgerliga regeringarna
            har lämnat detta förhållande i allt väsentligt därhän. Genomarbetade
            program för dessa sektorer har saknats. Därmed har de åtgärder
            som trots allt föreslagits inte kunnat sättas in i ett genomarbetat
            program för näringsutvecklingen i länet. Detta är beklagligt.
            Först som integrerade delar i ett sådant program, inkluderande
            basindustrierna och den offentliga verksamheten, kan insat- serna
            förväntas bidra till en definitiv förstärkning av Norrbottens
            närings- liv. Till detta kommer att två tredjedelar av de åtgärder
            som föreslogs eller aviserades i regeringens Norrbottensproposition
            våren 1979 avsåg en typ av insatser vilka sedan lång tid årligen
            varit nödvändiga för att med konventio- nella arbetsmarknadspolitiska
            medel motverka den öppna arbetslösheten i Norrbotten. Trots att
            så stor andel av det samlade programmet avsattes för denna typ
            av insatser visade en jämförelse att under åren 1976/77-1978/79
            satsades lika stora eller större belopp inom ramen för tidigareläggningar
            och beredskaps- arbeten. Endast den återstående tredjedelen av
            åtgärderna kunde förväntas få långsiktiga sysselsättningseffekter.
            Under tiden skulle sysselsättningen hållas uppe med arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Vi tvingades sålunda redan våren 1979 konstatera att
            de borgerliga regeringarna inte förmått samla sig till långsiktiga
            och planmässiga insatser i Norrbotten. I den mån regeringen engagerat
            sig i Norrbottens näringsliv under senare år har detta i alltför
            stora stycken fått formen av akuta insatser för finansiell rekonstruktion
            eller kortsiktig sysselsättning av övertaglig personal. Norrbottendelegationen,
            som tillkallades av den första borgerliga trepartiregeringen,
            lämnades att på egen hand försöka klara ut länets framtid. Krav
            som riktats mot regeringarna kom att länkas av genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GhzFetpUHHW3vvW4bFRhD8">
            Mot. 1979/80: 1443 5
          </fw>
          <p xml:id="i-EBTxkjPCqwE7tYphzqLhKx">
            allmänna hänvisingar till delegationens arbete. Denna politik
            står i bjärt kontrast till socialdemokratins aktivitet för att
            stärka utvecklingen i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-76cQu5d5XQ61ojLAWxtoEM">
            4. Socialdemokratins politik för Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-6PNBfrC23NmVEMWwP6Nf75">
            Redan i december 1976 lade den socialdemokratiska riksdagsgruppen
            fram förslag till skyndsamma åtgärder för att slå vakt om sysselsättningen
            i Norrbotten. Vi lade bl.a. fast det nödvändiga i att dels bygga
            ut valsverkskapaciteten vid NJA, dels fullfölja planerna att bygga
            ut råstålska- paciteten i Luleå. Samtidigt föreslog vi särskilda
            medel för kulsinterverk i Kiruna. Under de år som sedan gått har
            den socialdemokratiska riksdagsgruppen vid upprepade tillfällen
            återkommit till kravet på planmässiga insatser för långsiktigt
            tryggad sysselsättning i Norrbotten. BI. a. följande förslag kan
            nämnas: I januari 1977 togs frågan om ett skogspolitiskt handlingsprogram
            upp. Samtidigt krävdes att utbyggnaden av Norrbottens Järnverk
            i Luelå skulle fullföljas. I januari 1977 lades ett omfattande
            program för försök med energisparan- de i Norrbotten fram. Denna
            verksamhet skulle ha gett sysselsättning för många byggnadsarbetare
            och skulle samtidigt ha inneburit ett viktigt beslutsunderlag
            för de framtida ställningstagandena om energiplanering och energisparande.
            Sommaren 1977 visades i sju punkter hur arbetet med att lösa problemen
            inom gruvindustrin bör läggas upp. Ett brett arbete krävdes, där
            man noga prövade alla tänkbara möjligheter att dels stärka och
            bredda verksamheten inom själva gruvindustrin, dels allmänt utveckla
            sysselsättningen i de delar av landet där gruvindustrin väger
            tungt. Det var nödvändigt att omedelbart sätta i gång en planering
            för framtiden i syfte att ge människorna arbete och trygghet.
            Socialdemokraterna var medvetna om att detta skulle komma att
            kräva stora insatser och att det skulle krävas ett ökat statligt
            engagemang på en rad olika områden. Samtidigt underströks att
            detta arbete naturligtvis måste utföras under medverkan av dem
            som både har erfarenheterna och intresset, dvs. de anställda.
            I januari 1978 togs gruvindustrins problem och utvecklingen på
            mineral- området åter upp. Bl. a. föreslogs särskilda arbeten
            inom LKAB. I februari 1978 fördes fram förslag rörande det statliga
            engagemanget inom stålindustrin. Särskild uppmärksamhet ägnades
            kostnaderna för malmtrans- porter. I mars 1978 uppmärksammade
            socialdemokraterna frågan om statliga garantier för lån till skogsindustrin.
            I september 1978 fastställde den socialdemokratiska partikongressen
            ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VZ8nwbpiJaMCCMgdsGf3oc">
            Mot. 1979/80:1443 6
          </fw>
          <p xml:id="i-7RMLPWYyDCk9rtaHMYGzWp">
            samlat program för skogsbruk och skogsindustri. I januari 1979
            lade socialdemokratin i riksdagen fram en samordnad politik för
            skogsnäringen. I januari 1979 redovisades vår politik för stålindustrin
            samt gruv-, järn- och stålgjuteriindustrierna. I februari 1979
            framlades förslag för finansiell rekonstruktion av LKAB, liksom
            särskilda projekt för att långsiktigt stärka gruvhanteringen i
            Norrbotten. Parallellt med detta arbete har de fackliga organisationerna
            engagerat sig hårt för Norrbottens framtid. Under 1977 utarbetade
            LO-distriktet i Norrbotten ett samlat handlings- program för länets
            framtid. Även TCO-distriktet lade fram ett program. Hösten 1978
            lade sex LO-förbund fram ett gemensamt program för Norrbottens
            utveckling. I mars 1979 lade socialdemokraterna så fram det samlade
            programmet i riksdagen för att främja sysselsättningen i Norrbotten.
            Riktlinjer och konkreta förslag för basindustriernas utveckling
            angavs. Samtidigt föreslogs att staten skulle engagera sig i en
            kraftig utbyggnad av den landstingskom- munala verksamheten i
            länet. Våra förslag om tidigareläggningar av landstingsinvesteringar
            godkändes av riksdagen. Det är dessa investeringar som under 1980
            kan ge byggsyssel- sättning. Emellertid avslogs våra långsiktiga
            näringspolitiska satsningar i långa stycken. Det allvarliga läget
            i Norrbotten, liksom regeringens passivitet som den bl. a. kommer
            till uttryck i årets budgetproposition, gör det nu nödvändigt
            att åter ta upp Norrbottens problem i en motion.
          </p>
          <p xml:id="i-VMSfX5hHKJB6JKqff3i6rA">
            4.1 Utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-MQ6j2ewj8HxwAgTq3WYKfC">
            e En positiv närings- och sysselsättningsutveckling i Norrbotten
            förutsätter konkurrenskraftiga basindustrier. Produktinriktningen
            måste successivt utvecklas mot mer vidareförädlade produkter.
            e Med en stark basindustri som grund blir det möjligt att mildra
            känsligheten för efterfrågesvängningar för varorna malm, stål,
            trä och massa genom uppbyggnad av ett kompletterande näringsliv.
            e Genom långsiktiga forsknings- och utvecklingssatsningar läggs
            grunden för framtida konkurrenskraftig produktion inom nya näringsgrenar.
            e Detta förutsätter dock att näringslivets behov av riskbärande
            kapital kan tillgodoses för att förverkliga den ofta finansiellt
            krävande och riskfyllda övergången från slutfasen i forsknings-
            och utvecklingskedjan till fullskalig produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-B36fcw8SQTjw4i4yRL4jXq">
            De förslag som nu läggs fram för att långsiktigt och varaktigt
            stärka sysselsättningen i Norrbotten har formats med utgångspunkt
            i dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3JyaxnT9UTsmaeQ5A9XZTY">
            Mot. 1979/80:1443 Zz
          </fw>
          <p xml:id="i-EYuJsEBaLnLcCk9nXk7hBr">
            grundsatser. Vi presenterar också förslag för att på kort sikt
            öka sysselsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-AAMYD4QnywMKRhCcy2YQ5P">
            4.2 Basindustrier 4:21 Gruvhanteringen
          </p>
          <p xml:id="i-2ER4t9o9KwWtb5Bd4DMxYj">
            Järnmalmsbrytningen vid LKAB:s gruvor i malmfälten har en utomor-
            dentligt stor betydelse för sysselsättningen i Norrbottens län.
            Mest påfallan- de är naturligtvis gruvindustrins betydelse för
            sysselsättningen i de båda malmfältskommunerna Kiruna och Gällivare-Malmberget.
            Vid sidan av dessa orter finns andra där gruvindustrin i en relativt
            nära förestående framtid kan få en stor betydelse om möjligheterna
            tas till vara. Samhällets gruvpolitik blir mot denna bakgrund
            av största betydelse för den långsiktiga sysselsättningsutvecklingen
            i Norrbotten. I särskild motion till årets riksmöte tar socialdemokraterna
            upp frågor rörande den framtida verksamheten vid LKAB. Dessa förslag
            syftar till
          </p>
          <p xml:id="i-MudL6tJoYStqidwqyhwfNC">
            — att säkerställa en konkurrenskraftig järnmalmsbrytning och
            -förädling i de nuvarande gruvorterna, — atta till vara brytvärda
            malm- och mineraltillgångar genom att utveckla ny gruvindustri
            i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-GXi76GtnHd8tBW8eyUKR4W">
            Kraftfulla statliga insatser i gruvindustrin måse alltså vara
            en av grundstenarna i en politik för sysselsättning och industriell
            utveckling i Norrbotten. Enligt socialdemokratisk uppfattning
            finns också goda förut- sättningar för att en sådan politik skall
            bli framgångsrik. Det finns i dag konkreta projekt med klara utvecklingsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-G7FrG8ibutGwM5q2kK1ZsV">
            Järnmalmen och dess vidareförädling
          </p>
          <p xml:id="i-5LpBruo4vQcTgYJJzZTJbi">
            Den utbyggnad av kulsinterkapaciteten i Kiruna som nu pågår skapar
            förutsättningar för apatitproduktion. F. n. pågår byggandet av
            en anläggning för apatitutvinning i Kiruna. Det torde finnas goda
            förutsättningar för att investera i en liknande anläggning i Malmberget.
            Vid en fortsatt utbyggnad av kulsinterkapaciteten inom LKAB kan
            det bli aktuellt med en vidareför- ädling av apatiten, vilket
            skulle kräva ytterligare investeringar. Det finns också anledning
            att peka på de möjligheter, som i ett längre perspektiv kan komma
            att växa fram som ett resultat av tänkbara norska gasfynd i Nordatlanten.
            Om gasfyndigheter påträffas i Nordatlanten, kan detta på sikt
            skapa förutsättningar för direktreduktionsverk på Nordkalot- ten.
            Det är uppenbart att en sådan utveckling är av stort intresse
            för malmfälten. Över huvud taget framstår det som angeläget att
            alla möjligheter tas till vara för att genom ett ökat nordiskt
            samarbete skapa bättre förutsättningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CDE4hzCriwjSRGUe1FnpKz">
            Mot. 1979/80:1443 8
          </fw>
          <p xml:id="i-J4XrS8Z84WhuXFgSCJGJJ4">
            för den industriella utvecklingen i de nordligaste delarna av
            Skandinavien. LKAB kan i det sammanhanget spela en betydelsefull
            roll. Det finns anledning att se över möjligheterna att på regeringsnivå,
            och tillsammans med befintliga företag, bygga upp ett mer systematiskt
            samarbete för att aktivt driva på utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-9bCWZwpvMNBHHds6A7xig7">
            Landtransporterna
          </p>
          <p xml:id="i-LkgnC9ZXMyGanfzD5g8788">
            En avgörande förutsättning för att LKAB på sikt skall kunna bestå
            som ett framgångsrikt exportföretag är att man kan konkurrera
            prismässigt med andra gruvföretag. Kostnaderna för sjöfrakter
            till den västeuropeiska marknaden är för LKAB:s del lägre än konkurrenternas
            som följd av närheten till marknaden. Vad som däremot framstår
            som i hög grad ofördelaktigt för LKAB vid en internationell jämförelse
            är kostnaderna för landtransporter. Vi har från socialdemokratisk
            sida tidigare vid flera tillfällen tagit upp frågan om LKAB:s
            kostnader för järnvägstransport av malmen. Vi har understrukit
            att det är nödvändigt att dels vidta åtgärder för att effektivisera
            och modernisera transportapparaten, dels uppnå en rimligare fördelning
            av resultatet mellan SJ och LKAB. Ett bibehållande av nu gällande
            transportavgifter under hela avtalsperio- den t. o. m. 1985 skulle
            medföra avsevärda problem för LKAB:s konkur- rensförmåga. Frågan
            om LKAB:s kostnader för järnvägstransporter måste ses som en industripolitisk
            fråga. Riksdagen bör därför enligt socialdemokraterna ge regeringen
            i uppdrag att, tillsammans med SJ och LKAB, utreda frågan om avgiftsnivån
            i syfte att åstadkomma ett nytt transportavtal. Avgiften bör sättas
            så att det industripolitiska intresset tillgodoses, samtidigt
            som utskeppningen av malm över Luleå tryggas. Detta avtal bör
            därefter underställas regeringen för godkännande. Transportkapaciteten
            på den svenska malmbanan är låg i jämförelse med internationella
            motsvarigheter. För att uppnå en ökad effektivitet i detta avseende
            är det nödvändigt med omfattande ombyggnader och modernise- ringar
            av malmbanan. Det finns i det sammanhanget anledning att peka
            på den regionalpolitiska betydelsen av att LKAB även fortsättningsvis
            utnyttjar Luleå som utskepp- ningshamn. Moderniseringen och förbättringen
            av malmbanan måste därför innefatta också det s. k. södra omloppet.
            Socialdemokraterna föreslår att regeringen utarbetar ett program
            för modernisering och förbättring av malmbanan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6rf8cyfGVz6KUy3v8EeXKQ">
            Mot. 1979/80:1443 9
          </fw>
          <p xml:id="i-H7yLMmpf9BYLxf5mdmwkxJ">
            Breddning av LKAB:s verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-Vmwkc45Z7xB3PfUCUvnhSd">
            Viscariaprojektet har under hela 1970-talet varit föremål för
            undersök- ningar från LKAB:s sida. Från socialdemokratisk sida
            vill vi understryka det angelägna i att projektet kommer till
            stånd. Sysselsättningsläget i Kiruna är sådant att det vore uppenbart
            orimligt om beslutet beträffande projektets eventuella genomförande
            grundades på en rent företagsekohomisk kalkyl. En vidare — samhällsekonomisk
            — bedömning måste ligga till grund för beslutet, och man måste
            i det sammanhanget från statlig sida vara beredd att tillföra
            företaget kapital. Även utanför de nuvarande gruvorterna finns
            i dag projekt som har stora utsikter att bli framgångsrika och
            därmed bidra till industriell utveckling och sysselsättning i
            Norrbottens län. Det gäller bl. a. exploatering av industri- mineral
            inom Arjeplogs och Jokkmokks kommuner. Härutöver pågår projekteringsverksamhet
            som på något längre sikt öppnar nya möjligheter. Uppenbarligen
            är det också i dessa fall så, att en samhällsekonomisk bedömning,
            av regional- och sysselsättningspolitiska skäl, måste ligga till
            grund för ställningstagandet till om projekten skall genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-VN3xXoZiujbo2DAAFENGr9">
            Finansiella frågor
          </p>
          <p xml:id="i-EWaNc38S8PXSFf4hLBksB8">
            I den socialdemokratiska partimotionen pekas på en rad investeringar
            inom LKAB som kräver snara beslut. Bl. a. nämns investeringar
            i nya huvudnivåer både i Kiruna och i Malmberget. Dessa projekt
            uppgår till mycket betydande belopp, och det gäller dessutom,
            i vart fall då det gäller Malmberget, en mycket brådskande investering.
            I detta sammanhang vill vi peka på att under 1979 erhöll LKAB
            möjlighet att via AMS-medel påbörja tillredningen av ny huvudnivå
            i Malmberget (M:85). Tyvärr drev man detta arbete i så låg takt
            att endast en ringa del av det man avsåg att utföra under 1979
            nu kommit till stånd. Detta oroar i hög grad de anställda och
            deras fackliga organisationer. Den snabba avsänkningen av gruvan
            och den redan starkt försenade tillredningen av M 85 skapar stora
            svårigheter att upprätthålla en tillräcklig brytningsvolym. Detta
            innebär i sin tur ett direkt hot mot anställningstryggheten vid
            företaget. Ytterligare en starkt bidragande orsak till svårigheterna
            att hålla avsedd brytningsvolym är att redan tillredda områden
            i det s. k. Västra fältet nu inte kan brytas. Orsaken till detta
            är förekomsten av den blodstensmalm (hematit) som företaget nu
            av ”lönsamhetsskäl” lämnar obruten. Den hematitmalm som förekommer
            måste förr eller senare tas till vara, och vi ser det som angeläget
            att företaget skyndsamt, eventuellt med temporärt stöd från samhället,
            ges möjlighet att bryta denna malm och finna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XaW1XUL9QwhStkm9BhDwg9">
            Mot. 1979/80:1443 10
          </fw>
          <p xml:id="i-WvVK5rKnW175JA9wRnQC25">
            lämpliga former för dess användning. Vi anser det vara orimligt
            och samhällsekonomiskt äventyrligt om inte dessa projekt kommer
            till stånd därför att de av företaget beräknas ge en för låg avkastning
            i förhållande till den internränta som företaget i normala fall
            tillämpar.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1H3fjZ1UXvUep5rgeineT">
            4.2.2 Skogsnäringen
          </p>
          <p xml:id="i-Gk1PD3UpDNcUv7XsLEogjH">
            I en särskild partimotion lägger socialdemokraterna fram sin
            politik för främjande av skogsnäringen. Detta åtgärdsprogram blir
            av stor vikt för denna i Norrbotten så viktiga basnäring. I motionen
            pekar socialdemokraterna på konsekvenserna av de borgerliga regeringarnas
            hittillsvarande passivitet när det gäller att trygga en sund utveckling
            av den svenska skogsnäringen. Att ytterligare förhala de för branschen
            livsviktiga frågorna är inte försvarbart. Det är främst två områden
            som kräver omedelbara insatser. För det första måste vi komma
            till rätta med den akuta råvarubristen. För det andra måste vi
            starta en samordnad planering av näringens utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-6Z3LBfFn37kSTMLxrKsHyZ">
            Råvarubristen
          </p>
          <p xml:id="i-VqpU88HayVXNTQ7TKWZP5M">
            Råvarusituationen är alarmerande. Bristen på råvara medför att
            företagen inte fullt ut kan utnyttja den goda efterfrågan på skogsindustrins
            produkter som vi f. n. har. Detta är synnerligen allvarligt, då
            det för företag i en så konjunkturkänslig bransch som skogsindustrin
            är absolut nödvändigt att man kan ta vara på de goda konjunkturåren.
            De företag som inte kan göra detta står mycket dåligt rustade
            när priser och leveransvolymer sjunker igen. Den virkesbristsituation
            man hamnat i är naturligtvis helt oacceptabel, och det är minst
            sagt klandervärt att regeringen är helt overksam. Det står ju
            sedan lång tid helt klart att de åtgärder som riksdagen beslutade
            om under vårriksdagen 1979 är otillräckliga för att säkra virkesförsörjningen
            till industrin. I motionen slås därför fast att den beredskapslag
            som socialdemokraterna begärt omedelbart måste utarbetas. Riksdagen
            bör därför begära att regeringen skyndsamt förelägger riksdagen
            ett förslag om en sådan lag. Lagen måste kunna få påtaglig inverkan
            på avverkningarna redan under 1980. Regeringen bör kunna sätta
            lagen i kraft för enstaka virkesförsörjnings- områden eller för
            hela landet, om industrins virkesförsörjning eller sysselsättningen
            hotas allvarligt. Lagen bör utformas så, att den kan användas
            av skogsvårdsstyrelserna i sådana enskilda fall där uppenbara
            försummelser och eftersläpningar i skogsskötseln föreligger. Lagen
            skall sålunda inte verka automatiskt, och den skall över huvud
            taget aldrig beröra den skogsägare som sköter sin skog
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3yqzRnVKPehBWteS75DsEJ">
            Mot. 1979/80:1443 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Ji1thfnmh3JVKVqVJomN7j">
            och tar sitt ansvar för virkesförsörjningen. Det är också helt
            nödvändigt att snarast vidta åtgärder för att förhindra att vi
            i framtiden åter kommer i en bristsituation sådan som dagens.
            I socialdemokratiska motioner till vårriksdagen 1979 lades fram
            förslag i detta syfte. Man begärde att regeringen skulle ta initiativ
            till överläggningar mellan de berörda parterna om långsiktiga
            virkesavtal. Vidare krävdes att riksdagen skulle besluta att skogsbruksplaner
            skulle upprättas för alla skogsfastigheter. Slutligen föreslogs
            att regeringen skulle ta initiativ till en snabbutredning av hur
            samhället skall få tillgång till effektiva styrinstrument för
            att påverka avverkningen. Alla dessa förslag avvisades av de borgerliga.
            Dessa förslag återupprepas nu.
          </p>
          <p xml:id="i-EMbxuy9TPvTUG1HVPMiiQt">
            Skogsindustrins strukturfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-JpWmqoF5XnpHeb8e8c9gmh">
            Den långsiktiga utvecklingen inom svensk skogsindustri har debatterats
            livligt under senare år. Att branschen står inför krav på en fortsatt
            strukturell omvandling synes alla parter vara eniga om. Dessa
            krav återfinns inom samtliga delbranscher: massa- och pappersindustrin,
            sågverksindustrin samt skivindustrin. Det finns också en stor
            samstämmighet i bedömningen av de grundläggande dragen i den önskade
            utvecklingen. Det gäller kraven på en långsiktig balans mellan
            råvarutillgång och industrikapacitet, bättre råvaru- utnyttjande
            samt en höjning av den internationellt sett låga förädlingsgraden
            i vår skogsindustri. Det råder också en bred enighet om att vidareutvecklingen
            och struktur- omvandlingen inom skogsindustrin kommer att bli
            påfrestande. För socialdemokratin och för de anställda och deras
            organisationer har det sedan länge stått klart att denna omvandlingsprocess
            inte kan tillåtas ske helt på de enskilda företagens villkor.
            De stora förändringar som det är fråga om berör hela samhället
            och kan därför inte få avgöras av en mycket begränsad ägarkrets.
            Liksom i andra tunga industribranscher måste samhället, de anställda
            och företagen gemensamt planera för den framtida utvecklingen.
            Detta bör ske genom en ökad samordning och samverkan rörande de
            stora, övergripande besluten, t. ex. i vad avser nedläggningar/kapacitetsinskränk-
            ningar, kapacitetshöjande investeringar och förändringar i produktionsin-
            riktningen. Härigenom ges också möjligheter till en nödvändig
            planering av sysselsättningsutvecklingen och virkesförsörjningen.
            I motionen kräver nu socialdemokraterna att ett sådant struktur-
            och handlingsprogram utarbetas. Branschens problem är sådana att
            detta program måste tas fram redan under våren 1980. Därvid är
            det nödvändigt att statsmakternas roll i branschutvecklingen preciseras
            vad beträffar såväl planeringsarbetet som genomförandefasen. Socialdemokraterna
            pekar i detta sammanhang på den mycket betydelsefulla roll som
            den föreslagna struktur- och utvecklingsfonden bör kunna spela.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C3foU7c7mNZjPXfzkzG7e5">
            Mot. 1979/80: 1443 12
          </fw>
          <p xml:id="i-5S1TexHCLQmdoMWRhdfYKH">
            Denna fond skall ju kunna dels delta i riktade nyemissioner från
            företagen, dels lämna lån till angelägna projekt. Programmet bör
            också ge klara besked om de krav som måste ställas på företagen.
            De borgerliga regeringarnas politik har inom skogsindustrin liksom
            inom andra branscher inneburit en helt okontrollerad förmögenhets-
            överföring från skattebetalarna till företagens ägare. Detta får
            inte uppre- pas. I motionen slås fast att finansiella insatser
            från samhällets sida torde krävas även i framtiden för att trygga
            en positiv utveckling inom skogsindustrin. Dessa insatser måste
            emellertid ingå som en del i en planerad branschut- veckling och
            inte som nu ske som panikartade ”brandkårsutryckningar”. Därför
            har föreslagits att statsmakternas deltagande i branschutvecklingen
            skall ske genom ett statligt strukturbolag. Riksdagen bör uttala
            att ett sådant bolag bör ingå i det förslag till statlig medverkan
            i skogsindustrins strukturutveckling som regeringen bör lägga
            fram. I avvaktan på en samlad strukturplan för skogsindustrin
            bör inga ytterligare beslut om nedläggningar av enskilda anläggningar
            fattas. För en av delbranscherna inom skogsindustrin finns det
            dock enligt socialdemokraterna inte behov av att göra någon etappuppdelning
            i redovisningen av planeringsarbetet. Det gäller skivindustrin,
            en bransch som under de senaste åren varit föremål för ett omfattande
            utredningsarbete. Trots underlagsmaterial och upprepade krav har
            några åtgärder inte vidtagits. I socialdemokraternas motion angående
            handlingsprogram för skogsnä- ringen i januari 1979 togs särskilt
            upp skivindustrins utveckling. Det krävdes att riksdagen hos regeringen
            skulle begära förslag till planmässiga åtgärder för att komma
            till rätta med branschens problem. Den borgerliga riksdags- majoriteten
            avvisade detta krav. Men utvecklingen har rullat på. Flera anläggningar
            är nu nedläggningshotade. Det senaste exemplet är ASSI:s fabrik
            i Piteå. Ett annat allvarligt problem är den nedrustning av forsknings-
            och utvecklingsverksamheten som sker inom skivindustrin. Wallboardförening-
            enstekniska avdelning har lagts ned. Genom att ASSI, som är landets
            största boardproducent, har beslutat att upphöra med sina bidrag
            till träforsknings- institutets avdelning för boardindustri hotas
            hela denna verksamhet. Denna utveckling är naturligtvis olycklig
            för branschens utveckling på längre sikt. Socialdemokraterna upprepar
            nu sitt och de fackliga organisationernas krav på planmässiga
            åtgärder för att främja utvecklingen inom skivindustrin och för
            att nödvändiga strukturförändringar skall kunna genomföras i socialt
            acceptabla former. Särskild uppmärksamhet bör ägnas frågan om
            forsknings- och utvecklingsverksamheten inom branschen. Några
            beslut om nedlägg- ningar bör inte fattas innan regeringens förslag
            behandlas av riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DNEbBa63jLAY4hMeGpifzk">
            Mot. 1979/80:1443 13
          </fw>
          <p xml:id="i-HqzYLWgAUy3Q2Nu8mjXirs">
            5. Investeringsplan för statliga företag
          </p>
          <p xml:id="i-XogAXxKV7DXFMmMAaqZALz">
            De statsägda företagen spelar t. v. en avgörande roll för sysselsättningen
            i Norrbotten. Staten har som ägare av dessa företag ett särskilt
            ansvar för att investerings- och utbyggnadstakt ligger på en hög
            nivå. Bl. a. mot den bakgrunden föreslår socialdemokraterna i
            motion till årets riksmöte att regeringen omedelbart ges i uppdrag
            att inleda överläggningar med de statliga företagen i landet i
            syfte att stimulera dem till att utarbeta ett investeringsprogram
            för de närmaste tre åren. Regeringen bör sedan redovisa resultatet
            av denna verksamhet för riksdagen och i det samman- hanget också
            lägga fram förslag om nödvändiga åtgärder för att säkra investeringsprogrammets
            finansiering. Som exempel på behovet av långsiktiga och sammanhållna
            investerings- program kan tjäna den aktuella situationen vid ASSI:s
            anläggningar i Karlsborgsverken. Här gäller att de investeringar
            till vilka riksdagen beviljat medel — och som nu är under genomförande
            — inte torde kunna ge lönsamhet förrän efter komplettering med
            en följande investeringsetapp, där massan kan vidareförädlas till
            papper/kartong.
          </p>
          <p xml:id="i-8E473H63m6TVqVwmFQ6xFf">
            6. Forskning och utveckling för varaktig sysselsättning i Norrbot-
            ten
          </p>
          <p xml:id="i-Xi8cvMy6Qh6Q24LrpbvkLd">
            Norrbottens näringsliv är i dag hårt koncentrerat till basnäringarna
            malm, stål och skog. Med denna näringsstruktur följer en stor
            känslighet för kortsiktiga konjunkturfluktuationer och långsiktiga
            internationella struktur- förskjutningar. Skall sysselsättningen
            i länet långsiktigt kunna tryggas och stärkas, måste näringslivet
            differentieras. Nya produktionsgrenar måste introduceras. Skall
            detta bli möjligt måste planmässiga insatser göras inom varje
            steg i utvecklingsprocessen, från forskning över utvecklingsarbete
            fram mot produktion i industriell skala. För att så långt möjligt
            utnyttja den kunskap och den verksamhetslust som i dag finns inom
            länet bör detta utvecklingsarbete komma till utförande på plats
            i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-53aA9Nv9pkndU53cNknE1Y">
            6.1 Forskningsråd för Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-JmVNMq2PcW5Y5TptXssT8D">
            För att förstärka den första länken i utvecklingskedjan, forskningen,
            föreslår socialdemokraterna i särskild partimotion till årets
            riksdag att ett särskilt forskningsråd inrättas för Norrbotten.
            I motionen konstateras att vissa regioner nu kämpar med stora
            sysselsätt- ningsproblem. Strukturomvandlingen inom bl. a. skogs-,
            gruv- och stålindu- strin leder till betydande omställningsproblem
            och krav på alternativ industri. Samtidigt finns det projekt som
            är starkt regionalt betingade och som har sitt ursprung i regionens
            näringsliv och därmed förknippade förutsättningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2gft2uZLYouXaX5FKETffJ">
            Mot. 1979/80:1443 14
          </fw>
          <p xml:id="i-AzR5Qvs6eqTNDkaJLzA72o">
            och problem. Här kan närkontakten mellan forskare och olika företrädare
            för regionen vara av avgörande betydelse för om ett projekt skall
            komma till stånd. Detta står inte i någon motsatsställning till
            behovet av en samordnad och samlad forskningspolitik på det nationella
            planet. Centralt initierade insatser kan i vissa fall behöva kompletteras
            med regionalt identifierade behov. I vissa fall kan detta betyda
            att man för forskningsändamål utnyttjar resurser som finns lokalt.
            I andra fall tar man i anspråk den forskningsor- ganisation som
            finns nationellt, i syfte att främja utvecklingen av regionen
            i fråga. Förläggningen av ett visst projekt måste alltid styras
            av var erforderlig kompetens finns att tillgå. Ett regionalt forskningsorgan
            bör vara sammansatt så att det ger möjligheter till vidareutveckling
            i regionen. Det är således inte fråga om att, som på det nationella
            planet, skapa forskningsråd som har sin utgångspunkt i ett visst
            vetenskapsområde eller en enskild sektors behov. Behovet av medel
            för tvärsektoriella projekt som kan gynna den regionala utvecklingen
            är enligt socialdemokraternas uppfattning stort. De regionala
            råden bör själva söka och initiera olika projekt. Därvid bör en
            samverkan komma till stånd med sektorsorgan och forskningsråd
            i syfte att främja tvärsektoriella och tvärvetenskapliga projekt.
            En strävan bör vara att söka samfinansiera projekten med andra
            forskningsorgan. Socialdemokraterna framhåller vikten av att ett
            regionalt forskningsråd nära kopplas samman med det landsomfattande
            forsknings- och utvecklings- arbetet. Genom ett nära samarbete
            i fråga om främst planeringen mellan nationella forskningsråd
            m. fl. nationella organ och regionala forskningsråd bör man kunna
            åstadkomma det för den aktuella regionen bästa resultatet. Riksorganens
            kunskap på området i fråga och deras möjligheter till överblick
            både inom landet och utomlands gör det nödvändigt att sammanfoga
            den regionala och den centrala verksamheten så att kunskaper som
            finns centralt också utnyttjas. Det bör understrykas att ett regionalt
            forskningsråd inte enbart skall ha till uppgift att söka vidareutveckla
            regionens industriella bas. I vissa fall kan det också vara fråga
            om att genom forsknings- och utvecklingsarbete även få andra problemställningar
            belysta. Så t. ex. kan det finnas särskilda frågor inom hälso-
            och sjukvården, skolan och kommunikationerna som är av lika stor
            betydelse för regionen som ett visst industriellt projekt. Ett
            regionalt forskningsråd bör således även kunna initiera forskning
            på sådana områden. Näringslivsutvecklingen i regionen bör dock
            utgöra tyngdpunkten i rådets arbete. Mot denna bakgrund föreslår
            socialdemokraterna att två regionala forskningsråd inrättas försöksvis.
            Med hänsyn till de betydande problem som finns i Norrbotten och
            Värmland anser man att försöksverksamheten i första hand bör inriktas
            på dessa regioner. Man är dock medveten om att ett visst forskningsproblem
            inte alltid kan begränsas strikt geografiskt, varför det bör vara
            möjligt för de föreslagna regionala råden att även inkludera frågor
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NaYMzWjtunw9NXJNgmCJxm">
            Mot. 1979/80: 1443 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Xi4HZzadAqY8CToUcp4uNq">
            har nära anknytning till Värmland resp. Norrbotten men som geografiskt
            kan hänföras till något annat område. För den föreslagna försöksverksamheten
            med två regionala forskningsråd föreslås att sammanlagt 10 milj.
            kr. anvisas. Beloppet bör fördelas lika mellan de två av oss föreslagna
            länen.
          </p>
          <p xml:id="i-2wWj1yBxHZPfa4sbJMqQ4L">
            6.2 Intensifierade kontakter mellan forskning och produktion
          </p>
          <p xml:id="i-9bkqZSrYzqu9QrKF6B1JKY">
            En viktig länk mellan en teknisk högskola och den omkringliggande
            regionen är de civilingenjörer som högskolan producerar. De fungerar
            som en viktig informationskanal mellan forsknings- och utvecklingsarbetet
            och näringslivet. De små och medelstora företagen i Norrbotten
            saknar i mycket stor utsträckning erfarenhet av vad det innebär
            att anställa en civilingenjör och vilket värde detta kan ha för
            företaget. Detta leder till att många av de civilingenjörer som
            examineras vid högskolan i Luleå tvingas välja mellan arbetslöshet
            eller att flytta söderut. Deras kompetens kommer därmed ej till
            utnyttjande för länets utveckling. Ett sätt att överbrygga dessa
            sysselsättningsproblem och samtidigt stödja företagens utvecklingsansträngningar
            vore att samhället gick in under en övergångsperiod och stimulerade
            anställning av civilingenjörer. Vi föreslår därför att en försöksverksamhet
            startas vid tekniska högskolan i Luelå enligt följande modell.
            25 civilingenjörer per år anställs av högskolan för insatser i
            norrbottniska företag. Deras verksamhet leds av forskare vid högskolan.
            Varje civilingen- jör knyts för viss tid till ett och samma företag.
            Därefter torde företagets benägenhet att själv anställa civilingenjören
            ha ökat. Försöksverksamheten bör fortgå i minst tre år och sedan
            utvärderas. Verksamheten bör finansieras genom att ytterligare
            3 milj. kr. anvisas under anslaget D 35. Vissa särskilda utgifter
            inom högskolan m. m. på IX huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-S4uUhmQYe2Bvg6Lq9tAWp1">
            6.3 Företagsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-KXVPMuBpjYXPCRXB2vchhf">
            Forskning och utbildning inom vissa centrala ämnesområden är
            en viktig förutsättning för den industriella verksamhetens utveckling.
            Högskolan i Luleå är f. n. relativt stark inom vissa tekniskt
            tillämpade ämnesområden. En komplettering erfordras för att satsningen
            på högskolan i Luleå som regionalpolitiskt instrument skall få
            avsedd effekt. I sin anslagsframställning för budgetåret 1980/81
            prioriterade därför högskolan i Luleå en professur i industriell
            organisation inriktad mot företagsutveckling. Forskningsområdet
            presenterades på
          </p>
          <p xml:id="i-7BDsTfkBNdg2dH4U7L3hZN">
            öljande sätt: Forskning inom området företagsutveckling— analys
            och styrning. Särskild vikt läggs vid studium av nyetableringsprocessen.
            Entreprenörskap (nyföre- tagande) såväl inom som utom befintliga
            företag. Hur forskningsresultat och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CpkZ1TFMq3fYD43MLAgtgS">
            Mot. 1979/80:1443 16
          </fw>
          <p xml:id="i-7C3tHYGVL1xYdMwk5YHKM4">
            tekniskt och ekonomiskt kunnande skall överföras till företag.
            Entreprenö- ren som individ. Samhällets roll och styrhjälpmedel
            för att stimulera nyföretagande (ny teknisk verksamhet) inkluderande
            legoföretagens speciel- la problem liksom glesbygdsproblematiken.
            Professuren i industriell organisation, inriktad mot företagsutveckling,
            har stor betydelse för tre typer av utbildning vid högskolan i
            Luleå: civilingen- jörsutbildning, ekonomutbildning och företagsledarutbildning.
            UHÄ tillstyrkte inrättandet av denna professur. I budgetpropositionen
            1980 skjuts emellertid frågan om en professur på en osäker framtid.
            Mot denna bakgrund föreslår vi att riksdagen vid högskolan i Luleå
            beslutar inrätta en professur i industriell organisation, inriktad
            mot företagsutveckling, och att samtidigt anslaget D 21, anslagsposten
            Forskning och forskarutbildning, vid högskolan i Luleå räknas
            upp med 500 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-YBkvcM4jCjjWkrhaDjv9W">
            6.4 Trygg försörjning med riskvilligt kapital
          </p>
          <p xml:id="i-2qUDZ7E5EsdNpDkNh9ewWE">
            Intressanta utvecklingsprojekt stupar många gånger i slutet av
            utvecklings- kedjan strax före industriell introduktion till följd
            av brist på riskvilligt kapital. En samlad satsning på forskning
            och utveckling för ett starkt näringsliv i Norrbotten bör därför
            inbegripa åtgärder även i denna fas av innovationsförloppet. I
            olika sammanhang har på senare tid från Norrbotten framförts förslag
            rörande möjligheter att behålla viss del av avkastningen från
            elkraftproduk- tionen inom länet. Vinstmedlen skulle utgöra grundplåt
            i en långsiktig näringslivssatsning. Med en sådan ordning har
            man menat sig kunna skapa bättre möjligheter att utnyttja länets
            alla fördelar som en näringsgeografisk enhet. Med anledning av
            denna diskussion vill vi påpeka att många skogsindu- strier i
            mellersta och södra Norrland liksom i andra delar av landet visar
            goda resultat. Dessa bygger i stor utsträckning på innehav av
            egna skogar och tillgång till egna energiresurser. Den statliga
            skogsindustrin ASSI saknar inte bara egna skogar utan får också
            skaffa alla energiresurser utifrån. Samma sak gäller NJA/SSAB
            som helt saknar egna energitillgångar. Samtidigt svarar Norrbotten
            för en mycket stor del av vattenfalls produktion av elkraft från
            vattenkraftsanläggningar. Huvudparten av denna produktion förbrukas
            utanför Norrbotten. Det förhållandet att energiproduktionen i
            länet och dess stora vinster undanhållits basindustrierna och
            i stället tillgodogjorts hela landet torde vara en viktig orsak
            till bristen på effektiv utvecklings- och vidareförädlingsverk-
            samhet vid länets industrier. Medan vinsterna från energiproduktionen
            på andra håll i landet investeras i nya industrier och ny sysselsättning
            inom regionen, ger vinsterna från vattenkraften i Norrbotten upphov
            till investe- ringar utanför länet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A275tySPZ82Tp43KVyByWM">
            Mot. 1979/80:1443 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Nh9XtGtBYWtTVra4FCgTnc">
            Nya idéer och förslag till produktion saknas inte. Däremot saknas
            investeringsvilligt kapital. Sålunda skulle de statliga företagen
            kunna vidareförädla sina produkter. På samma sätt skulle helt
            nya produkter kunna utvecklas och produceras. Men de statliga
            företagens vinstutveckling under senare år har gett små möjligheter
            till nyinvesteringar och risktagande. Mot denna bakgrund föreslår
            vi att en ordning nu övervägs där den typ av nya utvecklingsinvesteringar
            i näringslivet, som vi förordar, tryggas genom årlig tillförsel
            av finansiella resurser som motsvarar en väsentlig del av de vinster
            som uppstår genom vattenkraftsproduktionen i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-SP7uEmzCUoqrD5C3oG3SLs">
            7.0
          </p>
          <p xml:id="i-NQDmPsVKQ1fdGKiudKBKy5">
            iga åtgärder 7.1 Särskilda skogsvårdsåtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-7iFLR9eThU7HuCv9Pxoc9r">
            I en socialdemokratisk motion till årets riksmöte understryks
            att det är ytterst angeläget i nuvarande råvarusituation att effektiva
            skogsvårdsåtgär- der sätts in. Markens produktionsförmåga måste
            tillvaratas. Ett läge med minskad tillväxt och fördyrade återväxtkostnader
            får inte tillåtas uppstå. Man kräver att medel ställs till förfogande
            för särskilda skogsvårdsinsatser som tryggar en bidragsgivning
            till fullständiga återväxtåtgärder efter all slutavverkning inom
            det skogliga stödområdet. En bidragsgivning av den storleksordning
            som föreslås kan beräknas ge en sysselsättningseffekt
          </p>
          <p xml:id="i-VWdvAVdFroSFcbqZiGpXsd">
            motsvarande ca 225 000 dagsverken. En betydande del härav skulle
            tillfalla Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ra1JQs5q6hMzxvobCdZqqp">
            7.2 Särskilt jordbruksstöd
          </p>
          <p xml:id="i-KDy45v1DQNJJbhcJ5TfiVM">
            Under årens lopp har flera instrument utvecklats för att stödja
            jordbruket i Norrland. Stödet har varit av betydelse inte minst
            för jordbruket i Norrbotten. Allt framgent spelar jordbruket en
            viktig roll för produktion och sysselsättning i Norrbotten. Skall
            denna näring kunna konsolideras och utvecklas, krävs fortsatta
            statliga stödinsatser. Nuvarande stöd har varit i kraft under
            så lång tid att en översyn av hela stödsystemet är motiverad.
            Mot denna bakgrund föreslår vi att riksdagen uppdrar åt regeringen
            att utvärdera effekterna av det hittillsvarande stödet. Med utgångspunkt
            i utvärderingens resultat och behovet av effektiva stödinsatser
            för jordbruket i norr bör regeringen därefter för riksdagen redovisa
            de förslag till utveckling av stödet som visar sig motiverade.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MzEyRDWr8mfi6NP4ZLP2sG">
            Mot. 1979/80:1443 18
          </fw>
          <p xml:id="i-72oKx6mR6KzE5d25YVkum8">
            8. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NkDBWyKcuyrR6AN8RsPVcb">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen 1.
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om utveckling av Norrbottens basnäringar som förutsättning för
            tryggad sysselsättning, 2. som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om behovet av samordnade forsknings-
            och utvecklingsinsatser för långsiktig förstärkning av Norrbottens
            näringsliv, 3. som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om utredning rörande försörjningen med kapital
            för nya utvecklingsinvesteringar i Norrbottens näringsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-CTDo9p2DD3ZeS9mV66TVH9">
            Stockholm den 24 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-Uyf2JvbaDJk43fWb3KT6dU">
            INGVAR SVANBERG (s) FRIDA BERGLUND (s) KARL-ERIK HÄLL (s) CURT
            BOSTRÖM (s) KERSTIN NILSSON (s) STEN-OVE SUNDSTRÖM (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-019.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1443/mot_197980__1443-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qk1YjtVauWq3etv8jE7KQw">
            GOTAB 64476 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
