<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1979/80:6 om socialstyrelsens uppgifter och organisation, m. m.</title>
        <author>av Georg Andersson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1979/80:6 om socialstyrelsens uppgifter och organisation, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G30276</idno>
          <rs type="number">76</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G30276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G30276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G30276</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH</idno>
            <name>GEORG ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb</idno>
            <name>ARNE NYGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu</idno>
            <name>MARIANNE STÅLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>BÖRJE HÖRNLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>STINA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TuVPbBMmYhnsXSJTvmpGYt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TuVPbBMmYhnsXSJTvmpGYt">
          <note type="signatory" corresp="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LVQwQ7CSvoF3mFgFAiupPy">
        Motion 1979/80:76
      </fw>
      <div xml:id="i-RpxPxvc9BQHsJbrnrmfVwg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TU5QXGevJrHU1cBcX1gG51" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Jb9d62Uk3EbkhDZ76SUv5R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RBk4Pz2LsBhAQrug4X8cwP" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qzh1myxmkwtFaTCb2cShUb">
          <p xml:id="i-NnzQaE7hvKycKCCuH3yGsZ">
            av Georg Andersson m. fl. med anledning av propositionen 1979/80:6
            om socialstyrelsens uppgifter och organisation, m. m
          </p>
          <p xml:id="i-UDjioMKTTySFTfhcMpMMGn">
            I propositionen 1979/80:6 om socialstyrelsens uppgifter och organisation,
            m. m. preciseras socialstyrelsens framtida roll i avseende på
            tillsyn och planering m. m. inom sitt ansvarsområde. Därvid anges
            att styrelsen skall kunna ta initiativ till forskning, utvecklingsarbete
            och försöksverksamhet men i princip inte själv bedriva egen sådan
            verksamhet. I enlighet härmed förutsätts bl. a. att den forskningsverksamhet
            som socialstyrelsen bedriver vid vårdcentralen i Dalby skal! avvecklas
            från styrelsen. Föredraganden framhåller att forskning beträffande
            öppen sjukvård och allmänläkarvård bör ske inom universitetsorganisationen.
            Denna fråga — liksom frågan om de utvecklings- och försöksverksamheter
            som sedan början av 1970-talet bedrivs inom det sociala området
            i Tierp och Vilhelmina — bör enligt föredraganden prövas av en
            särskild arbetsgrupp inom socialdepartemen- tet. Med anledning
            härav vill vi i vad gäller den utvecklings- och försöksverk- samhet
            som bedrivs i Vilhelmina anföra följande. Socialstyrelsen driver
            med medel från delegationen för social forskning sedan hösten
            1973 i Västerbottens inland ett fältanknutet forsknings- och utvecklingsarbete
            i ett samarbete med Vilhelmina kommun och Västerbot- tens läns
            landsting. I arbetet medverkar dessutom socialmedicinska institu-
            tionen vid Umeå universitet, högskolan i Östersund, sociala linjen,
            samt psykiatriska kliniken vid Umeå lasarett. Syftet är att i
            praktisk försöksverk- samhet tillämpa helhetssynen i en utveckling
            av socialt och medicinskt arbete för att få erfarenheter för utformningen
            av den framtida hälso-, sjuk- och socialvården i främst glesbygdsområden.
            Projektet har i enlighet med de principer som tillämpas vid bidragsgivning
            från socialdepartementets anslag till forsknings- och utvecklingsarbete
            samt försöksverksamhet (A3) finansierats genom årsvisa beslut
            om bidrag med mellan 350 000 och 650 000 kr. Hittills har projektet
            tilldelats sammanlagt drygt 2,7 milj. kr. Socialstyrelsens förslag
            upptar kostnader för ca 750 000 kr. för innevarande budgetår (1979/80).
            Efter förslag av delegationen för social forskning (DSF) har regeringen
            beslutat arivisa 500 000 kr. för detta budgetår. Anvisningen har
            givits formen av ett slutanslag. Till grund härför torde ha legat
            uttalanden i den rapport om socialstyrelsens framtida organisation
            och arbetssätt som utarbetats av en arbetsgrup inom socialdepartementet.
            I denna rapport förutsattes att styrelsen inte längre skulle driva
            försöks- och utvecklingsverksamheter av detta slag.
          </p>
          <p xml:id="i-9GxBH8j5wY8ts3J3skgEaQ">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 76-79
          </p>
          <p xml:id="i-MBxQFNiUuutzJqcS563GJf">
            Mot. 1979/80 76-79
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TU4MfViGEMcj73qVZZiCTN">
            Mot. 1979/80:76 2
          </fw>
          <p xml:id="i-5Kjn5j2zHBr1884pTjaL52">
            I anslutning till att delegationen för social forskning behandlade
            styrelsens anslagsframställning uttalade delegationen det angelägna
            i att verksamheten även efter detta stöds upphörande kan bedrivas
            med bibehållen kontinui- tet.
          </p>
          <p xml:id="i-FioKNABrQFCX3DsDKpfNv6">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-XcMC5zbQFSGYyVBfbvdmRx">
            Västerbottens läns landsting aktualiserade redan år 1968 frågan
            om inrättande av en social-medicinsk fältstation i Vilhelmina
            kommun för undervisning och forskning inom den öppna vården. En
            av landstingets sjukvårdsstyrelse utsedd särskild utredningskommitté
            framlade i mars 1970 ett betänkande med principförslag om upprättandet
            av en sådan fältstation. Samtidigt tog man kontakt med socialstyrelsen
            för överläggningar om styrelsens engagemang i projektet. Vid förnyade
            överläggningar under våren 1973 med företrädare för Västerbottens
            läns landsting, Vilhelmina kommun, Umeå universitet, socialhögskolan
            i Umeå och socialstyrelsen, i en gemensam arbetsgrupp, föreslogs
            att — under förutsättning av vederbörliga beslut av berörda huvudmän
            — försöksverksamhet med anslutande forsknings- och utveck- lingsarbete
            i Vilhelmina kommun på hälso-, sjuk- och socialvårdsområdena skulle
            igångsättas i enlighet med den i det följande beskrivna uppläggningen.
            Därvid hade bl. a. beaktats förhållandet att Vilhelmina kommun
            var en av totalsatsningskommunerna i socialstyrelsens försöksverksamhet
            med social service i glesbygd samt de undersökningar som sociologiska
            institutionen vid Umeå universitet på uppdrag av socialstyrelsen
            bedrivit sedan januari 1971. Utvärderingen av glesbygdsverksamheten
            och rapporterna från de sociolo- giska undersökningarna gav ett
            värdefullt material rörande olika förhållan- den i Vilhelmina
            kommun som underlag för ett utvecklingsarbete med den föreslagna
            inriktningen. å Sammanfattningsvis bygger Vilhelminaprojektet
            i huvudsak på följan- de:
          </p>
          <p xml:id="i-8HGtf1t2GANF8pkT4nrofy">
            O det samarbete som sedan flera år förekommer i kommuner mellan
            socialvården, sjukvården, arbetsvården och försäkringskassan,
            O det betänkande som år 1970 avgavs av en utredningskommitté inom
            Västerbottens läns landsting med principförslag om anordnande
            av en social-medicinsk fältstation för undervisning och forskning
            om den öppna vården, förlagd till Västerbottens läns inland, O
            erfarenheterna av socialstyrelsens försöksverksamhet med social
            service i glesbygdsområden inom Vilhelmina kommun jämte den utvärdering
            av denna verksamhet som sammanställts i en rapport vintern 1974,
            O rapporterna från de undersökningar av sociala förhållanden i
            Vilhelmina kommun som på socialstyrelsens uppdrag utförts av sociologiska
            institu- tionen vid Umeå universitet under medverkan av socialhögskolan
            i Umeå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NUN4jw8Mtk33nbaaU7Paaz">
            Mot. 1979/80:76 3
          </fw>
          <p xml:id="i-VEjMDyEbJj6Hq1XW2nzfc4">
            under våren 1971-1974. Dessa undersökningar bedrevs med medel
            från socialstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Evm9ruyZiaXpqPYiCZYq8c">
            Efter överläggningar mellan företrädare för socialstyrelsen,
            Västerbottens läns landsting, Vilhelmina kommun, Umeå universitet
            och socialhögskolan i Umeå antogs i juni 1973 ett gemensamt program
            för försöksverksamhet med anslutande forsknings- och utvecklingsarbete
            i Vilhelmina kommun på hälso-, sjuk- och socialvårdsområdena.
            Vilhelminaprojektet inleddes hösten 1973 med vissa förstudier.
            Under budgetåret 1973/74 utvecklades en organisation med projektgrupper
            och ett sekretariat. Därefter påbörjades arbetet med fem olika
            delprojekt, nämligen:
          </p>
          <p xml:id="i-YBLiMH6urc8YgDCyKTywdB">
            O samarbetsformerna mellan olika lokala vård- och serviceorgan,
            O distriktsvården i glesbygd, O vårdmönstret i glesbygd, O utvärdering
            av försöksverksamhet med dagcenter i Vilhelmina, O samhällsplaneringen
            under medverkan av hälso-, sjuk- och socialvår- den.
          </p>
          <p xml:id="i-JF43LDZr3j3jHKtBCEPxgb">
            Inom alla delprojekten har pågått eller pågår undersökningar
            och/eller praktiskt utvecklingsarbete. Under åren 1974-1977 har
            ett stort kartlägg- 'ningsarbete och olika samverkansförsök gjorts
            i anslutning till de olika delprojekten. I anslutning till försöksverksamheten
            bedrivs fr. o. m. 1978 i Vilhelmina forskning, utbildning och
            fältverksamhet av högskolan i Öster- sund, sociala linjen. Sedan
            1976 har den socialmedicinska institutionen vid Umeå högskola
            deltagit i projektarbetet och erhållit medel för forskning ur
            Vilhelminaprojektets anslag. Inriktningen av verksamheten under
            budgetåret 1979/80 har karaktären av en övergångsperiod mellan
            försöksverksamhet och permanent organisation. Sekretariatet har
            minskat från fem till tre fasta tjänster för att personal med
            forskarkompetens skall kunna knytas till projektet under våren
            1979. Det forsknings- och utvecklingsarbete som bedrivits i kommunen
            har, trots en omfattande dokumentation, haft en förhållandevis
            begränsad omfattning. För att åstadkomma en utveckling och fortgående
            omprövning av former och innehåll i det sociala och medicinska
            arbetet är det av vikt att initiativ och intresse för forsknings-
            och utvecklingsarbetet får ett kraftigt stöd. Det praktiska förändringsarbete
            som krävs för socialsektorns utveckling behöver bedrivas under
            medverkan av vetenskapliga institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZAbL4tDfUB7ooX9f8YjZb">
            Förutsättningar för framtida verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-R7Dtgf1or1Lhfghjx53iii">
            I Vilhelmina har ett omfattande arbete bedrivits av sociologiska
            institu- tionen vid Umeå universitet under åren 1971-1974. Undersökningar
            av samhällsstruktur, socialpolitik och levnadsförhållanden har
            gjorts. Genom den vårdkonsumtionsstudie som socialmedicinska institutionen
            i Umeå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PcDiwqNv2dWTSmxG8pfE9S">
            Mot. 1979/80:76 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Bi6VHPAnwBxSQzg4HBFP65">
            utför i Vilhelmina sedan 1976, finns den sociala och hälsomässiga
            situationen i Vilhelmina dokumenterad och kan framledes analyseras.
            För den framtida utvecklingen har den socialmedicinska institutionen
            framlagt ett forsknings- program. Likaså har högskolan i Östersund
            lagt ett program för sin verksamhet. Från landstingets sida har
            framförts önskemål om att på ett mer aktivt sätt kunna få delta
            i den planering som bedrivs på det primärkommunala planet. De
            förutsättningar och ramar som den kommunala planeringen lägger
            fast har en avgörande betydelse för landstingets resursplanering
            inom kommu- nen. Ett sådant samordnat arbete är möjligt genom
            Vilhelminaprojektets tidigare aktiviteter och framtagna planeringsunderlag,
            som bl. a. resulterat i statistikområden inom kommunen på distriktsnivå
            och gemensamma distrikt för hälso-, sjuk- och socialvård. Vilhelminaprojektets
            ledningsgrupp har även beslutat utreda förutsättningarna för integrerat
            forsknings- och utvecklingsarbete, undervisning, utbildning och
            vårdarbete på primärvårds- nivå på längre sikt än ett år, vilket
            innebär att förutsättningarna för samordnad planering inom alla
            områden på hälso-, sjuk- och socialvårdsom- rådena skall utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-MFf7LkLQPyitKwKVvGrFpj">
            Effekterna förväntas bli att kunna lösa gränsdragningsproblem
            för huvudmännen, att lösa fördelningsfrågor, att tillgodose det
            befintliga behovet av hälso-, sjuk- och socialvård för att förbättra
            levnadsvillkoren för befolkningen i inlandets glesbygdskommu-
            ner.
          </p>
          <p xml:id="i-Lk2Zcx3M7x3dx6FrbgicCF">
            Såväl från högskolans sida som från landsting och kommun finns
            en uttalad vilja till att stödja etablerandet av en permanent
            fältstation förlagd till Vilhelmina. I högskolans petitaarbeten
            inför budgetåret 1979/80 poängteras och stöds utvecklingen i Vilhelmina,
            och i en skrivelse till regeringen den 23 maj 1979 framhåller
            den samhällsvetenskapliga fakulteten det allvarliga i en nedläggning
            av Vilhelminaprojektet. Samordning av socialvård med hälso- och
            sjukvård är ett utomordentligt viktigt problem och att verksamheten
            sker i en typisk glesbygd med dess speciella förhållanden gör
            den ännu viktigare. Regionstyrelsen för Umeå högskoleregion har
            för forskningsanknytningen på den sociala linjen i Östersund byggt
            på verksamheten i Vilhelmina och samhällsvetenskapliga fakulteten
            vid Umeå universitet och föreslår att försöksverksamheten i Vilhelmina
            permanentas. Ledningsgruppen för Vilhelminaprojektet, bestående
            av bl. a. ledande politiker från landsting och kommun, har i en
            skrivelse den 7 mars 1978 till statsrådet och chefen för socialdepartementet
            uttalat sin vilja att samordna sina insatser i enlighet med vad
            som kommit till uttryck i utvecklingsplanen för Vilhelminaprojektet.
            I samband med 1979 års länsplaneringsrapport har såväl Vilhelmina
            kommun som landstingsrådsberedningen avlämnat syn- punkter till
            länsstyrelsen i Västerbottens län med bl. a.” krav på en permanent
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RRXgcvPsEUd6xFc3M1V3Nv">
            Mot. 1979/80:76 5
          </fw>
          <p xml:id="i-KD1Y2hSC3PJALoEGn2f4cH">
            forsknings- och utvecklingsverksamhet i Vilhelmina. Länsstyrelsen
            har därefter i 1979 års länsplaneringsrapport hemställt att Vilhelminaprojektet
            får fortsätta som en permanent fältstation och finansieras under
            socialdeparte- mentets anslag för forsknings- och utbildningsverksamhet.
            I 1979 års länsplaneringsrapport till regeringen framhåller länsstyrelsen
            att ett permanentande av verksamheten i Vilhelmina ger värdefulla
            erfarenheter för en integrering av hälso-, sjuk- och socialvård
            i glesbygdskommuner. Projektet har dessutom en regionalpolitisk
            betydelse för Vilhelmina kom- mun som är vida större än de tre
            till fyra tjänster som projektet har i Vilhelmina. Tre professurer
            i socialt arbete har inrättats, vilka är placerade i Stockholms,
            Göteborgs och Umeå högskoleregioner. Härutöver kan nämnas de tre
            professurer i alkoholforskning som nyligen inrättats i Stockholm.
            Vad gäller professuren i Umeå skall den enligt utbildningsutskottets
            betänkande 1978/79:25 och riksdagens beslut våren 1979 vara en
            resurs för hela Umeå högskoleregion. Innehavaren av professuren
            har ansvar för forskningsanknytningen inom ämnet socialt arbete
            såväl vid högskolan i Östersund som vid universitetet i Umeå.
            I och med att högskolan i Östersund utvecklar ämnet socialt arbete
            inom Vilhelminaprojektets ram får professu- ren även en direkt
            anknytning till Vilhelmina.
          </p>
          <p xml:id="i-6Er39pSBcwuAUrpNVfGhFX">
            Behov av fortsättning på Vilhelminaprojektet
          </p>
          <p xml:id="i-EQJXmE5WSPxsvfTUUFBkEC">
            De sociala och medicinska faktorerna är sammanvävda i det vårdarbete
            som bedrivs i en kommun. En stor del av forsknings- och utvecklingsarbetet
            har den karaktären att det avser en metod eller ett arbetssätt.
            Som underlag för planering på lokal och regional nivå av socialt
            och medicinskt arbete behövs projekt som byggts upp och organiserats
            med strävan att ge kunskaper och erfarenheter av den samlade verksamheten
            i en kommun. Särskilt angeläget är studier av behovet av och villkoren
            för att utveckla en samordnad verksamhet baserad på en helhetssyn
            på invånarnas levnadsför- hållanden och sociala och medicinska
            problem. Genom att hela verksamhe- ten i en kommun berörs ger
            sådana studier goda förutsättningar för ett brett samarbete mellan
            det praktiska arbetet, forskning och utveckling samt utbildning.
            Erfarenheterna från Vilhelmina projektet har varit betydelsefulla
            för hu- vudmännens verksamhet, liksom för socialstyrelsens planering
            på riksnivå. Inom projektet finns en omfattande kunskap på kommunnivå.
            Den kun- skaps- och datainsamling som skett om förhållandena i
            Vilhelmina får sitt fulla värde först om arbetet kan fortgå under
            lång tid. Den samverkansorga- nisation som byggts upp inom projektet
            har haft betydelse för huvudmän- nens planering. Slutligen kan
            följande särskilda motiv för en permanentning av utveck- lings-
            och försöksverksamheten i Vilhelmina anges.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JHW5QVzGFrAVeM9SPFQRv9">
            Mot. 1979/80:76 6
          </fw>
          <p xml:id="i-Nz8NP3eXZo5MAvfQ2EJQbj">
            Oo Forsknings- och utvecklingsarbete måste starkare förankras
            i de socialpo- litiska utvecklingssträvandena i samhället. Utifrån
            denna utgångspunkt är det nödvändigt att inrikta FoU-verksamheten
            inom hälso-, sjuk- och socialvården mot bl. a. förebyggande aspekter,
            öppna decentraliserade vårdformer och samverkansfrågor. Vilhelminaprojektet,
            som framför allt baserats på utvecklings- och försökverksamhet,
            ligger helt i linje med dessa strävanden. Oo Utvecklings- och
            försöksverksamhet av den typ som Vilhelminaprojektet representerar
            har en mycket långsiktig verkan. Inriktningen mot att få flera
            organisatoriska förändringar gör att utfallet inte kan mätas förrän
            efter mycket lång tid. Oo Genom de forskningsinsatser som gjorts
            har stora kunskaper erhållits om Vilhelmina. Det är alltså möjligt
            att utvärdera effekterna och att analysera mera kortsiktiga problem
            på grundval av detta basmaterial. Oo På kommunnivå har byggts
            upp ett registersystem som tillåter uppföljning och som möjliggör
            tillfälliga mätningar. O En aktiv medverkan från olika utbildningsinstitutioners
            sida i forsknings- och utvecklingsarbetet vid fältstationer bör
            vara betydelsefullt både för utvecklingen av det sociala och medicinska
            arbetet i kommunen och för institutionens möjligheter att fullfölja
            sin utbildningsfunktion. Oo Fördelningen av utbildningsmoment
            mellan grund- och vidareutbildning av olika yrkeskategorier prövas
            systematiskt och utvärderas i praktiska försök med samverkan mellan
            olika sociala och medicinska funktioner samt genom förläggningen
            av vissa utbildningsmoment till lokala områ- den.
          </p>
          <p xml:id="i-6wZ5wH5sRiHcjVTQrLBUNy">
            Socialstyrelsen har i sin petitaframställning från föregående
            år föreslagit att försöksverksamheten i Vilhelmina skall permanentas
            i en basorganisation. Behovet av en fast fältstation i Vilhelmina
            är således stort. För att planera organiserandet av en dylik fältstation
            har tillsatts en utredningsgrupp med representanter för Vilhelmina
            kommun, Västerbottens läns landsting och högskolan i Umeå högskoleregion.
            Denna grupp avser att samarbeta med den centrala utredning rörande
            den fortsatta verksamheten i Dalby, Tierp och Vilhelmina, som
            förutsätts i propositionen. Det omedelbara problemet är emellertid
            att hålla verksamheten i gång i Vilhelmina till dess att den permanenta
            organisationen kan börja fungera. Att låta verksamheten upphöra
            för att efter någon tid bygga upp den från början igen skullé
            vara ett oförsvarligt slöseri med resurser. Vi anser därför att
            statsmakterna måste skapa förutsättningar för att Vilhelminaprojektet
            kan fortsätta utan avbrott även efter den 1 juli 1980.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__76/mot_197980__76-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N6a5ZMRL2ygY7r15boi3d1">
            Mot. 1979/80:76 Tr
          </fw>
          <p xml:id="i-23zEY3smsUxQE88zgcuuZX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9xuDTsTWgpfCc5wvfK3ybw">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som ovan anförts i motionen
            om behovet av att den utvecklings- och försöksverksamhet som sedan
            början av 1970-talet gemensamt bedrivits i Vilhelmina av socialstyrelsen,
            Vilhelmina kommun, Västerbottens läns landsting i samverkan med
            bl.a. Umeå universitet och högskolan i Östersund utan avbrott
            kan fortsätta även efter den 1 juli 1980.
          </p>
          <p xml:id="i-KDDHE3zgFZ4h5YuQtEGFUg" type="date">
            Stockholm den 16 oktober 1979
          </p>
          <div xml:id="i-JsEtG3ErjJ9gxnDYTouxoD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7KaKZvkhg593d2x6jsmD6N">
              <item xml:id="i-SAjKK3HXiUoiYHFnrLPXVe" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH" type="signature">
                GEORG ANDERSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-DDvshjvfoPNkj1wjvcJX32" who="i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb" type="signature">
                ARNE NYGREN (s)
              </item>
              <item xml:id="i-9fiLWCn9jhtK3DjW8txGPJ" who="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t" type="signature">
                LILLY HANSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-WpLYxP15pcDuscB4wwpd4u" who="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu" type="signature">
                MARIANNE STÅLBERG (s)
              </item>
              <item xml:id="i-5wG6GLm41TM5b6h5Q1K8Ta" who="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX" type="signature">
                STINA ELIASSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-CPCnDcU88tbGuG4m5REvAQ" who="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy" type="signature">
                BÖRJE HÖRNLUND (c)
              </item>
              <item xml:id="i-6SE4nqTanzeZ2kJgCMQYWd" who="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W" type="signature">
                RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
