<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om synskadades möjligheter att studera vid universitet och högskolor</title>
        <author>av Margot Håkansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om synskadades möjligheter att studera vid universitet och högskolor</title>
          <idno type="rdwebb">G302238</idno>
          <rs type="number">238</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DkxF3Bp5G35ogbSbuNFExc</idno>
            <name>MARGOT HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y7Zj3quYs9PnD9itWUWzTq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y7Zj3quYs9PnD9itWUWzTq">
          <note type="signatory" corresp="i-DkxF3Bp5G35ogbSbuNFExc"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__238/mot_197980__238-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1979/80:238
          </p>
          <p>
            av Margot Håkansson om synskadades möjligheter att studera vid
            universitet och högsko- lor
          </p>
          <p>
            Läsåret 1978/79 studerade 98 synskadade vid universitet och högskolor.
            Siffran skulle säkert varit mycket högre om fler synskadade gavs
            möjlighet att studera. F.n. är det AMS som via utbildningsbidrag
            bekostar de synska- dades litteratur vid universitet och högskolor.
            Detta innebär att studierna måste vara yrkesinriktade, vilket
            medför en viss begränsning. Synskadade har i praktiken inte samma
            möjligheter som andra att själva välja vad de vill studera. Om
            inte AMS godkänner valet av ämne, beviljas inget utbildningsbidrag
            — dvs. kostnaderna för att anpassa böckerna till för synskadade
            tillgängliga medier (punktskrift eller kassett) täcks inte. Därmed
            får de synskadade inga böcker. UHÄ utbetalar medel till s. k.
            lektörshjälp. Detta innebär att någon, oftast någon i samma utbildningsgrupp,
            får ersättning för inläsning av kortare material (kompendier,
            stenciler etc., dock inte hela böcker). Om den synskadade har
            ett arbete, kan AMS bevilja bidrag till fortbildning, förutsatt
            att det anses nödvändigt för att den synskadade skall kunna fortsätta
            sitt arbete. Om den synskadade vill studera för att öka sin allmänbildning
            eller för att så småningom byta arbete, ges inget utbildnings-
            bidrag. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär 1. att ansvaret för finansiering av studielitteratur
            för synskadade vid universitet och högskola flyttas över från
            AMS till UHÄ, 2. att UHÄ får tillräckliga resurser för produktion
            av läromedel till synskadade, 3. att synskadade, som studerar
            vid universitet och högskola, garanteras studielitteratur på för
            dem tillgängliga medier.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 15 januari 1980
          </p>
          <p>
            MARGOT HÅKANSSON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
