<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00660">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolorganisation</title>
        <author>av Elisabeth Fleetwood och Ann-Cathrine Haglund om en vertikal</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolorganisation</title>
          <idno type="rdwebb">G302660</idno>
          <rs type="number">660</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302660/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302660</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302660</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>ELISABETH FLEETWOOD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UmK9aCcmfjBALiodS23aA6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UmK9aCcmfjBALiodS23aA6">
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__660/mot_197980__660-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Trm57VhsKiETH5mgRagCTB">
        Motion 1979/80: 660
      </fw>
      <div xml:id="i-8QuqESwuqL8RgydQ1c188C" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Cteow8osCxE1bn3MQnkew" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VyAMitG345iv3Z81nxLozq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CQcXfik223iYvtkMmYmB48" type="motBody">
        <div xml:id="i-XH8i3P7REhUkCercnBau8E">
          <p xml:id="i-8RGybLuf31QykscADSKoQT">
            av Elisabeth Fleetwood och Ann-Cathrine Haglund om en vertikal
            skolorganisation
          </p>
          <p xml:id="i-WvmMcg1Lg4HcVLPAFwAaWn">
            Full vertikal skolorganisation innebär att de tre grundskolestadierna
            samt gymnasiestadiet återfinns inom samma skolorganisation och
            därmed i allmänhet inom samma skolbyggnad. Partiell vertikalitet
            sträcker sig i allmänhet över de tre grundskolestadiena. I den
            svenska skolan är vertikaliteten f. n. förhållandevis sällsynt.
            Enligt vår uppfattning medför dock denna väsentliga fördelar.
            I jämförelse med en högstadieskola med samma antal elever kan
            man i ett vertikalt system genom en spridning av eleverna mellan
            nio eller flera årskurser eliminera vissa av de negativa effekter
            som vi alltför ofta finner i våra stora högstadieskolor. Den koncentration
            av elever ur uteslutande tre årskurser som kännetecknar dessa
            medför automatiskt en koncentration av de speciella problem och
            svårigheter som är typiska just i ”högstadieål- dern”. I en vertikal
            skola med den nämnda spridningen av flera årskurser minskar mängden
            av vissa årsgruppers särskilda problem i motsvarande grad, samtidigt
            som det totala antalet elever bibehålls. En större integra- tion
            av elever i olika åldrar åstadkoms. Den positiva effekten av en
            sådan åldersintegration är enligt vår åsikt uppenbar. Konfrontation
            med äldre och yngre kamrater skapar förståelse utanför den egna
            åldersgruppen och ger samtidigt proportioner åt både egna och
            andras problem.
          </p>
          <p xml:id="i-FY55ejDJw1a5cZgcrXgHXD">
            En vertikal skolorganisation medför också
          </p>
          <p xml:id="i-Njw43wXcSfyC8DErofTQKF">
            förutsättningar för ett positivt utnyttjande av det s. k. faddersystemet.
            Därigenom motverkas även mobb- ningen. Likaså föreligger här en
            viss reciprocitet — en kanske inom sig osäker fadder erhåller
            genom sin viktiga fadderuppgift ett större självför- troende.
            Härigenom åstadkoms positiva effekter för både fadder och fad-
            derbarn när det gäller såväl sociala kontakter som studieresultat.
            Genom samarbete och umgänge mellan elever i olika åldrar skapas
            förutsättningar för positiv kamratfostran. Aven ur ren studiesynpunkt
            kan eleverna dra nytta av varandras erfarenheter och kunskaper.
            De lär sig att hjälpa varandra, att samarbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-SvLAuDhjK7HdKF2JPkgkUE">
            ven ur lärarkårens synpukt medför det vertikala systemet fördelar.
            Möjligheten att undervisa på olika stadier skapar även hos lärarkåren
            större förståelse för olika åldrars förutsättningar, behov och
            problem. Dessutom ges större möjlighet till variation i undervisningssituation
            och annan pedagogisk verksamhet. Lärarnas sociala uppgifter blir
            mer vari- erande. Såväl i den undervisande som i den elevvårdande
            verksamheten är kunskaper och erfarenhet av olika åldrars behov,
            förutsättningar och pro- blem av mycket stort värde och kan bidra
            till att skapa en bättre skola. I Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr
            660-668
          </p>
          <p xml:id="i-LxqvDsRVJbKpMYXtQx5nLu">
            Mot. 1979/80 660—668
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__660/mot_197980__660-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TMYGv64nFifiaN5VxYvXdB">
            Mot. 1979/80: 660 2
          </fw>
          <p xml:id="i-SwH9tnLyvixFkMPQo4s9k1">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen hos
            regeringen begär att en utvärdering av redan nu existerande vertikala
            skolor genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-9mpx8TGkU3Pph7tJRaS71X" type="date">
            Stockholm den 23 janrari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-Vsk56F2shjTVLtGa1Cf6WZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PiU7zpqEMw3d3bmtEzH4E2" who="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3" type="signature">
              ELISABETH FLEETWOOD (m)
            </p>
            <p xml:id="i-UJJTbtteaHQrdYJXDCVMjd" who="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34" type="signature">
              ANN-CATHRINE HAGLUND (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
