<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00670">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den kommunala vuxenutbildningen</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den kommunala vuxenutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G302670</idno>
          <rs type="number">670</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302670/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302670</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302670</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JORN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>INGA LAN TZ</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-41UKhfCfhsFVWQiH8A1X8v</idno>
            <name>RAUL BLUCHER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BEFsE2ZhV6ZebEQsSUAYty" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BEFsE2ZhV6ZebEQsSUAYty">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-41UKhfCfhsFVWQiH8A1X8v"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__670/mot_197980__670-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1979/80: 670
          </p>
          <p>
            av Lars Werner m. fl. om den kommunala vuxenutbildningen
          </p>
          <p>
            Under de senaste åren har en klar ökning skett av antalet kursdeltagare
            inom grundskoleutbildningen för vuxna. Den ekonomiska förbättringen
            för hel- och halvtidsstuderande som skedde i och med införandet
            av det särskilda vuxenstudiestödet samt att flera kommuner fått
            möjlighet att anordna kurser har bidragit till denna ökning. Aven
            rätten till ledighet för studier bör ha haft en positiv inverkan,
            då människor inte längre behöver riskera sina arbeten för att
            erhålla en grundutbildning.
          </p>
          <p>
            Ty är det ännu så att nä
          </p>
          <p>
            a hälften av landets yrkesaktiva befolkning saknar grundskoleutbildning.
            och mot bakgrund av detta synes hittillsva- rande åtgärder för
            att stimulera till vuxenstudier alltför blygsamma. Den kampanj
            som SÖ bedrivit för att informera om grundutbildningen för vuxna
            har visat att behovet av denna är betydligt större än utbildningsan-
            ordnarnas resurser. Den begränsning i ökning av gymnasieskolekurserna
            som gjorts de se- naste två budgetären har medfört att sökande
            fått avvisas från kurser och därmed inte kontinuerligt kunnat
            slutföra gymnasieutbildningen efter grundskolan. Denna begränsning,
            som utlovades vara tillfällig. föreslås även för budgetåret 1980/81
            och utökas dessutom till att gälla även grund- skolekurserna.
            Helt i linje med den borgerliga åtstramningspolitiken blir det.
            också inom utbildningssektorn, de som redan har de sämsta förutsätt-
            ningarna som kommer att drabbas hårdast. Den kraftiga nedskärningen
            av bidragen till kommunerna medför att dessa kommer att få svårt
            att anordna kurser. Aven den nedskärning i utbyggnadstakten som
            kommunerna kan väntas göra inom barnomsorgen minskar möjligheterna
            för människor med behov av grundutbildning att delta i undervisningen.
            Att vara funktionell analfabet måste vara tillräcklig orsak för
            att få grundutbildning. Därför anser vpk att regeln om kunskaper
            motsvarande årskurs fyra omedelbart bör tas bort. Vpk kan inte
            acceptera några som helst begränsningar när det gäller människors
            rätt att lära sig läsa och skriva eller att få en grundutbildning
            som gör det möjligt för dem att delta i samhällslivet. följa och
            förstå en debatt. få behållning av ett teaterbesök, läsa en bok
            eller fylla i en blankett m. m. Saker som för de flesta av oss
            verkar självklara och som borde vara det för alla. Vpk menar också
            att resurser måste tillsättas för att utbilda behöriga lärare
            till grundutbildning för vuxna samt att de låg- och mellanstadielärare
            som söker till vuxenutbildningen skall ges fortbildning som är
            anpassad för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__670/mot_197980__670-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80: 670 4
          </p>
          <p>
            vuxenutbildning och med inriktning på de speciella sociala problem
            som möter vuxna analfabeter. Vpk föreslår därför att antalet undervisningstimmar
            för grundskola och gymnasiekurser och särskilda yrkesinriktade
            kurser bör få öka under kom- mande budgetår med 10 96 i förhållande
            till den faktiska nivån från föregå- ende år samt att inga begränsningar
            sker beträffande ökningen av grundut- bildning för vuxna. För
            de vuxenstuderande som studerar på hel- eller deltid måste den
            ekonomiska och studiesociala situationen förbättras avse- värt.
            Därför måste riksdagen snarast verka för att studielön och studieso-
            ciala förbättringar införs som reella åtgärder för att minska
            utbildningsklyf- torna. Betygsättningen motverkar det samarbete
            och den solidaritet som på andra arbetsplatser är en nödvändighet
            för att uppnå goda resultat, gemen- en. Med hänvisning till det
            anförda föreslås 1. att riksdagen uttalar sig för en inriktning
            av den kommunala vuxenutbildningen som innebär a) att elevernas
            rätt till en bra ekonomi garanteras och studielön införs från
            16 år,
          </p>
          <p>
            b) att studiesociala åtgärder i form av fria läromedel och fri
            kost
          </p>
          <p>
            införs och hälso- och sjukvård för de vuxenstuderande förbätt-
            ras, c) att betygen avskaffas.
          </p>
          <p>
            No
          </p>
          <p>
            . att riksdagen beslutar a) att antalet undervisningskurser på
            grundskole- och gymnasie- nivå får öka med 10 Z under budgetåret
            1980/81 jämfört med innevarande är, b) att ingen begränsning för
            tillträde skall finnas för vuxna som behöver genomgå grundutbildning
            för vuxna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1980
          </p>
          <p>
            LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p>
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            JÖRN SVENSSON (vpk) EVA HJELMSTROÖM (vpk) INGA LANTZ (vpk) HANS
            PETERSSON (vpk) ALEXANDER CHRISOPOULOS i Hallstahammar (vpk)
          </p>
          <p>
            RAUL BLUCHER (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
