<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om konsekvenserna av en socialistisk omdaning av samhället</title>
        <author>av Tage Adolfsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om konsekvenserna av en socialistisk omdaning av samhället</title>
          <idno type="rdwebb">G3021060</idno>
          <rs type="number">1060</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021060/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021060</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021060</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm</idno>
            <name>TAGE ADOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EGGRmiUUAxNSm2xYe2gR5C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EGGRmiUUAxNSm2xYe2gR5C">
          <note type="signatory" corresp="i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4ERw1kX8kA3CKAG17AT1EM">
        Motion 1979/80:1060
      </fw>
      <div xml:id="i-ATDNgPdLGcUp36QE5tVdcV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B1d6Am1Cvvi2JWsEfTNjjt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X5qQGHET6AbjNBASyqGn5N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q5qM13pfiDj3xjegdVuYEH" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nm8v1uhGEmrqsYVtvo5Ssq">
          <p xml:id="i-B7CRXGoj4Hkd9REMSBmZYk">
            av Tage Adolfsson om konsekvenserna av en socialistisk omdaning
            av samhället
          </p>
          <p xml:id="i-CQPQBfys8E1h84CKrRGqA3">
            Särskilt under senare år har av framträdande politiker gjorts
            uttalanden om det värdefulla och eftersträvansvärda i att vårt
            samhälle utvecklas eller omdanas i socialistisk riktning. Något
            fullständigt program eller någon entydig målsättning för denna
            omvandling av samhället har de visserligen inte framlagt, men
            av den politik de energiskt befordrat under senaste tid torde
            kunna utläsas vissa huvuddrag i den avsedda socialistiska utveckling-
            en. Vi har sålunda upplevt att ett stort antal samhällssektorer
            blivit föremål för det allmännas ingripande. Bland exemplen märks
            bostadssektorn, där den enskilda företagsamheten systematiskt
            trängts tillbaka och är på väg in i en allvarlig kris. Den nya
            marklagstiftningen har genom sin nonchalant godtyckliga utformning
            ifrågasatt grundläggande demokratiska samhällsvär- deringar såsom
            parters likställdhet och t. o. m. den enskildes förfoganderätt
            över sin egendom. Vidare har kapitalbildningen och sparandet hämmats
            i sin normala utveckling genom en koppling av konfiskatorisk beskattning,
            AP-fondpolitik utan reell anknytning till pensionsreformens egentliga
            syfte samt planlös och gigantisk utvidgning av den offentliga
            sektorn på den produktivas bekostnad. I dagens läge är var fjärde
            sysselsatt undandragen produktionen. Följderna har inte heller
            uteblivit i form av minskad nationell lönsamhet, lägre effektivitet
            och stagnation i samhällsekonomin. Den socialistiskt inspirerade
            kallsinnigheten emot det enskilda näringsli- vets legitima krav
            har på ett för skattebetalarna förlustbringande sätt kombinerats
            med en omfattande statlig företagsamhet. I dag är vi endast alltför
            välunderrättade om vådorna av att politisera företagsamheten i
            statlig regi. Missbruk av knappa resurser kan inte häva den allmänna
            stagnatio- nen. De anförda exemplen på socialistisk politik har
            tillsammans med många andra åtgärder av samma färg skapat osäkerhet
            och misstämning bland de många produktiva människorna i landet.
            Alla är vi medvetna om den brist på initiativ, den obenägenhet
            för investeringar och den svaga framtidstro som numera är så sorgligt
            påtaglig i vårt samhälle. Kvalificerat folk och även kapital flyr
            landet, och dagens fråga har blivit: lönar det sig egentligen
            att arbeta? De många dragen av konsekvent socialistik politik
            har inte undgått utlandets uppmärksamhet. Sverige har i många
            avseenden blivit föremål för en aldrig tidigare förekommande kritik
            inom de länder med vilka vi haft en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ArR7omxb8x5w8osatkUb66">
            Mot. 1979/80:1060 14
          </fw>
          <p xml:id="i-4mfwXpzXNzJt91szsX5XbQ">
            självklar gemenskap. Därvid har man inte endast ställt sig frågande
            inför vår återhållsamhet i Europasamarbetet utan även oroats över
            de auktoritära dragen i den svenska politiken. Men vida allvarligare
            än det minskade förtroendet utomlands på grund av socialistisk
            maktpolitik är den uppenbara tendensen till nationell isolering
            och självtillräcklighet, som tycks vara en faktisk målsättning
            och ett led i denna politik. För vårt land, som i så hög grad
            är beroende av sina internationella förbindelser, måste denna
            nynationalism bli ett allvarligt avbräck, om den ytterligare förs
            ut i praktisk politik. Redan denna snabbinventering av den socialistiska
            politikens följder i dag ger vid handen, att vi är långt komna
            på vägen till den av ledande politiker eftersträvade socialistiska
            omdaningen av samhället. Det synes därför angeläget att redan
            nu söka klargöra konsekvenserna av en sådan omdaning på berörda
            samhällsområden. Svårigheter torde därvid inte möta. Ett stort
            antal länder har under lång tid levt under socialistisk samhälls-
            ordning och torde kunna lämna ett uttömmande material vid en förutsätt-
            ningslös kartläggning av bl. a. hur socialismens omdaning av samhället
            påverkat den medborgerliga självstyrelsen, rättssäkerheten, opinionsbild-
            ningen, den ekonomiska tillväxten och den sociala tryggheten.
            Åberopande vad här anförts hemställs att riksdagen begär att regeringen
            måtte föranstalta att en parlamentarisk utredning tillsätts med
            uppgift att i huvuddrag redovisa konsekvenserna i skilda hänseenden
            av den socialis- tiska omdaningen av samhället i ett urval länder
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-FoS7pz5ViyBBLDee9dZ5kj" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-Jo2rmKKbQK1FwU6vR4KkQ5">
            TAGE ADOLFSSON (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-003-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-003-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1060/mot_197980__1060-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LGwfWGVbV5NSvMuwoVp9XV">
            GOTAB 64407 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
