<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00745">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om regionalpolitiska åtgärder i Gävleborgs län</title>
        <author>av Olle Westberg i Hofors m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om regionalpolitiska åtgärder i Gävleborgs län</title>
          <idno type="rdwebb">G302745</idno>
          <rs type="number">745</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302745/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302745</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302745</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt</idno>
            <name>OLLE ÖSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P</idno>
            <name>WIVI-ANNE CEDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>AXEL ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>ING-MARIE HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K6PXykNHczoCUfHr2iJT3L" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K6PXykNHczoCUfHr2iJT3L">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__745/mot_197980__745-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QRJyVqhjgPYzN6yc1Xo9TS">
        Motion 1979/80:745
      </fw>
      <div xml:id="i-3CspdsXpsA4B8MfcCbYr9g" type="motHeader">
        <div xml:id="i-43dA3yQyb9JDLzJQyBYSVh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2wk57Ba4kr13UPQG8x8aE7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NcKPfLQySrRgfZVu8568r6" type="motBody">
        <div xml:id="i-AoJrdegdAiGHqZYEDya5LH">
          <p xml:id="i-9KjdJgDXghZHiBWUixk59d">
            av Olle Westberg i Hofors m. fl. om regionalpolitiska åtgärder
            i Gävleborgs län
          </p>
          <p xml:id="i-68nVnJ1imdSwmVcU7YgQ7F">
            Sysselsättningssituationen i Gävleborgs län är f. n. utomordentligt
            besvä- rande. I länet fanns i november 1979 4 123 arbetslösa personer.
            Mot det stod ett antal lediga platser som uppgick till 1621. De
            lediga platserna täcker alltså betydligt mindre än hälften av
            det registrerade omedelbara behovet av arbetstillfällen. Arbetslösheten
            är även vid en jämförelse med övriga län i riket oroväckande hög.
            Om man bortser från storstadslänen fanns i november 1979 bara
            tre län i riket som hade fler arbetslösa än Gävleborgs län (Älvsborgs,
            Värmlands och Norrbottens län). Befolkningsutvecklingen under
            de senaste åren är en annan indikation på arbetsmarknadsproblemen
            i Gävleborgs län. Länet var under 1979 tillsam- mans med Blekinge
            det län som minskade mest i riket. Nedgången har varit speciellt
            påtaglig i Hofors och Söderhamns kommuner. Förutom storstäder-
            na var det bara åtta av rikets 279 kommuner som hade större befolknings-
            minskning än Söderhamn och Hofors under 1979. Hofors är i själva
            verket den kommun i riket som procentuellt har minskat sin befolkning
            mest under 1978-1979 (3,9 90). Långsiktigt finns flera oroande
            inslag i de utvecklingstendenser som nu råder för länet. Länet
            har under en lång följd av år haft en bestående dold undersysselsättning.
            Enligt de bedömningar som gjorts i länsplaneringen skulle länet
            behöva tillföras ca 20000 arbetstillfällen för att få en sysselsättningsnivå
            som ligger i nivå med riksgenomsnittet. Länets näringsliv är i
            hög grad uppbyggt på tunga basindustrier inom järn och stål samt
            papper och massa. Även om flertalet företag är stabila och utvecklingsbara
            finns hela tiden risk för att strukturförändringar kommer att
            skapa problem i basnäringarna i Gävleborgs län. Nedläggningshot
            finns redan nu mot flera industrienheter i länet. Nedläggning
            av basindustrier får i sin tur kraftigt genomslag för länets övriga
            industrier som är beroende av de stora basföretagen. Basnäringarna
            järn och stål, papper och massa syssel- sätter direkt ca 25 000
            personer och indirekt ytterligare 25 000 personer i länet. Det
            betyder att ca 125 000 personer av länets 294 000 invånare för
            sin försörjning är direkt beroende av vad som händer inom basnäringarna.
            En konsekvens av de bestående och under senare år tilltagande
            långsiktiga sysselsättningsproblemen i Gävleborgs län är en kraftigt
            ökad utslagning av människor från länets arbetsmarknad. Enhetlig
            definition på begreppet utslagning saknas. Det kan emellertid
            konstateras att i storleksordningen 22 500 personer i dagsläget
            står utanför den ordinarie arbetsmarknaden Pp. g. a. arbetslöshet,
            förtidspension eller andra skäl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__745/mot_197980__745-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2ctJY4gWjJxQk2RrFJRt1S">
            Mot. 1979/80:745 9
          </fw>
          <p xml:id="i-ArWpMSCZ3m2fYf3U3XzNMX">
            Problemen finns i hela länet. Ljusdals kommun har traditionellt
            haft de största svårigheterna. Utvecklingen inom basindustrierna
            under senare år har främst för Hofors kommun inneburit utomordentligt
            allvarliga påfrest- ningar. Även Söderhamnsområdet har drabbats
            hårt. De regionalpolitiska problemen i Gävleborgs län har påtalats
            tidigare. Förslag till åtgärder har från länets sida förts fram
            vid olika tillfällen. Huvudkraven för att långsiktigt klara länets
            sysselsättning kan sammanfattas i följande punkter: 1. Det grundläggande
            kravet för Gävleborgs län är näringspolitiskt. Det gäller att
            få en acceptabel utveckling inom länets basnäringar järn och stål
            samt pappers- och massaindustrin. Det ställer i sin tur krav på
            energipoliti- ken, skogspolitiken och sannolikt också på nya former
            för finansiering av industriell utveckling. Det är dessutom nödvändigt
            att det centralt utarbetas en strukturplan för de berörda branscherna.
            Speciellt på skogsindustrisidan är det angeläget att statens agerande
            klaras ut i en strukturplan för att undanröja den osäkerhet som
            nu råder. 2. I för Gävleborgs län regionalpolitiskt viktiga konkreta
            ärenden kan statsmakterna genom statliga organ eller företag medverka
            till angelägna insatser. Som exempel på aktuella frågor kan nämnas:
            a) Stora Kopparbergs planer på utbyggnad av en ny pappersfabrik
            i Sandarne i Söderhamns kommun. Den kan långsiktigt stabilisera
            förhållan- dena i kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-QCLmQ4FCUWbPTDvBDqVyC">
            b) Planerna på en försöksanläggning för tillverkning av metanol
            i Bergvik i Söderhamns kommun. c) SKF i Hofors har fått statligt
            strukturstöd för utveckling av den s. k. plasmametoden. Ett fortsatt
            stöd kan medverka till att vända den negativa trenden i Hofors.
            d) Det statliga industricentrumet i Ljusdal bör utvecklas vidare.
            En satsning på industricentrum i Hofors bör övervägas. e) Den
            statliga företagsgruppen SSAB:s val av transportlösning när det
            gäller stålämnen från Luleå till Domnarvet får stor betydelse
            för Norrlands- sjöfarten i allmänhet och Gävle hamn i synnerhet.
            Staten bör av såväl trafikpolitiska som regionalpolitiska skäl
            medverka till att transporterna går på sjön över Gävle hamn. Gävleborg
            har en sysselsättningsgrad som ligger femma från botten bland
            landets län och har hamnat en bra bit under medeltalet för riket
            som helhet. Situationen är lika mörk för kvinnor och män i förhållande
            till andra län.
          </p>
          <p xml:id="i-Qn3wn8MJv97p6KsFLLig84">
            Kvinnorna har dessutom en sysselsättningsnivå som ligger 30 20
            under männens i vårt eget län. 3. De statliga insatserna för att
            klara länets sysselsättning har varit otillräckliga. Länets andel
            av utbetalt regionalpolitiskt stöd är låg. Gävle- borgs län har
            en förhållandevis låg statlig sysselsättning. Riksmedeltalet per
            1000 invånare ligger på 45, medan Gävleborg kommer upp till 34.
            Med den siffran är vi klart lägst i Norrland.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__745/mot_197980__745-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Mi2PTfF7GazWQ5N4LCnnN">
            Mot. 1979/80:745 10
          </fw>
          <p xml:id="i-UyvUVy4BLmgq3K8K5Podfy">
            När det gäller statliga företag så har vi knappt 1 26 av de industrisysselsatta
            i sådana i vårt län. Länet skulle behöva tillföras ca 2000 statliga
            arbetstillfällen för att nå den andel som är genomsnittlig för
            riket. Olika möjligheter att bygga ut den statliga sysselsättningen
            i länet genom decentralisering eller utlokalisering måste därför
            tillvaratas. 4. Det regionalpolitiska stödet måste förstärkas
            och länets kommuner ges en förmånligare inplacering i de olika
            stödzonerna än de nu har. Gävle och Sandviken bör flyttas till
            stödområde 3. Hofors, Ockelbo, Söderhamn, Bollnäs, Ovanåker, Hudiksvall
            och Nordanstig bör ingå i stödområde 4. Ljusdal bör ingå i stödområde
            6. Förbättringen för Hofors och Söderhamn bör prioriteras. 5.
            Utvecklingsfonderna i skogslänen måste ges ekonomiska resurser
            som står i paritet med de problem som finns i dessa områden. Ett
            regionalt utvecklingsbolag bör inrättas vid utvecklingsfonden
            i Gävleborgs län. 6. En kraftig utvidgning av möjligheterna till
            statsbidrag till av kommun- erna uppförda industrilokaler bör
            genomföras. Med hänvisning till vad som ovan har anförts beträffande
            problemen och behovet av insatser i Gävleborgs län hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av regionalpolitiska åtgärder i Gävleborgs
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-PUpT9oSqFAq1ADpZY5G3HQ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-8jpmVu1qBLaxRdwPhQ2Gdw" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-W2KnBhB2Et59xuLjjdMdq8" who="unknown" type="signature">
              OLLE WESTBERG (s)
            </p>
            <p xml:id="i-GMsJmfFPpgoAkUjXvPZdJx">
              i Hofors
            </p>
            <p xml:id="i-HsbSDXJ8n4ieqxKjbY4qcN" who="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt" type="signature">
              OLLE ÖSTRAND (s)
            </p>
            <p xml:id="i-XhnjWKp44p8R6dw7ddw1wt" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R" type="signature">
              STIG ALFTIN (s)
            </p>
            <p xml:id="i-VnrkmFGMeXyEwtcpJYex15" who="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P" type="signature">
              WIVI-ANNE CEDERQVIST (s)
            </p>
            <p xml:id="i-8gaTUwZqfMvb7tvNeis9EC" who="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3" type="signature">
              IRIS MÅRTENSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-CgnvrnLMxAVtR1HT214x4d" who="unknown" type="signature">
              AXEL ANDERSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-8vvkz84QNifcLvuuhSmRFz" who="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm" type="signature">
              ING-MARIE HANSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
