<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01546">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Norrbotten</title>
        <author>av Eva Winther</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G3021546</idno>
          <rs type="number">1546</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021546/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021546</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021546</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG</idno>
            <name>EVA WINTHER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-79NcjqNctwmi3YFoKeduD5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-79NcjqNctwmi3YFoKeduD5">
          <note type="signatory" corresp="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7SfFne2DXEezsxJC6GRP9q">
        Motion 1979/80:1546
      </fw>
      <div xml:id="i-FW2CPjA4o5v6AprRMwANET" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JsTJpgqnp8R3xoBpPNRzun" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MFX4B5U8fYJ3AbYfg4ALbD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J9p8yjAX29yLDm4Uye4LVm" type="motBody">
        <div xml:id="i-SA8Yq1K6Ai69ma28e44pvq">
          <p xml:id="i-UqPHJ1nhuj4JXj3duPmkoQ">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-EZD49QR1veazPsMVHT5umL">
            av Eva Winther om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-6Vk7pBWzPutPaFXUqVShff">
            Norrbottens näringsliv har byggts upp genom ett utnyttjande av
            länets stora naturresurser skog, malmer och vattenkraft. Industrin
            har varit kapitalintensiv, relativt ensidig och har haft en synnerligen
            hög exportandel. Ökande utländsk konkurrens för länets oförädlade
            industriprodukter har under 1970-talet lett till avsättningssvårigheter,
            försämrad lönsamhet, sysselsättningsminskning och anställningsstopp
            hos de stora basindustrierna. Problemen har förstärkts av en konjunkturnedgång,
            och de ser ut att fortsätta även under 1980-talet. För Norrbottens
            län bedöms att 80 90 av industrin finns inom branscher som stagnerat
            mot bara 50 46 för riksgenom- snittet. Kännetecknande för länet
            är dels att staten står som ägare av 2/3 av länets industri, dels
            att länets större företag till helt övervägande del styrs från
            huvudkontor utanför länet. Trots stora satsningar av regionalpolitisk,
            arbetsmarknadspolitisk och näringspolitisk art för att förbättra
            arbetsmarknadsläget både på kort och lång sikt är antalet människor,
            som står utanför den ordinarie arbetsmark- naden, förfärande högt.
            Kvarstående arbetslösa i november-december var 7 378. Till detta
            skall läggas 9 854 personer i arbetsmarknadsutbildning och beredskapsarbete.
            De här siffrorna innebär trots allt en minskning av arbetslösheten
            i jämförelse med samma tid 1978. Det behövs fortsatt målmedvetet
            arbete för att få trygga jobb i Norrbotten. Riksdag och regering
            har slagit fast de regionalpolitiska målen. Självklart har då
            staten ett stort ansvar för den regionalpolitiska utvecklingen,
            inte minst i egenskap av ägare till LKAB, ASSI, SSAB och statens
            vattenfallsverk. Basindustriernas utveckling måste tryggas, småföretagens
            villkor förbätt- ras, tekniska högskolan och regionala investerings-
            och utvecklingsfonderna successivt utvecklas och förstärkas för
            att sammanlagt förbättra möjlighe- terna till arbete i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-BdMxEBAvNrFCM8BuVrXb3i">
            Luleå, ett metallurgiskt centrum
          </p>
          <p xml:id="i-AAqUwXNkHwRCeCkV5DPVVU">
            Riksdagen har tidigare uttalat att Luleå skall bli ett metallurgiskt
            centrum. I Luleå finns f.n. landets enda metallurgiska forskningsstation
            i pilot- plant-skala. Dessutom finns vid tekniska högskolan utbildning
            och forskning inom områden som gränsar mot metallurgin. När tekniska
            högskolan i Luleå byggdes upp, flyttades utbildningen och forskningen
            inom gruvområdet från Stockholm, medan den metallurgiska delen
            lämnades kvar. Tekniska högskolan i Stockholm försöker nu ändra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DRaN9xPpf6WjGhNFf3TrE9">
            Mot. 1979/80:1546 15
          </fw>
          <p xml:id="i-J3dPXC6RLwhfF1RHhwP7wT">
            inriktningen av verksamheten inom metallurgin och ge den en materialtek-
            nisk profil. Mot denna bakgrund vore det rationellt att flytta
            den metallurgiska utbildningen och forskningen från KTH till Luleå
            och samordna den med de resurser som finns där i dag. Förutsättningarna
            för detta bör undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-EunEPtAEK2z4F7dQcx3sT7">
            Mineraltekniskt utvecklingscentrum
          </p>
          <p xml:id="i-NEGtx6DGKuvkFbJqz35Dgp">
            Ett mineraltekniskt utvecklingscentrum bör byggas upp i Luleå.
            Dess huvuduppgifter skulle vara att utföra kvalificerade tekniska
            företagsekono- miska och samhällsekonomiska utredningar och analyser
            av intressanta malm- och mineralförekomster inom länet. Det skall
            också kunna verka för att en brytning och förädling av de viktigaste
            förekomsterna kommer till stånd. I dag fungerar inte den här processen
            tillfredsställande (prospekte- ring, teknisk analys, ekonomisk
            analys, exploatering) — den är dock av utomordentlig vikt för
            hela landet, inte enbart för Norrbotten. För att kunna effektivisera
            malmutvinningsprocessen är det viktigt att bygga upp utveck- lingscentrat
            i anslutning till SGU och högskolan i Luleå. Riksdagen bör ge
            regeringen i uppdrag att snabbt utreda förutsättningarna för inrättandet
            av ett mineraltekniskt utvecklingscentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-PC9hCtQCtZUEKTgwXfqfHX">
            Transportkostnader
          </p>
          <p xml:id="i-MddiFVuJoSTqGU7udoEf8d">
            Gemensamt för de flesta företagare i Norrbotten är att de har
            långa avstånd till sina kunder. Ett norrbottensföretag måste täcka
            in 2/3 av Sveriges yta för att få den köpkraft som ett storstadsföretag
            har inom några få mils avstånd. Här gäller det att dels hitta
            produkter som kan bära dessa kostnader, dels att få ett väl fungerande
            transportstöd för att utjämna avståndskostnaderna. För de mindre
            företagen är kostnaderna för mark- nadsföring och för den personliga
            kontakten med blivande kunder en tung utgiftspost. Studier som
            utförts vid Lunds universitet visar att ett företag i norra Sverige
            måste betala 3 till 4 gånger så mycket som ett företag i Mälardalen
            för att kunna genomföra ett jämförbart resprogram. De lågprislinjer
            som har införts på flyget har för de företagare som kunnat utnyttja
            dem inneburit minskade personkostnader. Tyvärr innebär det snarare
            en fördyring för Kirunaområdets företag att använda sig av dessa
            flyglinjer (f. n. kostar en flygbiljett med ordinarie plan 1 210
            kr. tur och retur Kiruna-Stockholm) på grund av de restriktioner
            i form av speciella avgångstider och krav på bortvaro som finns
            kopplade till dem. Det vore därför angeläget att dessa restriktioner
            ändrades så att även företag i den nordligaste delen av vårt land
            kan använda sig av lågprislinjerna. Går det inte att på detta
            sätt minska företagens persontransportkostnader bör möjligheten
            att införa ett person- transportstöd undersökas. När det gäller
            godsfrakter finns ett transportstöd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3wth2dUi9GnMm8rJLGT2A5">
            Mot. 1979/80:1546 16
          </fw>
          <p xml:id="i-2MUnerCWkmm8nDKGfL6cK9">
            för landtransporter. Ett fraktstöd bör också omfatta sjötransporter,
            annars snedvrids konkurrensen. Ett sjötransportstöd av finsk modell,
            där stödet utbetalas per ton oavsett destination, borde därför
            utredas närmare.
          </p>
          <p xml:id="i-2kxAzMuogpHzShuZad1XBa">
            LKAB
          </p>
          <p xml:id="i-2Sh1zjuAvcEtgYyymp2ADG">
            LKAB:s verksamhet är av stor betydelse för Norrbotten. 1978 sysselsattes
            drygt 6 800 personer i företaget. Därefter har en minskning skett.
            Lågkon- junktur och avsättningssvårigheter och låga malmpriser
            har inneburit problem med lönsamhet och haft till följd ett långvarigt
            anställningsstopp. Nu har malmpriserna höjts något och försäljningen
            ökat. Av stor vikt för LKAB:s möjlighet att nå lönsamhet är fraktavtalets
            utformning. Ett nytt fraktavtal mellan LKAB och SJ undertecknades
            i december 1978. Tyvärr kan det konstateras att också det nya
            fraktavtalet innebär stora påfrestningar på LKAB:s konkurrenskraft
            och möjligheter att få en lönsam produktion. Under september månad
            1979 gjorde LKAB en förlust på 13 kr./ton vid export över Luleå
            hamn. Den 1 december 1979 höjdes fraktkostnaden från 31 kr./ton
            till 33:70 kr./ton. Som jämförelse kan nämnas att kostnaden 1974
            var 13:58 kr./ton. Den 1 oktober var lönekostnaden 27 kr./ton
            och fraktkostnaden 31 kr./ton för Malmbergsrörelsen vid järnvägsfrakt
            från Malmberget till Luleå. Fraktkostnaden utgör en orimligt stor
            del av den totala tonkostnaden. Av SJ:s ”kalkylkostnad” Malmberget-Luleå
            (t. o. m. september 1979) på 31 kr./ton anges 22 kr./ton vara
            fasta kostnader och driftkostnaderna 9 kr./ton. Eftersom de fasta
            kostnaderna är så höga är fraktat tonnage av mindre betydelse.
            En viktig förutsättning för fortsatt malmexport över ”södra omloppet”
            är att de s. k. fasta kostnaderna minskas. I det sammanhanget
            borde SJ:s avskrivningsregler granskas. Det kan inte vara rimligt
            att fortsättningsvis göra avskrivningar på värdebeständiga investeringar
            i banvallar och skär- ningar som byggts i slutet av 1800-talet.
            Om man inte kan få till stånd ett vettigt fraktavtal mellan SJ
            och LKAB, som innebär en sänkning av fraktkostnaderna på malmbanan,
            kommer det att få svåra konsekvenser för gruvbrytningen och för
            stålproduktionen i Norrbotten. Malmbanan som sådan torde vara
            betald sedan lång tid tillbaka genom SJ:s stora vinster på dessa
            transporter. Regeringen bör ta initiativ till en omprövning av
            fraktavtalet mellan LKAB och SJ.
          </p>
          <p xml:id="i-LeU6pYB2vkntRknutBwHba">
            Utvecklingsfonder
          </p>
          <p xml:id="i-ByzbjvtGQRFYurWJBintUX">
            Under lång tid har Norrbotten bidragit med råvaror, som antingen
            exporterats eller vidareförädlats söderut. Nu krävs en ökad vidareförädlings-
            grad inom länet för att få lönsamhet och sysselsättning. Det borde
            vara så att den som använder en ändlig resurs i form avt. ex.
            malm eller mineraler borde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NBJcDJnno9fGWpLwVVZSW9">
            Mot. 1979/80:1546 17
          </fw>
          <p xml:id="i-FqtkWNuATe82VKihgb1u5T">
            avsätta en viss summa per ton för såld råvara till en fond för
            utveckling av näringslivet på den ort där råvaran tas till vara.
            Då skulle nya jobb kunna
          </p>
          <p xml:id="i-XM3M9wrDFvM2XvgZw7qir7">
            skapas och bidra till en tryggare sysselsättning. Detta bör regeringen
            utreda.
          </p>
          <p xml:id="i-JmMHvknx5xngsV25nwnDSo">
            Vattenkraft
          </p>
          <p xml:id="i-8WA6kDYRueYGp1KMt3Wqh4">
            Vattenkraften är en förnyelsebar resurs till fromma för hela
            landet. I en analys, som professor I. Ståhl har gjort, konstateras
            att Norrbottens basnäringar inte haft särskilt svagt rörelseresultat,
            om man jämför med privata stora koncerner inom samma produktionsområden
            i Syd- och Mellansverige. Man har liksom dessa företag täckning
            för sina rörliga kostnader. Skillnaden har varit att de sydliga
            koncernerna har haft höga inkomster från energiproduktion. I Norrbotten
            är denna skild från industri- koncernerna och ligger i ett statligt
            företag, Vattenfall. Nettovinsten från elkraftproduktionen i Norrbotten
            är varje år enligt professor Ståhl ca 700 milj. kr. Detta kommer
            inte länet till godo. Det vore rimligt att en del av denna nettovinst
            användes för att ge Norrbottens industri och invånare en billig
            eltaxa. Möjligheten att genomföra detta bör undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-XXuRBEWrDpGp5tBUUmr7kd">
            Investeringsfonder
          </p>
          <p xml:id="i-VEyoyxx1fCTeR85AM8ZMMd">
            Under 1960-talet fick Norrbotten fyra filialetableringar — Sieverts
            Kabel- verk, Bulten-Kanthal AB, Asea Isolation, Saab-Scania —-
            med stöd av investeringsfondspengar. Dessa företag har givit bestående
            sysselsättning. Det är rimligt att samma ordning återigen tillämpas
            så att frisläpp av företagens investeringsfonder skall ske i linje
            med regionalpolitiska målsätt- ningar. Genom statsmakternas beslut
            skall fonderna kunna utnyttjas vid nyetablering och utveckling
            av industri inom Norrbottens län.
          </p>
          <p xml:id="i-Tmfup9VKGGRyBw7kqyL2jK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-24pa8BLrezrrVuFKZb2Vqe">
            Med hänvisning till det anförda hemställs” att riksdagen beslutar
            1. att hos regeringen begära en snabb utredning av förutsättning-
            arna för inrättandet av ett mineraltekniskt utvecklingscentrum
            i Luleå, 2. att hos regeringen begära förslag till detaljutformning
            av en utvecklingsfond, 3. att hos regeringen begära att en del
            av Vattenfalls nettovinst från eklraftproduktionen i Norrbotten
            används för att ge länets industri och invånare sänkt eltaxa,
          </p>
          <p xml:id="i-9fPRQgEB7SrmMUQCL8TjTp">
            " Se även motionerna 1979/80:1547-1548.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9Q5bYgdwEZvhNLSY8W8FxM">
            Mot. 1979/80:1546 18
          </fw>
          <p xml:id="i-WpETssngseXy139F1ZzX2">
            4. attanhålla att regeringen undersöker möjligheten att i vissa
            fall använda frisläpp av investeringsfonder för etablering av
            företag i Norrbotten, 5. att som sin mening ge regeringen till
            känna vad i motionen i övrigt anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-H7eAJJiYHAAW9Fw2bGijqg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-28HLem3Gx5bkHtjTVR4Cq7" type="signatureBlock">
            EVA WINTHER (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-006.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1546/mot_197980__1546-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QkaQRkobEKn7btQW3bTXsC">
            GOTAB 64494 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
