<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00892">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vid Umeå universitet av en forskartjänst i genetisk epidemiologi</title>
        <author>av Hagar Normark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vid Umeå universitet av en forskartjänst i genetisk epidemiologi</title>
          <idno type="rdwebb">G302892</idno>
          <rs type="number">892</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302892/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302892</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302892</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy</idno>
            <name>HAGAR NORMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>RUNE JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR</idno>
            <name>ROLAND BRÄNNSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu</idno>
            <name>MARIANNE STÅLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW</idno>
            <name>GUDRUN SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P</idno>
            <name>WIVI-ANNE CEDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MWxPMuHtmKjVfWDcLv8J2b" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MWxPMuHtmKjVfWDcLv8J2b">
          <note type="signatory" corresp="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__892/mot_197980__892-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9MSbU7X5ynjGA3PAriQusM">
        Motion 1979/80: 892
      </fw>
      <div xml:id="i-9ZwViWHyNTBkyqeyo21873" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C71mbhzqwoQeUCHuA4aawd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LTWMBRpW7x6MzWzVYpsJjH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EP3kPF1wg3jvRJNjZBYxVB" type="motBody">
        <div xml:id="i-H282NyjH3Wc8Z4mUj5UrxD">
          <p xml:id="i-Axm4yYYidoCP9XeWF49Xmq" type="titleString">
            av Hagar Normark m. fl. om inrättande vid Umeå universitet av
            en forskartjänst i genetisk epidemiologi
          </p>
          <p xml:id="i-SXmgcJNNSqGexigFKM7RUU">
            Forskningen vid avdelningen för medicinsk genetik i Umeå har
            en epi- demiologisk och biokemisk inriktning med syfte att beskriva
            och förkla- ra bakgrunden till genetiska sjukdomar och missbildningar.
            En omfat- tande studie kring miljön vid Rönnskärsverken har resulterat
            i en rad rapporter om arbetsmiljöns betydelse för de ofödda barnen.
            Att miljö- föroreningar får menliga följder för människors hälsa
            är välkänt. Men att de också påverkar människan före födelsen
            har påvisats i Rönnskär. Det finns ett klart samband mellan ämnen
            som arsenik och bly i ar- betsmiljön och ökad risk för kromosomförändringar.
            Rönnskärsunder- sökningarna har visat att risken för missfall
            är större om båda föräld- rarna arbetar vid fabriken än om bara
            modern gör det. Om endast fa- dern arbetar inom smältverksområdet
            kan detta också medföra skador. Ärftliga faktorer kommer också
            in i bilden. Det kan ibland vara svårt att avgöra om en skada
            beror på arv eller miljö. Ibland är det en kombina- tion av båda.
            Det finns tydliga geografiska skillnader i fråga om vissa missbildningar.
            Förekomsten av gomspalt (harmynthet) är vanligare i Skellefteåområdet
            än i övriga landet. Vad beror detta på? Är det enbart arv, eller
            kan skillnader i miljön medverka? Kanske kan små mängder miljögifter
            medverka till just dessa missbildningar. Det är mycket angeläget
            att dokumentera genetiska miljörisker i da- gens samhälle. Skador
            på arvsmaterialet kan drabba det ofödda barnet (missfall, missbildning,
            utvecklingsstörning) eller ge upphov till sjukdo- mar och defekter
            efter födseln. Om förändringar i arvsmassan ökar i en befolkning
            innebär det ock- så ökad risk för kommande generationer. Genetisk
            epidemiologi ger möjligheter till forskning i samarbete med demografiska
            databasen. Ordet epidemiologi för tanken in på smittsam- ma sjukdomar
            men kan tolkas mycket vidare. Redan 1883 gav August Hirsch en
            definition av begreppet epidemiologi som fortfarande kan användas:
            Epidemiologi är en vetenskap som 1. ger en föreställning om sjukdomars
            uppträdande och utbredning bland människor i olika tider och i
            olika delar av världen, 2. gör det möjligt att förstå samband
            mellan sjukdomarna och yttre miljöförhållanden. Med genetisk epidemiologi
            avses sålunda studier av uppkomst och spridning av genetiska sjukdomar
            och skador i befolkningsgrupper samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__892/mot_197980__892-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DypTyPhWgZyfJ6rtEnysrc">
            Mot. 1979/80: 892 6
          </fw>
          <p xml:id="i-Kwc7JUfbodoZ1dAuD5qTe9">
            miljöfaktorernas inverkan på arvsmassan och på det genetiska
            sjuk- domsmönstret. Den omfattande datainsamling som f. n. sker
            vid demografiska data- basen kan i framtiden högst väsentligt
            underlätta genetisk epidemiolo- gisk forskning. F. n. utförs som
            statligt beredskapsarbete i Jörn (15 an- ställda) utdrag ur källmaterial
            för sådan forskning i Skellefteåregionen. Som underlag används
            kopior av födelserullor. Den del av kopiorna som innehåller namnuppgifter
            klipps bort. I stället införs en kodbeteck- ning med t. ex. uppgift
            om bostadsort. Datainspektionen har lämnat till- stånd till denna
            del. Från flera håll i landet har framförts önskemål om undersökningar
            om t. ex. hormoslyr och fosterskador i Norrland. Från Örnsköldsvik
            och Husum har rapporterats födslar av oväntat många barn med Downs
            syndrom, vilket borde undersökas etc. Kartläggningen av miljöriskerna
            vid Rönnskär blev en väckarklocka för alla. Att Rönnskärsverken
            framstår som en särskilt miljöfarlig in- dustri är delvis en följd
            av att den industrin är så väl undersökt. Det finns säkert anledning
            och intresse av att göra undersökningar vid andra företag om det
            finns miljöfaktorer som kan innebära faror för kommande generationer.
            Barnen tillhör framtiden, och det är myc- ket angeläget att forskning
            som kan förebygga att de föds sjuka eller missbildade förstärks.
            Kvinnor och män bör få känna trygghet i sitt ar- bete även i detta
            avseende. Därigenom undviks tragedier och personligt lidande.
            Forskningsresurser och forskningsinsatser på detta område är otill-
            räckliga. Vid symposiet Miljörisker för det ofödda barnet — möjlighe-
            ter och vanskligheter att påvisa samband, som anordnades i samband
            med medicinska riksstämman i
          </p>
          <p xml:id="i-HVr26VbLymjxUX6GEMxsrs" type="date">
            Stockholm den 6 december 1979
          </p>
          <div xml:id="i-3xaEfsQCozNnrSkEEU1JaX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-ByN5GG2nELi26we3B7PVNr">
              <item xml:id="i-GHCr67omn6bBd8fhXgXW6R" who="unknown" type="signature">
                fram- kom att det råder stor brist på forskare och forskningsinsatser
                på detta område
              </item>
              <item xml:id="i-Keir9yZcKHxj365EFt5WNL" who="unknown" type="signature">
                Vid Umeå universitet
              </item>
              <item xml:id="i-RWfqxnSuADJV1nQebKxcMb" who="unknown" type="signature">
                där denna forskning gett mycket uppmärk- sammade resultat
              </item>
              <item xml:id="i-JcjgYpwdDgYX1brBmpR7M" who="unknown" type="signature">
                finns ingen tjänst i genetisk epidemiologi
              </item>
              <item xml:id="i-2LePNkM9GA3CFSUQYTtCuF" who="unknown" type="signature">
                Med hänvisning till det anförda föreslår vi att riksdagen som
                sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen sagts
                om behovet av en forskartjänst i genetisk epidemiologi vid Umeå
                universitet
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4b7sUSTarocxeu7rSjatjE" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-Bww1UHS7g9KjzyeVch4qYZ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NCcrHGPerczzFTcvy7W7Rg">
              <item xml:id="i-2q8ACz7RhUCbhCaZ5mbi3n" who="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy" type="signature">
                HAGAR NORMARK (s)
              </item>
              <item xml:id="i-LoXVZX5dpTmD4sDLrFBDvJ" who="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t" type="signature">
                LILLY HANSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-Bqbqoq5YEchYQPVRxybGrN" who="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT" type="signature">
                RUNE JONSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-5aodhEmh1kahbVV3EJwTRs" who="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR" type="signature">
                ROLAND BRÄNNSTRÖM (s)
              </item>
              <item xml:id="i-APGonMrn5ojDTYa8gSv6GL" who="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu" type="signature">
                MARIANNE STÅLBERG (s)
              </item>
              <item xml:id="i-EkvDL9D2YX3PiVEcAnMVvP" who="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC" type="signature">
                STEN-OVE SUNDSTRÖM (s)
              </item>
              <item xml:id="i-LDDsnJS8YrZL4nMtoTzqiG" who="i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW" type="signature">
                GUDRUN SUNDSTRÖM (s)
              </item>
              <item xml:id="i-JJQup7cTpRtwm1RrsRzFtb" who="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt" type="signature">
                MARGOT WALLSTRÖM (s)
              </item>
              <item xml:id="i-ME7ZtEvQwLxwrF2c4CbX6n" who="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P" type="signature">
                WIVI-ANNE CEDERQVIST (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
