<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00631">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om pensionstillskott oberoende av anslutning till ATP-systemet</title>
        <author>av Maj Pehrsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om pensionstillskott oberoende av anslutning till ATP-systemet</title>
          <idno type="rdwebb">G302631</idno>
          <rs type="number">631</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302631/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302631</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302631</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7</idno>
            <name>ELIS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SNALpEijpErfeWR5tYDWwg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SNALpEijpErfeWR5tYDWwg">
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__631/mot_197980__631-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1
          </p>
          <p>
            Motion 1979/80:631
          </p>
          <p>
            av Maj Pehrsson m. fl. om pensionstillskott oberoende av anslutning
            till ATP-systemet
          </p>
          <p>
            Genom införande av pensionstillskott som gjorts beroende av anslutning-
            en till ATP har många av dem som begärt undantagande från ATP
            gått miste om en förmån som de ej kunnat förutse skulle komma
            att utgå. Den s. k. pensionskommittén har utrett frågan (SOU 1977:46)
            om rätt till pensions- tillskott för den som begärt undantagande
            av ATP. Utredningens majoritet har dock avvisat förslag om att
            införa en sådan rätt. Orimligheten i det nuvarande systemet förefaller
            än tydligare om man tar hänsyn till att den som haft undantagande
            från ATP under många år fick betala högre folkpensionsavgift än
            de som hade anslutit sig till ATP- systemet. Detta var följden
            av att avgifterna till ATP var avdragsgilla under punkten Allmänna
            avdrag. Därav följer givetvis att den taxerade inkomsten, och
            därmed också folkpensionsavgiften, blev lägre för ATP-anslutna
            än för skattskyldiga, som begärt undantagande från ATP. Även om
            särskild folkpensionsavgift numera inte utgår på den taxerade
            inkomsten så blir de slutliga effekterna för denna grupp skattskyldiga
            dock desamma. Kostna- derna för folkpensioneringen täcks ju i
            stället genom s. k. socialförsäkrings- avgifter, som utgår på
            rörelseidkarens inkomster. Om vederbörande rörelseidkare är ansluten
            till ATP blir underlaget för beräkning av socialförsäkringsavgifter
            lägre än det blir för den som anmält undantagan- de. Det är alltså
            uppenbart att företagare, som begärt undantagande från ATP, under
            sina aktiva år betalt såväl större avgifter till folkpensioneringen
            som högre stats- och kommunala skatter än kolleger anslutna till
            ATP med samma bruttoinkomster av jordbruk eller rörelse. När möjligheten
            till undantagande från ATP-systemet infördes var en motivering
            att dessa företagare på frivillig väg skulle kunna skaffa sig
            pensionsförsäkringar för att få en ekonomiskt tryggad ålderdom.
            En del kunde också göra så medan andra som hade knappa marginaler
            i sin rörelse genom undantagande såg en möjlighet att över huvud
            taget klara sin ekonomi. I efterhand kan konstateras att det var
            olyckligt att inte redan från början göra anslutningen till ATP
            obligatorisk. Följden har nu blivit att många av dem som begärt
            undantagande från ATP och ej skaffat sig pensionsförsäk- ringar
            får leva under mycket knappa ekonomiska omständigheter. Vid ett
            basbelopp av 13 900 kr./år innebär de nuvarande reglerna att en
            ensamstå- ende pensionär endast erhåller 13 205 kr./år att leva
            på. Utöver detta tillkommer vanligen kommunalt bostadsbidrag (KBT),
            men ändå kvarstår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__631/mot_197980__631-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80:631 12
          </p>
          <p>
            faktum att dessa pensionärer måste leva på en oanständigt låg
            materiell nivå. Vid föregående riksmöte behandlades en centermotion
            (mot. 1978/ 79:1807) med krav om begäran hos regeringen om förslag
            innebärande rätt till pensionstillskott för dem som begärt undantagande
            från ATP. Motionen avslogs av socialförsäkringsutskottet (SfU
            1978/79:17) med motiveringen att frågan var föremål för beredning
            inom regeringskansliet. Något förslag från regeringens sida i
            frågan har ännu ej lagts fram. Därför anser vi det motiverat att
            ånyo upprepa reformkravet. Enligt vårt förmenande är de nuvarande
            bestämmelserna beträffande undantagande från rätten till pensionstillskott
            för den som inte är ansluten till ATP-systemet en så uppenbar
            orättvisa att den måste elimineras snarast möjligt. Med hänvisning
            till vad som i motionen anförts hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att ett förslag skyndsamt läggs fram innebärande en rätt
            till pensionstillskott för den som begärt undantagande från ATP.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1980
          </p>
          <p>
            MAJ PEHRSSON (c)
          </p>
          <p>
            TAGE SUNDKVIST (c) ELIS ANDERSSON (c) MÄRTA FREDRIKSON (c) RUNE
            TORWALD (c) ARNE ANDERSSON (c) i Falun
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
