<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att förebygga självmord</title>
        <author>av Mårten Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att förebygga självmord</title>
          <idno type="rdwebb">G302187</idno>
          <rs type="number">187</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302187/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302187</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302187</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW</idno>
            <name>MÅRTEN WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gjx8r2o8fqA9iP9RqAM8Ze" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gjx8r2o8fqA9iP9RqAM8Ze">
          <note type="signatory" corresp="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__187/mot_197980__187-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            Motion 1979/80:187
          </p>
          <p>
            av Mårten Werner m. fl. om åtgärder för att förebygga självmord
          </p>
          <p>
            En allvarlig företeelse i välfärdssamhället är det faktum att
            många människor inte orkar med livet. De ser självmordet som enda
            vägen ur en svår livssituation. Trots omfattande medicinska behandlingsresurser
            tende- rar antalet suicider att öka. Detta gäller också barn och
            ungdom. För inte många år sedan var antalet sjävmord lika stort
            som antalet trafikoffer. Nu har vi drygt 2 000 suicider om året,
            medan antalet offer på våra vägar sjunkit till drygt 800. En stor
            och målmedveten satsning på trafiksäkerhet har burit frukt. Men
            en motsvarande satsning för att bistå dem som inte själva orkar
            längre på livets allfarväg skulle säkert också rädda liv. Man
            räknar med att det årligen görs drygt 20 000 självmordsförsök.
            Och av dem som lyckats i sitt uppsåt har 30-40 96 gjort försök
            tidigare. De vanligaste åldrarna härför är 14-44 år. En amerikansk
            undersökning visar att ungefär en tiondel av befolkningen har
            haft någon form av tankar på död eller självmord eller gjort självmordshandlingar
            under senaste året. Bland svenska 40-50- åriga kvinnor är andelen
            ännu högre. Det är beklagligt att man mitt i välfärden skall finna
            så mycken personlig nöd i form av ensamhet och övergivenhet, att
            livet skall te sig meningslöst för så många människor. Det är
            också helt klart att åtskilliga suicidala handlingar är ett rop
            på hjälp, ett sätt att påkalla någon annans intresse eller uppmärk-
            samhet. En ökad lyhördhet för den s. k. suicidala kommunikationen
            är nödvändig om självmord skall förebyggas. Mera omfattande förebyggande
            verksamhet från samhällets sida skulle ge stora möjligheter att
            rädda liv. I utredningen om Sjukvård i livets slutskede framhålls
            att ”den medicinska inställningen blivit förhärskande när det
            gäller vård av döende och att den psykologiska sidan, som är minst
            lika viktig, kommit i skymundan”. Mot denna bakgrund får man också
            se den ökande frekvensen av självmordsför- sök. Här återstår alltså
            väsentliga uppgifter. Det är uppenbart att de medicinska insatserna
            i många fall kan återställa patienten. Detta gäller dess värre
            inte sällan också i den meningen att personen i fråga återställs
            till sin tidigare situation i ensamhet, arbetslöshet, familjebekymmer
            och annat. Här är en uppföljning med skilda insatser av nöden.
            Goda profylaktiska insatser är naturligtvis också ofrånkomliga
            om man med någon större framgång skall kunna förebygga självmord.
            Redan finns en rad jourinstitutioner av religiöst och humanitärt
            slag i vårt land. Det finns kuratorer, präster, ”jourhavande medmänniskor”m.
            fl. att vända sig till. I Helsingfors praktiseras en SOS-verksamhet
            som inte har någon motsvarighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__187/mot_197980__187-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80:187 1
          </p>
          <p>
            i Sverige. I England och andra engelskspråkiga länder finns ”The
            Samari- tan”, en länkrörelse för dem som har suicidala problem.
            I den nämnda utredningen Sjukvård i livets slutskede behandlas
            självmor- det endast kortfattat vad gäller den förebyggande verksamheten.
            Utred- ningsuppdraget omfattade heller inte den delen av vården.
            För den skull och med hänsyn till problemens aktuella omfattning
            finner vi det angeläget att en utredning får komma med förslag
            till sådan förebyggande verksamhet — suicidal prevention. Med
            hänvisning till vad ovan anförts hemställs att riksdagen hos regerigen
            begär utredning och förslag syftande till en effektivisering av
            den suicidala preventionen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 januari 1980
          </p>
          <p>
            MÅRTEN WERNER (m) GUNNAR OSKARSON (m) WIGGO KOMSTEDT (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
