<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1979/80:6 om socialstyrelsens </title>
        <author>av Lars Werner m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1979/80:6 om socialstyrelsens </title>
          <idno type="rdwebb">G30280</idno>
          <rs type="number">80</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G30280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G30280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G30280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B6Kpyai66Jptzygcg5SyYJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B6Kpyai66Jptzygcg5SyYJ">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__80/mot_197980__80-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1979/80:80
          </p>
          <p>
            av Lars Werner m. fl. med anledning av propositionen 1979/80:6
            om socialstyrelsens uppgifter och organisation, m. m.
          </p>
          <p>
            I propositionen 1979/80:6 föreslås en minskning av antalet anställda
            vid socialstyrelsen med ca 300 personer. Det skall framför allt
            ske genom att vissa funktioner tas bort och läggs på andra myndigheter.
            Vissa av dessa åtgärder förefaller riktiga, medan andra är betydligt
            mer diskutabla. Bakgrunden till regeringens förslag kan bl. a.
            sökas i den hårda kritik som socialstyrelsen utsatts för, exempelvis
            från riksrevisionsverket. Det kan allvarligt ifrågasättas om de
            förändringar av socialstyrelsens organisation som föreslås verkligen
            kommer att leda till att verket blir mindre otympligt och kommer
            att fungera på ett bättre sätt. Det kan nämligen inte uteslutas
            att en stor del av de problem som i dag finns när det gäller socialstyrelsen
            sammanhänger med den sammanslagning av social- och medicinalväsendet
            som skedde 1968 och att denna sammanslagning var otillräckligt
            förberedd. Den förutsatte kunskaper och medvetenhet om sambanden
            mellan sociala, psykiska och medicinska förhållanden, både på
            individnivå och på samhällsnivå, som knappast fanns vid tiden
            för samman- slagningen och som fortfarande lider av stora brister.
            Detta innebär att det verk som förutsätts vara ett i praktiken
            är minst två, även om man har gemensam verksledning. Enligt vpk:s
            uppfattning är den mest angelägna åtgärden när det gäller socialstyrelsen
            att få verket att fungerÅ vårdpolitiskt, och det kan inte åstadkommas
            bara genom administrativa och organisatoriska förändringar. För
            det fordras politiska klarlägganden inom social-, hälso- och sjukvården
            som hittills har saknats i alltför stor utsträckning och som verket
            skall ha att arbeta efter. Vpk kommer även i fortsättningen att
            i riksdagen ta initiativ till debatter och beslut som syftar till
            sådana klarlägganden, närmast i anslutning till regeringens proposition
            om socialtjänst. Av förslagen i propositionen kan vpk ansluta
            sig till en överföring av vissa statistikfunktioner till SCB,
            liksom att vissa beredskapsuppgifter på hälso- och sjukvårdens
            område förs över till sjukvårdshuvudmännen. Däremot avvisar vi
            bestämt förslaget att avveckla socialstyrelsens flyktingenhet
            och överföra dess uppgifter på invandrarverket och länsstyrelserna.
            Det förtjänar att påpekas att också invandrarverket har ställt
            sig helt negativt till förslaget. Det är enligt vår uppfattning
            nödvändigt att det finns en central myndighet som handlägger övergripande
            frågor om flyktingars, men även andra invandrares, sociala förhållanden.
            Det bör också vara naturligt att denna
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 80-83
          </p>
          <p>
            Mot. 1979/80 80-83
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__80/mot_197980__80-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1979/80:80 2
          </p>
          <p>
            myndighet skall vara socialstyrelsen. Det vore direkt felaktigt
            och dessutom diskriminerande att utveckla invandrarverket till
            en myndighet som skall handlägga alla ärenden som rör invandrare.
            En överföring av flyktingenhetens uppgifter på länsstyrelserna
            skulle också vålla problem som inte berörts i propositionen. Vi
            vet att det förekommer flyktingspionage här i landet. Det är därför
            av yttersta vikt att säkerhetsfrå- gorna kring handläggningen
            av flyktingärenden behandlas med yttersta noggrannhet. Möjligheten
            att upprätthålla säkerhetskontrollen är större om en myndighet
            handlägger ärendena än om flera gör det. Vpk anser därför att
            flyktingenheten vid socialstyrelsen skall bibehållas. Även frågan
            om läkemedelskontrollen tas upp i propositionen. Regeringen avvisar
            ett förslag om att inrätta ett särskilt läkemedelsverk. Vpk kan
            ansluta sig till regeringens uppfattning, men vill samtidigt understryka
            vikten av att läkemedelskontrollen byggs ut och effektiviseras.
            Riksdagen bör hemställa hos regeringen om en planmässig utbyggnad
            av denna verksamhet. Under hänvisning till det anförda och med
            godkännande av propositionen 1979/80:6 i övrigt föreslås 1. att
            riksdagen avvisar propositionen i vad gäller avveckling av socialstyrelsens
            flyktingenhet och överförande av dess uppgif- ter på länsstyrelserna
            och invandrarverket, 2. att riksdagen hos regeringen hemställer
            om åtgärder för en planmässig utveckling av socialstyrelsens avdelning
            för läke- medelskontroll, 3. att riksdagen uttalar att finansieringen
            av utbyggnaden av socialstyrelsens läkemedelskontroll bör ske
            genom avgiftsuttag från läkemedelsföretagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 oktober 1979
          </p>
          <p>
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) INGA LANTZ (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
