<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om skogsteknikerutbildningen</title>
        <author>av Karl-Eric Norrby m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om skogsteknikerutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G3021386</idno>
          <rs type="number">1386</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021386</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>GULLAN LINDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5EYUja2RzB2ZpFNQCzE5wU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5EYUja2RzB2ZpFNQCzE5wU">
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1386/mot_197980__1386-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2PFZji789sPqdwgm9E3yMa">
        Mot. 1979/80: 1386 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NW3yTCfe5Va7LRkBHTKwCk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-pzt9y781h82NhhLJYon6j"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E88AVUKkdckT5ApvVAL7Yr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7LpPdxHeVA6ZQc9at4r7AR">
        <div xml:id="i-YUhvVRq6Pwv1DeiWsYwkgb">
          <p xml:id="i-CxZDfrVSyFvoKtXfxbnoyu">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-7U5iir3ty7e8W83F1U3p3A">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-UgRdQ6vLqmQ3Fx4aTwHRbS">
            1979/80: 1386
          </p>
          <p xml:id="i-KxhzDgR7VisdVY4HGMFqRV">
            av Karl-Eric Norrby m. fl. om skogsteknikerutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-7iTCegvmQN1yzVYvTUZMR8">
            Frågan om skogsteknikerutbildningens dimensionering och placering
            tycks fortfarande vara komplicerad och har ännu inte fått sin
            lösning. I samband med de överväganden som nu görs att överföra
            skogs- instituten i Värnamo och Bispgården till lantbruksuniversitetet
            är det angeläget att Gammelkroppas skogsskolas roll prövas ordentligt
            och att man söker finna bra lösningar för hur skogsteknikerutbildningen
            vid Gammelkroppa skall kunna integreras med den helstatliga utbild-
            ningen. Gammelkroppa skogsskola i Värmland som startade 1860 på
            ini- tiativ av hushållningssällskap och landsting finansierades
            då till 55 96 med statliga medel. Den nuvarande placeringen i
            Gammelkroppa till- kom år 1906. Totalt har i skolans regi utexaminerats
            1500 skogs- tekniker. Gammelkroppa skogsskola, som ligger i Filipstads
            kommun, har i alla tider utgjort en värdefull tillgång för bygden.
            Rent geografiskt ligger den väl lokaliserad i ett område där skogshanteringen
            tillsammans med bergsbruket av hävd utgjort basnäringen. Från
            kommunens sida har man vid behandlingen av de olika länsplaneringsomgångarna
            med skärpa framhållit värdet av skogsskolan i Gammelkroppa. Filipstads
            kommun har under de senaste åren förlorat många arbets- tillfällen,
            varför regeringen 1976 tillsatte en särskild arbetsgrupp för att
            närmare analysera kommunens problem. Länsstyrelsen har i sin be-
            dömning understrukit behovet av den speciella utbildning som bedrivs
            i Gammelkroppa och den betydelse skolan har som väletablerat ut-
            bildningscentrum i Mellansverige. Skogsteknikerutbildningen, som
            står under statlig tillsyn genom SÖ och länsskolnämnden, bedrivs
            enligt samma läroplan som gäller för de statliga instituten. Elever
            från hela landet söker i allt större omfatt- ning till Gammelkroppa,
            eftersom skolan har en central placering i Skogssverige och man
            numera inte ger företräde för sökande från S och T län. (Under
            1970-talet har de antagna eleverna till mer än 50 26 bestått av
            elever från andra län.) Antagning sker var tredje termin. An-
            talet platser beslutas av skolans styrelse för varje kurs. I december
            1978 utexaminerades 16 elever. Fortbildningen av skogliga arbetsledare
            bedrivs i nära samarbete med myndigheter och utbildningsintressenter.
            Referensgruppen för skogs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1386/mot_197980__1386-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MCvcU9iwcudDWqqGBi9KtR">
            brukets fortbildning, studieråd och yrkesråd är exempel på sådana
            sam- arbetsorgan. Fortbildningsvolymen har under 1970-talet varierat
            mel- lan 1200 och 2000 elevdagar per år. Skogsinstitutsutredningen
            om- nämner i sin sakrapport (s. 76) Gammelkroppaskolan som föregångare
            inom skogsbrukets fortbildning. Genom att utbildningen av skogstekniker
            vid Gammelkroppa står under SÖ:s tillsyn och fyller samma krav
            som utbildningen vid skogs- instituten är det naturligt med ett
            intensivt samarbete mellan de olika utbildningsanstalterna. Detta
            sker i form av elev- och lärarkonferenser där kursplaner, läromedel,
            arbetsformer m. m. diskuteras. Under skogs- institutsutredningens
            gång har Gammelkroppaskolan hela tiden hållits informerad och
            aktivt deltagit i dirmed sammanhängande diskussioner. För fortbildningen
            deltar skolan i ett omfattande samarbete med samt- liga övriga
            producenter av skoglig fortbildning, bl.a. lantbruksuniver- sitetet.
            Det borde också vara möjligt att inleda ett samarbete med Hög-
            skolan i Karlstad för att ta tillvara de resurser som finns inom
            länet. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen anhåller att vid de fortsatta över- vägandena angående
            skogsteknikerutbildningens dimensione- ring och förläggning, Gammelkroppaskolan
            inordnas i denna utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-TkHNKuigkPsqse8cghxCpL" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-FjVL5P4U3YTtKK3CUABLaz">
            KARL-ERIC NORRBY (c) BERTIL JONASSON (c) GÖTHE KNUTSON (m) KARL
            ERIK ERIKSSON (fp) GULLAN LINDBLAD (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
