<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01809">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utvärdering av medbestämmandelagen</title>
        <author>av Johan Olsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utvärdering av medbestämmandelagen</title>
          <idno type="rdwebb">G3021809</idno>
          <rs type="number">1809</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021809/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021809</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021809</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5ocav8Dy4GYgVgCMxqrjE5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ocav8Dy4GYgVgCMxqrjE5">
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1809/mot_197980__1809-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AmBUyuD1QSamMCUB4oyiCp">
        Motion 1979/80:1809
      </fw>
      <div xml:id="i-MPYjV5WHio4QQyCkDySBER" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UTMEbtsyXWLrftVZc7g9PQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JcQNS3sBNWw9KixhQ2Qe6M" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5vQoEaAT4MfAqvZEWMsDAq" type="motBody">
        <div xml:id="i-Mej7pAXykXiLWA87zuyqiZ">
          <p xml:id="i-T9hzF6NAjcgrJJoSBahcz5">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-Gae3m7dT7LbEtEgM1ogjZo">
            av Johan Olsson om utvärdering av medbestämmandelagen
          </p>
          <p xml:id="i-PuyANhfJKE4Kpqrj4sq9CW">
            Medbestämmandelagen (MBL), som antogs av riksdagen i början av
            år 1976, har nu varit i kraft under tre år. I stort har MBL motsvarat
            de förväntningar som ställdes vid lagens tillkomst. Det har skapats
            avsevärt bättre kontakter mellan arbetsgivare och arbetstagare,
            de anställda har fått större insyn och inflytande och i regel
            kunnat påverka besluten i den omfattning som avsågs. Företagen
            har i ökad omfattning kunnat tillgodogöra sig de anställdas synpunkter
            och förslag i en för företaget och de anställda positiv riktning.
            Samtidigt har givetvis, när det är fråga om en lagstiftning av
            så stor omfattning och med så pass nya och genomgripande förändringar
            av samarbetsformer och annat som MBL innebär, påvisats brister
            och förekommit irritationsmoment av olika slag. Svårigheterna
            belyses kanske främst genom att man ännu på den privata arbetsmarknaden
            inte kunnat träffa de medbestämmandeavtal som lagen förutsatte.
            Från arbetsgivarhåll har särskilt påtalats avsevärd tungroddhet,
            svårigheter att komma överens på känsliga områden, t. ex. vid
            tillsättande av personer i ledande ställning, gränsdragning för
            vilka frågor som skall innebära primär förhandlingsskyl- dighet
            osv. Från de anställdas fackorgan anser man att lagen inte varit
            tillräckligt långtgående och att lagstiftningen bör drivas vidare.
            Från småföretagen hävdas att MBL inte är avpassad till de små
            företagens arbetsvillkor och att den ibland skapar svårigheter
            med stor räckvidd för deras del. I debatten har också framhållits
            att lagen medgett alltför vida tolknings- möjligheter, vilket
            föranlett skilda meningar it. ex. arbetsdomstolens utslag och
            berörda parters åsikter i olika sammanhang. När medbestämmandelagen
            nu varit i kraft drygt tre år kan det finnas skäl att verkställa
            en utvärdering av lagen för att se hur man skall kunna undanröja
            de brister som visat sig föreligga. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller om en utvärdering
            av medbestämmandelagen.
          </p>
          <p xml:id="i-RkNSfe9UGsYkoV9ywJzDMm" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-NpovTTWGhWp9CSJgpZjosz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3LVUX3Qr9XgbzJTVLNWHtY">
              <item xml:id="i-5aBUJ4NXEG1CVEqpkd8EQz" who="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd" type="signature">
                JOHAN A OLSSON (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
