<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förvaringen av vissa boksamlingar m. m.</title>
        <author>av Tore Nilsson och Börje Stensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förvaringen av vissa boksamlingar m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G302371</idno>
          <rs type="number">371</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mgzejj31Sv3yTCuwT9pKzh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mgzejj31Sv3yTCuwT9pKzh">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__371/mot_197980__371-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QiLn3eEdu3K5o2MuzseGFf">
        Motion 1979/80:371
      </fw>
      <div xml:id="i-FicoPfkmsTag5eFpzdDRvC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JgtMCT1c3y6ut9WjYdxTw3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HCiiVi4pS1Kayt8Ru3xcTE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7hXMaC3Muiy6wKyhW62PNs" type="motBody">
        <div xml:id="i-3CZyAn64LKVk7F1MATQ6u6">
          <p xml:id="i-KVJ3mhfvc9HZmbF1G1h51e">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-7EHbbukx4RHfyHBwyFxse6">
            av Tore Nilsson och Börje Stensson om förvaringen av vissa boksamlingar
            m. m
          </p>
          <p xml:id="i-7LQChkgXJtVNCx8r7vpR9m">
            ”I böckerna visar jag dig en del av den eviga tanken, fångad
            i sin flykt genom världen, tryckt på ett ögon- blick och bevarad
            för evigheten.” Fredric W. Goudby
          </p>
          <p xml:id="i-JUdnJaDE4vqVBKHQNJ4Sxu">
            Riksarkivet, vår centrala förvaltningsmyndighet för arkivfrågor,
            är också arkivdepå. Den har en nämnd för enskilda arkiv knuten
            till sig, vilket är betydelsefullt med tanke på vikten av att
            de många värdefulla arkiven i vårt land bevaras och vårdas. Då
            det gäller de enskilda arkiven finns mycket som nu är aktuellt
            och som bör vara föremål för omtanke från arkivdepån. Detta framstod
            för oss vid ett besök nyligen i ett samfunds bok- och tidskriftsarkiv
            med ett rikt material från en förlagsverksamhet som började redan
            på 1840-talet. Det var fascinerande att se den mångskiftande litteratur
            det rör sig om och som finns bevarad i cirka 225 hyllmeter. Visst
            gav man ut Bibeln — många bibelupplagor och Luthers skrifter —
            men dessutom tryckte och spred man andra böcker i många ämnen,
            tidningar för barn och vuxna, utgåvor av kyrko- och missionshistoria.
            Man såg bokens och det tryckta ordets möjligheter och sitt ansvar
            för spridningen av all god litteratur, inte blott den religiösa.
            Arkivet visar därför en rad biografier, reseskildringar, kalendrar,
            geografiska arbeten med illustrationer, flora i färg och barnböcker
            med kolorerade bilder, musik- och sångböcker, planscher, målarböcker
            och traktater. Den tidens främsta konstnärer bidrog till att kvaliteten
            är så hög. Vi insåg vid vårt besök vilken betydelse detta måste
            ha haft för vårt folk. På sätt och vis var förlaget folkets boklåda
            och undervisare. Tyvärr är denna grundläggande insats ganska förbisedd
            i dag — men den är av fundamental betydelse i folkbildningens
            historia. Vid en konferens i Betlehemskyrkan i januari i år, där
            företrädare för ett flertal bokförlag och nykterhetsorganisationer
            samlades för att dryfta problemen kring arkiven, framfördes önskemålet
            att det värdefulla arkiv- materialet kunde deponeras i riksarkivet
            av de organisationer som så finner det lämpligt och önskvärt.
            En stor del av detta material är föremål för forskares intresse,
            och i många fall är just det förhållandet att denna litteratur
            och det andra materialet är samlat och visar en tidsepok i ett
            visst sammanhang av avgörande betydelse för forskaren. Och forskaren
            är inte bara fackmannen och den lärde utan även den som kallas
            ”barfotaforska- ren”. I många fall finns nu risk för att de arkiv
            det är fråga om skingras och skadas, vilket ägarna inte kan acceptera.
            Det bör vara ett intresse för landets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__371/mot_197980__371-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2meTJRQj3ESnGVwNj4bQnb">
            Mot. 1979/80:371 17
          </fw>
          <p xml:id="i-8jd9M6AKwH3HbZnrFbnxHj">
            arkivmyndighet och arkivdepå att beakta dessa förhållanden. Nämnden
            för enskilda arkiv bör lämpligen utreda vad som kan göras för
            att gemensamt bevara vad som finns i de här berörda arkiven. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen anhåller att
            regeringen uppdrar åt riksarkivet att utreda frågan om gemensam
            deponering av de i denna motion berörda samlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QtB8dtAuboQPqYfZmjgA7u">
            Stockholm i januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-W6HMHzx7Ru8PSa1YsSM1ax">
            TORE NILSSON (m) BÖRJE STENSSON (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__371/mot_197980__371-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__371/mot_197980__371-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__371/mot_197980__371-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-81JCsixbfAfhiMATK4YkAB">
            GOTAB 64305 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
