<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om mellan- och långvågssändare</title>
        <author>av Margaretha af Ugglas</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om mellan- och långvågssändare</title>
          <idno type="rdwebb">G3021687</idno>
          <rs type="number">1687</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>MARGARETHA AF UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AouQAt2AdFa6Ddb2BLbWaH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AouQAt2AdFa6Ddb2BLbWaH">
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1687/mot_197980__1687-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2ziL2YPsQGhK32jiK5e7mv">
        Motion 1979/80:1687
      </fw>
      <div xml:id="i-LKX27wsLuM9XjPQ6Q7MRDo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LAhmYpDiUrmCoyHNsripmN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4ZBJ7gmWvEfQmX2feTCfYP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J31v4NBHqCvtwyTzosYTUe" type="motBody">
        <div xml:id="i-KkfhJm1uDHfb8LseUwJV9y">
          <p xml:id="i-BC51bjPSFQFuQT83RpEjhk">
            av Margaretha af Ugglas om mellan- och långvågssändare
          </p>
          <p xml:id="i-UeQoCETdKTiDnzka5BL9Xs">
            Den del av televerket som ansvarar för utsändningar av radio
            och TV sorterar under utbildningsdepartementet. I årets petita
            söktes medel för drift av Sveriges 4 kvarvarande AM (dvs. mellan-
            och långvåg)-sändare samt medel till etapp 1 av byggnation av
            en ny lämpligare mellanvågssändare i södra Sverige (Skånesändaren).
            I årets budgetproposition föreslås att 3 av de 4 AM-stationerna
            läggs ner (Stockholm, Göteborg och Motala). Dessutom har televerket
            ej fått de begärda 2,1 milj. kr. för den nya Skånesändaren. Denna
            utbyggnad måste dock påbörjas nu om Skånesändaren skall kunna
            ersätta den nuvarande Hörby mellanvågssändaren, då denna ej går
            att köra längre (1984-5). Förslaget innebär i praktiken att Sverige
            avsäger sig rätten att sända radioprogram till kringliggande länder
            i Europa på de vågländer som kan avlyssnas av de flesta. Dessutom
            försvinner möjligheten att med ett fåtal sändare via mellan- och
            långvågen täcka stora delar av Sverige på ett sätt som kan tas
            emot på de flesta portabla, batteridrivna mottagare. Förslaget
            i propositionen är av stor principiell betydelse med både inrikes-
            och utrikespolitiska samt beredskapsmässiga konsekvenser. Om beslutet
            blir av försvinner Sverige från lång- och mellanvågsbanden efter
            1985 och lär ej kunna komma tillbaka under detta sekel.
          </p>
          <p xml:id="i-8tQSCogf48dfhQQNBAcgL5">
            FM/AM, mellan-, lång- och kortvåg etc.
          </p>
          <p xml:id="i-TF3LnwSspgJvfJJBGUsR1v">
            De första radiosändarna i Sverige var av AM-typ — de sände på
            mellan- och långvågen. Dessa sändare kan täcka stora områden.
            En bra mellanvågssän- dare i södra Sverige (bra i betydelsen hög
            effekt, störningsfri frekvens) kan höras i stort sett från Luleå
            till Wien under den mörka hälften av dygnet. Endast med AM-sändningar
            kan man nå lyssnare i kringliggande länder. Bland AM-sändningar
            kan också nämnas kortvågen. Med kortvågssända- re kan man i stort
            sett nå hela världen, men mellan- och långvågen är bättre i Europa
            på grund av att fler har sådana mottagare. Sverige har nästan
            helt och hållet gått över till FM-sändare. Dessa ger bättre teknisk
            kvalitet men har mycket kort räckvidd. FM-sändare hörs sällan
            mer än 50 km från masten. Därför måste man hela tiden vrida på
            ratten på bilradion om man t. ex. skall följa samma riksprogram
            under en färd, för att hela tiden kunna ratta in närmaste sändare.
            FM går dessutom inte fram så bra i kuperad terräng.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1687/mot_197980__1687-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4NptPxGxpwwvMbqjuuY6TB">
            Mot. 1979/80:1687 5
          </fw>
          <p xml:id="i-JXFpLTUuvaZkAyuWW1KYDm">
            I Storbritannien t. ex., där mellan- och långvågslyssnandet är
            regel snarare än undantag, kan man ha bilradion på samma frekvens
            hela tiden för samma program. BBC Radio 4 hörs på 1500 meter långvåg
            över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-LzDbUJAuA8x8YvdzDWM3Dm">
            Betydelsen av AM-radio i Europa
          </p>
          <p xml:id="i-63VkvLNq4GY3hPjGTsW7iV">
            Mellan- och långvågen är av stor betydelse i övriga Europa —
            de avlyssnas även flitigt i Sverige. a. Ca 80 procent av allt
            radiolyssnande i Storbritannien sker på mellan- och långvåg. b.
            Ett flertal stora kommersiella radiostationer använder AM för
            att nå ut över Europa. Radio Luxembourg (208 meter mellanvåg)
            t. ex. har genom SIFO-undersökningar kommit fram till att 8 procent
            av ungdomen i Norden (mellan 15 och 25 år) lyssnar minst en gång
            i veckan till 208 meter, alltså ibland fler lyssnare än P1 och
            P2 tillsammans har i den gruppen! Monte Carlo, Europa 2 etc. är
            andra exempel. c. Norge bygger en stor mellanvågsanläggning i
            Stavanger. Den skall förbättra bilradiolyssnandet, mottagning
            på Norska havet samt för- modligen också mottagning från de kringliggande
            länderna. d. EG har länge diskuterat Europa-sändningar på mellanvåg.
            e. BBC har byggt en mellanvågssändare just för att nå Europa.
            f. Att mellanvågsbandet är viktigt i eterpropagandan har bevisats
            av medarbetare vid det s. k. PROPAN-projektet vid Göteborgs universi-
            tet. Innehållet i Radio Moskvas sändningar på svenska har analyserats.
            Dessa sker på mellan- och kortvåg. Under en period då RM:s mellanvågssändare
            var ur funktion sjönk lyssnarresponsen markant. RM drog slutsatsen
            att mellanvågen är viktigast om man skall nå lyssnare t. o. m.
            i Sverige. g. Hörby mellanvågssändare är således en ”pulsåder”
            för svenska sändningar till Europa på olika språk. Ca en miljon
            sovjetmedborgare beräknas lyssna till dessa, ca 350000 engelsmän
            enligt en annan undersökning. Men Hörby är en gammal sändare —
            den måste skrotas om 4-5 år. Alltså måste byggnation av en ersättare
            påbörjas nu — om inte denna möjlighet att höras i Europa på en
            väl inarbetad våglängd helt skall försvinna. Om budgetförslaget
            går igenom innebär det att det neutrala Sveriges röst kommer att
            försvinna från de mest avlyssnade radiobanden i Europa. Mellanvågsbandet
            är trångt — fria, ostörda frekvenser är eftertraktade. Vid den
            senaste mellanvågskonferensen i Gen&amp;ve (1977) tilldelades
            Sverige 2 långvågs- och 6 mellanvågsfrekvenser. Bland dessa fanns
            rätten till en högeffektsändare i södra Sverige (den tilltänkta
            Skånesändaren på 1200 kilowatt). Sverige använder f. n. endast
            4 av dessa — alla är gamla sändare som sänder P1 samt i Hörbys
            fall även utlandsradion. Om Sverige slutar med sändningar på dessa
            frekvenser, dvs. 3 sändare i år
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1687/mot_197980__1687-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P4UvszBe4L8zHSTepNJx25">
            Mot. 1979/80:1687 6
          </fw>
          <p xml:id="i-A6Xbck5hWx97uuhRUfK7Bw">
            enligt budgeten samt Hörby 1985, då kommer frekvenserna att tas
            över av andra. Och det blir svårt om inte omöjligt att komma igen
            senare. Detta görs klart i televerkets petita till utbildningsdepartementet.
            Dessutom förlorar nordbor i kringliggande länder en möjlighet
            att höra program från Riksradion — om de inte kan plocka upp Utlandsradion
            på kortvågen. Sverige kommer inte att ha någon sändare som kan
            höras längre bort i landet. Detta kan få svåra följder i en osäker
            framtid. De flesta batteridrivna radioapparater har ändå mellan-
            och långvågen. Mellanvågslyssnaren i Sverige liksom i övriga Europa
            hänvisas till en blandning av propaganda från stormakterna och
            ett kommersiellt utbud från Radio Luxembourg. Sverige måste också
            kunna göra sin röst hörd i etern.
          </p>
          <p xml:id="i-JAggf7oihrJCE7bt79Bt73">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8JQmAjPcpnYamx4V8o4Sgn">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar
            1. att driften vid de 4 AM-stationerna får fortsätta tills vidare
            i avvaktan på den utredning som begärs under punkt 2, 2. att anhålla
            att regeringen skyndsamt låter utreda hur Sveriges behov av mellan-
            och långvågssändare bör täckas i framtiden och i denna utredning
            låter representanter för följande berörda intressenter ingå: UD,
            försvarsdepartementet, televerket, Utlandsradion, Riksradio m.
            fl.
          </p>
          <p xml:id="i-GD8eb2qr5fhw9BHLAS4KzC">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-8257FonyAaFkuiyPite2Qr">
            MARGARETHA AF UGGLAS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
