<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01606">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rätt för regeringen att medge rutinmässiga urinprov inom kriminalvårdsanstalterna för att upptäcka narkotikamissbruk</title>
        <author>av Gabriel Romanus och Jörgen Ullenhag</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rätt för regeringen att medge rutinmässiga urinprov inom kriminalvårdsanstalterna för att upptäcka narkotikamissbruk</title>
          <idno type="rdwebb">G3021606</idno>
          <rs type="number">1606</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021606/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021606</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021606</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA</idno>
            <name>JÖRGEN ULLENHAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KgWtzk2L2o1BbJ6BGrV9tb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KgWtzk2L2o1BbJ6BGrV9tb">
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1606/mot_197980__1606-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LdkcAiKDCBhwQ23cAwrmuR">
        Motion 1979/80: 1606
      </fw>
      <div xml:id="i-FMi7QsT2NKtgmsWnAb7enf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WW7xj1LtQc6yr8QpdwGdBt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FffKpVx9shCb3ad1M4J31h" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PskZxgRCzfiFftEJ2gTJZG" type="motBody">
        <div xml:id="i-P8zTJ5hi923KdN5J9Zz6Le">
          <p xml:id="i-84jsEz3ByoHTbQekYJNKZz">
            av Gabriel Romanus och Jörgen Ullenhag om rätt för regeringen
            att medge rutinmässiga urinprov inom krimi- nalvårdsanstalterna
            för att upptäcka narkotikamissbruk
          </p>
          <p xml:id="i-V4x7pVYuohbaZvjnnGZJvL">
            Fängelser skall vara narkotikafria. Det är orimligt att fängelserna
            för många är inkörsporten till narkotikaberoende. En återanpassning
            till samhället försvåras allvarligt, om en intagen blir eller
            förblir narkoman under fängelsetiden. Kriminalvården gör stora
            ansträngningar för att hindra att narkotika kommer in på anstalterna.
            Men de rättigheter vi vill ge de intagna för att underlätta deras
            återanpassning — rätt till permission, besök, brevskriv- ning
            och telefonsamtal — gör det svårt att få denna kontroll effektiv.
            Besökare måste visiteras mycket ingående, ibland av särskild personal,
            telefonsamtal avlyssnas etc. Av naturliga skäl är det svårt, för
            att inte säga omöjligt, att upprätthålla denna kontroll på alla
            fängelser. De metoder som hittills har prövats att göra fängelserna
            narkotikafria har visat sig otillräckliga. Nya vägar bör därför
            prövas. Påverkan av narkotika kan konstateras med hjälp av urinanalyser.
            Analyserna ger säkra resultat. Någon annan medicinsk kontrollmetod
            för konstaterande av narkotikapåverkan är inte känd i dag. Sedan
            den 1 ja- nuari 1979 gäller bestämmelser om att en intagen i kriminalvårdsanstalt
            under vissa förutsättningar kan åläggas att lämna urinprov. I
            52 $ d första stycket lagen (1974: 203) om kriminalvård i anstalt
            anges sålunda att en intagen, som kan misstänkas vara påverkad
            av narkotika, får föreläggas att lämna urinprov. I andra stycket
            samma paragraf föreskrivs vidare att den som är intgen i sådan
            särskild anstalt där företrädesvis placeras in- tagna, som inte
            eller i endast ringa mån har tagit befattning med narkoti- ka,
            får föreläggas att lämna urinprov, även om han/hon ej misstänks
            vara påverkad av narkotika. Lagen ger inte möjlighet till generella
            kontroller med hjälp av urinprovsanalyser på samtliga kriminalvårdsanstalter.
            Enligt vår mening bör kriminalvården ges rätt att genomföra generella
            undersökningar för att upptäcka användning av narkotika. I de
            fall där man konstaterar att en intagen vid flera tillfällen är
            narkotikapåverkad bör man överväga att överföra vederbörande till
            en anstalt där narkotika- missbrukare samlas och särskilda säkerhetsåtgärder
            tillämpas. Till en början bör regeringen ges möjlighet att, när
            så bedöms lämpligt, förordna att sådana rutinmässiga prov skall
            anordnas. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag som ger regeringen rätt att medge
            rutinmässiga urinprov inom kriminalvårdsanstalterna för att upptäcka
            narkotikamissbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-BzCTZzSDqYmbEeo2JpxsQ3" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-4t4Xztf3Lnzpj7KnghWF2y">
            GABRIEL ROMANUS (fp) JÖRGEN ULLENHAG (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
