<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om varudeklaration</title>
        <author>av Margit Odelsparr m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om varudeklaration</title>
          <idno type="rdwebb">G302714</idno>
          <rs type="number">714</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1</idno>
            <name>MARGIT ODELSPARR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs</idno>
            <name>ANNA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q7QapgxMfp4zmEjiGsBYqR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q7QapgxMfp4zmEjiGsBYqR">
          <note type="signatory" corresp="i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__714/mot_197980__714-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E2mrMctHCUcBZmz5uFX42C">
        Mot. 1979/80:714 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JuJzrsa9dEq33nqX7FfTM8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-T41dzDRMMp4TEanJbHAe2B"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NwuFLoDifS36nWoZyXAUj3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BHhrMRNpHk5GWPfD8fFGnK">
        <div xml:id="i-5ehXwsidxwAnb7xQq6ezNT">
          <p xml:id="i-R1ULQmPAjhhUUtYwMVxRPo">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-AaGwP1mAhfEYptxbSfbSc4">
            1979/80:714
          </p>
          <p xml:id="i-76LeM4EUfnCoGQmqi1gHo4">
            av Margit Odelsparr m. fl. om varudeklaration
          </p>
          <p xml:id="i-FiYZXDyfjVrSVMEQJNQnTx">
            Under senare år har de konsumentpolitiska frågorna varit föremål
            för ett omfattande utredningsarbete. Ett viktigt instrument för
            att tillvarata konsumenternas intressen har också tillskapats
            genom marknadsföringsla- gen. Fortfarande kvarstår dock en del
            problem att lösa för att konsumen- ternas berättigade krav på
            att få en objektiv information om olika varor skall anses tillgodosett.
            I vårt land saknas fortfarande en generell bestämmelse om att
            de varor som tillhandahålls i den allmänna handeln skall vara
            försedda med varudeklara- tion eller innehållsförteckning. Lagstiftning
            finns f.n. för hälso- och miljöfarliga varor och för livsmedel.
            För en rad andra varor som dagligen används av allmänheten finns
            inga motsvarande bestämmelser. Det gäller t. ex. kosmetiska och
            hygieniska artiklar och rengöringsmedel av olika slag. När det
            gäller kosmetiska preparat används i marknadsföringen ofta mer
            eller mindre fantasifulla argument, medan däremot en saklig upplysning
            om vilka substanser produkten verkligen innehåller saknas. Detta
            har kunnat fortgå trots att det har visat sig att en del preparat
            kan förorsaka olika allgergiska besvär på grund av att de innehåller
            skadliga färg- och doftämnen. Några bestämmelser om kontroll eller
            varudeklaration av kosmetiska preparat finns inte. I andra länder,
            t. ex. USA, finns speciell lagstiftning som reglerar produktion
            och försäljning av livsmedel, läkemedel och kosmeti- ka. Denna
            fråga har varit föremål för behandling i riksdagen vid ett flertal
            tillfällen. År 1971 avslogs en motion om kontroll och obligatorisk
            varude- klaration av kosmetika (NU 1971:35) med hänvisning till
            det utredningsar- bete som då pågick inom branschen. Sedan har
            frågan aktualiserats i riksdagen under en följd av år. Något positivt
            resultat har emellertid ännu inte uppnåtts. Vi anser att konsumenten
            skall kunna avgöra om det i varan ingår substanser som man av
            olika skäl —t. ex. på grund av allergiska besvär — vill undvika
            att komma i beröring med. För att man skall kunna göra relevanta
            prisjämförelser är det också nödvändigt att det finns noggranna
            innehålls- angivelser på förpackningarna. Det är väl känt att
            priserna på produkter med i princip samma innehåll kan variera
            starkt. Frånvaron av innehållsdeklara- tioner är således en påtaglig
            och helt onödig brist i konsumentupplysning- en. I näringsutskottets
            betänkande 1975/76:14 (s. 32) har utskottet framhållit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__714/mot_197980__714-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-22jAF7RkYy4wzt2Zywmsq1">
            att ett varudeklarationssystem som är anpassat efter konsumenternas
            informationsbehov är en betydelsefull del av den konsumentpolitiska
            verksamheten. Med hänvisning till detta uttalande och till att
            frågan ännu inte fått någon positiv lösning anser vi det nödvändigt
            att riksdagen hos regeringen begär att bestämmelser skall utarbetas.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära att bestämmelser om innehållsangivelser
            utarbetas i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VHwMSmQoSSMeRWW6hp2XSy" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-ApSKBXhvf9AnKiazV5aZEY">
            MARGIT ODELSPARR (c) BERTIL FISKESJÖ (c) ANNA ELIASSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
