<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01740">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bibehållande av väderprognoserna i lokalradion</title>
        <author>av Åke Polstam</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bibehållande av väderprognoserna i lokalradion</title>
          <idno type="rdwebb">G3021740</idno>
          <rs type="number">1740</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021740/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021740</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021740</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4</idno>
            <name>ÅKE POLSTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MK3F4A3T833ypWipySRYrV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MK3F4A3T833ypWipySRYrV">
          <note type="signatory" corresp="i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1740/mot_197980__1740-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XAAGs4XALu6ds1DZ131FJc">
        Motion 1979/80:1740
      </fw>
      <div xml:id="i-ALCnYzHS4CgqeYSJRa7aoG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EcgghL97WtV2arLSs3wZxV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E5fp4XwFjvbz4Zr63RthLX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NKLeSW7B28AK5at3NPK949" type="motBody">
        <div xml:id="i-6nZLoNb2iFqyQDtv5bHMq9">
          <p xml:id="i-TwfmaDo3jsJZdzDpLMtd5M">
            av Åke Polstam om bibehållande av väderprognoserna i lokalradion
          </p>
          <p xml:id="i-LBytZuo2Z4wSPmbdam2LLx">
            Från trafiksäkerhetssynpunkt är det av utomordentligt stort värde
            att varje läns lokalradio kan lämna väderprognoser som är aktuella
            för länet i fråga. Inom Östergötlands län har sedan 1 1/2 år pågått
            ett samarbete mellan bl. a. Östergötlands trafiksäkerhetsförbund,
            SMHI, vägförvaltningen, länspolis- chefen och Radio Östergötland
            om bättre trafiksäkerhetsinformation i lokalradion. Resultatet
            är mycket positivt. Nu har emellertid SMHI meddelat att man på
            grund av otillräckliga anslag inte kan fortsätta med de tidigare
            gjorda lokala väderprognoserna, vilket är synnerligen otillfredsstäl-
            lande från trafiksäkerhetssynpunkt. Möjligheterna till ökade anslag
            för SMHI är givetvis begränsade på grund av det statsfinansiella
            läget, och det förhållandet är lika för alla myndigheter. Trots
            detta är det angeläget att den hittills bedrivna verksamheten
            så långt möjligt kan fortsätta som ett provisorium, även om specialdestinerade
            medel ännu inte kan tillskjutas. Omprioriteringar inom myndigheten
            kan vara en tänkbar möjlighet. Genom kommande petitaframställningar
            får man sedan närmare precisera och motivera de framräknade merkostnaderna
            och efter hand ta in dem i myndighetens budgetanslag. Verksamheten
            med de lokala väderprognoserna bör också förslagsvis ingå i SMHI:s
            normala arbetsupp- gifter, och om så skall ske bör det ankomma
            på regeringen att vidta erforderliga åtgärder. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär
            åtgärder för att vidmakthålla de i motionen aktualiserade väderprognoserna
            till lokalradion.
          </p>
          <p xml:id="i-6Kgpi7ZdYpfUVyAmneRyqs" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-PgwNNxrrxxZNUoje8c1kUr" type="signatureBlock">
            ÅKE POLSTAM (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
