<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00559">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om fortsatt drift vid ASSI:s boardfabrik i Piteå, m. m.</title>
        <author>av Eivor Marklund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om fortsatt drift vid ASSI:s boardfabrik i Piteå, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G302559</idno>
          <rs type="number">559</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302559/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302559</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302559</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-sQ1YLw8DMUdeUri1yaLVJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-sQ1YLw8DMUdeUri1yaLVJ">
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__559/mot_197980__559-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7WgFEGbUEmq7ioYv9Bm1DY">
        Motion 1979/80:559
      </fw>
      <div xml:id="i-5szKLDto1GN5YZayZdwr54" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DsBxp2vb9aqWkZ2qnTepsM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DwJRBY6qzWNtRYuCr35zaF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8Mj1hJJMLLQu4cmkHh8DZj" type="motBody">
        <div xml:id="i-XaGNbu8g53dfzf4aUn18Du">
          <p xml:id="i-TXt3WF8joDJzvTzUtBrCDx">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-Pt9zab8enJwD5hCeTRQNEV">
            av Eivor Marklund om fortsatt drift vid ASSI:s boardfabrik i
            Piteå, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BB96Rz828AGXb8dU72SAEp">
            Sedan 1965 har statsmakterna försökt att genom den s. k. regionalpoliti-
            ken ge förmåner till företag som vill verka i utvecklingssvaga
            regioner. Effekten av denna politik har varit helt otillräcklig.
            Tillgängliga fakta visar att regionalpolitiken inte kunnat väga
            upp den negativa utvecklingen i skogslänen och då särskilt i Norrbotten.
            Företagens interna beslut har under hela perioden spelat en långt
            större roll än statsmakternas regionalpolitiska beslut. Äveni
            de statsägda företagen fattas beslut som kraftigt motverkar uttalade
            regionalpolitiska strävanden. ASSI:s nyligen aviserade beslut
            att lägga ned boardfabriken i Piteå är exempel på ett sådant beslut.
            ASSI trotsar med detta också en enig riksdag, som uttalat att
            någon nedläggning inte får ske förrän en total strukturplan för
            boardproduktionen lagts fram. ASSI tillkännager nu att endast
            ca en tredjedel av de anställda kan få arbete inom ASSTI:s övriga
            verksamhet i Piteå. Resten hoppas man bli av med genom s. k. naturlig
            avgång. Det är synnerligen allvarligt att den välbehövliga industrisysselsättningen
            i Norrbotten ytterligare försvagas. Arbetsmarknaden, bl. a. för
            ungdom, krymper därmed ytterligare. En orsak till att ASSI inte
            kan upprätthålla eller öka industrisysselsättningen är en lång
            tids allvarliga försummelser av forskning och utvecklingsarbete
            inriktat på sågade och hyvlade produkter och skivprodukter. Det
            finns tillräckligt med skogsråvara i Norrbotten för skogsindustrin,
            inkl. boardfabriken, och för ökad användning i energiproduktion.
            Ägosplittringen inom skogsbruket och uppfattningar om skattesystemets
            verkningar medför att skogsbruket i dag drivs långtifrån rationellt
            och därför inte producerar den skogsråvara som kunde framställas.
            Vidareförädling av sågade och hyvlade produkter samt skivor är
            på lång sikt en viktig väg för att förstärka industrisysselsättningen
            i Norrbotten och andra skogslän. ASSI:s lovande utveckling avs.
            k. byggkassetter (Royalkas- setter) är ett steg i rätt riktning.
            Denna vidareförädling liksom vidareföräd- ling av massa till papper
            är fullt förenlig med en ökad användning av skogsråvara i energiproduktionen.
            En tillverkning av byggelement och inredningssnickerier i Norrbotten
            skulle kunna bli en ryggrad även för boardfabrikens fortsatta
            existens och ge nya arbetstillfällen. En sådan produktion kan
            bedrivas i samarbete med domänverket, eventuellt inom ramen för
            en särskild inlandsdivision. De
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__559/mot_197980__559-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RgEyvaYZ7NFNUJHS4Wky1q">
            Mot. 1979/80:559 12
          </fw>
          <p xml:id="i-AqJ4gpKWZ2xzr7GUovMty9">
            möjligheter som ASSI:s nya byggkassett ger bör med alla medel
            tas till vara. Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att
            riksdagen hemställer hos regeringen att vidta nödvändiga åtgärder
            för att upprätthålla driften vid ASSI:s boardfabrik i Piteå, 2.
            att riksdagen hemställer hos regeringen om åtgärder för en planerad
            utbyggnad av vidareförädling av sågade och hyvlade produkter och
            skivor i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-W6h6NKiASoFPFymMGWCBmq" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-BiyQwTvs2UHAnDafE44aoJ">
            EIVOR MARKLUND (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
