<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00520">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utbildningen inom högskolan</title>
        <author>av Olof Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utbildningen inom högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">G302520</idno>
          <rs type="number">520</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302520/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302520</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302520</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX</idno>
            <name>BENGT GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T</idno>
            <name>LARS ULANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CjDazXFvzcWCxA6Zkewr1</idno>
            <name>MAJ-LIS LANDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8XqZzCbsRPi8xaR5GRjDa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8XqZzCbsRPi8xaR5GRjDa">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CjDazXFvzcWCxA6Zkewr1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RZJ41CMTm9bFHoN1RkaFcA">
        Mot. 1979/80: 520
      </fw>
      <div xml:id="i-V1LZuT3tHc4bNhTqjtjBHS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N3JEoSJJra3xHvNu88GD42" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7gCSEdHY4i8mxnErnTVfzA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RzqumM2RnEbkRtjneZC7yn" type="motBody">
        <div xml:id="i-BW7BoLjHASqrCKGGMnYjHy">
          <p xml:id="i-ihKVE2z7JcxfGtt4CNaHm">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-TSU13umabTNgGj66jnwS2G">
            1979/80: 520
          </p>
          <p xml:id="i-DugL8vfFUFqSVuGDNNKeqP">
            av Olof Palme m. fl. om utbildningen inom högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-VrRrEZgKDt1ne3LtconyUu">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-5FLp9FD1kzqj9vZXREumPf">
            Grundläggande för högskolans dimensionering är att den skall
            an- passas till såväl de studerandes efterfrågan som arbetsmarknadens
            be- hov. Denna princip har bl. a. kommit till uttryck i högskolelagen
            och var ett av huvudmotiven för riksdagens beslut under 1978/79
            års riks- möte att åter införa en totaldimensionerad högskola.
            Trots att det på flera områden finns både ett stort behov av arbetskraft
            och ett betydan- de intresse för högskoleutbildning föreslås i
            budgetpropositionen inte några större förändringar i dimensioneringen
            av högskolan. I stället hänvisas till det statsfinansiella läget.
            Återhållsamhet med statsutgif- terna måste självklart prägla också
            planeringen av högskoleutbildning- en, men det finns starka skäl
            att i fråga om grundläggande högskole- utbildning, forskarutbildning
            och forskning anlägga ett vidare perspek- tiv. Stora förväntningar
            ställs på högskolan att genom utbildning och forskning skapa bästa
            möjliga beslutsunderlag i olika frågor. Samtidigt skall utbildning
            och forskning på längre sikt ge underlag för en förny- else av
            produktionsförhållandena och förhoppningsvis också skapa nya produkter
            som är konkurrenskraftiga på världsmarknaden. De produk- ter och
            produktionsförhållanden som det är fråga om ställer stora krav
            på resurser för såväl grundutbildningen som forskarutbildningen
            och forskningen. Mot denna bakgrund är det enligt vår mening inte
            möjligt att anläg- ga ett kortsiktigt budgetperspektiv på högskola
            och forskning. För det fortsatta framåtskridandet är det nödvändigt
            att högskolans anslagsfrå- gor behandlas i ett längre perspektiv.
            Vi kan därför inte instämma i fö- redragandens principiella uttalande
            att reformer inom den grundläg- gande högskoleutbildningen får
            genomföras genom omprövningar av befintlig verksamhet. Detta innebär
            enligt vår mening ett betydande avsteg från den politik som utbildningsministern
            bedrev till helt nyli- gen, dvs. att det inom högskolan skulle
            finnas ett område med fritt till- träde. Om riksdagen skulle bifalla
            detta förslag innebär det att högskolans framtida dimensionering
            nu i huvudsak läggs fast, trots att efterfrågan på högskoleutbildning
            inom några år ytterligare kommer att öka som en följd av att de
            nuvarande stora ungdomskullarna i gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-7vGqQMCepxz9zVXXFUjw8Z">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 520
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AFj5f2Af9wDfcShrAQnaHh">
            Mot. 1979/80: 520 2
          </fw>
          <p xml:id="i-GEVpL7DKAZW2iXW5yHkDhn">
            då kommit upp i den ålder då högskolestudier är aktuella. Enligt
            vår mening är det nödvändigt att högskolemyndigheterna planerar
            för den- na ”puckel”, dvs. för en utbyggnad av högskolan. I annat
            fall kommer uttalandet i högskolelagen om sökandeintresse och
            arbetsmarknadsbe- hov endast att bli en tom fras. Ett förväntat
            ökat behov av grundläg- gande högskoleutbildning måste också beaktas
            då olika besparingsal- ternativ i dagsläget övervägs. Det hittills
            sagda innebär samtidigt att det inom för samhället viktiga områden
            ges möjlighet att tillgodose ett ökat arbetskraftsbehov, t. ex.
            inom vårdsektorn och skolan. Utbyggna- den av högskolan för att
            tillgodose studerandeintresset hos ett ökat an- tal ungdomar i
            högskoleålder bör finansieras genom att överföra resur- ser från
            gymnasieskolan i takt med att ungdomskullarna där minskar. Vi
            vill understryka att vår uppfattning om den högre utbildningens
            och forskningens betydelse för samhällsutvecklingen samtidigt
            innebär krav på omprövningar av organisationen med hänsyn till
            de erfarenhe- ter som görs. Vi vill i detta sammanhang peka på
            osäkerheten i alla typer av ar- betskraftsprognoser. Mycket tyder
            på att bl. a. minskad yrkesbenägen- het och ökad ortsbundenhet
            generellt leder till en underskattning av utbildningsbehoven t.
            o. m. på områden där organisationen är relativt stabil. Detta
            gör att det är nödvändigt att ha en viss överkapacitet i för-
            hållande till det prognostiserade behovet. Vi föreslår att riksdagen
            med avslag på regeringens förslag beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts om planeringen
            av den grundläggande högskoleutbildningen under 1980-talet. I
            en särskild motion föreslår vi en rad olika åtgärder i syfte att
            för- stärka forskarutbildningen och forskningen. I det följande
            behandlas därför endast frågor rörande dimensioneringen av den
            grundläggande högskoleutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7WMwgGoc37dMixmpbcBC8v">
            2. Utbildning för tekniska yrken
          </p>
          <p xml:id="i-P1qGfmTpDK9YDRWaVSF3aY">
            I anslagsframställningen för budgetåret 1980/81 föreslog universitets-
            och högskoleämbetet (UHÄ) att en ny allmän utbildningslinje avseende
            utbildning för textil- och konfektionsindustri skulle inrättas
            vid hög- skolan i Borås. Under hösten 1979 har dessutom en expertgrupp,
            vari ingår representanter för såväl myndigheter, bransch som fackförbund,
            föreslagit att en sådan yrkesteknisk högskolelinje startas i Borås.
            Ut- bildningen skulle enligt planerna starta hösten 1980 och ge
            en för de anställda inom tekoindustrin kvalificerad yrkesteknisk
            högskoleutbild- ning. En sådan anses vara av stor betydelse för
            tekoindustrins framtida möjligheter till utveckling. Regeringen
            avvisar dock förslaget med hän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4dKU7c5NK9wx1h5q3GzECF">
            Mot. 1979/80: 520 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FYCgwQ1Z8sTXZNmyREd2yT">
            visning till det ansträngda statsfinansiella läget. Inte heller
            på denna punkt är regeringen beredd att föra fram förslag som
            innebär att sats- ningar kommer till stånd för en framtida gynnsam
            utveckling av en för vårt land nödvändig industrigren. Det är
            enligt vår mening angeläget att snabbt tillföra tekoindustrin
            yrkesutbildad arbetskraft också på den nivå som en yrkesteknisk
            hög- skoleutbildning ger. Inte minst är detta viktigt för att
            stärka tekoindu- strins konkurrenskraft. Vi föreslår därför att
            riksdagen till anslaget Ut- bildning för tekniska yrken (D 5.
            utbildningsdepartementet) beslutar anvisa 532 000 kr. utöver regeringens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8eobCYnsNHmzHTs2mVufFN">
            3. Utbildning för vårdyrken
          </p>
          <p xml:id="i-CDS3Wywfdhgprcim4YWEME">
            31 Kommunal högskoleutbildning Vårdområdet kännetecknas av stora
            personalproblem. Detta har flera orsaker, bl. a. en låg yrkesbenägenhet
            hos vissa yrkeskategorier. Andra problem sammanhänger med att
            antalet utbildade inte har varit till- räckligt stort för att
            tillgodose personalbehovet. I budgetpropositionen redovisar föredraganden
            antalet faktiskt utnyttjade nybörjarplatser i förhållande till
            de av riksdagen fastställda planeringsramarna för kom- munal högskoleutbildning.
            Enligt denna redovisning utnyttjades endast ca 80 26 av kapaciteten
            budgetåret 1978/79. Stora skillnader mellan olika högskoleregioner
            och utbildningslinjer kan noteras. Med hänsyn till det bristande
            utnyttjandet av fastställda planerings- ramar bifaller regeringen
            inte UHÄ:s förslag om ökningar av vissa ut- bildningar inom vårdsektorn.
            Vi anser också att planeringsramarna bör vara oförändrade budgetåret
            1980/81. Det är emellertid enligt vår me- ning nödvändigt att
            åtgärder vidtas för att uppnå ett högre kapacitets- utnyttjande.
            Föredraganden anför att detta bör ankomma på de kom- munala huvudmännen
            och i viss mån också på regionstyrelserna. Re- geringens eget
            ansvar för att se till att av riksdagen fastställda ramar verkligen
            utnyttjas förbigås av föredraganden utan kommentarer. Det ankommer
            i första hand på regeringen att ingripa när det står klart att
            ett riksdagsbeslut inte kan uppfyllas. Förutom personalbehovet
            inom vårdområdet vill vi också peka på det stora studerandeintresse
            som finns för flera av de utbildningar där kapacitetsutnyttjandet
            är lågt. Mot denna bakgrund föreslår vi att riksdagen beslutar
            uppdra åt re- geringen att utan dröjsmål uppta förhandlingar med
            Landstingsförbun- det om hur ett bättre kapacitetsutnyttjande
            skall uppnås i den kommu- nala högskoleutbildningen. Regeringen
            bör också uppdra åt myndighe- ter att tillsammans med Landstingsförbundet
            utreda och föreslå sådana förbättringar i regelsystemet och andra
            faktorer som hämmar ett full- ständigt kapacitetsutnyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-F3Bpq4qmmX41miSXoGxHos">
            11 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 520
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y5DqbZbSEtykWLipCwjCv7">
            Mot. 1979/80: 520 4
          </fw>
          <p xml:id="i-SZu5PzJXSxoj8dNG6oHwxD">
            3.2 Läkarlinjen Föredraganden går i budgetpropositionen inte
            in på frågan om di- mensioneringen av t. ex. läkarlinjen, trots
            att det f. n. finns en stor brist på sådan personal särskilt i
            glesbygder. För att motverka den senare har nyligen vissa åtgärder
            beslutats. Inom öppenvården, långvården och den psykiatriska vården
            är läkarbristen akut. Vi vill också peka på att behovet av läkare
            inom företagshälsovården kommer att öka. Landstingsförbundets
            rekommendation till landstingen om solidarisk läkarförsörjning
            kommer delvis och först på sikt att lösa rekryterings- problemen
            i glesbygden. Vi föreslår att riksdagen beslutar uppdra åt regeringen
            att redovisa det långsiktiga behovet av läkare samt lägga fram
            en plan för hur detta skall tillgodoses kvalitativt och kvantitativt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jk9dqr1rCkgUPMwiizMPtu">
            4. Utbildning för undervisningsyrken
          </p>
          <p xml:id="i-RoQa5vgmQrR565nL1q7Ris">
            Tillsammans med vårdområdet tillhör förskola och skola de områden
            som har störst behov av personal. Trots detta föreslås endast
            några smärre förändringar i dimensioneringen av lärarutbildningen.
            Vi före- slår i det följande en ökning med över 400 antagningsplatser
            inom sek- torn för utbildning för undervisningsyrken.
          </p>
          <p xml:id="i-6iDo75AgpL3kvpzBn8k3fB">
            4,1 Förskollärarlinjen I vår motion om åtgärder för barn har
            vi föreslagit att förskollärar- linjen utökas med 96 platser budgetåret
            1980/81. Samma förslag har UHÄ framfört i sin anslagsframställning.
            Beträffande motiven för ök- ningen hänvisas till nämnda motion.
            Fördelningen på utbildningsorter bör ankomma på regeringen. Vi
            vill dock peka på behovet att kompen- sera bortfallet av platser
            i Stockholm, där 84 flyttas till Gotland, sam- tidigt som det
            borde finnas goda förutsättningar för att anordna ytter- ligare
            12 platser vid högskolan i Halmstad, vilket UHÄ föreslagit. Det
            ökade medelsbehovet uppgår till 1 296 000 kr. Hemställan görs
            i denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-F8etf2R6ThRYt54huPpeHJ">
            4.2 Hemspråklärarlinjen Behovet av hemspråklärare har tidigare
            kraftigt underskattats. Ut- bildningsbehovet är enligt skolöverstyrelsens
            bedömning fem gånger så stort som nuvarande antal utbildningsplatser.
            Enligt vår uppfattning finns det starka skäl att öka hemspråkslärarutbildningen
            så att allt fler invandrarbarn kan tillförsäkras undervisning
            i och på sitt modersmål. UHÄ har föreslagit en ökning med 48 platser
            för budgetåret 1980/81. Föredraganden föreslår en ökning med endast
            24 platser. Vi föreslår att hemspråkslärarlinjen ökas med 24 platser
            utöver re- geringens förslag. Utbildningen bör i enlighet med
            UHÄ:s förslag för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-EJ2A7dmpeYFeLioiBmTepS">
            Mot. 1979 /80: 520 5
          </p>
          <p xml:id="i-7KoFFsq8P4RpzE3tau9JBm">
            läggas till Stockholm. Det ökade medelsbehovet uppgår till 648
            000 kr. För lågstadielärarlinjen föreslår vi också att den särskilda
            lågstadie- lärarutbildningen med finska som modersmål i enlighet
            med UHÄ:s förslag anordnas vid högskolan i Gävle/Sandviken budgetåret
            1980/81.
          </p>
          <p xml:id="i-RmZut9qAyKSp4bdnWUMWKi">
            4.3 Industri- och hantverkslärarlinjen Även behovet av lärare
            inom industri och hantverk har kraftigt un- derskattats. Prognoserna
            pekar på behovet av en fördubblad utbild- ningskapacitet, om balans
            skall uppnås om fem år. Antalet årsstudie- platser uppgår innevarande
            år till drygt 300, och sökandeintresset är betydande. UHÄ har
            föreslagit en ökning med 150 platser. Föredraganden fö- reslår
            att linjen ökas med 74 platser budgetåret 1980/81. Detta är en-
            ligt vår mening klart otillräckligt och innebär att utbildningsbehovet
            för yrkesutbildningen eftersätts. För kvaliteten i yrkesutbildningen
            är det lika viktigt som inom andra sektorer av utbildningsväsendet
            att det finns utbildade lärare att tillgå. Vi föreslår mot denna
            bakgrund en ökning med 48 platser utöver regeringens förslag för
            budgetåret 1980/81, vilka bör fördelas jämnt mellan höst- resp.
            vårintagning. Regeringen bör fördela det ökade platsantalet på
            orter. Därvid bör särskilt prövas möjligheten att förläg- ga ett
            visst antal platser till högskolan i Sundsvall/Härnösand. Det
            öka- de medelsbehovet uppgår till 648 000 kr. i utbildningskostnader
            och 1565 000 kr. i utbildningsbidrag till studerande.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqo8WyCuWw7GQ4wtCKLh3Z">
            44 Lågstadielärarlinjen Föredraganden är inte beredd att tillstyrka
            UHÄ:s förslag om en ök- ning av den särskilda lågstadielärarutbildningen
            för sökande med finska som modersmål, trots att behovet av denna
            lärarkategori bedöms som stort. Vi anser det nödvändigt att vidta
            åtgärder så att invandrarbar- nens modersmålsundervisning inte
            eftersätts, varför vi föreslår att den särskilda utbildningen
            av lågstadielärare som UHÄ föreslagit kommer till stånd budgetåret
            1980/81. Det innebär en ökning med 24 platser på lågstadielärarlinjen.
            Enligt myndigheternas planering skulle en sådan ökning bäst ske
            genom en lokalisering till högskolan i Gävle/Sandviken. Vi biträder
            detta förslag. Det ökade medelsbehovet för utökningen av lågstadielärarutbildningen
            uppgår till 506 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5S7s2AJ52QrvKyMJPEUaYh">
            4.5 Studie- och yrkesorienteringslinjen Regeringen föreslår inte
            några förändringar av syo-linjens dimensio- nering i avvaktan
            på ett ställningstagande till skolöverstyrelsens förslag till
            förändrad syo-organisation. Samtidigt konstaterar föredraganden
            att behovet av syo-konsulenter ännu några år är stort. Vi utgår
            från att en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RRJtcqfhusw3Q5cgGeksCy">
            Mot. 1979/80: 520 6
          </fw>
          <p xml:id="i-YcTzdP8QbyTyxXozJuXBAT">
            kommande syo-proposition inte kommer att innebära begränsningar
            av den nuvarande syo-verksamheten. Vi anser därför att behovet
            av syo- konsulenter bör tillgodoses utan onödigt dröjsmål. Tillgången
            på syo- konsulenter är enligt vår mening av avgörande betydelse
            för bl. a. den uppföljande verksamheten av ungdomar i 16—19-årsåldern.
            Mot denna bakgrund föreslår vi att 60-poängsutbildningen av syo-
            konsulenter ökas med 40 platser budgetåret 1980/81. Detta bör
            ske ge- nom att antalet studerande på nuvarande tre utbildningsorter
            ökas. Det ökade medelsbehovet uppgår till 154 000 kr. Regeringen
            bör fördela det ökade antalet platser på utbildningsorter.
          </p>
          <p xml:id="i-K1RDRpeob7kcxeR8TXNisT">
            4.6 Vårdlärarlinjen Med hänsyn till den pågående utbyggnaden
            av vårdutbildningen har UHÄ föreslagit en ökning med 48 platser
            på vårdlärarlinjen. I budget- propositionen begränsas ökningen
            till 24 platser samtidigt som platser överförs mellan olika orter.
            Mot bakgrund bl. a. av utbildningsutskot- tets nyligen gjorda
            erinringar om kravet på en fullgod planering av vårdlärarlinjens
            dimensionering och lokalisering (UbU 1979/80:7 s. 20—21) anser
            vi att antalet platser på vårdlärarlinjen bör ökas med 24 utöver
            regeringens förslag, vilket medför ett ökat medelsbehov av 276
            000 kr. i utbildningskostnader och 521 000 kr. i utbildningsarvo-
            den. Vi förutsätter att den ökade intagningen sker till vårterminen
            1981. Ökningen med 24 platser bör lokaliseras till Linköping,
            vilket in- nebär att den föreslagna överföringen från Stockholm
            till Linköping av 24 platser inte behöver komma till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-XGu71G97iJEWDNrNH56szd">
            4.7 Ämneslärarlinjen Den nuvarande antagningskapaciteten till
            den avslutande praktisk- pedagogiska utbildningen av ämneslärare
            understiger klart behovet. Enligt vad föredraganden anför skulle
            utbildningskapaciteten behöva fördubblas för att balans mellan
            tillgång och efterfrågan skulle uppnås inom fem år. Även i ett
            längre tidsperspektiv överstiger behovet nuva- rande utbildningskapacitet.
            Med hänsyn till bristen på ämneslärare föreslår regeringen vissa
            be- gränsade förändringar i antalet platser inom den ettåriga
            praktisk-pe- dagogiska utbildningen av ämneslärare och viss särskild
            utbildning. Vi anser att dessa insatser är otillräckliga för att
            komma till rätta med bristen på behöriga lärare. I det följande
            föreslår vi därför tre olika insatser för att öka utbild- ningskapaciteten
            i syfte att få fram utbildade ämneslärare inom de när- maste åren,
            då behovet bedöms vara störst. Föredraganden föreslår att den
            avslutande praktisk-pedagogiska ut- bildningen ökas med 50 platser
            budgetåret 1980/81. UHÄ har föreslagit 150. I budgetpropositionen
            anges att det antal platser som hittills av-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uy4kddynpsiKiccN8UxdjK">
            Mot. 1979/80: 520 7
          </fw>
          <p xml:id="i-3oyZpx5uo9nYHZLZoZfndM">
            satts för studerande som har läst enligt äldre studieordning
            fr. o. m. budgetåret 1980/81 kommer att bli mindre genom att de
            första av de studerande som gått på någon av de nya 160-poängslinjerna
            då når sitt avslutande lärlingsutbildningsår om 40 poäng. Sannolikt
            kommer hu- vuddelen av dessa studerande att vilja börja sin utbildning
            på hösten, vilket får till konsekvens att antalet årsstudieplatser
            som kan utnyttjas av studerande som läst enligt äldre studieordning
            minskar ytterligare. Samtidigt är dock intresset för 40-poängsutbildningen
            oförändrat stort bland de studerande som tillhör den senare kategorin.
            UHÄ har i särskild skrivelse också föreslagit vissa särskilda
            lärarut- bildningsåtgärder i syfte att begränsa lärarbristen,
            bl.a. en praktisk- pedagogisk utbildning om 20 poäng för sökande
            som dels har en full- ständig ämnesteoretisk utbildning, dels
            har tjänstgjort minst sju termi- ner som lärare på minst halvtid.
            Regeringen har hösten 1979 beslutat att den föreslagna 20-poängsutbildningen
            får anordnas redan under in- nevarande år genom att platser i
            40-poängsutbildningen byts till 20- poängsutbildning. Motsvarande
            åtgärd skall enligt föredraganden även komma till stånd budgetåret
            1980/81. Genom att platser som avsatts för 40-poängsutbildningen
            utnyttjas för 20-poängsutbildning kan det bli ännu svårare att
            komma in på 40-poängsutbildningen. Det finns mot denna bakgrund
            betydande risk för att konkurrensen till det avslutande lärarutbildningsåret
            kommer att öka kraftigt nästa budgetår. Samtidigt är ämneslärarutbildningen
            för lågt dimensionerad för att motsvara det faktiska behovet.
            Vi anser därför att regeringen bör bemyndigas att öka utbildnings-
            kapaciteten till avslutande praktisk-pedagogisk utbildning, om
            det vid antagningen inför hösten 1980 eller våren 1981 skulle
            visa sig att ett större antal studerande än normalt vill gå till
            det avslutande praktisk- pedagogiska året. Ev. ytterligare medel
            får då behandlas i samband med tilläggsbudget. I UHÄ:s förslag
            om särskilda lärlingsutbildningsåtgärder ingår också ett förslag
            om en annorlunda upplagd 20-poängsutbildning för stude- rande
            med fullständig ämnesteoretisk utbildning, vilka dels ha tjänst-
            gjort minst sju terminer som lärare på minst halvtid, dels f.
            n. innehar halvtidstjänst. Utbildningen skall anordnas i varje
            högskoleregion och vänder sig i första hand till lärare som är
            bundna till orter på stort av- stånd från de nuvarande utbildningsorterna.
            Den skall ske i form av sommar- och terminskurser med praktikhandledning
            i egen tjänst. An- tagningen skall ske lokalt och avse 90 platser.
            Förslaget tillstyrks av föredraganden. Enligt vår uppfattning
            bör emellertid antalet platser fördubblas i förhållande till regeringens
            för- slag för att redan budgetåret 1980/81 möjliggöra för fler
            tjänstgörande lärare att på detta sätt skaffa sig behörighet som
            lärare. Vi föreslår så- lunda att riksdagen beslutar anvisa ytterligare
            2,9 milj. kr. för detta än-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HEh6vfRxZJ6zkk7urH1EfL">
            Mot. 1979/80: 520 8
          </fw>
          <p xml:id="i-QedvodBM2tHPbr4i45oUP5">
            damål, vilket innebär att ytterligare 90 studerande kan tas in
            i denna särskilda ämneslärarutbildning. På motsvarande sätt som
            föreslås för byte av platser i 40-poängsut- bildningen mot den
            tidigare nämnda 20-poängsutbildningen bör UHÄ få möjlighet att
            byta platser i den särskilda ämneslärarutbildningen om 20 poäng
            mot 40-poängsutbildning. En sådan flexibilitet i organisatio-
            nen bör med hänsyn till svårigheterna att alltid i detalj förutse
            sökande- intresset eftersträvas. Ett ytterligare förslag från
            UHÄ avser s.k. riktad lärarutbildning. För en grupp avser utbildningen
            lärare som är ämnesteoretiskt behöri- ga eller saknar högst 40
            poäng ämnesteori (modell A). Utbildningen sker då på deltid, under
            det att lärarna uppehåller tjänst. Övriga lärare som saknar föreskriven
            utbildning skall först bedriva ämnesteoretiska studier i sådan
            omfattning att de uppfyller nyssnämnda krav innan de kan genomgå
            praktisk lärarutbildning (modell B). Minst två års lärar- tjänstgöring
            på minst halvtid krävs i båda fallen. Föredraganden föreslår att
            förslaget med s. k. riktad lärarutbildning kommer till stånd budgetåret
            1980/81. Emellertid begränsas förslaget till 48 platser för vardera
            modellen. UHÄ föreslog 84 platser i vardera utbildningsmodellen.
            Vi anser att UHÄ:s förslag är väl avvägt och att det bör genomföras.
            Det innebär att en kurs av varje modell kan komma till stånd i
            samtliga högskoleregioner utom i Stockholm där två kurser av varje
            modell kan anordnas. Med hänsyn till det stora antalet lärare
            utan föreskriven ut- bildning som finns i denna region bör strävan
            vara att särskilt i Stock- holm anordna en tillräckligt omfattande
            utbildning. Det ökade medelsbehovet för vårt förslag om utökning
            av den rik- tade ämneslärarutbildningen uppgår till 954 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Aphyuc69hcgnyy1xFLuQho">
            48 Reaktiveringsåtgärder En av anledningarna till nuvarande lärarbrist
            är en minskad benä- genhet att stanna i yrket. Detta sammanhänger
            med flera olika fakto- rer, bl. a. det faktum att lärarkåren inom
            flera kategorier generellt sett är ung. Ledighet för havandeskap
            och vård av minderåriga barn får därigenom omedelbar verkan för
            skolväsendets försörjning med utbil- dade lärare. Samtidigt kan
            det finnas lärare som drar sig för att efter en tids hemarbete
            återgå till lärartjänst. Ansträngningar bör göras för att underlätta
            för utbildade lärare att komma tillbaka till skolan för att un-
            dervisa på deltid eller heltid. I vår motion om barn har vi föreslagit
            att riksdagen beslutar uppdra åt regeringen att i samarbete med
            de fack- liga organisationerna undersöka förutsättningarna för
            att anordna reak- tiveringskurser för förskollärare. Regeringen
            har i budgetpropositionen under anslaget Fortbildning m. m. föreslagit
            att 1,4 milj. kr. avsätts för reaktiveringsåtgärder, bl. a. i
            form av kurser, för lärare inom skolvä-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LbLwd2pLAA2rdoDFRvPbQ8">
            Mot. 1979/80: 520 9
          </fw>
          <p xml:id="i-85HpWu3SbZgcLcfKL8Na8i">
            sendet. Ytterligare sådan verksamhet bör komma till stånd. Medel
            här- för kan disponeras ur den ram för arbetsmarknadspolitiska
            insatser som anvisas till arbetsmarknadsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JqyMS6RWrADqQDESZH2bLb">
            5. Lokala och individuella linjer och enstaka kurser
          </p>
          <p xml:id="i-DX8zHdHXyxJg7Yg3eFVUpj">
            Som kompensation för den urholkning av utbildningens kvalitet
            som föranletts av det tidigare s. k. fria området föreslår regeringen
            att rub- ricerade anslag tillförs 18 milj. kr. fördelade på tre
            budgetår. Detta motsvarar enligt föredraganden 2 570 årsstudieplatser.
            Vi hälsar med tillfredsställelse att den kvalitetsförsämring som
            högskoleutbildningen drabbades av genom det s.k. fria området
            nu föreslås börja bli åter- hämtad enligt riksdagens beslut från
            hösten 1978 och våren 1979. Regeringen föreslår att den fortsatta
            höjningen av resursstandarden inom det tidigare fria området skall
            ske enligt riktlinjer som anges i budgetpropositionen. I UHÄ:s
            anslagsframställning föreslogs en ök- ning av anslaget med 7 milj.
            kr. per år under budgetåren 1980/81, 1981/82 och 1982/83, varvid
            förutsattes att förstärkningen till en be- tydande del skulle
            komma de av riksdagen år 1975 prioriterade ut- byggnadsorterna
            till del. I budgetpropositionen har den tidigare angiv- na ökningen
            av anslaget däremot fördelats mellan de fyra stora uni- versiteten
            för de tre kommande budgetåren. Vi anser att detta avviker från
            riksdagens tidigare beslut om att en fortsatt utbyggnad av hög-
            skolan främst skall avse de nya högskoleorterna. Ett av de viktigaste
            motiven för beslutet att avskaffa det fria området var att studerande-
            tillströmningen hotade satsningen på utbyggnadsorterna. För budgetåret
            1980/81 anser vi att regeringens förslag till anslags- ökning
            kan accepteras med hänsyn till behovet att återställa kvaliteten
            i utbildningen. Det slutliga avgörandet om hur anslagsökningen
            bör fördelas bör liksom hittills avgöras av regionstyrelserna.
            För de därpå följande budgetåren är det enligt vår mening emellertid
            nödvändigt att närmare studera bl. a. kvalitetsfrågan vid de fyra
            stora universiteten samt kartlägga antalet studerande enligt äldre
            studieordning. Behovet av den högre utbildningens utbyggnad på
            övriga orter bör samtidigt övervägas närmare, bl. a. mot bakgrund
            av riksdagens beslut om regio- nalpolitiken (AU 1978/79: 23).
            Enligt vår mening får det faktum att den fria sektorn främst locka-
            de studerande till de äldre universitetsorterna inte leda till
            en låsning av resurstillskottet endast till dessa under de kommande
            tre budgetåren. Vi anser att detta inte står i överensstämmelse
            med tidigare fattade be- slut. Vi föreslår att riksdagen i denna
            del endast beslutar godkänna för- delningen av resurstillskottet
            för budgetåret 1980/81 enligt regeringens förslag. För budgetåren
            1981/82 och 1982/83 bör regeringen återkom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-64rGPF3iZjqaGtL1R7nXri">
            Mot. 1979/80: 520 10
          </fw>
          <p xml:id="i-U3jvNB9LaDSAZmyamhBcye">
            ma med
          </p>
          <p xml:id="i-Uhn76b5bPrRcufmFFM3qqd">
            förslag till riksdagen, varvid även utbyggnadsorternas behov
          </p>
          <p xml:id="i-KqTWTfZ8VtHgHsBiZe783v">
            av medel bör tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-YV71iauYfHWbEhCxkYK6DT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5DZwiH9KHT1HGW4rmJKR4y">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-8kYgWFVC8cgkkshsRpfTUQ">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-Pf3SjXh8GqoPGU4o28mvsu">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-GRVp9vBj83wnmhdS68XYfB">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZFZUbjQt5CN6AhAcLywYB">
            att riksdagen beslutar ge regeringen till känna vad som i mo-
            tionen anförts om planeringen av den grundläggande högsko- leutbildningen
            under 1980-talet,
          </p>
          <p xml:id="i-42LxejYdyWf7bzZrxuC2u7">
            . att riksdagen beslutar inrätta en allmän utbildningslinje be-
          </p>
          <p xml:id="i-VaT1QX8r8vnjpgqZzFStVV">
            nämnd textil- och konfektionsindustrilinjen och omfattande 60
            poäng vid högskolan i Borås,
          </p>
          <p xml:id="i-4sxysbuepo7VjVAKYdWdWh">
            . att riksdagen beslutar att till Utbildning för tekniska yrken
          </p>
          <p xml:id="i-2TYxYtfdQnB1khjWAxzf3Q">
            (D 5. utbildningsdepartementet) för budgetåret 1980/81 an- visa
            ett i förhållande till regeringens förslag med 532 000 kr. förhöjt
            reservationsanslag av 460 784 000 kr.,
          </p>
          <p xml:id="i-9vZ229bzY9faiee9ABMqho">
            . att riksdagen beslutar anhålla att regeringen vidtar åtgärder
            i
          </p>
          <p xml:id="i-9Zs2MgEQgWjm5oJo7VB6XC">
            syfte att öka kapacitetsutnyttjandet i kommunal högskoleut- bildning
            i enlighet med vad som anförts i motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-Dt4cwkfsw6LfLR1Lmvuyte">
            . att riksdagen beslutar anhålla att regeringen återkommer till
          </p>
          <p xml:id="i-526zsKqNBUAdHxikB5TqEs">
            riksdagen med en redovisning av det långsiktiga behovet av lä-
            kare samt en plan för hur detta behov skall tillgodoses,
          </p>
          <p xml:id="i-SpHo8XvkE43ZNWXyRQt6Qr">
            . att riksdagen beslutar fastställa planeringsramar för sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-GTTuvrNSRCDWL28vYcbXuE">
            för utbildning för undervisningsyrken i enlighet med vad som
            anförts i motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-W3HoaoBCBPje93y4ngR4nf">
            . att riksdagen beslutar att till Utbildning för undervisningsyr-
          </p>
          <p xml:id="i-VM9p6YW6tEKsbrFihBssKH">
            ken (D 8. utbildningsdepartementet) för budgetåret 1980/81 anvisa
            ett i förhållande till regeringens förslag med 7 382 000 kr. (1
            296 000 + 648 000+648 0004 506 000+154 000+ 276 000 +2 900 000+954
            000 kr.) förhöjt förslagsanslag av 549 484 000 kr.,
          </p>
          <p xml:id="i-KzqoxQatzYCmAT4DePn2Py">
            . att riksdagen beslutar att till Ersättning till vissa lärarkandi-
          </p>
          <p xml:id="i-2nMivmSuZpAFRbsFbnwBiJ">
            dater (D 30. utbildningsdepartementet) för budgetåret 1980/81
            anvisa ett i förhållande till regeringens förslag med 2 086 000
            kr. (1 565 000+521 000 kr.) förhöjt förslagsanslag av 57 135 000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-LeFVhmbBnxQFEupLHcqaTF">
            . att riksdagen beslutar bemyndiga regeringen att öka plane-
          </p>
          <p xml:id="i-As3ZsiVYSZ7D5VybKKoeBw">
            ringsramen för ämneslärarlinjen i enlighet med vad som an- förts
            i motionen, att riksdagen beslutar som sin mening ge regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om reaktiveringsåtgärder
            för olika lärargrupper, att riksdagen beslutar som sin mening
            ge regeringen till kän- na vad som i motionen anförts om resurstillskott
            budgetåren
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KaP7WbXm4GTD6sncCNDA4Q">
            Mot. 1979/80: 520
          </fw>
          <p xml:id="i-BHcvi1tsnCSdLD6iQuR13F">
            1981/82 och 1982/83 till anslaget Lokala och individuella lin-
          </p>
          <p xml:id="i-FpZadtBCN7MNzMF2Xz84ds">
            jer och enstaka kurser (D 10. utbildningsdepartementet).
          </p>
          <p xml:id="i-HCinxGTtWTQ9Z86nvdD6nn">
            Stockholm den 21 januari 1980 OLOF PALME (s) INGVAR CARLSSON
            (s) BENGT GUSTAVSSON (s) HANS GUSTAFSSON (s) LILLY HANSSON (s)
            LENA HJELM-WALLEN (s) PAUL JANSSON (s) GÖRAN KARLSSON (s) VALTER
            KRISTENSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7GvgFcW6hycXp6TbvdoVLG">
            OLLE WESTBERG (s) i Hofors
          </p>
          <p xml:id="i-U9HCmZWVyanCHQsjVM9sNL">
            NORSTEDTS TRYCKERI STOCKHOLM 1980
          </p>
          <p xml:id="i-K6PDfhvBGYHSzdN83mWMe6">
            LISA MATTSON (s) THAGE PETERSON (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) INGVAR
            SVANBERG (s) LARS ULANDER (s) ESSEN LINDAHL (s) CURT BOSTRÖM (s)
            MAJ-LIS LANDBERG (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__520/mot_197980__520-012.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
