<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om föräldrapenning för hemvändande biståndsarbetare inom frivilligorganisationer</title>
        <author>av Jörgen Ullenhag m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om föräldrapenning för hemvändande biståndsarbetare inom frivilligorganisationer</title>
          <idno type="rdwebb">G3021184</idno>
          <rs type="number">1184</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA</idno>
            <name>JÖRGEN ULLENHAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>MARGARETA ANDRÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dmt1kobgwko3nnD7kbzH6v" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dmt1kobgwko3nnD7kbzH6v">
          <note type="signatory" corresp="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1184/mot_197980__1184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WRgruK6qVK7W8bdM9pSzmB">
        Motion 1979/80:1184
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8yFHY8EDMH4auzLEcziGgr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RQHpmw21mMntR6uwZchnrH"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9Dzefmz9Mirh5e7JjZ7p6C"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4XjCAp4FAGzLwND3uRSE4s">
        <div xml:id="i-9TqM3CnBrMoag4fuR12SPY">
          <p xml:id="i-JwMdpLJFhF3xmUgUDP9ZXj">
            av Jörgen Ullenhag m. fl. om föräldrapenning för hemvändande
            biståndsarbetare inom frivil- ligorganisationer
          </p>
          <p xml:id="i-JsswEKewYvrVfF2Sf3LsJG">
            För att ha rätt till föräldrapenning i samband med barns födelse
            måste den försäkrade ha varit inskriven i försäkringskassan under
            minst 180 dagar i följd närmast före barnets födelse eller den
            beräknade tidpunkten för denna. För att få föräldrapenning som
            är högre än garantinivån gäller dessutom att den försäkrade under
            minst 270 dagar före nedkomsten eller den beräknade tidpunkten
            för denna haft en sjukpenning överstigande garantibeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-7EonPtYDNKX8vrUgLzsED5">
            För att vara inskriven i försäkringskassan krävs bosättning inom
            riket. Den som varit verksam utomlands och efter att ha återvänt
            till Sverige får barn mindre än nio månader efter återkomsten
            får alltså föräldrapenning begränsad till garantibeloppet alternativt
            ingen föräldrapenning alls. Detta blir resultatet trots att barnet
            är fött i Sverige av svenska föräldrar, som under en begränsad
            tid varit verksamma utomlands. När det gäller många anställda
            i svenska eller andra företag med verksamhet i utlandet kan man
            i och för sig anta att den här påtalade nackdelen — liksom motsvarande
            nackdelar för den anställde när det gäller sjukförsäkring m. m.
            — kompenseras genom en högre lönenivå vid utlands- tjänst. Detta
            hindrar inte att det finns åtskilliga fall, där de nämnda inskränk-
            ningarna i rätten till föräldrapenning får konsekvenser som strider
            mot grundtankarna i lagen om allmän försäkring. Särskilt påfallande
            blir detta när det gäller personer som under några år arbetar
            i ideella organisationers utlandsverksamhet. I dessa fall kan
            det visserligen finnas vissa praktiska möjligheter att lösa sjukförsäkringsfrågor.
            Men det finns inga praktiska möjligheter att genom enskilda försäkringar
            eller löneavtal kompensera för skillnader i rätten till föräldrapenning,
            vilka uppkommer först efter det att biståndsarbetaren slutat sin
            anställning hos organisationen och återvänt till Sverige. De problem
            som här kan uppstå för hemvändande missionärer och biståndsarbetare
            har behandlats av riksdagen redan för sex år sedan. Därvid bifölls
            socialförsäkringsutskottets utlåtande i anledning av tre motioner,
          </p>
          <p xml:id="i-B9sSEn2Khb8EA6bdW9mWZK">
            varigenom riksdagen beslöt att hemställa hos regeringen om utredning
            av frågan. Denna utredning ägde rum inom ramen för hemvistsakkunnigas
            arbete och har redovisats i betänkandet SOU 1976:39. Frågan är
            emellertid fortfarande olöst. Hemvistsakkunniga — vars förslag
            inte föranlett lagstiftning — föreslog att föräldrapenning för
            hemvändande utlandssvenskar skulle kunna utgå i de fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1184/mot_197980__1184-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WuNkYTrbgueRbsPpN8M6vj">
            Mot. 1979/80:1184 16
          </fw>
          <p xml:id="i-HtY7sQ5ptxGXAxtSuFizdj">
            det gäller personer som under sin tjänstgöring utomlands uppbär
            lön av staten eller av svensk kommun. Dessa personer skulle föras
            upp i ett s. k. statsregister, vilket också skulle få en rad andra
            rättsverkningar. Problemen när det gäller föräldrapenning skulle
            sålunda lösas för ambassad- och konsulatpersonal, svensk militär
            i FN-tjänst, anställda vid riksdagens verk, utomlands tjänstgörande
            präster (avlönade av kyrkofon- den) samt personer som genom svensk
            myndighets medverkan ställs till något FN-organs förfogande, varvid
            svenska staten betalar lönen. Frågan skulle däremot förbli olöst
            för missionärer, biståndsarbetare i andra frivilligorganisationer,
            personer som i SIDA:s regi anställs i multina- tionella biståndsprojekt,
            personal anställd och avlönad av Förenta nationer- na och dess
            fackorgan, OECD och liknande organisationer. Hemvistsakkunniga
            synes ha haft för avsikt att göra en sådan gränsdrag- ning, genomförd
            på så sätt att balans i olika fall uppnås mellan rättigheter och
            skyldigheter för de enskilda och deras arbetsgivare. I vart fall
            när det gäller föräldrapenning för hemvändande utlandssvenskar
            har resultatet i stället blivit en gränsdragning som understundom
            får olyckliga konsekvenser. En förbättring av möjligheterna till
            föräldrapenning framstår som särskilt angelägen, när det gäller
            de kategorier som inte kan lösa problemet genom privata försäkringar
            och förmånliga löneavtal, nämligen missionärer och biståndsarbetare
            inom svenska frivilligorganisationer, FN-organ eller inter- nationella
            ideella sammanslutningar. En reform är också särskilt angelägen
            för de personer som är utlandsverksamma under ett begränsat antal
            år och sålunda har en fast anknytning till Sverige och vanligen
            betalar skatt och är inskrivna i försäkringskassor såväl före
            som efter sin utlandsvistelse. Detaljutformningen av en lagstiftning
            av det slag vi här avser innebär att ställning bl. a. måste tas
            till en del avgränsningsproblem m. m. Trots att frågan redan har
            utretts till följd av ett sex år gammalt riksdagsbeslut måste
            man konstatera att några ändamålsenliga författningsförslag fortfarande
            inte föreligger. Vi hemställer därför att riksdagen begär förslag
            till lagstiftning i ämnet. Med hänvisning till vad som anförts
            hemställer vi sålunda att riksdagen hos regeringen begär förslag
            till ändring i lagen om allmän försäkring i enlighet med vad som
            anförts i motio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-DjgToH9ekKWgMViuWsjxm" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-FKrRSvLuoknkq2HjtjsbPx">
            JÖRGEN ULLENHAG (fp) MARGARETA ANDRÉN (fp) BERNT EKINGE (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-FDgJADZrNf1ikW7PSCqqxV">
            GOTAB 64427 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
