<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om införande av dans i skolundervisningen</title>
        <author>av Hagar Normark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om införande av dans i skolundervisningen</title>
          <idno type="rdwebb">G302292</idno>
          <rs type="number">292</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302292</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy</idno>
            <name>HAGAR NORMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW</idno>
            <name>GUDRUN SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EFxRaV9ArEGLQPA8tupXup" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EFxRaV9ArEGLQPA8tupXup">
          <note type="signatory" corresp="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__292/mot_197980__292-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CYmccPQzmm4uYSEFpZe9NJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8NEE7JsDkh4Mf68px76yQN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PCUbpThfG7ezdTKDPB8hp3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CYdkuABj8PNNXiHf3zwcx5">
        <div xml:id="i-RUqptLxkZAZuhLfbj8fJk1">
          <p xml:id="i-AneRWUbewLsro9q2AAuwaw">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-AeDka4jcGeHTrZrSTyZrMQ">
            1979/80:292
          </p>
          <p xml:id="i-GHgmx4KRzo7eDA21pRNpVG">
            av Hagar Normark m. fl. om införande av dans i skolundervisningen
          </p>
          <p xml:id="i-37VcF9YMhyfvGriBqQjh81">
            Dans har utövats av människan på alla kulturnivåer. I dansen
            vill man ge uttryck för stämningar, framkalla vissa tillstånd
            eller åskådliggöra ett händelseförlopp. Hos naturfolken har dansen
            ett både praktiskt och religiöst syfte. I det forntida Egypten
            fanns en sakral dansform samt en profan dans, figurdans. Av Bibeln
            framgår att även judarna använde dansen som religiös rit och som
            glädjeuttryck, och även på andra håll fanns dels religiös, dels
            sinnlig dans. I den grekiska kulturen utgjorde dansen en oumbärlig
            del av ungdomens fostran. I det kristna församlingslivet fortlevde
            dansen, trots att kyrkobröderna försökte införa förbud, in i vårt
            århundrade, särskilt i Spanien. Den världsliga dansen i västerlandet
            har till stor del utvecklats vid hovet, och under 1800-talet kom
            tangon till Europa från Argentina som senare foxtrot från Amerika.
            Dessa tillsammans med slowfox och stilla vals kallades med ett
            gemensamt namn för modern dans. På 1940- och 1950-talen dansades
            mest modern dans samt bugg och den vildare s. k. jitterbuggen.
            Senare avlöste modedanserna twist, shake m. fl. varandra. På 1960-talet
            tröttnade många på att dansa modern dans och ville åter börja
            variera med gammal dans, dvs. vals, hambo, schottis och polka
            m. fl. Genom kursverksamhet har tusentals människor utvecklat
            sin dansförmåga till att även omfatta gammal dans, eller kulturell
            dans som den också kallas. Den moderna dansmusiken har på senare
            tid alltmer ersatts med discomusik på ungdomsdanser. Det har utbildats
            en dansform där man har mycket liten eller ingen kontakt med det
            motsatta könet. Barn och ungdom som växer upp i dag har aldrig
            fått chansen att lära sig att dansa och saknar därför självförtroende
            att bjuda upp till dans och närma sig det motsatta könet på ett
            naturligt sätt. Drogbruket har spritt sig långt ned i åldrarna
            och har säkert inte bara detta som orsak. Det har framkommit vid
            enkätundersökningar i skolor att en av orsakerna till spritförtäring
            i samband med ungdomsdanser är okunnighet att dansa/dåligt självförtroende.
            Regelbunden dansträning tillsammans med andra former av socialt
            inriktade övningar är ett sätt att minska kontaktlösheten och
            även minska ett motiv för att använda alkohol bland barn och ungdom.
            Med hänvisning till det anförda föreslår vi att riksdagen beslutar
            uttala 1. att modern och gammal dans införs som ett obligatoriskt
            ämne på skolschemat fr. o. m. grundskolans årskurs 4 och bör ingå
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__292/mot_197980__292-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RRirA77vTACorXg4JE4B5p">
            Mot. 1979/80:292 4
          </p>
          <p xml:id="i-6posc4Dg82hjhxszBeMRXx">
            ämnena musik och gymnastik, 2. att dansundervisningen bör omfatta
            samtliga elever i grundsko- lan t. o. m. årskurs 9.
          </p>
          <p xml:id="i-CAjWmsFPokCuY4nvvg9wjN">
            Stockholm den 17 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-UM62JdZ41UZQghg7j4sSUF">
            HAGAR NORMARK (s) GUDRUN SUNDSTRÖM (s) LILLY HANSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
