<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om slopande av rätten till poströstning på valdagen</title>
        <author>av Daniel Tarschys och Torkel Lindahl</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om slopande av rätten till poströstning på valdagen</title>
          <idno type="rdwebb">G302178</idno>
          <rs type="number">178</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302178/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302178</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302178</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>DANIEL TARSCHYS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ</idno>
            <name>TORKEL LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MTZGVMdWwuzssS2451KAhK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MTZGVMdWwuzssS2451KAhK">
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__178/mot_197980__178-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YZrSnkGvzECMDo2uA8qebg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YR3Ug6wUUM2CWzNiv2HQUQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WdpKFwpWzAk8pJwGQGtcRv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HmVB1Axt1f2QGqHNq5dLHx" type="motBody">
        <div xml:id="i-FdScunaH4M2o4g2imtxPrT">
          <p xml:id="i-HwcLVw9zkvhUm3J6FW3Pcd">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Byp5hrCZFZKZbiVcog1xCz">
            1979/80:178
          </p>
          <p xml:id="i-A76dUVjc9kRv4XBnD1H15v">
            av Daniel Tarschys och Torkel Lindahl om slopande av rätten till
            poströstning på valdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5pUP4sAsWMsR3MPxGL9sqn">
            Allt fler väljare poströstar. Allt färre av de poströstande väljer
            emellertid att avge sina röster på valdagen. Enligt tidningsuppgifter
            röstade omkring 30 9 av väljarna i det senaste valet på posten,
            men endast omkring 30 000 personer (dvs. mindre än 1 26) utnyttjade
            möjligheten att poströsta på valdagen. Enligt bestämmelserna i
            10 kap. 2 $ vallagen skall landets postanstalter på valdagen vara
            öppna för röstning minst en timme före kl. 11.00 och minst en
            timme efter kl. 15.00. Föreligger särskilda skäl får centrala
            valmyndigheten förordna att öppethållandet inskränks till någon
            eller några postanstalter inom en kommun. Ett slopande av poströstningen
            på valdagen skulle dels innebära bespa- ringar för statsverket,
            dels möjliggöra en snabbare uträkning av det definitiva valresultatet.
            Alla som vet med sig att de inte kommer att vistas på hemorten
            på valdagen kan med lätthet poströsta vid ett tidigare tillfälle.
            Den enda grupp som skulle bli lidande av en indragning av valdagsröstningen
            på posten är de få väljare som oplanerat måste lämna sina hemorter
            efter det att postkontoren stänger dagen före valet. Om särskilda
            anstalter skall vidtas för att trygga dessa väljares rösträtt
            ter det sig enklare att ge dem möjligheter att avlämna sina röster
            vid ordinarie vallokaler än att enkom för deras skull hålla huvuddelen
            av landets postkontor öppna på söndagstid. Förslag om slopande
            av poströstningen på valdagen bör kunna utarbetas av den sittande
            vallagskommittén. Då regeringen emellertid bör vara fri att själv
            överväga hur frågan lämpligen bör beredas föreslår vi att riksdagen
            hos regeringen anhåller om utredning. Vi hemställer att riksdagen
            hos regeringen anhåller om utredning av frågan om slopande av
            poströstning på valdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-LWBsUZ9gMjtFTEVuxc5gPz" type="date">
            Stockholm den 10 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-GhqEvkB3Br1gYUSKEmppga">
            DANIEL TARSCHYS (fp) TORKEL LINDAHL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
