<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om mera handikappvänliga högskolelokaler</title>
        <author>av Eric Rejdnell</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om mera handikappvänliga högskolelokaler</title>
          <idno type="rdwebb">G3021306</idno>
          <rs type="number">1306</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1</idno>
            <name>ERIC REJDNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DjsLnbtpaDFe86viQihNod" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DjsLnbtpaDFe86viQihNod">
          <note type="signatory" corresp="i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1306/mot_197980__1306-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CQzs43NodpCxNuJ3QHDoKj">
        Mot. 1979/80: 1306 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JEzTj9vXBBkHKHS94xcjPo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Puzeiffq7Z27i5SyMSXzkM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-M8PDvVsLk89KY7WCbaYE7n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-ChHbJXjFm7QTDTSp681tzp">
        <div xml:id="i-7HLUmWSjgimMQu1z5UFQBV">
          <p xml:id="i-QcaK4bmnheHcaBEg1NZ5M2">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-RUUuLLKLPV6cyvEhNZVVRR">
            1979/80:1306
          </p>
          <p xml:id="i-NPXRZuXwqbfDvaKtk7k2UX">
            av Eric Rejdnell om mera handikappvänliga högskolelokaler
          </p>
          <p xml:id="i-5Xbp14KwBxY2CNphd9cin4">
            Sedan den 1 juli 1977 har vi en ny, mera samlad högskola i Sverige.
            Nya högskolor har kommit till på nya orter under 1970-talet. Vissa
            av dessa nya orter har begåvats med nybyggda högskolebyggnader.
            Andra orter har löst lokalitetsfrågorna genom att utnyttja äldre
            befintliga byggnader av typ skolbyggnader och i några fall även
            militärbyggnader. Grundtanken vid högskoleutbyggnaden har varit
            att ge fler människor i olika samhällsfunktioner möjligheter till
            studier på högskolenivå. Så långt har också tanken varit riktig
            och även kunnat förverkligas, om man däri lagt in den bedömningen
            att förmågan att tillgodogöra sig undervisningen är ett grundläggande
            krav. Nu finns det grupper i vårt samhälle som väl lever upp till
            studiebegåvningskravet men som av andra orsaker tvingas avstå
            från möjligheten till en vidareutbildning. Jag tänker på de fysiskt
            handikappade. En handikappad som i dag vill bedriva högskolestudier
            har relativt små möjligheter att börja studera för att skaffa
            sig en många gånger nödvändig utbildning. Årligen drabbas tiotusentals
            människor av svåra olyckor, som kanske helt ändrar dessa människors
            liv och möjligheter att fungera som vanliga samhällsmedborgare.
            I trafikolyckor och olyckor på arbetsplatsen är det oftast unga
            människor som i en handvändning blir utslagna genom de skador
            de åsamkas. Det har gjorts mycket, och mycket återstår att göra
            för att underlätta en återanpassning i samhället för dessa människor.
            En sak — som kan synas ganska självklar — vore att vi inventerade
            vad som behöver göras vid våra högskolor rent lokalmässigt för
            att möjliggöra för våra handikappade att klara det dagliga livet
            vid skolan. På varje högskola finns en lokal- och utrustningsnämnd
            (även skyddskommittéer) som borde få till uppgift att göra den
            här kartläggningen. I vissa fall kan det fordras större ingrepp,
            som av kostnadsskäl måste planeras in på längre sikt, i andra
            fall kan det vara mindre åtgärder, vilka det bara fordras att
            man blir uppmärksam- gjord på. En värdefull information, som exempelvis
            UHÄ skulle kunna svara för, är att upplysa presumtiva studenter,
            som är fysiskt handikappade, om vilken högskoleort som lämpar
            sig bäst i förhållande till det fysiska handikapp vederbörande
            har. Med hänvisning till det i motionen anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-VQvAEJCxQq25PRUeo7LBBv">
            1 Riksdagen 19791/80. 3 saml. Nr 1306-1315
          </p>
          <p xml:id="i-JP1x9qqEZ4Gr4jEGAb8svf">
            Mot. 1979/80 1306-1315
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1306/mot_197980__1306-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PDXzJFXu4pmWMBhSUt37EY">
            att riksdagen beslutar uttala 1. att en kartläggning av lokaliteterna
            från handikappsynpunkt utförs vid samtliga högskolor i landet,
            2. att åtgärder för att förbättra de handikappades framkomlighet
            och rörelseförmåga genom förbättringar i lokaliteterna inom ramen
            för tillgängliga medel snarast vidtas, 3. attstörsta möjliga hänsyn
            tas till de handikappades behov vid uppförandet av nya högskolebyggnader
            med dithörande bostäder, 4. att en central informationstjänst
            i linje med vad i motionen anförts snarast inrättas.
          </p>
          <p xml:id="i-AZj7WoXetCbXwrMTveHLwP">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-VrNtuLmWDnMsVGkA7GUWj6">
            ERIC REJDNELL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
