<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--02079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1979/80:181 om insatser för att underlätta nya löneavtal</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1979/80:181 om insatser för att underlätta nya löneavtal</title>
          <idno type="rdwebb">G3022079</idno>
          <rs type="number">2079</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3022079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3022079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3022079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3QbuCdTLBH5CFpM4gK5sdn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3QbuCdTLBH5CFpM4gK5sdn">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2079/mot_197980__2079-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9DHYqCDpu7oL3kmghcAdGQ">
        Motion 1979/80:2079
      </fw>
      <div xml:id="i-DKv4sG53zUYQzRKnFWYYfm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AL2i6kaY8MR8bvGyWN4CRt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QVTPoZDkEHyeFTaKYEPdmA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-21aSfwbMPmpMKLmHHSB3Xy" type="motBody">
        <div xml:id="i-YXKRn3YuKVgDX8omTYp4sM">
          <p xml:id="i-AiyucX1GFxkNMKek74A7kP">
            av Lars Werner m. fl. med anledning av proposition 1979/80:181
            om insatser för att underlätta nya löneavtal
          </p>
          <p xml:id="i-AczJLa5jczz1tEyHTCwdbA">
            Före 1970-talet kunde man säga att den statliga inkomstpolitiken
            i Sverige var relativt passiv och underordnad vad som hände på
            den privata arbetsmarknaden. Detta kunde den vara, emedan behovet
            av återhållande inkomstpolitik var litet. De fackliga organisationerna
            ålade sig en sorts frivillig inkomstpolitik, dvs. de anpassade
            sina krav till den statliga ekonomiska politiken. Under 1970-talet
            har staten mera aktivt ryckt in för att med olika metoder ”underlätta”
            avtalsförhandlingarna. Man har aktivt verkat för ett byte av delar
            av lönehöjningar mot vissa skattelättnader och förändringar av
            arbetsgivaravgifter. Syftet har varit att minska kapitalägarnas
            utgifter för löner. Sedan Sverige 1976 fått borgerliga regeringar
            har den statliga inkomstpo- litiken allt entydigare mobiliserats
            för en omfördelning till kapitalägares och höginkomsttagares förmån.
            De ändrade skatteregler som de borgerliga partierna drivit igenom
            kommer att åren 1979 och 1980 sammanlagt ha inneburit en fyra
            gånger så stor genomsnittlig inkomstskattesänkning för den som
            tjänar mellan 150 000 och 200 000 kr. som för den som tjänar mellan
            50 000 och 55 000 kr. Regeringens agerande i den ännu icke avslutade
            avtalsrörelsen har också varit och är ett helhjärtat understöd
            för SAF:s linje. Hela den borgerliga samhällsapparaten har mobiliserats
            för att hos medborgarna ingjuta vissa föreställningar om ekonomiska
            sammanhang och förhållanden som är ägnade understödja SAF:s lönestoppslinje.
            Strax innan SAF:s storlockout och LO:s begränsade motåtgärder
            bröt ut presenterade regeringen ett punktprogram innebärande vissa
            skattelättna- der, förlängt prisstopp, hyresstopp, stopp för statliga
            och kommunala taxehöjningar samt åläggande för företagen att sätta
            in 25 26 av vinsten på ett särskilt vinstkonto i riksbanken. Programmet
            återgavs i kompletteringspro- positionen men hade där ingen konkretiserad
            utformning. I föreliggande proposition — lagd efter den centrala
            uppgörelsen — konkretiserar regeringen sina förslag. Borta är
            nu förslagen om pris- och hyresstopp liksom förslaget om stopp
            för statliga och kommunala taxehöj- ningar. Kvar är enbart förslagen
            om en tillfällig höjning av den särskilda skattereduktionen samt
            förslaget att företagen skall sätta in 25 96 av sin vinst på tillfälligt
            vinstkonto i riksbanken. Insättningen på tillfälligt vinstkonto
            föreslås göras med 25 96 av företagens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2079/mot_197980__2079-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W3ydiVJBvAXYguXupcHBN8">
            Mot. 1979/80:2079 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4hw3Wkcht5AyfnxWaRT2mX">
            justerade årsvinst, om vinsten överstiger 1 milj. kr. De insatta
            pengarna får disponeras för investeringar. De pengar som sätts
            in skall vara räntefria — men också skattefria. Detta innebär
            således ännu en möjlighet för företagen att undslippa skatter.
            Företagen vinner på dessa kontoinsättningar utebliven skattebetalning
            minus eventuella ränteförluster på pengarna. Detta kan ej accepteras.
            I vår motion med anledning av kompletteringspropositionen har
            vi anfört att 25 70 av företagens vinster bör dras in till en
            samhällsägd fond. Vi har därvid icke satt någon gräns vid ”1 miljon-strecket”
            såsom regeringen gör. Regeringens förslag om en tillfällig höjning
            av den särskilda skattereduk- tionen kan godtas, men bör utvidgas
            till att gälla även inkomster under 40 000 kr. Skattereduktionen
            är dock, som stöd för de arbetandes reallöner, otillräcklig. Den
            bör kompletteras med ett slopande av momseffekten på livsmedel.
            Detta innebär sänkning av matpriserna. Kostnaden för ett slopande
            av momseffekten (dvs. livsmedelsmomsen — livsmedelssubventio-
            nerna) på livsmedel är ca 4 700 milj. kr. I motionen i anledning
            av kompletteringspropositionen har vi föreslagit ett slopande
            av indexregleringen av skatteskalorna. Detta ger en inkomstför-
            stärkning för statsbudgeten om 3 300 milj. kr. För att en rimlig
            fördelningspolitik skall bedrivas krävs också andra skattepolitiska
            åtgärder. I motionen om kompletteringspropositionen har vi pekat
            på nödvändigheten av en skärpning av realisationsvinstbeskattningen,
            vilket skulle ha dämpande effekt på spekulationen. Det är också
            nödvändigt att avdragsrätten vid taxering kraftigt begränsas och
            att det blir ett slut på att personer med stora inkomster och
            förmögenheter kan bli s.k. nolltaxerare. Härigenom skulle de mest
            utmanande dragen i det nuvarande skattesystemet kunna dämpas.
            Detta kan — intill dess avdragssystemet i dess helhet ändrats
            och att avdrag sker från skatt och inte från inkomst — tillfälligt
            lösas så att en maximigräns införs för avdrag. Sålunda bör ingen
            få göra större avdrag vid nästa inkomsttaxeringstillfälle än vad
            som motsvarar 33 1/3 20 av vederbörandes totala inkomster. Härigenom
            skulle ett effektivt stopp sättas för de s. k. nolltaxerarna.
            Dessa nolltaxerare — oftast personer med s. k. starkt negativ
            förmögenhet — går det uppenbart ingen nöd på. Enligt SOU 1979:9
            gäller att ”hushåll med starkt negativ förmögenhet tillgångsmussigt
            mera liknar hushåll med betydande positiv nettoförmögenhet än
            de närmast ovan liggande skikten”. Det handlar således i allmänhet
            om personer med betydande tillgångar, men som placerat dessa tillgångar
            så att de kan driva det nuvarande avdragssystemet till sin spets.
            Ett tak för avdragsrätten skulle sätta stopp härför. Det skulle
            också i övrigt självfallet bidra till jämnare inkomster. Undantag
            från detta avdrags- tak skulle kunna beviljas endast personer
            med en total inkomst under 100 000 kr. och endast om synnerliga
            skäl förelåg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2079/mot_197980__2079-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2Gz7MRs9Xh4WGrvhpiUgJ7">
            Mot. 1979/80:2079 6
          </fw>
          <p xml:id="i-Y9SenxzAgi6eSVmUp1nNbF">
            Att regeringen släpper sina tidigare propåer om stopp för höjningar
            av statliga taxor kan inte godtas. Taxehöjningar skulle bidra
            till att reallönerna snabbt åter börjar sänkas. I vår motion med
            anledning av kompletteringspropositionen har vi ställt krav om
            förlängt prisstopp och redovisat vilka åtgärder som krävs för
            lägre hyror. Summan av de förslag och krav vi ställt i vår motion
            om kompletteringspropositionen och i denna motion leder till en
            förstärkning av statsbudgeten. Storleken av detta positiva saldo
            kan inte med säkerhet beräknas beroende på flera osäkra faktorer
            som t. ex. storleken på de realisationsvinster som kommer att
            göras. De fördelningspolitiska krav vi sålunda ställt för att
            stärka de arbetandes reallöner och situation och för att bidra
            till att förbättra det faktiska innehållet i avtalen kan sammanfattas
            i följande punkter:
          </p>
          <p xml:id="i-NtMQqKMhkp9VSUVkYwgaL5">
            e Prisstopp under 12 månader. En bostadspolitik för lägre hyror.
            Stopp för höjningar av statliga taxor.
          </p>
          <p xml:id="i-PFXkmXms6QRwnJZbsLY3Vw">
            Skärpt realisationsvinstbeskattning. Tillfälligt avdragstak:
            Ingen får göra avdrag för mer än 33 1/3 9 av sina totala inkomster
            intill dess avdragssystemet i grunden ändrats och sanerats
          </p>
          <p xml:id="i-YYQdvxEkdN8eA3ycMTMaWd">
            . . e Slopad indexreglering av skatteskalorna. . .
          </p>
          <p xml:id="i-9XaAShsDCKuG8XZEJN7Gzx">
            så att möjligheterna till skatteflykt eliminerats. e Slopad momseffekt
            på livsmedel. e Tillfällig höjning av den särskilda skattereduktionen
            även för inkomster under 40 000 kr. e En extra bolagsskatt: 25
            26 av företagens vinster skall avsättas till samhällsägd investeringsfond.
          </p>
          <p xml:id="i-RVckCnPZkbR5dbvnsvFYLH">
            Argument och yrkanden för flera av dessa punkter återfinns i
            vår motion med anledning av kompletteringspropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Xhx8NCyJ5tKxn6zU1JAR2W">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VDydkM57JwAtJhy9xF1xPi">
            Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen med anledning
            av propositionen 1979/80:181 beslutar 1. att uttala sig för ett
            stopp för höjningar av statliga taxor och avgifter gentemot enskilda,
            2. att godkänna vad som i motionen anförs om tak för avdrag vid
            33 1/3 Z av totalinkomsten och att hos regeringen begära förslag
            i anledning därav, 3. att godkänna vad som i motionen anförs om
            slopad momseffekt på livsmedel och hos regeringen begära förslag
            i anledning därav, 4. att hos regeringen hemställa om skyndsamt
            förslag om en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2079/mot_197980__2079-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-44PZ7XVq2YQugkcUDb523w">
            Mot. 1979/80:2079 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BUmnY2QGtKJwUkvg6k67zC">
            komplettering av lagen om tillfällig höjning av den särskilda
            skattereduktionen vid 1981 års taxering så att denna gäller även
            inkomster under 40 000 kr., 5. att avslå propositionens förslag
            till Lag om insättning på tillfälligt vinstkonto och i stället
            besluta att 25 20 av företagens vinster skall avsättas till en
            samhällsägd investeringsfond för investeringar i samhällsägda
            industrier och hos regeringen hemställa om förslag i enlighet
            därmed.
          </p>
          <p xml:id="i-THhjxJaP9CDWpheEvKWfS3" type="date">
            Stockholm den 22 maj 1980
          </p>
          <div xml:id="i-DfJ8ViHpLh2yBn2ocMB2kQ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GY7qpNyLGBoKva21ML2dRz" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              LARS WERNER (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-BPy4TPYhbtN5jjou89m6rt" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
              C. -H. HERMANSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-AU8tSQxUXrtJah8rEBh4o5" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              NILS BERNDTSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TaeU6EUcw3hyxdqHGNRGqR" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
              JÖRN SVENSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-45S6GZCbvAMoC81efGRQd8" who="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV" type="signature">
              TOMMY FRANZÉN (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-DjUNVpR4udh7REQqYsk43s" who="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH" type="signature">
              LARS-OVE HAGBERG (vpk)
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__2079/mot_197980__2079-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HCPSD2eRheoMmka5ZE5fMh">
            'GOTAB 65269 Stockholm 1980
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
