<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utbyggnad av lokalradion</title>
        <author>av Olle Svensson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utbyggnad av lokalradion</title>
          <idno type="rdwebb">G3021259</idno>
          <rs type="number">1259</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>OLLE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EGbNLURcTiCMVdyxjtu4Wj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EGbNLURcTiCMVdyxjtu4Wj">
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1259/mot_197980__1259-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5vrd1GUVCJTdD5PJTryBw4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YGZUJ7UJXmjnmCpdk4aPeF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4y5mJvHvCW1QoNtJ1RTyQM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9FzSQkXvXxXmJM3LHoHpPo">
        <div xml:id="i-PoePv9XCx6PGyqntXYtn3r">
          <p xml:id="i-9AAczicXoEyyDoTZmaYkBg">
            Motion 1979/80: 1259
          </p>
          <p xml:id="i-8DwoPbPPrN1zBhWZQQZkgF">
            av Olle Svensson om utbyggnad av lokalradion
          </p>
          <p xml:id="i-CaSwHczJqYBJ3CstmRoWa4">
            Lokalradion har bedrivit sin verksamhet i nära tre år. Under
            denna tid har den etablerat en ny och intensiv kontakt med lyssnarna.
            Under- sökningar under 1979 visar att drygt hälften av alla svenskar
            i åldrarna 9—79 år varje dag lyssnar på sin lokalradiostation.
            Den senaste lyssnarundersökningen (PUB november 1979) ger vidare
            besked om att varje lyssnare i genomsnitt ägnar knappt en halvtimme
            åt lokalradions sändningar. Massmedieutbudet tenderar att i allt
            högre grad centraliseras. Tid- ningskoncentrationen har starkt
            bidragit till en sådan utveckling. På radio- och TV-området har
            också länge riksprogrambolagen varit de dominerande och klart
            mest expansiva. I ett framväxande massmedie- samhälle av denna
            karaktär och där utvecklingen på satellitområdet går i samma riktning
            är det viktigt att värna om massmedier med lokal utgivning och
            distribution. Lokalpressen och lokalradion fyller båda en viktig
            demokratisk funktion genom att öka mångfalden i massmedie- utbudet
            och främja valfriheten för läsare och lyssnare. Mot denna bakgrund
            var beslutet att införa lokalradio viktigt. Målet för lokalradion
            formulerades i den socialdemokratiska regeringens proposition
            om lokalradion år 1975. En enig riksdag ställde sig bakom förslaget
            till riktlinjer. Beslutet innebar en ambition att verka för en
            successiv utbyggnad. Riksdagen och kulturutskottet har flera gånger
            uttalat som sin mening att lokalradion skall byggas ut. Bl.a.
            i anslut- ning till en motion som jag väckte föregående år skrev
            kulturutskottet i sitt betänkande att det delar uppfattningen
            att lokalradion har en viktig uppgift att fylla när det gäller
            att vidga yttrandefriheten och bredda den politiska debatten.
            Det är angeläget att den inte av brist på resurser hindras att
            pröva olika vägar att nå de mål som gäller för verksamheten, hette
            det i utskottsbetänkandet. Det är förvånande att utbildningsministern
            i årets budgetproposition ställer sig avvisande till ytterligare
            förstärkningar för lokalradion. Ett av målen för lokalradion är
            att utgöra ett forum för dialog mellan med- borgarna och de förtroendevalda
            samt att vitalisera samhällsdebatten och öka den politiska aktiviteten.
            Utan förstärkta resurser kommer lokalradion inte att kunna uppfylla
            de mål riksdagen beslutat om. I Sörmlands län har införandet av
            lokalradio inneburit att länet i etermediesammanhang blivit en
            enhet. Tidigare var länet uppdelat på två av Sveriges Radios distrikt.
            Samma olägenhet har drabbat indel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1259/mot_197980__1259-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-88j5kwC6j2cEbakpSom2bS">
            Mot. 1979/80: 1259 9
          </p>
          <p xml:id="i-7fwWaou8XScZFp5VEpLLZj">
            ningen i regional-TV-distrikt, som har sprängt Sörmlands län
            i två hälfter. Därigenom är det enbart lokalradion av etermedierna
            som be- vakar hela länet. Radio Sörmland producerade under budgetåret
            1978/ 79 drygt 700 sändningstimmar. Denna programverksamhet har
            inneburit ett kraftigt ökat utbud av t. ex. kulturprogram som
            tidigare saknats i ett lokalt etermedium. Med hänvisning till
            denna motivering hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om betydelsen av en utbyggnad
            av lokal- radion för att förstärka demokratin på det lokala och
            regionala området.
          </p>
          <p xml:id="i-EgtQUhMPNKBatHWKxUuBTB">
            Stockholm den 25 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-6FCrW7ve1pU4EQWJmi6UQ8">
            OLLE SVENSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
