<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om slopande av omprövningsskyldigheten i försäkringsrätt och  försäkringsöverdomstol</title>
        <author>av Görel Bohlin och Nils Carlshamre</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om slopande av omprövningsskyldigheten i försäkringsrätt och  försäkringsöverdomstol</title>
          <idno type="rdwebb">G3021152</idno>
          <rs type="number">1152</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>GÖREL BOHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6hWAor89kkdw5sYsL22Kvw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6hWAor89kkdw5sYsL22Kvw">
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1152/mot_197980__1152-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CpZxWZ2ZdDmRKP5rpnbzYF">
        Motion 1979/80:1152
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CQNR2JDwxrz8QSt5YatoWs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2DwRUjF1NhqRUKVV9Ypozn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QY394BzVA1UmQr8MwiC6nU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Rd8AFsgGVDaznBVBZB6Bgy">
        <div xml:id="i-TyR6kA6TPR7PJ9yS6qEQJc">
          <p xml:id="i-9em1cMNYV7PonS2RJp6H8S">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-C1qKS7xT9Zup1oEuWiux5k">
            av Görel Bohlin och Nils Carlshamre om slopande av omprövningsskyldigheten
            i försäkringsrätt och försäkringsöverdomstol
          </p>
          <p xml:id="i-RY3C92JEqyF5isqARpZB95">
            I propositionen 1977/78:20 med förslag till ändrad organisation
            för besvärsprövning inom socialförsäkringen m. m. behandlas bl.
            a. försäkrings- kassornas omprövningsskyldighet i vissa fall.
            Lagstiftningen har varit i kraft sedan den 1 januari 1979. Propositionen
            föregicks av en kommittéutredning, utredningen ang. översyn av
            besvärsorganisationen inom socialförsäkringen m. m. (SOU 1976:53).
            Försäkringskassorna åläggs enligt den nya lagstiftningen skyldighet
            att rätta till fel som begåtts vid behandlingen av ärenden på
            sjukkassenivå. Avsikten med denna lagstadgade skyldighet är att
            försäkringskassan på ett obyråkratiskt sätt skall kunna rätta
            till fel som begåtts vid handläggningen. I det stora antal ärenden
            som handläggs av försäkringskassan är det ofrånkomligt att mindre
            fel begås då och då. Den typ av felaktigheter som bör föranleda
            ändring har också angivits i lagtexten, nämligen 1. om beslutet
            på grund av skrivfel, räknefel eller annat sådant förbise- ende
            innehåller uppenbar oriktighet, 2. om beslutet har blivit oriktigt
            på grund av att det har fattats på uppenbart felaktigt eller ofullständigt
            underlag, 3. om beslutet har blivit oriktigt på grund av uppenbart
            felaktig rättstillämpning eller annan liknande orsak. Den angivna
            omprövningsskyldigheten har i lagtexten kommit att omfatta även
            försäkringsrätt och försäkringsöverdomstol. Utredningskommitténs
            förslag innehöll däremot inte något som helst resonemang om möjligheten
            att utsträcka omprövningsskyldigheten att gälla även försäkringsrätt
            och försäkringsöverdomstol. Ur rättssäkerhetssynpunkt ger denna
            bestämmelse inte den enskilde någon starkare ställning gentemot
            samhället, eftersom möjligheten att besvära sig alltid finns och
            i sista instans möjlighet till resning i målet. Snarare är bestämmelsen
            ägnad att skapa osäkerhet hos den enskilde, en känsla av att ärendet
            inte är tillräckligt utrett. För försäkringsrätterna och försäkringsöverdomstolen
            innebär paragrafen en onödig belastning. I försäkringsöverdomstolen
            tvingas man genom att denna bestämmelse åberopas att praktiskt
            taget varje vecka granska ärenden för eventuell omprövning. Trots
            detta har sedan lagens tillkomst inte ett enda ärende föranlett
            sådan omprövning. Ur praktisk synpunkt synes därför detta stycke
            i lagtexten onödigt och byråkratiserande. Tid tas från andra viktiga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1152/mot_197980__1152-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-43e3oGWYpb1cfoKCPvSs6U">
            Mot. 1979/80:1152 13
          </fw>
          <p xml:id="i-6rWjp4HAB3h7yKpk3xB5J8">
            ärenden, och osäkerhet skapas hos försäkringstagaren. Vi menar
            att försäkringsrätterna och försäkringsöverdomstolen i detta hänseende
            bör jämställas med domstolsväsendet i övrigt och att besvärsin-
            stitutet är fullt tillräckligt ur rättssäkerhetssynpunkt. Misstag
            av den art som beskrivs i punkterna 1-3 i lagtexten är knappast
            möjliga med den kompetens och omsorg med vilka besvärsärendena
            prövas. Vi anser därför att lagen bör ändras på denna punkt. Med
            stöd av det anförda hemställs att riksdagen beslutar att sista
            stycket i 20 kap. 108 lagen (1962:381) om allmän försäkring skall
            utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-74wiJHgP8bVQwGeoeSTdf6">
            Stockholm i januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-MM6v9aF9aktzmTkwYGWQng">
            GÖREL BOHLIN (m) NILS CARLSHAMRE (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
