<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om beräkningen av socialförsäkringsavgifter</title>
        <author>av förste vice talmannen Ingegerd Troedsson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om beräkningen av socialförsäkringsavgifter</title>
          <idno type="rdwebb">G3021016</idno>
          <rs type="number">1016</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021016/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021016</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021016</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GsRtbkhaMdr9wwQ1HMvasJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GsRtbkhaMdr9wwQ1HMvasJ">
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1016/mot_197980__1016-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1979/80:1016
          </p>
          <p>
            av förste vice talmannen Ingegerd Troedsson om beräkningen av
            socialförsäkringsavgifter
          </p>
          <p>
            Lagen om den skattemässiga behandlingen med anledning av övergång
            från aktiebolag till annan företagsform, m. m., (SFS 1974:990)
            innehåller i 8$ en bestämmelse rörande övertagande av rätt till
            förlustavdrag. Sålunda får avveckling av aktiebolag ske i anledning
            av lagens bestämmelser. Den som övertar företaget utnyttjar den
            rätt till förlustavdrag som skulle ha tillkommit aktiebolaget,
            om verksamheten inte övertagits. Avdragets storlek är begränsad
            till inkomsten av den förvärvskälla vari den från aktiebolaget
            övertagna verksamheten ingår. Det förutsätts givetvis att övertagaren
            fortsätter att driva den förvärvskälla som aktiebolaget innehaft.
            Med hänsyn till att avdraget är begränsat till inkomsten av förvärvskällan
            blir den enskilde rörelseidkaren tvungen att betala socialförsäkringsavgifter
            o. d. på den framräknade inkomsten trots att han genom utnyttjande
            av förlustavdraget i realiteten kanske inte redovisar någon inkomst.
            I normalfallet kan företagaren förutsättas ha tagit ut lön från
            aktiebolaget även under förluståret. Om man nu får betala socialförsäkrings-
            avgifter på en nettointäkt som är lika stor som förlustavdraget
            kommer i realiteten socialförsäkringsavgifter på motsvarande del
            att betalas två gånger. Detta kan inte vara riktigt. Saken kan
            lättast rättas till genom en bestämmelse som föreskriver att socialförsäkringsavgifter
            skall beräknas först sedan hänsyn tagits till förlustavdraget.
            I detta sammanhang kan anmärkas att en rörelseidkare som gör avsättning
            till investeringsreserv får minskade möjligheter att utnyttja
            förlustavdrag. Reglerna om allmän investeringsreserv är nya, och
            hänsyn har inte tagits till denna avsättning, vilken emellertid
            kan ske fr. o. m. 1980 års taxering. Avsättning bör kunna ske
            i fall sådana som de nyss nämnda utan att därvid möjligheterna
            beskärs genom förlustavdraget. Bestämmelserna bör utfor- mas så
            att detta blir möjligt. På vederbörande utskott torde få ankomma
            att utarbeta erforderlig lagtext. Med hänvisning till det anförda
            hemställs” att riksdagen beslutar att i de i motionen nämnda fallen
            socialför- säkringsavgifterna skall beräknas först sedan hänsyn
            tagits till förlustavdraget.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1980 INGEGERD TROEDSSON (m)
          </p>
          <p>
            "Se även motionen 1979/80:1017.
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 1014-1020
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
