<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00765">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sekretesskydd för uppgifter som utgör underlag för statistikproduktion</title>
        <author>av Kurt Hugosson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sekretesskydd för uppgifter som utgör underlag för statistikproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">G302765</idno>
          <rs type="number">765</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302765/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302765</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302765</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CvSw3QiqPQLJKL9FCeqaoE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CvSw3QiqPQLJKL9FCeqaoE">
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__765/mot_197980__765-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y7S1xRP2K5WC9wAaZ9Bha3">
        Mot. 1979/80:765 8
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QzMSwNk6hzgvv6RUXeKY2C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DUkGMq9ZYjNk1AurLTU8w"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9ugQhVknenCv5zgz61ePEp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4T1jgvyrN63JKrtoKMN2tb">
        <div xml:id="i-GEwaSa2VERf46nLmNFo15y">
          <p xml:id="i-WaoFAdXggFyvPLMiR34VbB">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-WJjQJXbC1EfmjAkWjx3xW2">
            1979/80:765
          </p>
          <p xml:id="i-S8foGU3icvu3AcDB8V2JGQ">
            av Kurt Hugosson
          </p>
          <p xml:id="i-Nye6dkuKxySEkpUuyU4cVa">
            om sekretesskydd för uppgifter som utgör underlag för statistikpro-
            duktion
          </p>
          <p xml:id="i-NbgJv7s4UNPqHy3UF2nVyy">
            Enligt den i propositionen 1979/80:2 med förslag till sekretesslag
            m. m. föreslagna lydelsen av 38 kap. 8 $ rättegångsbalken kan
            domstol förordna att allmän handling skall tillhandahållas rätten
            om den kan antas äga betydelse som bevis. Detta gäller både civilmål
            och brottmål. Sådant förordnande kan enligt förslaget till 23
            kap. 14 $ RB begäras redan för förundersökning i brottmål av undersökningsledaren.
            Från skyldigheten att företes som bevis i rättegång (eller i förundersök-
            ning) har vissa undantag gjorts. Sålunda får handlingar hos regeringen
            eller utrikesrepresentation som gäller mellanfolkliga förbindelser
            och handlingar avseende försvaret inte utlämnas till rätten utan
            tillstånd av den myndighet som allmänt har att pröva frågan om
            utlämnande av handlingen. Detsamma gäller under vissa villkor
            handlingar som har att göra med myndighets verksamhet för inspektion
            eller annan granskning. Inte heller får domstol
          </p>
          <p xml:id="i-Gk4wBx2XPajhV2bzJtbGRh">
            förordna om att handling skall tillhandahållas, vars innehåll
            vissa grupper av '
          </p>
          <p xml:id="i-4Jb8kSgGBQsVzc8jR3tYjH">
            befattningshavare, såsom läkare, rättegångsombud, kuratorer vid
            familje- rådgivningsbyråer m. fl., på grund av denna sin ställning
            fått erfara i förtroende. Ytterligare undantag förekommer. Någon
            undantag av ovan nämnt slag från möjligheten för domstol att förordna
            om att handling skall tillhandahållas har inte gjorts för handlingar
            som utgör underlag för framställning av statistik och innehåller
            uppgifter om enskilds personliga eller ekonomiska förhållanden
            (9 kap. 4 $ i den före- slagna sekretesslagen). Dessa handlingar
            har i den föreslagna sekretesslagen i och för sig fått tillfredsställande
            skydd, men inte då det gäller tillhanda- hållande åt domstol eller
            förundersökningsledare. Detta är således enligt min mening en
            allvarlig brist i förslaget till 38 kap. 8$ RB. För det moderna
            samhället är statistiken en av de viktigaste kunskapskäl- lorna
            till insikt, allmän debatt och planering. Det är därför ett viktigt
            samhällsintresse att statistiken är så tillförlitlig som möjligt.
            Det domineran- de underlaget för den offentliga statistiken utgörs
            av uppgifter som erhålls från individer, hushåll och företag.
            I stor utsträckning lämnas dessa uppgifter frivilligt, men givetvis
            även under uppgiftsplikt. För statistikproducenten, som ju i bägge
            fallen har att vid uppgiftsinsamlingen hänvisa till den nytta
            och tjänst uppgiftslämnaren gör åt samhället, är det därutöver
            helt nödvändigt att kunna tillförsäkra uppgiftslämnaren fullt
            sekretesskydd. Det är välkänt från litteraturen på området och
            övertygande bekräftat av praktisk statistisk verksamhet att om
            det brister i förtroendet för den statistikproducerande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__765/mot_197980__765-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LgDYA3RExDVUapQ8uDvrmH">
            myndigheten i fråga om sekretesskydd, underlåter många att lämna
            begärda uppgifter. Vidare är det känt att de uppgifter som ändå
            lämnas då riskerar att bli medvetet felaktiga. Bortfall av uppgifter
            och felaktiga uppgifter leder naturligtvis till att de statistiska
            resultaten får sämre kvalitet, dvs. blir mindre tillförlitliga
            och rent av kan bli missvisande. Det är insikten om dessa förhållanden
            som ursprungligen angavs som motiv till den svenska lagstift-
            ningen om sekretesskydd för uppgifter till statistiken. Så är
            det också i utlandet. Finns det risk för att sekretesskyddade
            uppgifter till statistiken kan komma att lämnas ut till domstol
            eller förundersökningsledare för att där användas som bevis innebär
            detta en risk att samhällsintresset att förfoga över kvalitetsmässigt
            god och rikhaltig statistik kommer att skadas. Åtskilliga uppgiftslämnare
            kommer med rätt att reagera mot att de uppgifter som de —i stor
            utsträckning frivilligt — lämnar för ett ur den enskilde uppgiftslämnarens
            synvinkel helt neutralt och ”ofarligt” statistiskt ändamål kan
            komma att användas i ett polisiärt eller ett domstolsförfarande,
            eventuellt i strid med uppgiftslämnarens intresse. Erfarenheterna
            under 1970-talet, inte minst från diskussionen kring 1970 års
            folk- och bostadsräkning, pekar tydligt på att det finns en påtaglig
            känslighet hos allmänheten när det gäller insamling av uppgifter
            till statistiken och dessa uppgifters användning. Ett fullgott
            skydd mot alla utlämnanden för icke-statistiska ändamål, inte
            minst till domstol, är således enligt vår uppfattning nödvändigt
            att skapa för att skydda statistiken mot ökat bortfall av primärmaterial
            och mot felaktigheter i detta. Statistiska centralbyrån har i
            flera sammanhang redovisat de ökade svårigheterna för statistikproducenterna
            att samla in fullständiga och riktiga uppgifter och krävt förbättrat
            sekretesskydd. Det förtjänar också påpekas att i länder som USA
            och Canada det finns laghinder mot utlämnande av statistiskt primärmaterial
            till domstol. Jag anser att det finns starka skäl, både med hänsyn
            till det allmännas statistikintresse och av integritetsskäl —
            mot bakgrund av den förtroendesi- tuation som råder då en enskild
            lämnar uppgifter till en statistisk myndighet — att jämställa
            uppgifter till statistiken med handlingar som enligt förslaget
            till 38 kap. 8$ RB, exempelvis då det gäller försvarare, undantas
            från skyldigheten att tillhandahållas enligt förordnande av domstol.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            om sådant tillägg till 38 kap. 8 $ RB, enligt den i propositionen
            1979/80:2 med förslag till sekretesslag m. m. föreslagna lydelsen,
            att uppgifter hos myndighet för framställning av statistik, vilka
            avser enskilds personliga eller ekonomiska förhållanden, undantas
            från skyldigheten att tillhandahållas enligt detta stadgande.
          </p>
          <p xml:id="i-Rb9bwLuV5ikFbonsmA3fPr" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-CArgmXEKJdyMKoeHV6k43P">
            KURT HUGOSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
