<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om villkoren för förvärv av jordbruksfastighet, m. m.</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om villkoren för förvärv av jordbruksfastighet, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G302220</idno>
          <rs type="number">220</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P2JpGE32i9h5wgYWS9DNhw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P2JpGE32i9h5wgYWS9DNhw">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__220/mot_197980__220-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NL3WG6XRev5B5TGS6eAL3a">
        Mot. 1979/80:220 2
      </fw>
      <div xml:id="i-FRo3AGoh2rGteLnd2sPqav" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9fBjJ6W4ktPrW1iD8LJc25" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RU7VUtZE7FxYSz6MC8EcaJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-14XNva8T2Q1zf4sibsAtMK" type="motBody">
        <div xml:id="i-RgNX6ytESxAvRg9bDGpVHq">
          <p xml:id="i-Q1ghxRyG2RbcrTrPaawrYT">
            Mot. 1979/80
          </p>
          <p xml:id="i-JWmANzLXStEVg8YBd79dS">
            220-227 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-MFCWWpXyq8rH9XMWe8WGSp">
            1979/80:220
          </p>
          <p xml:id="i-8nVsnvWepzPgTm23DZYEKT">
            | av Lars Werner m. fl. om villkoren för förvärv av jordbruksfastighet,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FPmjb3mDMyJ79wKbAy3LoZ">
            | Tillgång till jord — en materiell förutsättning för att kunna
            bli jordbrukare
          </p>
          <p xml:id="i-LNxUUwWaiRPbjyUTbpyCPa">
            Intresset kring jordbrukaryrket och kring biologisk produktion
            i allmänhet har ökat under senare tid. Många unga människor har
            skaffat sig en grundlig utbildning inom detta område. Markant
            är också det ökade intresset från unga kvinnor. En förutsättning
            för att dessa unga intresserade människor, med god utbildning,
            men som kanske har studieskulder och saknar kapital, skall kunna
            bli jordbrukare är att de kan ges tillfälle förvärva lämpliga
            jordbruksföretag på för dem ekonomiskt möjliga villkor. Från regering
            och riksdag har man i ord sagt sig vilja öppna jordbrukaryrket
            för dessa människor. Nu handlar det om att omsätta gjorda uttalanden
            i materiell verklighet. I jordbruksutskottets betänkande 1977/78:10
            sägs:
          </p>
          <p xml:id="i-6eJVCtrVSaxiQdDhtrHVfv">
            Enligt jordbruksministerns uppfattning är det angeläget att samhället
            underlättar för personer med intresse och god jordbruksutbildning
            att bli jordbrukare. Ett led i denna strävan är att minska behovet
            av eget kapital vid nyetablering. Jordbruksministern förordar
            därför att en särskild lånefond inrättas för lån med uppskjuten
            ränta. ——— Lån bör inte komma i fråga i fall där ett uppenbart
            överpris föreligger. Är sökanden arrendator bör lån med uppskjuten
            ränta kunna utgå om särskilda skäl föreligger ——=—. Högsta lånebelopp
            föreslås till 150 000 kr. —-—-—- Utskottet vill starkt understryka
            behovet av att verksamma åtgärder sätts in för att underlätta
            nyetablering inom jordbruket för personer med god jordbruksutbildning
            och litet eget kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-NCuHp1DBw9wDiSJv8BLzSd">
            Utskottet har således skrivit starkt i denna fråga. Vad det nu
            handlar om är att i ett kärvt läge, på både arbets- och lånemarknaden,
            förverkliga denna i och för sig goda vilja ute på fältet. Beträffande
            prisnivån vid överlåtelser av jordbruks- och skogsmark uttalar
            sig jordbruksutskottet i sitt betänkande 1978/79:19 om jordförvärvslagen:
          </p>
          <p xml:id="i-BHg3GVQRJbdQ4m62vvSM6h">
            Erfarenheten har visat att denna prisnivå även vid en optimistisk
            framtidsbedömning många gånger ligger betydligt över vad som betingas
            av inflationen och lönsamhetsutvecklingen inom näringen. Detta
            innebär att aktiva lantbrukare, som i huvudsak måste värdera fastigheterna
            efter deras avkastningsvärde och således inte kan lägga skattemässiga
            och andra värderingar ovanpå detta värde, inte kan konkurrera
            på lika villkor. Risk vidare föreligga att utvecklingen kan komma
            att innebära krav på höjda priser på jordbruksprodukter. På grund
            av det anförda förordar regeringen att i den nya jordförvärvslagen
            tas in en regel att förvärvstillstånd skall vägras, om köpeskillingen
            eller annan ersättning inte endast obetydligt
          </p>
          <p xml:id="i-LdmZMjYEdVmQmTquKT81eg">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 220-227
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__220/mot_197980__220-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEsjWkVydL2deAm5UCjSDa">
            överstiger egendomens värde med hänsyn till dess avkastning och
            övriga omständigheter. —-—-—- Utskottet delar den i propositionen
            framförda uppfattningen ——=—. Här har således införts en indirekt
            priskontroll som är tänkt att fungera via förvärvstillståndet.
            Genom denna koppling har förvärvstillståndet blivit synnerligen
            viktigt också från ekonomisk synpunkt. Ett strikt uppehållande
            av förvärvsprövningen, som enligt vår mening i princip skall omfatta
            alla förvärv, är därför betydelsefull utifrån flera synpunkter.
            Från vpk krävdes redan vid lagens tillkomst skärpningar i förhållande
            till propositionens förslag. Dessa krav vidhåller vi och upprepar
            dem nu igen. Vi menar att det finns anledning att utreda de legala
            möjligheterna för prövning enligt jordförvärvslagen i vad gäller
            överlåtelser genom testamente, samtliga släktförvärv och arvsfall.
            Nära anhöriga, som är lämpliga jordbrukare, kan ges viss förtur
            genom särskilda anvisningar till lagen. Samma behandling bör gälla
            arrendatorer av jordbruk, som bedöms lämpliga och som vid förvärvstillfället
            brukar den jord som är aktuell för överlåtelse.
          </p>
          <p xml:id="i-8BagT6XeLY5ZvS6qR8Gm8U">
            Inga trottoarbönder i Sverige — den eller de som äger jordbruk
            skall också själva bo på och bruka fastigheten
          </p>
          <p xml:id="i-UCbjzpzkGWeDsX8CngmZ6p">
            En mycket stor del av den bästa jordbruksjorden i Sverige brukas
            inte direkt av ägarna. Den är utarrenderad till brukare. Det är
            viktigt att arrendatorernas rätt försvaras av samhället och att
            de utan risk kan vinnlägga sig om att förbättra de jordbruksföretag
            de driver men inte äger. Som redan nämnts anser vi att de skall
            ges förtur att med samhällets stöd kunna förvärva resp. fastighet,
            om det blir aktuellt med överlåtelse. I den nya låneformen med
            uppskjuten ränta angav jordbruksutskottet att lån till arrendatorer
            skulle kunna medges om särskilda skäl förelåg. Vi menar att ett
            sådant särskilt skäl bör vara att en tilltänkt arrendator själv
            saknar tillgång till eget kapital. Begränsningen i långivningen
            med uppskjuten ränta till 150 000 kr. för varje särskilt fall
            gör denna långivning ointressant för dem som själva inte kan tillskjuta
            betydande belopp. Denna beloppsgräns måste tas bort och prövningen
            i varje särskilt fall få avgöra till vilket belopp lån skall kunna
            beviljas. Vi anser också att det nuvarande femåriga bostadsbandet
            vid förvärv av jordbruksföretag skall upphävas och ersättas med
            ett bostadsband utan tidsbegränsning men med möjlighet till dispensprövning
            hos lantbruksnämn- derna.
          </p>
          <p xml:id="i-UkB8bJGrRGUSLTCdjRotok">
            Främja samverkan mellan jordbruksföretag och bildandet av sambruk!
          </p>
          <p xml:id="i-2KGS8pKUyNX1kNKK8NzXQ8">
            Jordbrukare är den yrkesgrupp här i landet som är allra hårdast
            bundna till sina företag. En småbrukare kan knappast tillåta sig
            att bli sjuk utan att det får svåra konsekvenser för hans företag.
            Förutsättningen för att också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__220/mot_197980__220-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8oPEM4ML4gKgSWLm4EhfkP">
            Mot. 1979/80:220 3
          </fw>
          <p xml:id="i-W7afLHesJQAmsX2uVDhxsq">
            jordbrukare med animalieproduktion men utan anställda skall kunna
            sjukskriva sig och kunna ta ut semesterledighet som andra grupper
            i samhället är samverkan. Samhället måste aktivt stödja sådan
            samverkan som leder till likställighet med andra grupper i samhället,
            såsom avbytarsystem, gemensam maskinanvändning och animaliedrift.
            Det direkta sambruket, som varit föremål för en särskild statlig
            utredning, har hittills fått en ytterst liten utbredning. Det
            kan bero på att både bruket som sådant och de stödformer samhället
            erbjuder inte varit tillräckligt kända. Vi anser att lantbruksnämnderna
            skall få i uppgift att aktivt göra de
          </p>
          <p xml:id="i-D1AeLLV7qBJH1jWpmRqYrT">
            ssa möjligheter kända och även ges möjlighet att praktiskt förverkliga
            etablering av sambruk.
          </p>
          <p xml:id="i-8XzGHbgaRnYaUprxgfQ16R">
            Bygg ut jordfonden och vidga det samhällsägda jordinnehavet
          </p>
          <p xml:id="i-3EYoyxESnQAZJ4uZ7KdPK7">
            Genom jordfonden har lantbruksnämnderna möjlighet att förvärva
            jordbruksmark för bildande av utvecklingsbara jordbruksföretag.
            Med nuvarande ordning behå
          </p>
          <p xml:id="i-Qn9HrXGq3oncAieuHgFPVn">
            s jorden bara temporärt i samhällets ägo. Enligt vår mening borde
            det samhällsägda jordinnehavet via jordfonden kunna vidgas väsentligt.
            De genom förvärven tillskapade enheterna borde kunna arren- deras
            ut till intresserade lämpliga brukare, i varje fall under en övergångs-
            och stabiliseringsperiod för de nya brukarna. Som tidigare nämnts
            bör samhället kunna ge lån med uppskjuten ränta till dessa arrendatorers
            uppsättning. Samma möjligheter bör självklart kunna ges också
            till en grupp av intresserade lämpliga människor som tillsammans
            vill bilda sambruksfö- retag. Vi tror att det skulle bli lättare
            att komma in i jordbrukaryrket om det kunde ske via detta mera
            begränsade engagemang från de enskildas sida.
          </p>
          <p xml:id="i-ApauJHTsD851yUMyRgX7NT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LfTioKNAp2LdNyLmxY19uz">
            Med hänvisning till det anförda föreslås” att riksdagen hos regeringen
            hemställer 1. attlantbruksnämnderna i de olika länen ges möjlighet
            att, med användande av medel ur jordfonden, genom förvärv tillskapa
            lämpliga jordbruksföretag vilka för längre tid kan behållas i
            samhällets ägo och utarrenderas till lämpliga, kunniga och intresserade
            unga jordbrukare — enskilt eller i samverkansföre- tag, 2. att
            lantbruksnämnderna ges i uppdrag att bedriva upplysning om och
            främja tillkomsten av sambruksföretag inom jordbruket och i övrigt
            verka för samverkan mellan enskilda jordbruksfö- retag, 3. att
            den priskontroll som är kopplad till nu gällande jordför- värvslag
            och som är ett villkor för statlig långivning strängt
          </p>
          <p xml:id="i-NcbAmDoXkwo5D36AWJUPax">
            " Se även motionen 1979/80:221.
          </p>
          <p xml:id="i-FcBXUTsFS9nj8PkGLm6qw3">
            1" Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 220-227
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__220/mot_197980__220-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JarCcyoch6Ve9Hdd2UH9Un">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-U4NUctpXdzPviDzCF23FQ7">
            1979/80: 220 4
          </p>
          <p xml:id="i-9y3C2nydAUT9eR9sNY61gC">
            upprätthålls och om nödvändigt skärps,
          </p>
          <p xml:id="i-Fm2WNhvPxWb64qopUqpGnW">
            . att riksdagen, efter utredning, underställs de lagändringar
            som
          </p>
          <p xml:id="i-RGWjFm5hwoDBSnz5QucUWg">
            blir nödvändiga för att utvidga jordförvärvslagens giltighet
            till att gälla såväl förvärv genom testamente som samtliga släktför-
          </p>
          <p xml:id="i-CwhyXHF9ztEF9yo4MLeBSH">
            värv,
          </p>
          <p xml:id="i-SPTBrY18rHHReBKLVdjG5B">
            . att det nu gällande femåriga bostadsbandet vid förvärv av
          </p>
          <p xml:id="i-HM8cwYcNXoFgkxZ9iBt99K">
            jordbruksfastighet upphävs och ersätts med ett bostadsband utan
            tidsbegränsning, men med möjlighet för lantbruksnämn- derna att
            dispenspröva,
          </p>
          <p xml:id="i-Ca7kXubMoYMdL1uzxytEbv">
            . att som särskilt skäl för beviljande av lån med uppskjuten
            ränta
          </p>
          <p xml:id="i-A37fydXxKiAHUFS97ZVbah">
            till arrendator skall räknas att denne saknar eget kapital,
          </p>
          <p xml:id="i-PAudkJ7iQwnNYJaZpn2jWe">
            . att den övre lånegränsen på 150 000 kr. till varje enskilt
            företag,
          </p>
          <p xml:id="i-Gm2DmH18n6N3sQcPGah1o">
            vid lån till jordbruksföretag med uppskjuten ränta, tas bort
            och ersätts med en skälighetsprövning med utgångspunkt i det aktuella
            lånebehovet.
          </p>
          <p xml:id="i-JDVH8wemsDsvWFHHreGisK" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-5W3iqoHvBVfhSRYQYKARXE" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MCBcEMSh3D5CUEdWx7jHBD" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              LARS WERNER (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TiLbfk3Zm3k5T919prDicL" who="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz" type="signature">
              EIVOR MARKLUND (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TovYnm1vG4FaHFipeJCGh3" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
              C. -H. HERMANSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TvcH6QmYVHGaWdG5XJL3A9" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              NILS BERNDTSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-2Vp7JPEFi8v44ajsirat6o" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
              JÖRN SVENSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-DLJmBNPbEfdoyZiiB4iSL6" who="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez" type="signature">
              PER ISRAELSSON (vpk)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
