<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--00362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om uppbörden av arbetsgivaravgifter och skatter m. m.</title>
        <author>av Hugo Bengtsson och Bengt Silfverstrand </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om uppbörden av arbetsgivaravgifter och skatter m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G302362</idno>
          <rs type="number">362</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G302362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G302362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G302362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9b5dygstFooeZAKETPPzo2</idno>
            <name>HUGO BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>BENGT SILFVERSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GoM2y53r4RUzFXKTk8p1UP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GoM2y53r4RUzFXKTk8p1UP">
          <note type="signatory" corresp="i-9b5dygstFooeZAKETPPzo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__362/mot_197980__362-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SVsoX2bwaF9XcDSfaF1cmW">
        Motion 1979/80:362
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WHKadPjmKdpVhJ8KbRBpHc">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5nGBoPaWUfkPssoQCzNfzA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2F1H4W4wh173u9mHKNUw5D"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-R1yDw4bjyWTNea94TpAFf2">
        <div xml:id="i-XsaRScKCVKnAAHiHyeLraJ">
          <p xml:id="i-RqUErtgLgDToRsDrM16uGV">
            av Hugo Bengtsson och Bengt Silfverstrand om uppbörden av arbetsgivaravgifter
            och skatter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-21N3MdKbV56oS5MQwLYHT4">
            Den arbetsgivaravgift som f. n. uttas uppgår till cirka 34 96
            av bruttolönen. Avgiften grundar sig i princip på samma underlag
            som den preliminära skatten, dvs. den utbetalade lönen. Avgiften
            avser att täcka kostnader för en rad av riksdagen beslutade reformer,
            såsom folk- och tilläggspension, sjukförsäkring, arbetsskadeförsäkring
            och barnomsorg för att nu nämna några. Detta innebär att arbetsgivare
            som under ett kalenderår betalar ut lön uppgående till minst 500
            kr. i form av kontantbelopp, fri kost, fri bostad eller fri bil
            är skyldig att betala arbetsgivaravgift. Avgiftsskyldighet föreligger
            även för uppdragstagare, dvs. den som har förtroendeuppdrag eller
            lämnat tillfälligt uppdrag. Till grund för debitering av slutlig
            avgift skall arbetsgivaren årligen före januari månads utgång
            lämna arbetsgivaruppgift för det gångna året. Uppgiften skall
            lämnas till den lokala skattemyndigheten inom det fögderi där
            arbetsgivaren skall taxeras till statlig inkomstskatt. I januari
            månad andra året efter utgiftsåret utsänds räkningar på slutliga
            avgifter. Kvarstående avgifter skall betalas vid två tillfällen,
            i februari och i april. I januari utsänds också räkningar på preliminära
            avgifter, vilka skall betalas vid sex terminer varannan månad
            med början i februari. För att arbetsgivaren skall komma in i
            och stanna kvar i ”avgiftssystemet” krävs det att ovan nämnda
            rutiner följs. Under senare år har det emellertid blivit allt
            vanligare att arbetsgivare undviker att följa dessa rutiner, ibland
            på grund av okunnighet men ofta för att erhålla en tidskredit
            eller helt enkelt för att de ej tänker betala några avgifter.
            Det är exempelvis inte ovanligt att nya företag ej kommer in med
            någon nyanmälan för erhållande av preliminär arbetsgivaravgift.
            En bidragande orsak till detta förhållande torde vara att det
            inte finns några sanktionsbestämmelser för detta. Genom att undvika
            att lämna in arbetsgivaruppgift och kontrolluppgift kan arbetsgivaren
            hamna utanför ”systemet”, och om de anställda dessutom inte deklarerar
            erhållen lön, är möjligheterna att upptäcka detta ytterst små.
            Ett annat sätt som arbetsgivare använt sig av är att enbart lämna
            in kontrolluppgift till taxeringen. Då kontrolluppgift och deklaration
            stämmer överens finns det således inte någon anledning till avstämning
            mot arbetsgivaruppgiften. Det enklaste sättet för ett företag
            som är inne i ”avgiftssystemet” men vill ”komma ut” är att på
            arbetsgivaruppgiften ange att verksamheten skall upphöra under
            nästkommande år. Med en sådan uppgift lämnad avförs
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__362/mot_197980__362-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2syeyjc1xpyDGyo7CB3Jfx">
            Mot. 1979/80:362 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Qh9PKuRkzqgzGn7XXWjruC">
            vederbörande ur ”systemet”. Av här lämnade uppgifterna om hur
            ”systemet” fungerar torde framgå att stora brister vidlåder detsamma,
            brister som måste elimineras. Det har också visat sig att stora
            belopp, inte sällan miljonbelopp, undandragits och inte kommit
            med på kronofogdemyndigheternas indrivningskort då den korrekta
            debiteringen av arbetsgivaravgiften sker alltför sent eller i
            vissa fall inte alls. På grund av att vissa arbetsgivare utnyttjar
            möjligheterna att komma undan att betala arbetsgivaravgifter uppkommer
            stora efterdebiteringar av avgifter med därpå följande indrivningar
            och förluster för staten. För hela riket fanns den 31 december
            1977 631,8 milj. kr. under indrivning hos kronofogdemyndigheterna,
            och den 31 december 1978 var beloppet 992,5 milj. kr. Några uppgifter
            om läget den 31 december 1979 finns ännu inte tillgängliga, men
            prognoser pekar på att beloppet kommer att ligga en bra bit över
            1 miljard kronor. Det skulle kunna tas fram många exempel på hur
            nuvarande regler kringgås och missbrukas. Om man något litet följer
            vad som på detta område tilldrar sig i våra domstolar måste det
            stå klart att ”systemet” måste ändras så att de möjligheter till
            missbruk som i dag utnyttjas i görligaste mån kan undanröjas Att
            det nuvarande ”systemet” fungerar otillfredsställande kan konstateras,
            och som ett enda exempel kan nämnas en företagare som genom olika
            transaktioner på ett år lyckats undandra staten över 2 milj. kr.
            i avgifter och samtidigt ökat sin privata förmögenhet. Vad här
            anförts om arbetsgi- varavgifter gäller i viss utsträckning också
            kontrollen av skattesystemet. Åberopande det ovan anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär ändringar i nuvarande bestäm-
            melser och rutiner för registrering, kontroll och inbetalning
            av arbetsgivaravgifter och skatter så att möjligheter till oegentlig-
            heter minimeras.
          </p>
          <p xml:id="i-6t9zpispneJ6t9hwJ6fs5U" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1980
          </p>
          <p xml:id="i-8inUvCZL4Guynciaq6Dnuw">
            HUGO BENGTSSON (s) BENGT SILFVERSTRAND (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
