<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197980--01011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbättrade bostadsbidrag</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbättrade bostadsbidrag</title>
          <idno type="rdwebb">G3021011</idno>
          <rs type="number">1011</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021011/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G3021011</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G3021011</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NFar8UWsQKbYeQuMtgVK2h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NFar8UWsQKbYeQuMtgVK2h">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1011/mot_197980__1011-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6jG7tdmnr43J8yGvj9PYSC">
        Mot. 1979/80:1011 2
      </fw>
      <div xml:id="i-JzQXrcf7t1ynb1S8Yc9ZpZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CfLVQ1h7Pj9u3u9FKwdKdU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Rqjowj4exC53UqHjcTnD3k" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E38ZYbJUsPo39bSPmVEMXx" type="motBody">
        <div xml:id="i-UhZTrcKhTaDXGQN3AaPfRt">
          <p xml:id="i-4visGKwrxHh21gksuTizwP">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-LYD2322fhuQfgktMv9ZTw">
            1979/80:1011
          </p>
          <p xml:id="i-JCYMdyNrTB54ozs1hCTwy4">
            av Lars Werner m. fl. om förbättrade bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-Gz5GBLGF81N1xaxZrnUBv2">
            Under det senaste året har bostadskostnaderna stigit snabbare
            än priserna i allmänhet. Detta konstaterar bostadsministern i
            årets budgetproposition (bil.16 s. 53). En väsentlig orsak till
            den ogynnsamma hyresutvecklingen anges vara de kraftigt ökade
            bränslekostnaderna. Dessutom har hyreshöj- ningarna på grund av
            den långsamma inkomstutvecklingen inneburit att bostadskostnaden
            kommit att ta en allt större del av hushållens konsum- tionsutrymme
            i anspråk. Kraftigt förbättrade bostadsbidrag är därför nödvändiga
            för att ge barnfamiljer, låginkomsttagare och övriga samhälls-
            grupper med stor försörjningsbörda möjligheter att behålla en
            god bostad och även efterfråga en bättre. De skillnader i hushållens
            bostadsstandard som finns löses emellertid inte endast genom ökade
            bostadsbidrag utan kanske främst genom en förändrad bostadspolitik.
            Vänsterpartiet kommunisterna har under många år, bl. a. genom
            förslag i riksdagen, visat hur en sådan bostadspolitik skall utformas.
            Även i år lämnar vi i särskild motion förslag om bostadspolitikens
            inriktning och uppläggning. I avvaktan på att denna politik genomförs
            är det emellertid nödvändigt att åstadkomma olika förbättringar
            av bostadsbidragen. Även om regeringen i budgetpropositionen (bil.
            16 s. 80-90) föreslår vissa förbättringar i bostadsbidragssystemet,
            måste vi konstatera att många hushåll med låga inkomster kommer
            att få stora försämringar, om regeringens förslag om bostadsbidragens
            utformning för år 1981 genomförs. Nedan föreslår vi därför en
            rad förändringar i förhållande till regeringens
          </p>
          <p xml:id="i-CSZgG3HVvrr7ZjSrnegEvj">
            förslag. -
          </p>
          <p xml:id="i-KN9WQqgTztTZoQHC5cKbwW">
            Hyresgränserna
          </p>
          <p xml:id="i-R7XgnZDv2wuTPYt6B37qwV">
            Statskommunalt bostadsbidrag (SKBB) utgår med 80 90 inom vissa
            hyresgränser. Den nedre hyresgränsen — f.n. 450 kr. per månad
            i bostadskostnad — är gemensam för samtliga bidragstagare. Den
            övre hyresgränsen varierar med familjens storlek. I budgetpropositionen
            föreslås att den nedre hyresgränsen höjs från 450 kr. till 500
            kr. per månad. Detta innebär att borgerliga regeringar tre år
            i rad föreslagit höjning av denna gräns. Vi har tidigare alltid
            motsatt oss en sådan höjning och gör så även nu. Isolerat innebär
            höjningen att de som har bostadskostnader under den nedre hyresgränsen
            får ett minskat bostadsbi- drag med upp till 40 kr. per månad.
            En höjning av gränsen får negativa konsekvenser främst för hushåll
            med relativt låga hyror och ofta mycket små
          </p>
          <p xml:id="i-HqFJDTKZCvPPECBWtVaYQc">
            1 Riksdagen 1979/80. 3 saml. Nr 1011-1013
          </p>
          <p xml:id="i-9LBFumFy3J5oqmLptChwHQ">
            Mot. 1979/80 1011-1013
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1011/mot_197980__1011-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-333Qf2J18SSCtGvA5cx3tU">
            inkomster. Det är beklagligt att regeringen år efter år låter
            dem som har de lägsta inkomsterna drabbas hårdast av dess felaktiga
            ekonomiska politik. Vi motsätter oss alltså nu liksom tidigare
            en höjning av den nedre hyresgränsen. Gränsen bör bibehållas vid
            450 kr. per månad. De övre hyresgränserna varierar med familjens
            storlek. I regeringsförsla- get föreslås att dessa gränser höjs
            med ca 10 96 för år 1981. Denna höjning är enligt vår mening otillräcklig.
            Hyreshöjningarna kommer troligen att bli mycket kraftiga under
            det närmaste året, bl. a. beroende på de oljeprisök- ningar som
            kommit under hösten och vintern 1979-1980. Den höjning av de övre
            hyresgränserna som regeringen föreslår är alltså inte tillräcklig
            för att ge barnfamiljerna ett reellt förbättrat bostadsstöd. Av
            bostadsstyrelsens anslagsframställning framgår att drygt hälften
            av barnfamiljerna i maj 1979 hade bostadsutgifter som översteg
            gällande övre hyresgränser, andelen var högst för hushåll med
            2 barn (63 26). Även om hänsyn tas till de justeringar som skett
            den 1 januari 1980 är de övre hyresgränserna både för barnfamiljer
            och för hushåll utan barn alltför låga. Bostadsstyrelsen har återigen
            föreslagit att de övre hyresgränserna differentieras för varje
            barn uppt. o. m. 5 barn och inte som nu är desamma för 1- och
            2-barnsfamiljer resp. för 3- och 4-barnsfamiljer. Genom en differentiering
            per barn uppnås en bättre överensstämmelse mellan faktiska bostadsutgifter
            och familjernas utrymmes- och bostadsbehov. Vi föreslår att de
            övre hyresgränserna differentieras och utformas enligt bostadsstyrelsens
            förslag fr. o. m. den 1 januari 1981. Detta innebär följande övre
            hyresgrän-
          </p>
          <p xml:id="i-K5NiRXuhZeDs6wfHTKTL5t">
            ser. Tabell 1. Övre hyresgränser, kr./månad Nuvarande = Förslag
            enligt — Förslag enligt budget- bostads- propositionen styrelsen
            Ensamstående utan barn 700 750 775 Makar utan barn 800 + 850 900
            Hushåll med 1 barn 1125 1250 1250 Hushåll med 2 barn 1125 1250
            1350 Hushåll med 3 barn 1375 1500 1500 Hushåll med 4 barn 13055
            1500 1600 Hushåll med 5 eller flera barn 1625 1800 1750 Inkomstgränserna
          </p>
          <p xml:id="i-N88pW6bgbFP6rY4XutiSUg">
            Enligt nuvarande regler minskas bostadsbidraget till barnfamiljer
            med 15 70 av den bidragsgrundande inkomsten mellan 38 000 kr.
            och 59 000 kr. och med 24 96 av inkomsten över 59 000 kr. För
            hushåll utan barn minskar bostadsbidraget med 15 26 av den bidragsgrundande
            inkomsten mellan 29 000 kr. och 59 000 kr. och med 24 96 där I
            budgetpropositionen föreslås inga höjningar av inkomstgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-3thJEqU7c93CSueT9Y39UV">
            er.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1011/mot_197980__1011-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NNxhXaoJE1h2Hb5iVdKCDy">
            Mot. 1979/80:1011 3
          </fw>
          <p xml:id="i-SEoBjMCuTUJSU6AK2xERE8">
            Däremot föreslås att den nedre inkomstgränsen sänks från 38 000
            kr. till 30 000 kr. för ensamstående med barn. Under perioden
            1976-1978 har antalet bidragstagare minskat med ca 30 000. En
            undersökning visar att antalet bidragstagare i maj 1979 sjunkit
            ytterligare och då uppgick till ca 502 000, varav 412 000 var
            familjer med barn och ca 90 000 var hushåll utan barn. En starkt
            bidragande orsak till att antalet bidragstagare minskar är att
            den nedre inkomstgränsen höjts i alltför långsam takt och inte
            motsvarat löneökningarna. Att mot bakgrund av dessa omständigheter
            inte föreslå några uppjusteringar av inkomstgränserna är ytterligare
            ett bevis på regeringens ovilja att medverka till att hushåll
            med låga inkomster får bostadsbidrag som bättre än f. n. täcker
            hushållens ökade bostadskostnader. Det är närmast otroligt att
            regeringen inte nöjer sig med att föreslå att inkomstgränsen för
            ensamstående med barn åtminstone skall vara oföränd- rad utan
            föreslår att gränsen för denna grupp skall sänkas från 38 000
            kr. till 30 000 kr., något som isolerat innebär att bostadsbidraget
            minskar med 100 kr. per månad. Att låta denna grupp — som ofta
            har låga inkomster och stor försörjningsbörda — få minskade bostadsbidrag
            är ytterligare ett bevis på att regeringen inte har en tanke på
            att medborgarna solidariskt måste ta på sig ökade kostnader, så
            att hushåll som redan har det svårt ekonomiskt kan få samhällets
            stöd. Vi avvisar bestämt regeringens förslag om sänkta eller oförändrade
            inkomstgränser. Enligt vår uppfattning bör i stället inkomstgränserna
            höjas för samtliga grupper enligt följande. Den nedre inkomstgränsen
            bör höjas med 6 000 kr. till 44 000 kr. för hushåll med barn och
            med 4 000 kr. till 33 000 kr. för hushåll utan barn. Den övre
            inkomstgränsen bör höjas med 6 000 kr. till 65 000 kr. Våra förslag
            innebär ett väsentligt bättre bostadsstöd för den stora gruppen
            bidragsberättigade. Dessa höjningar föreslog vi redan förra året
            i vår motion om förbättrade bostadsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GG5bgUkAaTFnSP5YnAhYbi">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-UtW8sczbLxUgcGgicyLbLj">
            Genom våra ovan redovisade förslag kommer de maximala bostadsbidra-
            gen att utgå enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-NJcfz7xvokuBYq22hU6EgY">
            Tabell 2 Maximalt utgående bostadsbidrag kr.!år Enligt nu Enligt
            förslag Enligt förslag gällande regler i budget- i denna motion
          </p>
          <p xml:id="i-76HzvY3aqY7av1XYEDuEtj">
            propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-LvKAzMDe8JGra3cj4DK2wi">
            Ensamstående utan barn 2400 2400 3 120 Makar utan barn 3 360
            3360 4320 Hushåll med 1 barn 7980 9 060 9 540 Hushåll med 2 barn
            9480 10 920 12 360 Hushåll med 3 barn 13 380 15 180 15 660 Hushåll
            med 4 barn 14 880 17 040 18 480 Hushåll med 5 barn 18 780 21780
            21 780
          </p>
          <p xml:id="i-HTNC5PHDthacAc1b4TiF99">
            För varje ytterligare barn 1500 1860 1860
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197980/mot_197980__1011/mot_197980__1011-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-52X3pAwGAmQoiZDxBnwiTf">
            Mot. 1979/80:1011 4
          </fw>
          <p xml:id="i-VrqGv8KMeaBLN7JNpVhY9c">
            Som framgår av tabell 2 är ökningarna störst för hushåll utan
            barn samt för hushåll med 2 barn eller 4 barn, beroende på differentieringen
            per barn. Det är också för dessa grupper som anpassningen av bidragen
            till bostadskost- naderna varit sämst. Kostnadsökningen för våra
            förslag för nästa budgetår har vi beräknat till 287 milj. kr.
            De ändringar som föreslås bör träda i kraft den 1 januari 1981.
            Tidigare har vänsterpartiet kommunisterna fört fram förslag bl.
            a. om att åldersgränsen för rätt till eget statskommunalt bostadsbidrag
            för hushåll utan barn skall sänkas från 18 år till 17 år samt
            att åldersgränsen för barn sätts så, att barn upp till 18 år kan
            få medräknas som bostadsbidragsberättigade när bidraget beräknas.
            F. n. får endast barn upp till 17 år medräknas. Vi har inte ändrat
            uppfattning i dessa frågor, men eftersom de behandlas i den kommitté
            — bostadsbidragskommittén — som tillkallades förra året avstår
            vi från att nu åter föra fram yrkanden om ändring av dessa åldersgränser.
            Utredningsar- betet får avvaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-AuQthnDeUomVYK88v7zHWX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9i6aiWXSZZ3aXs15rUixjp">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            a) att den nedre hyresgränsen bibehålls vid 450 kr. per månad,
            b) att följande övre hyresgränser skall gälla: för ensamstående
            utan barn 775 kr. per månad, för makar utan barn 900 kr. per månad,
            för hushåll med 1 barn 1 250 kr. per månad, för hushåll med 2
            barn 1 350 kr. per månad, för hushåll med 3 barn 1 500 "kr. per
            månad, för hushåll med 4 barn 1 600 kr. per månad och för hushåll
            med 5 eller flera barn 1750 kr. per månad, c) att den nedre inkomstgränsen
            höjs med 6000 kr. för barnfamiljer och med 4 000 kr. för hushåll
            utan barn, d) att den övre inkomstgränsen höjs med 6 000 kr, 2.
            att riksdagen under B 7. Bostadsbidrag m. m. (bil. 16) för budgetåret
            1980/81 anvisar ett i förhållande till regeringens förslag med
            287000 000 kr. förhöjt förslagsanslag av 1907 000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-JDT4K9sMjGt9jMzs7ayE1t" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1980
          </p>
          <div xml:id="i-RXtVzTyDEkQKXu2NHsDJc6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LpvosftY7vftfsJuubB3jh">
              <item xml:id="i-JnDFKB1BLpZ1nLQy48VjXu" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                LARS WERNER (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-JXU6RnL2uShj3S1CGuZkQY" who="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz" type="signature">
                EIVOR MARKLUND (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-Ddg4SvxcQQ9xG3819DnvpY" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
                C. -H. HERMANSSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-A7iZp2MWUkRCgFkahSfim6" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
                NILS BERNDTSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-28j4KiGXcEGvGD1kAmczaC" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
                JÖRN SVENSSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-CmcKhfvYgWtWRQzsq6nF6h" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V" type="signature">
                TORE CLAESON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-XQWuWxPqNdpQAAyVRZ4JSw" who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
                INGA LANTZ (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
