<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__427/mot_1954__ak__427-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UwiLJ7QUsSUE3aUQAuaYTs">
        Nr 427—4339. Motioner i Andra kammaren, nr 427. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EU7pniwkoQXbifuZtsjZy6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6i8rW6W3U1YXBwfiV37dLV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PcRHogwtqvVBNPeDFpDK6J" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Fm2RQrTmefkL5Wsw7gMCwQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qp2FJ17fePMBLVRBw1qZNC">
          <p xml:id="i-XdJaTM8knqNgFf8iUs4yMV">
            Nr 427.
          </p>
          <p xml:id="i-WamjLujmuArtQytBJhcUxG">
            Av herr Cassel m. fl., om ändrad ordning för uppbörd av kvar-
            stående skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-4wWmFq3twdmAQKUSt5eR4B">
            Syftet med källskattesystemets införande var att de skattskyldiga
            normalt icke skall belastas med skatteskulder, som kvarstår långt
            efter det inkoms- ten åtnjutits. Systemet fungerar emellertid
            icke helt i enlighet med lagstifta- rens intentioner, framför
            allt därför att de skattskyldiga själva inte förmår överblicka
            sin skattesituation och därför underlåter att vid den preliminära
            skatteuppbörden göra tillräckligt stora inbetalningar. Detta beror
            säker- ligen i flertalet fail icke på försumlighet eller ovilja
            utan på en ganska naturlig oförmåga att sätta sig in i den orimligt
            invecklade skattelagstift- ning som vi under senare år fått. Vid
            detta förhållande är det angeläget att de kvarskatter som uppstår
            kan gäldas av dem som drabbas därav utan att vederbörandes ekonomi
            kan- ske för lång tid framåt blir undergrävd eller allvarligt
            störd. Så är för närvarande icke förhållandet. även människor
            med blygsamma tillgångar och inkomster, icke minst smärre näringsidkare
            och jordbrukare, får till sin förskräckelse och häpnad mottaga
            kvarskattesedlar på belopp som för deras förhållande ter sig hart
            när omöjliga att anskaffa. De inkomster de haft under beskattningsåret
            har de i god tro förbrukat, och nu står de inför nödvändigheten
            att söka låna pengar eller att realisera tillgångar. Det kan icke
            ligga i samhällets intresse att kvarskatten på detta sätt äventyrar
            skattedragarnas ekonomi. Tvärtom är det även ur allmän syn- punkt
            angeläget att kvarskatten kan betalas med så små störningar i
            veder- börandes ekonomiska förhållanden som möjligt. För att så
            skall kunna ske är det nödvändigt att beloppet uppdelas på mer
            än två terminer, åtminstone i de fall då det uppgår till ett mera
            avse- värt belopp. Förslagsvis bör en sådan uppdelning äga rum
            då kvarskatte- beloppet överstiger 1000 kronor. En fördelning
            på de skatteterminer som infaller under mars, maj, juli och september
            månader synes ändamålsen- lig. För jordbrukare i gemen är våren
            en tid med ansträngd likviditet bl. a. därför att de då har stora
            utgifter för inköp av gödning och utsäde. Det är fördenskull för
            dem värdefullt om åtminstone en del av kvarskatten på detta sätt
            skulle komma att förfalla till betalning först efter det att even-
            tuella skogslikvider influtit, vilket i allmänhet torde ske i
            juni eller juli månader, och åtminstone en del av skördeinkomsterna
            kommit dem till handa i augusti—september månader.
          </p>
          <p xml:id="i-R1fu7egmHKHinSmpTSgxhk">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1954. 4 saml. N. 427—435.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__427/mot_1954__ak__427-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B51JLKzKuGP6fQz9w3r9JT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 427.
          </fw>
          <p xml:id="i-SU9tMHnDiVvaM28whCMDCe">
            Med stöd av det anförda hemställer vi, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om förslag till sådan ändring
            av uppbördsförordningen att upp- delningen av kvarskatten när
            det gäller belopp över 1000 kronor sker på de terminer som infaller
            i mars, maj, juli och september månader.
          </p>
          <p xml:id="i-R26JSdFeKCWgaX4WoGQ9mp" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-TH913AFbgPkrxRRCDhjGwA" type="signatureBlock">
            <p who="i-3R5C8vQo1FXLQaqX7yYqq8" type="signature">
              Leif Cassel
            </p>
            <p who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
              Ernst V Staxäng
            </p>
            <p who="i-QyngumBRLxrQwrS7tZ63zu" type="signature">
              Henrik Munktell
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
