<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__392/mot_1954__ak__392-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CsLjb7diPm2f8Dh7uRmNkY">
        Motioner i Andra kammaren, nr 392. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-UNnSd5T4ED46WE5oY6FhML" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8soBzmoh5csb2TcindX13W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VW2ivz3JYrjBJnbcYnesBJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8wjo13BfdZn8zuPjgCRgR5" type="motBody">
        <div xml:id="i-HThFD8KzfESse1Y8YGucrf">
          <p xml:id="i-7B2WnXua3MGKWYWXjRR2wh">
            Nr 392.
          </p>
          <p xml:id="i-39fXkhUoHGnkNZPndb9WBr">
            Av fröken Höjer m. fl., om anslag för utrustning av Spenshults
            reumatikersjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-LLwsfefR7kjvX1NvcBU8oT">
            Vården av reumatiskt sjuka pockar på en av läkare tillrättalagd
            eftervård, alltjämt på experimentstadiet. Riksföreningen mot reumatism
            har på detta område tagit ett föredömligt initiativ i och med
            upprättandet av Spenshults reumatikersjukhus. Det är av vikt,
            att denna verksamhet får en god start. Dit hör att sjukhuset erhåller
            erforderlig utrustning. Trots att Riksför- eningen mot reumatism
            vid förhandlingarna angående övertagandet av sjukhuset framhöll,
            att föreningen endast avsåg att garantera det kapital, som erfordras
            för sjukhusets drift, medan Kungl. Maj:t svarade för kost- naden
            för ombyggnad. och utrustning, har det senare ej skett, vilket
            fram- går av följande. I Kungl. Maj:ts brev av den 30 juni 1952
            till kungl. byggnadsstyrelsen angående riksdagens skrivelse den
            13 maj 1952 nr 220 har Kungl. Maj:t till Riksföreningen mot reumatism
            upplåtit det på Spenshults kronopark uppförda sanatoriet jämte
            tillhörande markområde att på vissa villkor an- vändas för eftervård
            av reumatiskt sjuka. 1952 års riksdag beviljade för ombyggnad
            och utrustning ett sammanlagt anslag av 827 000 kronor samt 1953
            års riksdag 30 000 kronor som dyrtidstillägg. I ovannämnda kungl.
            brev har Kungl. Maj:t föreskrivit, att anslaget skall användas
            sålunda, att för ombyggnadsarbeten högst 732 000 kronor och för
            anskaffning av ut- rustning högst 95 000 kronor disponeras. Under
            byggnationens gång visade sig, att de uppgjorda kalkylerna icke
            höll, varför det var nödvändigt, att ytterligare medel ställdes
            till byggnads- styrelsens förfogande. I den situationen garanterade
            riksföreningen 300 000 kronor, som byggnadsstyrelsen fick disponera
            för byggnadskostnaderna, och 200 000 kronor av detta belopp har
            hittills av riksföreningen utbeta- lats till byggnadsstyrelsen.
            Även anslaget för utrustningen visade sig otillräckligt. Riksföreningen
            har vid utrustandet av sjukhuset bemödat sig om yttersta sparsamhet
            utan att därför eftersätta de krav som kan ställas på modern sjukvård.
            Utrust- ningen kom dock att belöpa sig till 246 327 kronor (Bil.
            1). Över denna utrustning har centrala sjukvårdsberedningen avgivit
            utlåtande den 17 no- vember 1953 (Bil. 2), vari konstaterats,
            att anskaffad utrustningsmateriel varit erforderlig för sjukhusets
            verksamhet. Sjukvårdsberedningen kom emellertid i sin kalkyl till
            en kostnad av 234 062 kronor för utrustningens anskaffande. I
            Kungl. Maj:ts proposition nr 2 till innevarande års riksdag, s.
            52, före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__392/mot_1954__ak__392-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H9Sru5uZcsKzg6GonVh7Lp">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 392-—393.
          </fw>
          <p xml:id="i-GyefjvFkrvqrdhr1DLCLN1">
            slår Kungl. Maj:t, att riksdagen måtte anslå ett reservationsanslag
            av 160 000 kronor som tilläggsanslag till ombyggnad och utrustning
            av Spens- hults reumatikersjukhus, vilket tilläggsanslag helt
            skulle avse vissa ökade kostnader för ombyggnaden. Någon ytterligare
            medelstilldelning för an- skaffning av utrustning utöver det redan
            tidigare anslagna beloppet av 95 000 kronor föreslås icke. Vid
            de förhandlingar som föregick övertagandet av sjukhuset framhöll
            Riksföreningen mot reumatism, att förutsättningen för övertagandet
            var, att Kungl. Maj:t bekostade ombyggnaden och utrustningen,
            medan riks- föreningen garanterade det kapital som erfordrades
            för att driva sjukhuset. Driftkostnaderna under ombyggnadstiden
            har utgjort mer än 350 000 kro- nor och betalats av Riksföreningen,
            som därtill, om Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 2 skulle bifallas,
            kommer att belastas med ytterligare ca 140 000 kronor som bidrag
            till ombyggnaden. Det synes oss, som om det under sådana förhållanden
            vore i högsta grad berättigat, att Riksföreningen tillerkändes
            medel för sjukhusets nödvändiga utrustning, sådan som den beräknats
            av centrala sjukvårdsberedningen. . Undertecknade får därför föreslå,
            att riksdagen måtte besluta, att vid sidan av föreslaget reservationsanslag
            på 160 000 kronor som tilläggsanslag till ombyggnaden av Spenshults
            reumatikersjukhus även måtte anvisas ett ytterligare reser- vationsanslag
            på 139 062 kronor, som tilläggsanslag för ut- rustningen av samma
            sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-FJv1GcP46VUDQvP888avZe" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-M837vhQQ99qmnkE8xu66WY">
            Gerda Höjer. Hans Levin. Ingrid Andrén.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ8vjMXQ9dLqpZjx3SmDRk">
            Nr 393.
          </p>
          <p xml:id="i-J4guF1HNj4zQutMKNii4o4">
            Av herr Blidfors m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            om anslag till statens sinnessjukhus: Avlöningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4WUaV4XQEDvVhAPh5am9nT">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 192.)
          </p>
          <p type="date" id="i-XMyLB29r7i8HgNYSSjPhxC">
            Stockholm den 26 januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-YCTyN9wtkzp5RAYL9qZseZ" type="signatureBlock">
            Joh. Blidfors. Nancy Eriksson. Eivor Wallin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
