<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__42/mot_1954__ak__42-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MA8Rf8Fpo4gSSUZzo2Dx2Y">
        Motioner i Andra kammaren, nr 42. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-W62McCsiDDdW2pzQAg1mez" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EPaCkm1RQashP2NW5aN7oz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A4S4do3ms86ojPViR7eSG7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7KCTbzTQfadPom6cAUZVBG" type="motBody">
        <div xml:id="i-7sy7Kib3nuk8p7yhhKcoxz">
          <p xml:id="i-QWqQHZWdV7LKFEYtCU7eQ6">
            Nr 42.
          </p>
          <p xml:id="i-Hdnm1C91RS5A6CpFBZoi9E">
            Av herr Lundberg m. fl., angående inrättande av en laborator-
            tjänst i plastikkirurgi vid Uppsala universitet, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-W2wNNUkHix12h7vV5j7fAd">
            Plastikkirurgien har under senare årtionden vunnit en allmänt
            erkänd ställning som självständig specialitet. Utmärkande för
            denna del av kirur- gien äro de rekonstruktiva uppgifterna, vilkas
            syfte är att häva den inva- liditet, som åtföljer de yttre medfödda
            missbildningarna eller senare i livet förvärvats genom sjukdom
            och yttre skador, som förorsakat defekter eller vanställande deformitet.
            I första hand avser den operativa behandlingen att återställa
            en normal funktion, t. ex. att vid medfödd spaltbildning i läpp
            och gom rekonstruera de anatomiska förhållanden, som äro en förutsättning
            för ett normalt tal, eller att vid svåra olycksfallsskador på
            händerna medelst iransplantation av hud, senor och skelettdelar
            återställa handens gripför- måga. Många yttre missbildningar äro
            så uppenbart vanställande och vårdkrä- vande att samhället helt
            påtagit sig kostnaderna för deras behandling. Mind- re groteska
            deformiteter innebära emellertid även de en viktig socialmedi-
            cinsk angelägenhet, vilket bl. a. framgår av att sådana fall i
            stor utsträck- ning remitteras till plastikkirurgisk behandling
            av psykiatriker och social- vårdande myndigheter. Inom den huvudgrupp,
            som industriskador och tra- fikolycksfall bilda, är det vanligen
            fråga om utläkta invaliditetstillstånd. Dessa kräva i allmänhet
            en långvarig rekonstruktiv behandling med de operativa ingreppen
            fördelade på flera seanser. I många av dessa fail är det ofrånkomligt
            att en tidig handläggning av dessa skador med plastikkirur- gisk
            sakkunskap hade kunnat förebygga uppkomsten av invaliditet. Plastik-
            kirurgien äger därför ett betydelsefullt arbetsfält inom den akuta
            olycks- fallskirurgien. Det gäller främst skador, som innefatta
            vävnadsförstörelse, samt skador å händerna, ansiktets mjukdelar
            och skelett. Med omedelbar vävnadstransplantation och i övrigt
            tillämpning av plastikkirurgiska prin- ciper uppnås i dessa fall
            de bästa läkningsresultaten, och läkningstiden lik- som graden
            av invaliditet reduceras avsevärt. De ekonomiska konsekvenser-
            na härav i form av minskade vårdkostnader och ökad prestationsförmåga
            kan man ej bortse ifrån, särskilt som det gäller skador, som i
            vår tid före- komma i ett ständigt stigande antal. Den snabba
            utveckling, som plastikkirurgien genomgått under de senas- te
            decennierna, framtvingades i hög grad av de många krigsskadornas
            träng- ande vårdbehov i detta avseende under det andra världskriget.
            Betydelsefulla framsteg gjordes särskilt i England, där det utfördes
            ett över hela världen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__42/mot_1954__ak__42-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6crYWdse5Ftgcn3o8bBBHt">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 42.
          </fw>
          <p xml:id="i-HY7rawG714pZLWBWrW3LD8">
            erkänt pionjärarbete. Det nyssnämnda behovet av plastikkirurgisk
            expertis under krigsförhållanden gör att undervisning och utbildning
            i plastikkirur- gi även får ses som ett led i vår beredskap. Även
            i fredstid är det emellertid fråga om en betydande medicinsk uppgift.
            Det råder ej något tvivel om att det inom denna disciplin föreligger
            ett betydande latent vårdbehov, som bl. a. återspeglar sig i det
            förhållandet att landets nu fungerande plastik- kirurgiska avdelningar
            ha väntetider på flera år. Till plastikkirurgiens arbetsområde
            höra även hand- och fingerskadorna. Beträffande dessa har plastikkirurgisk
            metodik och teknik funnit en viktig tillämpning, och händernas
            kirurgi har under senare tid alltmer avgränsats som en specialitet.
            Detta betingas av flera orsaker. I kirurgiskt hänseende äro de
            problem det här är fråga om av speciell natur såväl diagnostiskt
            som operativt, och kravet på sakkunnig efterbehandling är trängande.
            Den stora sociala och ekonomiska roll, som handskadorna spela,
            har medfört stora krav på en sakkunnig behandling. Handskadorna
            utgöra nämligen drygt 1/3 av alla olycksfall i arbete och förorsaka
            med än 1/3 av all inva- liditet. De årliga kostnaderna för handskadorna
            i vårt land överskrida 100 miljoner kronor. Handskadornas rationella
            vård är därför synnerligen be- tydelsefull och undervisningen
            på detta område av särdeles stor vikt för såväl medicine kandidater
            som yngre kirurger. Brännskadebehandlingen är redan i fredstid
            en väsentlig och krävande uppgift. Under krigsförhållanden måste
            man räkna med möjligheten att skador av denna art få en dominerande
            betydelse, vilket med önskvärd tyd- lighet framgår därav, att
            60 procent av alla skador till följd av bombning kunna beräknas
            komma att utgöras av brännskador. Brännskadebehandling- en synes
            därför komma att ha minst lika stor betydelse för civilförsvaret
            som för det militära försvaret. Hur det än må förhålla sig därmed
            så måste brännskadebehandlingen i nutidens krig behärskas av så
            många läkare som möjligt samtidigt som all medicinpersonal måste
            beredas grundläggan- de utbildning i brännskadevården. Det är
            därför en beredskapsangelägenhet av synnerlig vikt att möjlighet
            till specialiserad behandling och fortgående forskning finnes
            inom landet. Vid den avdelning för plastikkirurgi och brännskador
            som drives i Uppsala ha brännskadebehandlingen och därmed sammanhängande
            problem intagit en framskjuten plats. Beträffande den- na synnerligen
            viktiga del av plastikkirurgiens verksamhetsområde hänvi- sas
            till försvarsmedicinska nämndens skrivelse till kanslern för rikets
            uni- versitet. Av nämnda skrivelse från försvarsmedicinska nämnden
            framgår att den anser det vara ett riksintresse och ett trängande
            behov att en laboratortjänst i plastikkirurgi vid Uppsala universitet
            inrättas. För att uppnå cen tillfredsställande beredskap i utbildnings-
            och forsk- ningsfrågor med avseende på brännskadevården kräves
            under fredstid en organisation, som väl tillvaratager landets
            begränsade möjligheter härutin- nan. Det gäller särskilt utbildningen
            av läkare. En första förutsättning härför är att brännskadevården
            koncentreras till vissa specialavdelningar,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__42/mot_1954__ak__42-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wk9NpabkZsYmvK2qyWgCc1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 42. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-T6vwB38x6QfUoxiWUx43CH">
            där de organisatoriskt bör samordnas med den plastikkirurgiska
            verksam- heten, emedan plastikkirurgien har naturlig anknytning
            till brännskadevår- den. Specialavdelningar böra i första hand
            upprättas vid de medicinska lärosätena dels för att tillgodose
            undervisningen av medicine kandidater genom föreläsningar, demonstrationer
            och klinisk tjänstgöring, dels för att bereda möjlighet till viss
            specialutbildning av de läkare, som tjänstgöra vid de kirurgiska
            universitetsklinikerna. Viktigt är även att i sjuksköterskeelevernas
            studieordning upptages en kortare tjänstgöringstid på dessa avdelningar.
            År 1951 öppnades vid Akademiska sjukhuset i Uppsala en avdelning
            med 20 vårdplatser för plastikkirurgi och brännskador. Under de
            18 månader avdelningen varit i bruk ha 657 patienter vårdats där
            och 712 operationer utförts på inneliggande patienter. Tillströmningen
            av patienter från olika delar av vårt land har visat en oavbruten
            stegring, speciellt från Norrland som helt saknar sådan expertis,
            och avdelningens kapacitet har därför måst utökas till 26 platser.
            Undervisningen för medicine kandidater och yngre kirurger pågår.
            Beträffande undervisningen måste framhållas att det dels finnes
            ett behov att utbilda ett mindre antal specialister och dels ett
            mycket stort behov att i framtiden alla kirurger få en rondutbildning
            inom detta viktiga område. Som chef för plastikkirurgiska avdelningen
            fungerar alltsedan avdelning- ens start en förste underläkare
            vid sjukhuset. Med hänsyn till svårigheten att erhålla fullt kompetent
            lärarkraft och den vikt, som måste tillmätas undervisningen i
            ämnet, kan det icke vara försvarligt att icke bereda befatt- ningshavaren
            en annan och säkrare ställning, förenad med pensionsrätt. I an-
            nat fall kunna befaras ombyten på posten efter hand som befattningshavar-
            na finna sig nödsakade att söka andra och säkrare framtidsvillkor
            för sig och sina familjer. Ett sådant sakernas tillstånd måste
            anses vara mycket olyckligt, eftersom kontinuiteten i undervisning
            och sjukvårdsarbete blir li- dande, varjämte säkerhet icke finnes
            för att den bästa lärarkraften alltid kommer att stå till förfogande.
            Under förutsättning att riksdagen beslutar inrättande av tjänsten
            som Ööver- läkare med laborators tjänsteställning eller alternativt,
            såsom föreslagits av kanslern för rikets universitet och kungl.
            medicinalstyrelsen, inrättar en överläkarbefattning, kommer den
            1:e underläkartjänst vid kirurgiska klini- ken, som nu såsom ett
            provisorium utnyttjats för att hålla en biträdande överläkare
            vid plastikavdelningen, icke längre att bli behövlig. Merkostna-
            derna för den föreslagna befattningen komma under sådana förhållanden
            att begränsas till skillnaden mellan en 1:e underläkares lön +
            arvode för bi- trädande lärare å ena sidan och en laborators lön
            å den andra. Med hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen
            måtte besluta 1. om inrättandet från och med budgetåret 1954/55
            av en befattning som laborator i plastikkirurgi vid universi-
            tetet i Uppsala, förenad med befattningen som överläkare vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__42/mot_1954__ak__42-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gh1Y1eMwBWgihVW321mauM">
            10
          </p>
          <fw xml:id="i-8JohiVr6N7bEbtCnRhWyfK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 42.
          </fw>
          <p xml:id="i-WUFqkycqPXaff1JzPG6vSZ">
            avdelningen för plastikkirurgi och brännskador vid Akade- miska
            sjukhuset, eller alternativt, såsom föreslagits av kans- lern
            för rikets universitet och som tillstyrkts av kungl. me- dicinalstyrelsen,
            2. att från och med budgetåret 1954/55 å Akademiska sjukhusets
            stat uppföra en överläkarbefattning vid avdel- ningen för plastikkirurgi
            och brännskador vid Akademiska sjukhuset i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-CRuFKX56ZzvCXCpSCQo9s8">
            Stockholm den 19 januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-LU6KVi5cW3RgNyx9AVwo8G">
            John Lundberg.
          </p>
          <p xml:id="i-9XTEqpAAgmZ3EBRTcowfZj">
            Henrik Munktell. Hans Gustafsson, Ingemund Bengtsson. Stockhoim.
            Eivor Wallin. Tekla Torbrink. Fridolf Thapper. Gunnar Helén. Elsa
            Johansson. Ivar Johansson. Edvin Jacobsson, KE. J. Andersson.
            Ivar Jansson, Igelsbo. Kalix. Hildur Ericsson. C. O. Carlsson.
            Harald Kärrlander. T. Fredriksson. Thure Andersson. Erik Severin,
            Gävle.
          </p>
          <p xml:id="i-URznoZ3cgfgmv17nrmfGkb">
            Erik Brandt. Märia Öberg. Harald Almgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
