<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__157/mot_1954__fk__157-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Rwu485JsFZFSqduNdEpxDo">
        Nr 157-—172. Motioner i Första kammaren, nr 157. t
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-K4rd4fkS8TN1AQcSKXvmdm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-55PHqHQUXo21VjyLe9zPmG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BWfGmBrwT8hqCJMeEGW7X1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GRBMgaUwAHZVDNPM3YcRhu">
        <div xml:id="i-CFs59YQ9Tggh54JjwTCs3T">
          <p xml:id="i-LGpUqWoZFXZRtCnnsfvkUD">
            Nr 157.
          </p>
          <p xml:id="i-L2mqFdYm41aezM77b1w7Hb">
            Av herr Thun, Fritjof, i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till bidrag till anläggningar för vatten- försörjning
            och avlopp.
          </p>
          <p xml:id="i-LuyKckVXkG5UQryC3FFzkM">
            Under rubriken vatten- och avloppsledningar meddelas i sjätte
            huvud- titeln att som anslag för statsbidrag till vatten- och
            avloppsanläggningar upptagits 25 miljoner kronor. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            har i sina petita föreslagit 30 miljoner kronor med reservation
            från chefen för dess vatten- och avloppsbyrå, som ansåg att 45
            miljoner kronor borde upptagits för att kommunernas väntetid icke
            skulle ökas. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen har i sin skrivelse
            framhållit, att den på grund av bristande personalresurser ieke
            kan fördela mer än det före- slagna beloppet under budgetåret.
            Mot denna styrelsens erinran kan emel- iertid den invändningen
            göras, att några svårigheter under de senare åren att fördela
            tillgängliga bidragsmedel icke synes framgå av i ärendet före-
            kommande handlingar. Sålunda var 1953 års bidragsmedel praktiskt
            taget slut i april. År 1952 var bidragsmedlen fördelade i maj
            månad, och av nu löpande budgetårs medel på 20 miljoner lär 12
            miljoner redan ha fördelats vid årsskiftet. Som chefen för vatten-
            och avloppsbyrån framhållit i sin reservation, kan man icke bortse
            från fördyringar som uppstår under arbetets utförande ut- över
            beräknade kostnader. Därtill kommer en väntad avsevärd ökning
            av statsbidragsansökningar, som kommer att trängas undan från
            behandling med ty åtföljande ökad väntetid. En av förutsättningarna
            för den sociala bostadspolitiken är ju att an- slutningsmöjligheter
            till vatten- och avloppsanläggning finnes. Då emeller- tid statsunderstöden
            till bostadsbebyggelse och till vatten- och avloppsan- läggningar
            icke står i rimlig proportion till varandra, synes det sålunda
            vara nödvändigt att bidraget till vatten och avlopp ökas väsentligt.
            En ändring i här föreslagen riktning skulle hälsas med mycket
            stor tillfredsställelse icke minst på landsbygden och i de mindre
            tätortssamhällena, där förhål- landena är särskilt besvärliga
            på grund av att vatten och avlopp ofta sak- nas kelt. Med stöd
            av vad ovan anförts får jag hemställa, att riksdagen ville för
            budgetåret 1954/55 till bidrag till anläggningar för vattenförsörjning
            och avlopp anvisa ett anslag av 45 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-2ceWc2AzDVULj2UfEV7qZm">
            Stockholm den 25 januari 1954. F. Thun.
          </p>
          <p xml:id="i-Tu7TzhckAC6EL8f9XHPLXj">
            Bihang till riksdagens protokoll 1954. 3 saml. NY 157-—172.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
