<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__358/mot_1954__ak__358-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            å Motioner i Andra kammaren, nr. 357—348.
          </p>
          <p>
            frågor. Det är angeläget att de direkta kontakter som för närvarande
            före- kommer mellan å ena sidan exempelvis statens järnvägars
            ledning och å andra sidan befintliga kommunala trafikråd eller
            dylikt upprätthålles, men det torde vara värdefullt att dessutom
            fastare former skapas för förbin- delserna mellan affärsverken
            och berörda bygder. Endast därigenom kan en ändamålsenlig och
            rättvis utformning ernås vid de rationaliseringar som måste vidtagas.
            Om affärsverksledningarna rekommenderas att varje gång de ämnar
            före- taga en lokalt sett mera genomgripande förändring i sina
            serviceförhållan- den — exempelvis indragning av poststation eller
            lantbrevbäringslinje, för- vandling av järnvägsstation till obemannad
            hållplats, försämring av tåg- eller bussförbindelser, omläggning
            av taxesystem eller dylikt — inhämta yttrande från länsstyrelsen
            i vederbörande län, vilken sedan i sin tur kan taga kontakt med
            kommunala myndigheter, representanter för näringslivet etc., torde
            tillfredsställande möjligheter till beaktande av lokala synpunkter
            ernås utan att någon särskild eller osmidig organisation därför
            kräves. Med stöd av vad här anförts hemställer vi, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hem- ställa om sådana instruktioner
            till vederbörande kommuni- kationsverksledningar, att yttrande
            alltid inhämtas från länsstyrelse i berört län, innan lokalt sett
            mera betydelse- fulla förändringar i verkens serviceförhållanden
            vidtages.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1954. Ernst V. Staxäng.
          </p>
          <p>
            Torgil von Séth. Rolf Eliasson. Carl Östlund.
          </p>
          <p>
            Nr 358.
          </p>
          <p>
            Av fröken Wetterström och herr Braconier, om sådan änd- ring
            1 lotteriförordningen att organisation, som dri- vit verksamhet
            eller propaganda i samhällsfientlig riktning, icke må beviljas
            lotteritillstånd.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 103.) Stockholm
            den 27 januari 1954.
          </p>
          <p>
            Karin Wetterström. Jean Bracomnier.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
