<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--fk--00411">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__411/mot_1954__fk__411-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N94Y82R28jg99nNFy9n7rF">
        Motioner i Första kammaren, nr 411. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-FGTJRFnd346fwmoTe685Aa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F1WTA6TAn7VvqYaK5XAMEY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LXx4gRFa9gfnajvpkiCP6M" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3DyT972AVjZe6xTsAVkUPa" type="motBody">
        <div xml:id="i-MptzvHTq21HuamLEGESSMd">
          <p xml:id="i-VUsgLXVjmYv5xE7Gq9SbDv">
            Nr 411.
          </p>
          <p xml:id="i-R1JLN1cGAYTofUZWeHkWE5" type="titleString">
            Av herr Larsson, Sigfrid, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående inrättandet av en veterinärklinik i Hälsingborg.
          </p>
          <p xml:id="i-EV9e14HSphhu8QcYBXe8qk">
            I proposition nr 78 har Kungl. Maj:t föreslagit att djurkliniken
            vid för- utvarande Skånska kavalleriregementet i Hälsingborg från
            och med den 1 juli 1954 skall bedrivas i civil regi. Vi vilja
            gärna uttala vår tillfredsställelse med att denna fråga nu ställts
            inför sin lösning. I ett avseende har emellertid propositionen
            fått en mindre tillfredsställande utformning, nämligen i fråga
            om det statliga bidrag, som förutsättes skola utgå till driftkostnaderna.
            I den utredning, som ligger till grund för propositionen, har
            framhål- lits den stora betydelse kliniken kommer att få som ett
            naturligt komple- ment till det statliga veterinärväsendet samt
            dess värde för veterinär- tjänsten vid armén. Dessa synpunkter
            ha även understrukits i pro- positionen. Det är därför naturligt
            att visst statligt stöd lämnas för verksamheten, vilket även föreslås
            i propositionen. Utredningsmannen hade i denna del föreslagit
            att statsbidrag skulle utgå med 20 000 kronor per år samt att
            återstoden av driftkostnaderna, beräknade till 50000 å 55000 kronor
            per år, skulle täckas genom tillskott av olika samfälligheter,
            organisationer och enskilda intressenter. De- partementschefen
            har förklarat sig icke ha något att erinra mot för- slaget i denna
            del. Statsbidraget föreslås dock skola begränsas till att avse
            endast tre år. Utredningsmannens förslag bygger emellertid på
            en femårsperiod. Denna tidsperiod, som ur olika synpunkter ansetts
            mest lämplig, har i allmänhet även accepterats. Sålunda har Malmöhus
            läns hushållningssällskap påtagit sig huvudmannaskapet för kliniken
            under en femårsperiod. De icke statliga intressenterna ha baserat
            sina åtagan- den på samma tid. Garantiförbindelse till betydande
            belopp har i visst fall redan lämnats. Vidare har fortifikationsförvaltningen
            tillstyrkt uthyr- ning av byggnaderna på fem år. De icke statliga
            intressenterna, som dock avses skola svara för den huvudsakliga
            delen av driftkostnaderna, torde i samband med de förpliktelser
            de påtagit sig ha förutsatt, att det statliga bidraget skulle
            lämnas för samma tid som de egna åtagandena. Med hänsyn framför
            allt härtill synes staten icke rimligen böra begränsa sina åtaganden
            till kortare tid än fem år. Slutligen vilja vi även beröra namnfrågan.
            I propositionen uttalas att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__411/mot_1954__fk__411-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HJck4EQoDwhcDeNtEf8Mc5">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 411.
          </fw>
          <p xml:id="i-CCpui9U8iu7zefPxZ2y6T">
            kliniken ”synes böra benämnas veterinärkliniken i Hälsingborg”.
            Utred- ningsmannen hade föreslagit ”djursjukhuset i Hälsingborg”.
            Under den tid verksamheten hittills bedrivits för den civila djursjukvården
            har detta namn använts och därför redan vunnit viss hävd. Benämningen
            djursjukhus täcker väl verksamheten och har även sin motsvarighet
            på olika håll utomlands, exempelvis Dyrehospital i Danmark, Animal
            hospi- tal i England och Amerika samt Tierspital i Tyskland. Med
            stöd av vad ovan anförts få vi därför hemställa, att riksdagen
            måtte besluta i enlighet med Kungl. Maj:ts förslag med den ändringen,
            att föreslaget statsbi- drag skall avse fem år och att kliniken
            skall benämnas djursjukhuset i Hälsingkorg.
          </p>
          <p xml:id="i-4JGUJcDDqFjqwZAv4Ri24h" type="date">
            Stockholm den 24 februari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-HcUbifeR4WY2qFkjjHMMz2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TtReF3hWHMkpPzNUHoRRZB">
              <item xml:id="i-H5XcGTV8UD7Wqp8sHCqUZb" who="i-WcUDsA6b4xTM1WgB77keve" type="signature">
                Sigfrid Larsson
              </item>
              <item xml:id="i-V2RQnACEd979kgSufnqNME" who="i-QXLMYc7as75PMkwgVjSGm" type="signature">
                Rud Anderberg
              </item>
              <item xml:id="i-AZ1xv6dK2wwoU2XMCg2hAb" who="unknown" type="signature">
                Alfr
              </item>
              <item xml:id="i-NnBXMqKgFvSJCMVQeAvUuK" who="unknown" type="signature">
                Nilsson i Steneberg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-JJEMuHy2jeVPrRW7etBZE2">
            Alfa Boktr., Sthlm 1954
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
