<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TqNj7n8qjxM6ShWHoAbg3K">
        Motioner i Andra kammaren, nr 290. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-RTRt6hw4KwoM2qfgNzarFx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Nb6zdxaLcFdy1tHt6v9nEV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BwksN2ntK4hvukVK4BE3mZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MN3Rh232tJZQt5fhcNzgLw" type="motBody">
        <div xml:id="i-FaTf8hTYywGF3gXqqt3Cak">
          <p xml:id="i-HJr2rEbJgVpvrNhRrSQ2JD">
            Nr 290.
          </p>
          <p xml:id="i-Nit6EH71npZsSme19DDikN">
            Av herr Pettersson i Dahl m. fl., angående den framtida utform-
            ningen av närings- och bebyggelsestrukturen i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ipzhMv8L1WZCx1YM8Hc3C">
            Den allt starkare koncentrationen av bebyggelse och näringsliv
            till några få stortätorter medför mycket allvarliga olägenheter
            såväl för den alltmer sam- manträngda tätortsbebyggelsen som för
            de alltmer uttunnade glesbygderna. Dessa problem har i olika avseenden
            blivit föremål för statsmakternas upp- märksamhet, och en del
            åtgärder har vidtagits i syfte att råda bot på de mest framträdande
            olägenheterna, inte minst vad beträffar de sociala förhållan-
            dena i såväl storstäderna som glesbygderna. Man kan erinra om
            de beslut som fattats rörande bostadspolitikens utformning, bebyggelseplanering,
            loka- liseringsplanering och jordbruksplanering. Det synes oss
            emellertid stå klart, att någon tillfredsställande lösning av
            dessa problem inte kan vinnas, förrän frågan om samhällets bebyggelse-
            och näringsstruktur tages upp till diskus- sion i hela sitt sammanhang.
            Befolkningsomflyttningen från landsbygden till städerna och de
            övriga tät- orterna har under senare tid varit av betydande omfattning.
            Befolkningsut- vecklingen i vårt land framgår av följande sammanställning:
          </p>
          <p xml:id="i-7iat1TC3caU5oY8oZxVoj6">
            Antal invånare
          </p>
          <p xml:id="i-MsKS59kcxAknvdL2tNXQFs">
            År Landsbygden Städerna 1900! ob ommö onde 5 If Raa 4 032 490
            1103 951 1910 oossosser er rer 4 154 803 1367 600 1920 s:nen:asrrenar
            nrg 4 161 378 1743 111 1980 m:csensrsrrssnr a 4 146 316 1995 875
            1940 mosse ee ser rr rs 3 990 520 2 380 912 1950 mosse ee rr rr
            rs 3 764 127 3 282 793 1958 ae: sem:önerrearr 3 704 835 3 445
            771
          </p>
          <p xml:id="i-U67er5iNZUmnhkFdim1n3y">
            Landets 133 städer hade vid den preliminära sammanräkningen vid
            det se- naste årsskiftet 3 494 044 invånare. Den ovanstående sammanställningen
            utgör emellertid inte i och för sig något exakt mått på befolkningsomflyttningens
            omfattning. Hänsyn måste nämligen tagas till att städernas befolkningstillväxt
            delvis har sin grund i inkorporeringar av kringliggande landsbygdskommuner.
            Å andra sidan mås- te emellertid uppmärksammas, att en betydande
            befolkningsutflyttning även äger rum från den egentliga landsbygden
            till köpingar och municipalsamhäl- len. Köpingarna uppvisade 1952
            en folkökning av 15,20 promille, municipal- samhällena en folkökning
            av 9,99 promille, medan den övriga landsbygden
          </p>
          <p xml:id="i-HgeSngTW4wM7UBqVX9i2aw">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1954. 4 saml. Nr 290.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JMdykHBGCceSrRdYtxuQ66">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-S9QT8UDXBTQ8MZ8No6g6dw">
            under samma år fick sin befolkning minskad med 0,91 promille.
            De 260 kö- pingarna och municipalsamhällena i vårt land hade den
            1 januari 1953 en folkmängd av 617 572 personer. Landsbygdens
            flyttningsförluster, som i utpräglad grad varierat efter det allmänna
            konjunkturläget, framgår av följande tabell, hämtad ur Gösta Ahl-
            bergs avhandling »Befolkningsutveckling och urbanisering i Sverige
            1911— 1950»:
          </p>
          <p xml:id="i-4nSG6m4uSFTwxjkGASnWEm">
            År 0 flyttning År flyttning 1930 ........ 23 700 1047 soxsrenr
            29 000 1933 ........ 7 400 1948 ........ 17 800 19037 videsies
            33 400 1949 ...oo.o... 20 800 1940] rna sen 13 900 1000 msn: 23
            900 1946 ........ 40 000 1951 sossians 28 000
          </p>
          <p xml:id="i-W8mi7ugFZrmJNQhPzBKYVE">
            Mot befolkningsuttunningen på landsbygden svarar, såsom framhållits,
            i motsvarande grad en befolkningskoncentration till städer och
            övriga tätorter. Städernas folkmängd, som 1943 utgjorde 2,6 milj.
            människor eller 19,90 proc. av landets befolkning, hade år 1953
            vuxit till 3,4 milj. människor eller 48,19 proc. av den totala
            befolkningen. Denna befolkningsrörelse har särskilt kon- centrerats
            mot de stora städerna, vilket belyses av följande sammanställ-
            ning: Folkmängd i de större städerna 1943—1952 1946 1949
          </p>
          <p xml:id="i-HwbWYWhQXCJTXr292yeyqA">
            1943 Stockholm ............ 643 179 690 108 733 615 761 787 Göteborg
            =. ........... 290 494 325 563 349 145 363 000 Malmö = ....ssosoooona
            163 116 176 659 189 232 198 645 Norrköping .......... 73 564 80
            228 84 035 87 451 Hälsingborg .......... 64 040 69 051 71 151
            71 999 Örebro ssosssssnssissa 56 989 61 492 65 690 68 753 Uppsala
            .............. 41 779 48 725 61 539 65 841 Västerås ..............
            42 707 51 034 57 824 63 633 Borås sosssossssssessa 50 541 53 494
            57 043 59 712 Linköping ............ 45 664 49 258 53 232 57 585
            Eskilstuna ............ 43 546 49 421 52 742 55 474
          </p>
          <p xml:id="i-QzA8YHbW9MXotGUgsbqUZz">
            Mest markerad har, såsom framgått, befolkningskoncentrationen
            till Stockholm varit. Hela Stor-Stockholms folkmängd som vid 1950-talets
            in- gång uppskattades till inemot 970 000 personer, beräknas enligt
            den general- plan för Stockholm, som framlades 1950, stiga till
            1,1 milj. år 1960 och 1,3 milj. år 1970. Enligt den preliminära
            sammanräkningen vid årsskiftet hade Stor-Stockholm 1 029 198 invånare,
            innebärande en ökning under 1953 med 9 247 personer, och det kan
            ifrågasättas, om inte folkmängdstillväxten ten- derar att bli
            starkare än som förutsatts i nämnda generalplan. Under år 1953
            har visserligen befolkningstillväxten i Stockholm kännetecknats
            av en viss
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SY17o8KL5mKZYCryq3pyVP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-AQd4xSsgcibq1jA9DbcnEf">
            stagnation, som delvis beror på en minskad inflyttning. Några
            definitiva slutsatser om utvecklingstendenserna kan emellertid
            inte dragas på grund- val härav. Det måste nämligen stå klart,
            att bostadsbristen utgjort och fort- farande utgör en kraftig
            broms på inflyttningen till Stockholm. Malmö hade vid årsskiftet
            202 316 invånare, en ökning under 1953 med 3 671 personer. Stor-Malmö
            beräknas ha drygt 225 000 invånare. Göteborgs folkmängd utgjorde
            vid samma tillfälle 367 449 invånare, innebärande en ökning under
            1953 med 4 426 personer. Stor-Göteborg kan beräknas ha i det närmaste
            410 000 invånare. Om utvecklingen fortsätter i samma riktning,
            kommer om 10 å 15 år ytter- ligare ett antal städer att överskrida
            folkmängdstalet 100 000. Befolkningsomflyttningen har emellertid,
            såsom understrukits, varit av större omfattning än som framgår
            av befolkningssiffrorna från den admi- nistrativa indelningen.
            Tätbebyggelsen i vårt land omfattade den 31 dec. 1950 i det närmaste
            4,7 milj. människor, medan glesbebyggelsen räknade ungefär 2,4
            milj. människor. På den egentliga landsbygden är alltså endast
            ungefär en tredjedel av landets befolkning bosatt. Denna befolkningsom-
            flyttning beror givetvis — med den näringsstruktur som landsbygden
            har — huvudsakligen på den utflyttning som äger rum från jordbruksnäringen.
            Den i jordbruk med binäringar sysselsatta delen av befolkningen,
            som år 1940 utgjorde 31,9 proc., hade år 1950 nedgått till 23,4
            proc. och minskas år- ligen med 2 å 3 proc. Antalet företagare
            inom jordbruket har under femårs- perioden 1945—50 minskats med
            cirka 5 000 per år. Hela jordbruksbefolk- ningen utgjorde år 1945
            2008 000 personer, men år 1950 hade den gått ned till 1765 000
            personer, vilket betyder en minskning med 243 000 personer. Stadsnäringarna
            räknade år 1945 4 666 000 personer, men år 1950 var siff- ran
            5 282 000 personer, alltså en ökning på 373 000 personer. Det
            måste un- derstrykas, att denna utveckling varit mera markerad
            under senare tid. Un- der perioden 1931—40 var jordbrukets förluster
            till stadsnäringarna cirka 28 000 personer per år, men under perioden
            1941—50 har jordbruket årligen förlorat cirka 46 500 personer
            till stadsnäringarna. Det bör vidare uppmärk- sammas, att denna
            befolkningsomflyttning från jordbruket från år 1930 mer än tidigare
            koncentrerats till städerna på de smärre tätorternas bekostnad.
            Med den ovan tecknade befolkningsomflyttningen har följt en snedvrid-
            ning i könsproportionerna. Sedan 1930-talet råder på landsbygden
            överskott av män, medan en relativt stor övertalighet av kvinnor
            är utmärkande för flertalet städer, särskilt de större. Enligt
            den preliminärt kända folkmängds- fördelningen vid slutet av år
            1952 var antalet kvinnor på 1000 män på hela landsbygden 939 och
            i städerna 1084. Detta förhållande torde även framgå därav att
            födelseöverskottet på landsbygden år 1952 var 4,68 promille och
            för städerna 7,17 promille. För den egentliga landsbygden eller
            jordbruksbygden är denna utveckling givetvis ännu mer markerad.
            Disproportionen i befolkningsfördelningen har medfört allvarliga
            olägen- heter såväl för de koncentrerade tätorterna som för glesbygderna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S7Mycc4kb17J9wHtYtBDCR">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-Xb7ZLquxcaw59nqzcodza3">
            Storstadssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-4BsnG3NRGZxS9KuwqNHma7">
            Befolkningsanhopningen i de överdimensionerade stortätorterna
            har ska- pat svåra problem för storstadsbefolkningens vidkommande
            och därmed också för samhället. Stockholm liksom de öriga storstäderna
            brottas med en betydande bostadsbrist. Av en undersökning som
            bostadsstyrelsen gjor- de under hösten 1953 framgick, att av totalantalet
            på 97 000 sökande utan egen lägenhet var inte mindre än 62 procent
            bosatta i Stockholm, Göte- borg och Malmö. Vid en sådan ytterligare
            befolkningsökning, som beräk- nats enligt den ovannämnda generalplanen
            för Stockholm, kan ifrågasättas, om det är möjligt att lösa detta
            problem på ett tillfredsställande sätt inom överskådlig framtid.
            Det bör uppmärksammas, att Stockholms stad enligt vad vi erfarit
            i sin generalplan reserverat mark för nya industriområden av be-
            tydande storleksordning, varigenom man alltså medvetet eftersträvar
            att ytterligare öka koncentrationen till huvudstaden. Av den bostadspolitiska
            debatt, som hösten 1953 fördes i Stockholms stads- fullmäktige,
            framgick, dels att man överväger att förflytta byggnadsarbe- tare
            från andra orter för att kunna forcera bostadsproduktionen i Stock-
            holm, dels också att den för bostadsbyggandet exploaterbara marken
            i Stockholms stad inom snar framtid kan väntas vara slut. Det
            sistnämnda problemet söker man bemästra genom ökad bostadsproduktion
            i grann- kommunerna inom Stor-Stockholmsområdet. Det bör i detta
            sammanhang uppmärksammas, att byggnadskostnaderna i Stockholm
            bl. a. till följd av högre löner och högre omkostnader är åtskilligt
            högre än i andra städer. Tomtbristen inne i storstaden har redan
            i stor utsträckning tvingat till utflyttning till förortssamhällen
            av sovstadskaraktär — en utveckling som framför allt för Stockholms
            vidkommande ytterligare måste komma att mar- keras enligt det
            ovan tecknade läget. Inte minst härigenom får en bebyggel- sekoncentration
            som Stockholm och andra storstäder mycket stora trafik- problem
            att brottas med. Avstånden mellan bostadsort och arbetsplats blir
            stora. En stor del av storstadens befolkning måste tillbringa
            avsevärd tid med att förflytta sig till och från arbetsplatsen,
            d. v. s. med ett improduk- tivt resande. Spårvägar och tunnelbanor,
            gator och ledningar av olika slag blir härigenom långa och dyrbara
            att finansiera. Varudistributionen blir san- nolikt särskilt kostnadskrävande.
            Trafiken i en sådan stad som Stockholm går långsamt och ofta med
            svåra stockningar. Nödvändigheten av att avlasta gatorna är ett
            motiv för nya tunnelbaneprojekt. Det pågående tunnelbane- bygget
            i Stockholm torde nu komma att kosta cirka miljarden kronor. Dyr-
            bara parkerings- och garageutrymmen måste iordningställas. Över
            huvud taget kan konstateras, att en storstadsbebyggelse kräver
            serviceanordning- ar av sådan omfattning, att ett rationellt tillvaratagande
            av arbetskraften försvåras. Det synes uppenbart, att en bebyggelsekoncentration
            som Stock- holms närings- och transportekonomiskt överskridit
            sitt optimum. Därtill kommer, att storstadsmiljön knappast kan
            sägas ge individen de bästa möjligheterna till en lyckosam personlig
            utveckling. Brottsligheten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-24hyNMgTmsU2qchq83Kre5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-UhRCL55Fy25zSkuCTjjYmN">
            är betydligt större i storstäderna än på landsbygden. Av de cirka
            180 000 strafflagsbrott, som under 1952 kom till polisens kännedom,
            ägde cirka 36 000, eller 20 procent, rum i Stockholm, 18 000,
            eller 10 procent, i Göte- borg och 10 000, eller 5,5 procent,
            i Malmö. Särskilt har ungdomsbrottslig- heten visat sig vara ett
            svårlöst problem för storstäderna. Av en 1952 fram- lagd utredning
            (SOU 1952:5) framgick, att huvudparten av de fångar å fångvårdens
            anstalter, vilka ådömts straff före fyllda aderton år, var från
            de tre största städerna. Det torde också vara så, att det stjäls
            och lånas förhållandevis mera bilar i storstäderna än i landsorten.
            De gängbildning- ar, som är utmärkande för storstadsungdomen,
            medför ur samhällets lik- som ur individens synpunkt ofta svåra
            olägenheter. Av de 1951 för skydds- uppfostran omhändertagna ungdomarna
            var 4 200 från städerna och 2900 från landsbygden och av de för
            samhällsvård omhändertagna 16 800 från städerna och 9 600 från
            landsbygden. Av fylleriförseelserna år 1951 begicks 32 356, eller
            83,3 procent, i städerna och 6 491, eller 16,7 procent, på lands-
            bygden. På enbart Stockholm och Göteborg kom 5 259 resp. 5 024
            sådana förseelser. I storstäderna tillmätes inte hemmet och familjen,
            som enligt vår upp- fattning måste utgöra grundvalen för vårt
            samhälle, samma centrala bety- delse som på landsbygden. Antalet
            äktenskapsskillnader var år 1950 i stä- derna 6 042 och på landsbygden
            1 966, d. v. s. 185,7 resp. 52,3 per 100 000 invånare. Tillgängligt
            statistiskt och annat vetenskapligt material kan icke ge något
            exakt besked om förekomsten av nevrosfall och förolyckade exis-
            tenser i storstäder och på landsbygd, men man kan hålla för sannolikt,
            att storstadssamhället i det avseendet är en betydligt ogynnsammare
            miljö för individen än landsbygdssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-BbFYT4PYfdqTqQGayUCyq4">
            Glesbebyggelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-LRywWijcvkandMRAHhuHgA">
            Å stora delar av landsbygden har folkavflyttningen fortskridit
            så långt, att det nödvändiga underlaget saknas för upprätthållande
            av den allmänna standard, som är önskvärd i våra dagars samhälle.
            Ännu mindre finns det förutsättningar för uppnående av den fortsatta
            standardhöjning, som måste eftersträvas. Befolkningstalet är inte
            tillräckligt för att det skall bli eko- nomiskt möjligt att förse
            bygden med gemensamma anläggningar och ser- vice av olika slag.
            Den befolkning, som stannat kvar i bygden, representerar ett alltför
            klent skatteunderlag, för att skolundervisning, bibliotek och
            and- ra gemensamma angelägenheter skall kunna ordnas på ett tillfredsställan-
            de sält. Socialvården, särskilt ålderdomsvården, måste liksom
            skolväsendet bli föremål för en centralisering, som ur bygdens
            och individernas synpunkt inte är önskvärd. Handel, hantverk,
            kommunikationsföretag och andra ser- viceyrken får ett alltför
            klent underlag för att kunna drivas i bygden. Vä- garna kan i
            en markerad glesbygd inte hållas i acceptabelt skick, och kom-
            munikationerna kan därmed icke heller ordnas på ett tillfredsställande
            sätt. Det blir också alltför dyrbart att tillgodose bygden med
            tidsenliga samlings- lokaler och fritidsanläggningar. Kultur-
            och föreningslivet kan därför icke utvecklas i önskvärd grad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VMWbsBQWVsWcSkLSfFKs74">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-KEKYP5WhK5NpKSVFoaEhTx">
            Den allmänna service, som för vår tids människor anses nödvändig,
            har å stora delar av landsbygden ur kostnadssynpunkt blivit omöjlig
            att uppe- hålla. Följden har blivit, att glesbygderna inte kunnat
            erbjuda den trivsel- miljö, som vår tids människor betraktar som
            önskvärd. Det är obestridligt att ett visst befolkningsunderlag
            är nödvändigt för att de gemensamma an- ordningarna i en bygd
            skall kunna anbringas på ett tillfredsställande sätt och för att
            varor och tjänster skall kunna tillhandahållas befolkningen i
            bygden rationellt. Då befolkningstalet sjunkit till en viss nivå,
            påskyndas därigenom avfolkningen ytterligare, och därmed reduceras
            ännu mera byg- dens möjligheter att lösa sina problem. Denna utveckling
            har redan på ctt markant sätt framträtt å stora delar av landsbygden
            och måste för fram- tiden inge de allvarligaste farhågor. Det
            måste också understrykas, att den ovan påtalade disproportionen
            i könsfördelningen innebär ett mycket allvarligt problem ur landsbygdens
            synpunkt. Stora svårigheter uppstår för familjebildningen. Kvinnounder-
            skottet får delvis ses som en följd av ett alltför ensidigt näringsliv,
            som inte kunnat ge kvinnorna tillfredsställande sysselsättningsmöjligheter,
            men det torde också ha sin förklaring i att kvinnorna i större
            utsträckning än männen funnit glesbygdernas svårigheter att skapa
            trivsel tryckande. Det bör emellertid i sammahanget understrykas,
            att inte minst jordbruksnä- ringen är i behov av kvinnans arbetsinsats.
            Uppmärksammas bör vidare, att den pågående befolkningsomflyttningen
            medfört en ogynnsam åldersstruk- tur för jordbruksbygden och den
            egentliga landsbygden. Den ovan påtalade ensidigheten i näringslivet
            medför också den olägen- heten, att ungdomen får sämre möjligheter
            till yrkesval efter personlig lägg- ning. Detta ökar i sin tur
            benägenheten till flyttning. Vidare bör under- strykas, att orter
            med ensidigt näringsliv löper större risker ur konjunktur- synpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-9CRwJ9poSGv6FhFqyg1xHd">
            Ur samhällets synpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-DKLSdruBmvhddYSMe672E3">
            Såsom ovan framhållits har den pågående befolkningsomflyttning,
            som le- der till en alltmer markerad överdimensionering av storstäderna
            och en allt starkare uttunning av glesbygderna, mycket allvarliga
            konsekvenser ur in- dividernas och därmed ur hela samhällets synpunkt.
            &gt;Hopskockningen» i storstäderna synes oss, såsom vi framhållit,
            vara i hög grad irrationell. Det måste därför ur samhällets synpunkt
            anses nödvändigt, att koncentrationen av näringsliv och bebyggelse
            till storstäderna hejdas. Det är naturligt att landsbygden kommer
            i centrum för intresset, då det är den som får släppa till folkmaterialet.
            Man måste vara ense om att jord- bruksnäringen alltjämt är en
            grundval i vårt näringsliv. Ett bärkraftigt in- hemskt jordbruk
            är nödvändigt för tryggande av folkförsörjningen och där- med
            ett beredskapsintresse av första ordningen. Man kan emellertid
            inte tänka sig att ett sådant jordbruk skall kunna upprätthållas,
            om inte jord- brukets folk får samma standard i ekonomiskt, socialt
            och kulturellt av- seende och samma trivselmöjligheter som andra
            yrkesgrupper. Såsom ovan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nh3yJ3YAWeYCUoz4wduc98">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-8nzy9uSFT4Eo6xnuHuxWPH">
            framhållits krävs det ett visst befolkningsunderlag för att man
            i en bygd skall kunna skapa den trivsel och allmänna service,
            som anses nödvändig och önskvärd. Ett livskraftigt jordbruk, som
            är ett primärt intresse ur sam- hällets synpunkt, förutsätter
            alltså en levande landsbygd. Den meningsriktning, som vi representerar,
            har vid upprepade tillfällen understrukit, att befolkningsomflyttningen
            från landsbygden till storstäder- na måste hejdas. Det är enligt
            vår uppfattning nödvändigt att snara och effektiva åtgärder i
            detta syfte vidtages. I stora delar av landsbygden är befolkningstalet
            nu så lågt, att man inte längre har möjligheter och resurser att
            skapa en levande bygd. Den samhällsstruktur, som blir resultatet
            av en fortsatt befolkningsrö- relse av samma karaktär som den
            pågående, synes oss komma att känne- tecknas av en alltmer överdimensionerad
            storstadsbebyggelse och en alltmer uttunnad glesbebyggelse. En
            sådan utveckling måste enligt vår uppfattning vara olycklig och
            ödesdiger ur hela samhällets synpunkt. Det gäller därför att skapa
            en sådan bebyggelse- och näringsstruktur i samhället, att de avig-
            sidor, som är förenade med en överdimensionerad tätortsbebyggelse
            och en alltför uttunnad glesbebyggelse, undvikes. Enligt vår uppfattning
            måste nä- ringsliv och bebyggelse ordnas på ett sådant sätt, att
            befolkningen på lands- bygden får rika kontaktmöjligheter med
            tätorternas affärs- och kulturliv, samtidigt som stadsbefolkningen
            får ökad beröring med landsbygdens ar- betsmiljö och rekreationsmöjligheter.
            Vi måste ha städer och tätorter av en för våra förhållanden mer
            proportionerlig storleksordning. Där så är lämp- ligt måste nya
            tätortsbildningar skapas som ekonomiska och kulturella centra
            för bygden. Genom en sammanhållning till lämpligt avvägda bebyg-
            gelseenheter får man större möjligheter att åstadkomma de gemensamhets-
            anläggningar, som är nödvändiga. Ett på rationellt sätt differentierat
            nä- ringsliv, som härvid förutsättes, ger också de bästa möjligheterna
            till ett ra- tionellt tillvaratagande av de lokala arbetskraftsresurserna,
            som i orter med ensidigt näringsliv ej kan effektivt tillvaratagas.
            En överdimensionering av bebyggelsen kräver, såsom framhållits,
            serviceanordningar, som i verklig- heten innebär en misshushållning
            med arbetskraften.
          </p>
          <p xml:id="i-X3aEW3PELk8R59tp1LZQDV">
            Försvarssynpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-QpKVQRCmnBwnAFTeN8Vfcp">
            Den ojämna befolkningsfördelning, som blivit resultatet av den
            ännu på- gående befolkningsrörelsen från landsbygden till tätorterna,
            innebär för samhället stora olägenheter inte minst ur försvarspolitisk
            synpunkt. Vid en oinskränkt luftkrigföring innebär tätortsbebyggelsen
            ett utomordentligt faro- moment. Särskilt Stor-Stockholm på gränsen
            mellan två världssystem utgör
          </p>
          <p xml:id="i-Qk3T9qG614siLxWQbbxuNg">
            ett inbjudande huvudanfallsmål i en krigssituation. Härigenom
            — liksom genom Övriga tätortskoncentrationer — har vi själva skapat
            ett ur luftför-
          </p>
          <p xml:id="i-M1zwHY9FJzqJNip4rE3Pxr">
            svarssynpunkt mycket ogynnsamt läge. Vid krigstilifälle måste
            oproportio- nerligt stora stridskrafter till förfång för styrkan
            i det aktiva invasionsför- svaret bindas till skydd för tätorterna.
            Därjämte måste ofantliga investe- ringar göras för att åstadkomma
            erforderliga skyddsrumsanläggningar och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3t8JaNBMEQXetiiCVGF958">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-5EdcmrdVGsKZ9S5g58AkpC">
            dylikt för storstädernas befolkning — investeringar som vid en
            naturligare befolkningsfördelning skulle kunna med större effekt
            främja det aktiva för- svaret eller på annat sätt komma samhället
            till godo. En storstadskoncentra- tion som Stockholm synes vara
            i hög grad lättåtkomlig för en atombomb liksom för robotvapen.
            Samtidigt måste understrykas att en fortsatt uttunning av landsbygdsbe-
            byggelsen även innebär allvarliga risker ur försvarssynpunkt.
            Vid en utpräg- lad glesbebyggelse får landsbygden minskade möjligheter
            att lösa de pro- blem, som uppstår vid den evakuering, som vid
            krigstillfälle måste bli nöd- vändigare och mera omfattande i
            samma mån som befolkning och bebyg- gelse koncentrerats till de
            stora städerna. Hemortsförsvaret i glesbygderna blir också lidande
            genom minskade rekryteringsmöjligheter för t. ex. hem- värn och
            lottarörelse. Både ur synpunkten av en tillförlitligare verkande
            mobilisering och med hänsyn till försvaret av viktiga landsdelar
            skulle åtskilligt vara vunnet med en jämnare befolkningsfördelning
            mellan länen. Genom en sådan befolk- ningsutjämning, vilken givetvis
            måste gå hand i hand med en ändamålsenlig differentiering av näringslivet,
            skulle bl. a. de nu glesast befolkade länen kunna bli väsentligt
            mera självförsörjande än hittills, till båtnad för både civilbefolkningen
            och försvarsmakten, särskilt när förbindelserna vid krig riskerar
            att bli avbrutna. Ur försvarssynpunkt är det alltså väsentligt,
            att den hittillsvarande be- folkningsrörelsen och näringslivsförskjutningen
            i riktning mot de stora tät- orterna bringas att upphöra och att
            strömmen såvitt möjligt vänds i rikt- ning mot landsbygden. Stor-Stockholm
            utgör härvidlag givetvis det vansk- ligaste problemet, men även
            en rad andra tätorter med starkt koncentrerade industrier utgör
            faromoment för hela vårt land. Det måste understrykas, att åtgärder
            mot befolkningsökning och för befolkningsminskning i de stora
            tätorterna inte minst är motiverade av beredskapshänsyn. Härmed
            förenas samtidigt humanitära synpunkter. En omfattande evakuering
            av Stor-Stock- holm, som måste äga rum i en krigssituation, kan
            säkert endast i exceptio- nellt gynnsamma fall ske utan mycket
            svåra lidanden för de evakuerade. Det synes oss därför vara nödvändigt
            att redan i fredstid en förskjutning sker till landsbygden av
            industrier och befolkning. Det bör betonas att de krigsviktiga
            och för folkförsörjningen oumbärliga industrierna bör lokali-
            seras till de områden, där de är minst sårbara. En sådan strukturförändring
            minskar krigsriskerna, och om kriget skulle komma ger den oss
            större möj- ligheter att reducera förlusterna i såväl människoliv
            som egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-S7Mxbm4zqq9uz3jhkfH2Ai">
            Orsakerna till befolkningsomflyttningen. Det har i det föregående
            framgått att den stora befolkningsomflyttningen från landsbygden
            till tätortskoncentrationerna har sin grund i ett flertal olika
            omständigheter. Den primära och oftast mest framträdande orsaken
            synes vara den ekonomiska eftersatthet, som alltjämt kännetecknar
            landsbygdens näringsliv. Jordbruket, den dominerande näringsgrenen
            på landsbygden, har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4ZByvHuzpFJheU8LqVGfWx">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Ev79gaEytcfNHuZQFzs8Wb">
            visserligen under senare tid erhållit betydligt bättre villkor
            än tidigare. Men alltjämt kvarstår en ekonomisk klyfta mellan
            denna näring och stadsnä- ringarna. Enligt statistiska centralbyråns
            inkomststatistik för år 1952 hade jordbruket den lägsta medelinkomsten,
            5 719 kronor. Medelinkomsten inom industri och hantverk var 7
            448 kronor. År 1951 utgjorde den genomsnitt- liga timlönen för
            manliga lantarbetare kronor 2,18 medan den genomsnitt- liga timlönen
            för industriarbetare var kronor 3,29. Om med sistnämnda grupp
            sammanföres arbetare inom byggnadsverksamhet och samfärdsel ut-
            gjorde medelförtjänsten per timme kronor 3,44. Det bör understrykas
            att den reglering av löneförhållandena, som dyrorts- grupperingen
            innebär, i hög grad medverkat till att avflyttningen från lands-
            bygden fått så stora proportioner. Den genomsnittliga löneinkomsten
            per timme för industriarbetare var år 1951 kronor 2,85 i dyrortsgrupp
            1 och kronor 3,92 i dyrortsgrupp 5. Det synes oss uppenbart att
            staten genom dyr- ortsgrupperingssystemet favoriserat en för hela
            samhället oförmånlig ut- veckling. Även om i framtiden arbetskraft
            i viss utsträckning kommer att lösgöras från jordbruket, är det
            klart att ifrågavarande problem inte kan lösas en- bart med att
            arbetslönerna på landsbygden föres upp i paritet med lönerna i
            städerna. En betydande orsak till befolkningsavflyttningen från
            landsbyg- den har nämligen varit, att landsbygdens näringsliv
            helt enkelt inte kunnat bereda den från jordbruket friställda
            arbetskraften sysselsättning. Ett dif- ferentierat näringsliv
            är av avgörande betydelse för bibehållande av en bygds befolkningstal.
            En inom Boråstraktens regionplaneförbund företagen under- sökning
            (redovisad i motion II: 196/1953) ger bl. a. belägg härför. Även
            folkmängdssiffrorna vid det senaste årsskiftet gav vid handen,
            att lands- bygdskommuner med ett mera differentierat näringsliv
            lyckats hålla sitt be- folkningstal betydligt bättre än de rena
            jordbrukskommunerna. Med bygdens ekonomiska bärkraft sammanhänger
            dess möjligheter att ordna en för befolkningen tillfredsställande
            allmän standard och trivsel- miljö. Landsbygdens befolkning har
            inte haft samma möjligheter till bild- ning och utbildning som
            städernas. Kulturlivet har inte haft samma rika utvecklingsmöjligheter
            på landsbygden som i städerna. Serviceanläggningar, kommunikationer,
            samlingslokaler och andra gemensamma anordningar har inte kunnat
            tillhandahållas landsbygdens folk i samma utsträckning som städernas,
            vilket i stor utsträckning bidragit till att framför allt ungdomen
            lämnat landsbygden. Det måste över huvud taget konstateras, att
            landsbygdens avfolkning gi- vetvis kommer att fortsätta, så länge
            den befolkning, som bor i glesbebyggda områden, måste nöja sig
            med en sämre arbetslön och med en i flera avse- enden lägre standard
            i fråga om social och kulturell service av olika slag än befolkningen
            i de medelstora och större städerna. I sammanhanget bör dock framhållas,
            att vid sidan av ovan påtalade ma- teriella och kulturella förhållanden
            en utpräglad övervärdering av storstads- samhället som sådant
            spelat en framträdande roll för utvecklingen. Stor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Dmpzd24ppoW2eLcT2jZgSt">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-9SkA3xhHJLZ92mQ9QP1UBG">
            städernas neonljus och nöjesetablissement har i flera fall haft
            en större dragningskraft på ungdomen än de ekonomiska och materiella
            realiteterna givit underlag för. Film, teater, veckotidningspress
            och skönlitteratur har i det stora hela propagerat för en personlighetstyp,
            som hör till storstads- samhället. Den storstadsmyt, som bl. a.
            härav följt, måste enligt vår upp- fattning sägas ha sin grund
            i en felaktig värdering. Många inflyttade lands- bygdsungdomar
            har aldrig kunnat anpassa sig i storstaden, som utgör en helt
            annan kulturmiljö än landsbygdssamhället. Prestigeskäl har emellertid
            oftast hindrat dem att återvända till hembygden. Det kan naturligtvis
            inte vara någon uppgift för samhället att påverka värderingen,
            men det bör understrykas att ökade sysselsättningsmöjligheter
            och bättre trivselmiljö på landsbygden ger de i storstadsmiljön
            missanpassade större möjligheter att återvända till hembygden.
          </p>
          <p xml:id="i-ViiT4P2UrKwkgy8vToFFzj">
            Planeringsåtgärder hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-YEc22w3sz84odqqBHEm4Dr">
            Strävandena måste enligt vår uppfattning inriktas på att uppnå
            en mer proportionerlig fördelning av näringsliv och bebyggelse
            mellan landsbygd och stadsbygd liksom mellan olika delar av landet.
            En sådan målsättning är, såsom av det föregående framgått, motiverad
            ur såväl landsbygds- som stadsbygdsbefolkningens synpunkt och
            därmed ur hela samhällets. Den me- ningsriktning, som vi representerar,
            har alltid understrukit att näringslivet — för att kunna uppnå
            högsta möjliga produktivitet — måste bygga på det privata initiativets
            och vinstintressets grund. Det måste med skärpa betonas att en
            statlig detaljreglering av näringslivet inte kan leda fram till
            den effektivitet, som är önskvärd, och inte heller kan lösa andra
            härmed för- enade problem. Samtidigt måste emellertid understrykas
            att utvecklingen inte kan få överlämnas åt de s. k. fria krafternas
            spel. Då utvecklingen är av allra största betydelse ur samhällets
            synpunkt, måste det vara en ange- lägen uppgift för samhället
            att medverka till en tillfredsställande lösning genom att ge de
            impulser, som är nödvändiga härför. Enligt vår uppfattning måste
            det vara en gemensam angelägenhet för det enskilda näringslivet
            och samhället att söka skapa sådana förutsättningar och resurser,
            att en rim- ligare fördelning av näringsliv och bebyggelse kan
            uppnås. Den lokaliseringspolitik, som bedrives från statsmakternas
            sida, kan emel- lertid i det stora hela knappast sägas ha till
            något huvudsyfte att fördela näringsliv och bebyggelse mellan
            stad och landsbygd på ett proportionellt sätt — med undantag givetvis
            för den inom arbetsmarknadsstyrelsen upp- rättade lokaliserings-
            och utredningsbyrån. Planeringsverksamheten på ifrå- gavarande
            område kan inte sägas ha någon enhetlig inriktning. År 1952 erinrade
            såväl Kungl. Maj:t som riksdagen vid beslutet om upprättande av
            lokaliserings- och utredningsbyrån om det allvarliga problem,
            som Stor- Stockholms tillväxt innebär. I fjol uttalade riksdagen
            i anledning av motio- nerna nr 173 i första kammaren och nr 221
            i andra kammaren, att den fortgående urbaniseringen och i synnerhet
            koncentralionen av befolkningen liksom av förvaltningen och företagsamheten
            till Stockholm i skilda samman-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A7Z99HZ5BEpDRcLGEo2AA2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-DCmQSK7YmxCWUYYVYw8Kmd">
            hang och ur olika synpunkter noga bör följas av myndigheterna.
            Men såsom av det föregående framgått syftar man med generalplanen
            för Stor-Stockholm till ytterligare koncentration av företagsamhet
            till Stockholmsregionen. Sam- ma inriktning härskar i andra större
            städer och tätorter. Ett stort antal städer har särskilda organ,
            som verkar för att knyta industrier till orten. Sådana städer
            har i betydande omfattning lämnat subventioner av olika slag till
            industrier, som lockats att förlägga sin verksamhet till staden.
          </p>
          <p xml:id="i-BMoUhGGLCWScpXQXVeitd7">
            Behovet av utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-De2P9NjXbnEEnAbRBp8p76">
            Lokaliseringsfrågor och lokaliseringspolitiska åtgärder har berörts
            i ett flertal offentliga utredningar under senare tid. Norrlandskommittén
            har i sina betänkanden diskuterat en rad lokaliseringspolitiska
            problem, som berör Norrland. Men framför allt är att uppmärksamma
            utredningen rörande nä- ringslivets lokalisering (SOU 1951: 6),
            som behandlade frågan om lokalise- ringsplanering och dess samordning
            med särskilt bebyggelseplaneringen och jordbruksplaneringen. I
            direktiven för denna utredning framhölls det att näringslivets
            lokalisering borde inriktas så, att befolkningen komme att för-
            dela sig på landsbygd och olika tätorter på sätt som främjade
            en gynnsam samhällsbildning. Det bör vidare erinras om att åtskilliga
            av de faktorer, som kan påverka utformningen av näringslivets
            och bebyggelsens struktur, varit eller är föremål för utredning.
            Utredningen om näringslivets lokalisering har ingående diskuterat
            åtskil- liga av de problem, som är av väsentlig betydelse för
            vårt syfte. Den in- skränkte sig emellertid i sina konkreta förslag
            till frågan om lokaliserings- politikens organisation. Det enda
            resultatet hittills av denna utredning har blivit den ovvanämnda
            lokaliserings- och utredningsbyrån inom arbets- marknadsstyrelsen,
            som visserligen varit av betydelse för forskning och råd- givning
            på området men som dock inte kan sägas vara till fyllest för en
            ända- målsenlig lokaliseringspolitisk organisation. Enligt vår
            mening bör organisa- tionen snarast möjligt utbyggas med organ
            på läns- och framför allt kom- munstadiet. Det förslag till länsorganisation,
            som utredningen om närings- livets lokalisering avgav, kräver
            enligt vår mening en översyn. En utredning bör undersöka huruvida
            företagareföreningarna bör anförtros de lokalise- ringspolitiska
            uppgifterna på länsstadiet och organ av samma fristående ka- raktär
            skapas även på kommunstadiet. Utredningen om näringslivets lokalisering
            ansåg sig inte ha möjligheter att ta upp någon diskussion om vilken
            storlek på ett samhälle som är den ideala. Det synes oss emellertid
            nödvändigt att frågan om näringslivets och bebyggelsens struktur
            i hela sitt sammanhang nu tages upp till diskussion snarast möjligt.
            Det är anledning att hysa de allvarligaste farhågor för den koncentration
            av näringsliv och bebyggelse till stortätorterna och den uttun-
            ning av landsbygden, som fortgår och som kan befaras tilltaga
            i styrka. Ekonomiska, sociala och försvarspolitiska synpunkter
            motiverar, att frågan snarast möjligt blir föremål för utredning.
            Vi vill härvid inte minst under- stryka frågans vikt ur försvarssynpunkt.
            Lokaliseringsutredningen, som i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4NjbvA4m8m7RjarYAAGMX5">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-E2a3i5otLuvfJUtv6KrGyG">
            viss utsträckning diskuterade denna synpunkt, inskränkte sig
            till att föreslå, att det skulle överlåtas åt de militära myndigheterna,
            civilförsvarets myndig- heter samt riksnämnden för ekonomisk försvarsberedskap
            att från fall till fall bevaka försvarsintressena i lokaliseringspolitiken.
            Enligt vår mening måste emellertid även i detta avseende enhetliga
            principer fastställas som ett led i det stora sammanhanget. Det
            är naturligt att ladsbygdsproblemen kommer i förgrunden, eftersom
            ett centralt led i strävandena måste vara att skapa förutsättningar
            för ett mera differentierat näringsliv på landsbygden. Vi vill
            härvid understryka, att med dessa strävanden måste på ett mera
            tillfredsställande sätt än som hittills skett samordnas den planering,
            som äger rum för det framtida jord- bruket. Det är nödvändigt
            att en enhetlig inriktning i detta avseende kan uppnås. Av primär
            betydelse är givetvis att landsbygden får sådana resurser, att
            den på ett ändamålsenligt sätt kan utgöra grundvalen för ett differentierat
            näringsliv. Lokaliseringsutredningen diskuterade i viss utsträckning
            sådana problem men avgav inte förslag till deras lösande. Det
            gäller t. ex. kollektiva anläggningar, såsom lokala vägar, vatten
            och avlopp, telefon och elkraft, vidare sådana anläggningar som
            butiker, kaféer och biografer samt av samhället eller ideella
            organisationer drivna hälso- och sjukvårdsinstitutio- ner, barnkrubbor,
            skolor, samlingslokaler och bibliotek. I viss utsträckning har
            sådana problem varit eller är föremål för utredning i olika kommittéer,
            men för att en enhetlig inriktning i strävandena skall kunna uppnås,
            måste hela frågan om landsbygdens behov och resurser tagas upp
            till prövning i det stora sammanhanget. En primär åtgärd i strävandena
            att skapa ett mera differentierat närings- liv på landsbygden
            måste enligt vår uppfattning vara en kartläggning av be- hov och
            förutsättningar i de olika bygderna. Härför kräves en sådan bygde-
            planering, som i det följande närmare utvecklas. Det bör utredas
            hur en så- dan bygdeplanering skall kunna genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-J66NEJh4rmVZvGuNLCGhWr">
            Planeringsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-8957tjjbh4euY6LcioioED">
            I varje kommun gäller det att lägga till rätta för en expansion
            av närings- livet. Härvid kommer i förgrunden frågor om tomtmark,
            vatten och avlopp och andra gemensamhetsanläggningar, bostäder,
            lokaler för näringsidkare etc. En översiktsplanering jämsides
            med en ekonomisk planering blir därvid nödvändig. Det nuvarande
            generalplaneinstitutet såsom instrument för en översiktlig framtida
            planering inom de enskilda kommunerna synes emeller- tid vara
            alltför osmidigt och åsamkar kommunerna mycket dryga utgifter.
            Ett till sin utformning smidigare och mera lätthanterligt generalplaneinstitut
            med mindre ekonomiska konsekvenser för kommunerna är därför erforder-
            ligt. För den kommunala detaljplaneringen skulle det också vara
            av mycket stort värde om ett byggnadsplaneinstitut kunde skapas
            som i sig förenade den nuvarande byggnadsplanens fördelar utan
            att belastas med stadsplanens långt gående ekonomiska och andra
            konsekvenser. 1947 års byggnadslag har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F81Q3WpQi6jWTLQRBHWjgn">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-QVvkCpBVTpkGsB1futdyHX">
            tvingat fram en bebyggelseplanering, som direkt främjat tätorternas
            expan- sion till nackdel för glesbebyggelsen. En snar översyn
            av byggnadslagstift- ningen på hithörande områden är därför erforderlig.
            För att nå fram till ett fullgiltigt resultat, då det gäller landsbygdens
            upp- rustning, torde det i vissa fall bli nödvändigt att bygdernas
            resurser och be- hov kartlägges från grunden genom en s. k. bygdeplanering
            i intimt samar- bete med kommunerna och ortens befolkning. Det
            nuvarande regionplane- institutet synes vara användbart för att
            lösa den översiktliga planeringens problem i ett län, en länsdel
            eller större näringsgeografisk enhet, och det tillförsäkrar planeringsarbetet
            ett värdefullt och nödvändigt lekmannainfly- tande.
          </p>
          <p xml:id="i-XRCA7hoNPhAEUC6cfMWVdr">
            Ekonomisk standard och sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-XD4jvYzgdzZU8Wec68VMFh">
            Ökade möjligheter till sysselsättning på landsbygden och arbetslöner
            i pa- ritet med dem, som arbetarna erhåller i stadsbygden, är,
            såsom vi framhållit, av primär betydelse, om befolkningsförflyttningen
            skall kunna hejdas. De förutsättningar och behov, som de olika
            bygderna i detta avseende kan ha, skulle framgå av en sådan bygdeplanering,
            som vi i det föregående har disku- terat. De direkta initiativen
            i syfte att skapa förutsättningar för ett mer dif- ferentierat
            näringsliv i bygden bör tagas av den lokala lokaliseringsnämn-
            den i samråd med företagareföreningen och det centrala lokaliseringsorga-
            net. Det synes oss emellertid samtidigt vara nödvändigt att staten
            medverkar till att goda resurser skapas för dessa strävanden.
            Det gäller att jämna vägen för den eftersträvade utvecklingen
            genom att skapa en lämplig miljö och goda förutsättningar för
            företagsamhet av olika slag i landskommunerna. Härmed åsyftas
            bl. a. den allmänna service, som är nödvändig för företag- samheten.
            Det gäller t. ex. vägar, kommunikationer, elkraft, iordningställda
            planerade områden för bebyggelse etc. Det är väsentligt att i
            detta avseende villkoren blir likvärdiga överallt, där förutsättningar
            i övrigt finns för före- tagsamhet, t. ex. i form av råvaror och
            arbetskraft. Det måste här i huvud- sak röra sig om generella
            åtgärder till nytta och hjälp för det enskilda nä- ringslivet
            och det fria initiativet. Genom en sådan utjämning vinner företa-
            garna ökad frihet vid valet av ort för lokalisering av företagen.
            Sådana åt- gärder är enligt vår uppfattning de viktigaste som
            över huvud taget kan vid- tagas för utveckling av ett rikare och
            mer differentierat näringsliv på lands- bygden. Då dessa strävanden
            i det stora hela över hela landet måste följa samma linjer, bör
            det ankomma på utredningen att diskutera principerna för desamma.
            Åtskilliga av de åtgärder, som kan ifrågakomma, har tidi- gare
            varit förmål för utredning men har inte prövats i det stora samman-
            hang, som nu ur hela samhällets synpunkt är nödvändigt. En investerings-
            fond är enligt vår uppfattning nödvändig för den erforderliga
            upprustningen av landsbygden, till vilken fråga utredningen även
            bör taga ställning. Lönsamheten i landsbygdens näringsliv måste
            bli lika god som i städerna, så att lika goda arbetslöner kan
            utbetalas på landsbygden som i städerna. Härvid måste understrykas
            att dyrortsgrupperingen av löner och skatter sna- rast möjligt
            måste avskaffas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5YQUhuiHxF1EXVn6L9LWGk">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-GsEdpkKGty1JK87t9VWAmq">
            Lokaliserings politik.
          </p>
          <p xml:id="i-4EbmdB45RrrHLfwft8apGU">
            Det är av avgörande betydelse att få till stånd en lokaliseringspolitik,
            som på grundval av de möjligheter, som kartlagts genom bygdeplanering,
            med- verkar till en förnuftig fördelning av näringsliv och bebyggelse
            över landet. Den direkta lokaliseringspolitiken bör syfta till
            att i de enskilda fallen söka uppnå en lämplig utplacering av
            företagen, att motverka ensidighet i en- skilda orters näringsliv
            och därmed minska konjunkturkänsligheten, ut- jämna könsproportionerna
            och ge ungdomen bättre valmöjligheter mellan olika yrken i hemorten,
            att skaffa ersättning för nedlagda företag, där så är önskvärt,
            samt att begränsa de större tätorternas tillväxt. Härutöver kräves
            enligt vår uppfattning en speciell lokaliseringspolitik, som syftar
            till att tillvarataga alla arbetskraftsreserver även partiellt
            arbets- för arbetskraft. På landsbygden finns de, som måste erhålla
            sysselsätt- ningstillfällen vid sidan av jordbruket och skogsbruket.
            Framför allt måste sådana möjligheter skapas att den på landsbygden
            uppväxande ungdomen kan beredas sysselsättning och därmed möjligheter
            att stanna kvar på lands- bygden. Dessa sysselsättningsproblem
            måste snarast möjligt bringas till en lösning, inte minst med
            tanke på den svaga tillväxten av de produktiva åld- rarna under
            de närmaste årtiondena och näringslivets stora behov av ar- betskraft
            för en önskvärd och nödvändig expansion, som förmår säkra en fortsatt
            välståndsutveckling. Det bör i detta sammanhang starkt understrykas,
            att sammanslagningen av småbruk kommer att få ofördelaktiga följder
            för landsbygden ur befolk- ningssynpunkt. Därmed undanryckes nämligen
            förutsättningarna för en arbets- och levnadsmiljö, som har spelat
            och allt framgent måste spela en avgörande roll för vårt samhälles
            bestånd. Lösningen av landsbygdens pro- blem synes bäst främjas
            genom att småbruket bibehålles i så stor omfatt- ning, som det
            är möjligt. Frågan om den fulla sysselsättningen för småbru- kets
            folk kan många gånger lösas på ett lyckligare sätt genom ökade
            möj- ligheter till andra kompletterande sysselsättningar, tillgång
            till skog o. s. v., än genom en ökning av arealen. Det torde vidare
            stå klart, att en påskyndad sammanslagning av småbruk inte under
            de närmaste årtiondena kommer att kunna tillföra industrien tillnärmelsevis
            samma arbetskraftstillskott som en ökad differentiering av landsbygdens
            näringsliv kan göra. En omflyttning av arbetskraften skulle också
            ställa betydligt större krav på tätorternas investeringar i bostäder,
            sko- lor, vatten- och avloppssystem, kommunikationer, samlingslokaler
            etc. Nä- ringslivets lokalisering och bemästrandet av deltids-
            och säsongarbetets pro- blem intar en nyckelposition, då det gäller
            att lösa landets arbetskraftsfråga. Det rör sig här främst om
            komplicerade organisationsfrågor, som måste lö- sas i intimt samarbete
            mellan näringsliv och samhälle. Den lokaliseringsverksamhet, som
            främst i form av lokaliseringsrådgiv- ning för närvarande bedrives
            av lokaliserings- och utredningsbyrån inom arbetsmarknadsstyrelsen,
            synes oss otillräcklig, som vi tidigare framhållit.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K37xDjyoixHisY4qzMt1hg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-EuJ3SPYNnJBFpFvta3eDF1">
            Målsättningen för dess verksamhet bör också tagas upp till diskussion.
            Vid bedömningen av en orts arbetskraftsresurser måste man räkna
            med den ar- betskraft, som bor på orten men har arbete på annan
            ort på grund av bris- tande sysselsättning i hemorten. Likaså
            måste man i prognoser för fram- tiden räkna med den naturliga
            folkökningen liksom också med den succes- sivt helt eller delvis
            friställda arbetskraften i jordbruk och skogsbruk. Vid en successiv
            utbyggnad av ortens näringsliv kunde dessa arbetskraftsresur-
            er tillvaratagas på orten och måste följaktligen räknas in i ortens
            arbets- kraftsreserv. Att i lokaliseringskalkylerna räkna med
            en fortsatt avflyttning från landsbygden och en därmed successivt
            expanderande arbetsmarknad i de större tätorterna synes oss vara
            en orimlig grund för överväganden i lo- kaliseringsärenden. Vid
            val mellan objektivt likvärdiga lokaliseringsorter måste landsbygdslokalisering
            förordas. Frågan om det centrala lokaliserings- organets framtida
            verksamhet bör på grundval av vad som anförts tas upp till omprövning.
            Samarbetet med näringslivet och dess organisationer trä- der härvid
            i förgrunden. Väsentligt är att lokaliseringspolitisk planerings-
            expertis ställes till kommunernas och planeringsinstitutionernas
            förfogande. För en effektiv lokaliseringspolitik är det nödvändigt
            att lokaliserings- organet på ett tidigt stadium får uppgifter
            om planerade nyetableringar och större om- eller utbyggnader av
            redan etablerade företag. Även nedlägg- ning av företag och större
            inskränkningar i driften måste i god tid komma till lokaliseringsorganets
            kännedom. Lokaliseringspolitikens upplysnings- och rådgivningsverksamhet
            får inte enbart inskränkas till de fall, då direkt hänvändelse
            till lokaliseringsorganen sker. En önskvärd decentralisering av
            den lokaliseringspolitiska verksamheten och ett betryggande lekmannainfly-
            tande måste eftersträvas.
          </p>
          <p xml:id="i-AcFf6yPxQ3jeASSUcKWbHN">
            Begränsning av de större städernas tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-MtVr5qi1pW21VfNjFpxqsC">
            Om avflyttningen från landsbygden skall kunna hejdas, synes det
            oss nöd- vändigt att vidtaga åtgärder till begränsning av de större
            städernas tillväxt. Det är angeläget, att initiativ snarast möjligt
            tages i detta avseende. Sedan landsbygdens befolkning tunnats
            ut och stora kapitalinvesteringar för stads- bygdens utbyggnad
            gjorts, måste det bli betydligt svårare att åter sprida nä- ringsliv
            och bebyggelse ut över landsbygden. Det måste utredas, vilka instrument
            som härvid lämpligen bör stå till för- fogande för lokaliseringspolitiken.
            I första hand torde krävas intensifierad lokaliseringsrådgivning
            och upplysning från det centrala lokaliseringsorga- nets sida.
            Denna verksamhet måste inriktas på alla storstäder med deras omgivande
            regioner, inom vilka en effektiv samordning av den kommunala verksamheten
            måste komma till stånd och innefatta såväl decentralisering inom
            regionerna som utflyttning av industrien samt effektiv begränsning
            av nyetableringar. Det bör övervägas, huruvida statliga flyttningsbidrag
            skulle kunna utgå vid utflyttning av industrier genom förmedling
            av det centrala lokaliseringsorganet. Ett viktigt led i kampen
            mot bostadsbristen i storstäderna bör vara, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-91s2Vei6RWLzyxkoVGcgfA">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-Su2GFyoCPxcADWuFM7wcTh">
            företagen i sådana centrala stadsdelar, som är färdiga för sanering,
            effek- tivt uppmuntras att överflytta verksamheten till andra
            kommuner, som snabbare kan tillgodose lokal- och bostadsbehovet.
            Därigenom skulle under- lättas och påskyndas en önskvärd sanering
            av gammal stadsbebyggelse, och bostadsbristen i de större städerna
            skulle kunna snabbare bringas att upp- höra. Det bör understrykas
            att decentralisering av statsförvaltningen även måste vara ett
            viktigt led i strävandena att lösa ifrågavarande problem för huvud-
            stadens vidkommande.
          </p>
          <p xml:id="i-SmYE8iweT7fv2MsgyXoYcM">
            Stöd åt företagsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Pn5MdBrgGmTw7Un1hTtWtL">
            Vid utbyggandet av landsbygdens näringsliv torde småföretagsamheten
            komma att spela den största rollen. Genom bilismens utveckling
            och vidgad tillgång till elektrisk energi har spridning av industri
            till landsbygden möj- liggjorts och givit de mindre industriföretagen
            förutsättningar att hävda sig i konkurrensen med storföretagen.
            Dessa företagsenheter är också ur psykologisk synpunkt värdefulla,
            då de synes erbjuda bättre betingelser för arbetsglädje och trivsel
            än storföretagen. Det effektivaste stödet torde kun- na åstadkommas
            genom företagarföreningar. För närvarande finns dylika föreningar
            i tretton län, varjämte i ytterligare tre län tillkommit samman-
            slutningar med liknande syfte. Verksamheten har sedan länge erhållit
            ett ganska omfattande statligt stöd. En inom handelsdepartementet
            nyligen verkställd översyn av företagarföreningarnas verksamhet
            har visat, att den- na verksamhet är gagnelig ur flera olika synpunkter.
            Företagarförening- arnas lokaliseringsverksamhet, som bedrives
            i nära samarbete med arbets- marknadsorganen, har medfört resultat
            av stor ekonomisk och social bety- delse för åtskilliga kommuner,
            inte minst på landsbygden. Föreningarna har i stor utsträckning
            bedrivit upplysnings- och rådgivningsverksamhet i samband med
            nybyggnader, anskaffning av maskiner och redskap och andra med
            nyetablering, utvidgning samt rationalisering av företag sammanhäng-
            ande åtgärder. Denna verksamhet har i många fall kunnat kombineras
            med finansiell hjälp till erforderliga investeringar. Det bör
            fastslås, att denna verksamhet varit av stort värde i strävandena
            att hålla sysselsättningen på en hög nivå och att åstadkomma bättre
            för- sörjningsmöjligheter för befolkningen inom områden med ett
            mindre väl ut- vecklat näringsliv. Det är emellertid nödvändigt,
            att denna verksamhet er- håller betydligt ökade resurser. Redan
            småföretagsutredningen föreslog på sin tid att verksamheten skulle
            utbyggas till att omfatta hela landet, d. v. s. även de län, där
            företagarföreningar ännu icke bildats. Företagarföreningar bör
            snarast möjligt bildas i de län, där sådana ännu icke finns, och
            ökade administrations- och personella resurser måste ställas till
            förfogande. Rådgivning av såväl teknisk som ekonomisk art är synnerligen
            värdefull för småföretagsamheten, inte minst för den nödvändiga
            rationaliseringen och tidsanpassningen av driften och produktionsinriktningen.
            En tillfreds-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-82cupJySccuxmFzVUkiZms">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-9FFLRriBdG8qz8jVZN4n6z">
            ställande lösning av kreditfrågorna är synnerligen viktig för
            att småföre- tagens produktion inte orimligt skall fördyras genom
            dyrbara finansierings- metoder till följd av kapitalsvårigheter.
            En utökad förtroendelångivning, d. v. s. toppkredit utan bankmässig
            säkerhet och till låg ränta, bör i större utsträckning möjliggöras.
            Till företagarföreningarnas låneverksamhet bör ökade belopp ställas
            till förfogande. Vidare bör övervägas införande av en ny låneform,
            enligt vilken toppkrediter finge tagas på den ordinarie låne-
            marknaden med statlig garanti. Ur lokaliseringssynpunkt är det
            viktigt att tillfredsställande lösa frågorna om t. ex. upplysning
            och rådgivning med bl. a. marknadsundersökningar och projektering
            till nyetableringar, råd och upplysningar över huvud tåget till
            småföretagsamheten och propaganda för ny företagsamhet, förbättrade
            kontakter med myndigheter, institutioner och marknadsorgan, en
            organise: rad samverkan mellan småföretagarna vid inköp, produktion
            och försälj- ning samt en ändamålsenlig organisation av mässor
            och utställningar. Allt detta är frågor, som hittills lättare
            kunnat lösas i de större tätorterna, vars näringsidkare därigenom
            vunnit fördelar. Effektivt arbetande företagarför- eningar bör
            emellertid kunna utjämna dessa skillnader, varför de framför allt
            blir ett stöd för landsbygdens näringsliv. Stöd åt nyetableringar
            inom näringslivet framstår inte minst ur lands- bygdens synpunkt
            såsom angeläget. Med nuvarande utformning av skatte- lagstiftningen
            är emellertid nyetableringar starkt missgynnade i förhållande
            till gamla vinstgivande företag, som vid utvidgning av driften
            och uppta- gande av nya tillverkningar har möjlighet att draga
            av de första årens drift- underskott på den gamla verksamhetens
            överskott. Det är synnerligen ange- läget att härvidlag ge nyetablerade
            företag bättre villkor. Det bör utredas huruvida icke nyetableringar
            under en viss tid borde beredas möjlighet att inom rörelsen utjämna
            uppkomna under- och överskott. Vid utredning bör vidare övervägas
            hur lokalfrågan för småföretagsam- heten skall kunna lösas på
            effektivaste sätt. Statens möjligheter att stimu- lera tillkomsten
            av s. k. hantverkshus bör undersökas. Vad här anförts om stimulerande
            av ny företagsamhet på landsbygden ut- går självfallet från den
            synpunkten, att redan befintlig företagsamhet icke får lämnas
            åt sitt öde. Inom det område, som vanligen kallas jordbrukets
            binäringar, finns företagsenheter och grupper av företag som kommit
            att dominera näringslivet i sin ort, särskilt inom frukt- och
            trädgårdsodlingen. Ett uppmärksammande av dessa specialodlingars
            behov och förutsättningar utgör också ett stöd för utvecklande
            av landsbygdsnäringarna, och det bör föranleda ökat intresse från
            samhällets sida rörande odlings-, distributions- och konserveringsproblem.
            Fiskerinäringens utvecklande och stärkande är också inom vissa
            områden ett betydelsefullt led i strävandena att främja ett mångsidigt
            näringsliv på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-DXJp9GzmvQnZz2fPbbHekx">
            2 Bihang till riksdagens protokoll 1954. 4 saml. Nr 290.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M4GCKPkM7Qjk9A2nN1W1ss">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-N5iVnhnjAc39aYcL7jiZj1">
            Kommunikationsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-F6dQKP5nLAkKYUWahCHtZX">
            Ett förbättrat vägnät, som förenar de olika bygderna med varandra
            och som även kan bära tyngre trafik, och över huvud taget förbättrade
            kommu- nikationer är en förutsättning för en önskvärd utveckling
            av landsbygdens näringsliv. Höga transport- och färdtaxor utgör
            en svår belastning för verk- samhet, som är beroende av stora
            avstånd, varigenom stora delar av lands- bygden blir missgynnade.
            Man måste därför enligt vår uppfattning efter- sträva enhetlighet
            i kommunikationskostnaderna. Genom en sådan ordning skulle landsbygdens
            befolkning få rikare möjligheter till kontakt med tät- orternas
            affärs- och kulturliv, samtidigt som tätortsbefolkningen i större
            utsträckning skulle kunna lära känna landsbygdens arbetsmiljö
            och till- godogöra sig dess rekreationsmöjligheter. Frågan om
            taxor, om antalet linjer och turer samt antalet fasta stationer
            för biljettförsäljning och expedition av olika slag av gods m.
            m. bör inte få göras beroende av de olika linjernas lönsamhet
            var för sig. Där de eko- nomiska förutsättningarna för privat
            drift saknas, bör det allmänna ordna tillfredsställande kommunikationer.
            Vid sidan av alla andra synpunkter härvidlag kan ofta gälla, dels
            att kommunikationsmöjligheterna utgör en grundläggande förutsättning
            för ett uppblomstrande näringsliv, som i fram- tiden kan göra
            trafikföretaget bärkraftigt, dels att de nuvarande förhål- landena
            leder till en ur samhällets synpunkt felaktig inriktning av närings-
            livet, om områden med goda förutsättningar i form av naturtillgångar
            och arbetskraft hålles tillbaka till följd av kommunikationsväsendets
            utform- ning. De ofta otillfredsställande trafikförbindelserna
            och de höga transport- kostnaderna har i ett mycket stort antal
            fall avskräckt från anläggande av industrier i stora delar av
            Norrland och andra avlägsna glesbygder och har sålunda i stor
            utsträckning bidragit till svårigheterna för dylika områden att
            inhämta det försprång, som andra landsdelar erhållit. även kostnaderna
            för persontrafiken är av stor vikt för förutsättningarna för näringslivets
            lokalisering i glesbygderna. Avgörande betydelse ur lokaliseringssynpunkt
            har framför allt frakttax- ornas höjd samt frågan om samordning
            av olika trafikföretag och trafikme- del. Enligt vår mening bör
            successivt och med viss övergångstid införas obli- gatorisk samtrafik
            för person- och godsbefordran mellan järnvägar och alla reguljära
            bil- och busslinjer, som berör mer än en kommun. Sådan sam- ordning
            måste även omfatta privatägda trafiklinjer. I dylik samtrafik
            bör genomgående taxeberäkning tillämpas. Taxepolitikens betydelse
            som ett lo- kaliseringspolitiskt medel bör undersökas. Härvid
            bör bl. a. uppmärksam- mas taxetabellernas indelning i avstånds-
            och viktklasser, möjlig differen- tiering av tarifferna på olika
            slag av varor samt befraktning i olika rikt- ningar. Taxorna bör
            så avvägas, att de inte missgynnar glesbygderna och Norrland och
            inte heller småföretagsamheten. En kommunikationsfråga av stor
            vikt är också frågan om över hela lan- det enhetliga priser å
            bensin och annat motorbränsle. Helt fixerade enhets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JT3FwgRxPHsdMEzGiN9Wkz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-QqhBUvx3wz584EJipSLmPL">
            priser synes dock varken nödvändiga eller önskvärda, särskilt
            då med hän- syn till att möjligheter till en effektiv priskonkurrens
            mellan olika företag bör stå öppna. En tillfredsställande utbyggnad
            av postförbindelserna och postverkets service, utbyggnad av telefon
            och telegraf är också ett oeftergivligt villkor. Vidare måste
            understrykas, att det inom stora delar av landet är av syn- nerlig
            vikt, att mera tillfredsställande hamnar ordnas till båtnad för
            hela näringslivet och i synnerhet för sjöfart och fiskerinäring.
          </p>
          <p xml:id="i-JuoUgrbqk7HxPDP65vTR9M">
            Elkraftfrågan. Tillgång till elkraft utgör en grundläggande förutsättning
            för utbyggandet av landsbygdens näringsliv. Många kommuner saknar
            för närvarande möj- ligheter till industriell expansion, emedan
            elkrafttillgången är otillräcklig. Ett tillräckligt dimensionerat
            elnät, som täcker hela landet, måste därför med samhällets aktiva
            medverkan snarast möjligt skapas. Då kostnaderna för utbyggnaden
            blir för höga, är det fullt naturligt att elektrifieringen i glesbygderna
            inte kunnat bedrivas i samma utsträckning som i de mera centralt
            belägna bygderna. Det är nödvändigt att alla bygder i vårt land
            snarast möjligt får tillgång till elektrisk kraft. För genomföran-
            de av ännu återstående elektrifiering i avlägsna bygder krävs
            ytterligare bi- drag utöver de normala startbidragen enligt gällande
            bestämmelser. Om be- folkningen i glesbygderna får vänta alltför
            länge på elektriskt ljus och kraft, är risken stor för att avflyttningen
            kommer att öka mycket starkt. Det är alltså ett allmänt samhällsintresse
            att elektrifieringsfrågan snarast löses. Förutsättningen för att
            elektrifieringen skall kunna påskyndas är emeller- tid, att statsbidragsvillkoren
            blir gynnsammare. Det synes oss riktigt att anslutningskostnaderna
            blir lika för alla, och detta borde enligt vår me- ning också
            vara möjligt att genomföra. En rättvis lösning vore att alla finge
            betala en viss fixerad del av anläggningskostnaderna, medan staten
            fick svara för de eventuellt överskjutande kostnaderna. Det föreligger
            i hela landet ett stort behov av upprustning av redan be- fintliga
            landsbygdsnät. Många distributionsföretag har inte möjlighet att
            tillgodose behovet av elektrisk kraft i önskvärd omfattning. även
            underhål- let av näten har på senaste tiden måst eftersättas på
            grund av ekonomiska svårigheter för distributionsföretagen, vilket
            medför ökade risker för drift- avbrott. Enligt vår uppfattning
            är det ett viktigt krav att i stort sett för hela kan- det enhetliga
            eltaxor införes. Det räcker inte med att uppsätta standardta-
            riffer och göra tillämpningen frivillig.
          </p>
          <p xml:id="i-ME2GarNFCvTdPNtymUmauJ">
            Social och kulturell standard. Såsom vi understrukit är det nödvändigt
            att landsbygden snarast möjligt erhåller en social och kulturell
            standard i paritet med stadsbygdens. Här- vid måste betonas betydelsen
            av en effektiv skatteutjämning. Till belysning härav bör nämnas
            att år 1952 antalet skattekronor i de administrativa tät-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YP5vXDqLKkyiFqyy6Hd5zX">
            20 Motioner i Andra kammaren, nr 290.
          </fw>
          <p xml:id="i-AoQhuoEbZ9eL3aDwoqRhuL">
            orterna tillsammans utgjorde 151673 000 mot 76 866 000 för de
            egentliga landskommunerna. Det förhållandet, att de större tätorterna
            drar stora för- delar i skattehänseende av att till dylika orter
            lokaliserats förvaltningen, de större sociala och kulturella institutionerna,
            de stora företagens kontor m. m., framstår som en orättvisa mot
            glesbygderna. Det synes oss vara rim- ligt att t. ex. aktiebolagen
            skulle betala sina skatter till den kommun, där de driver sin
            verksamhet. Utredningen bör söka komma fram till en rätt- vis
            lösning av dessa frågor. Kommunernas eget initiativ är givetvis
            av avgörande betydelse för den sociala och kulturella standardens
            utveckling, men det synes oss dock rik- tigt att ur samhällets
            synpunkt pröva, hur de bästa möjligheterna i detta avseende kan
            uppnås. Det måste också vara samhällets uppgift att med- verka
            till att kommunerna får ökade resurser. Härvid måste samtidigt
            un- derstrykas att kommunernas självbestämmanderätt inte får uppges
            utan tvärtom måste stärkas. Verksamheten i bygden måste bygga
            på den enskil- da företagsamheten, den kommunala självbestämmanderätten
            och lekman- nainflytandet. Sådana resurser måste skapas, att sjukvård,
            social hemhjälp och åld- ringsvård kan nå en tillfredsställande
            utveckling. Bostadspolitiken måste utformas på ett sådant sätt,
            att bebyggelsen på landsbygden inte sättes i ef- terhand. En tillfredsställande
            allmän pensionering av företagare och arbe- tare måste snarast
            möjligt införas. Skolundervisningen och yrkesutbildning- en måste
            bli lika god på landsbygden som i städerna. Organisationen av
            skolväsendet bör utformas så, att bygdeskolorna i största möjliga
            utsträck- ning bevaras utan försvagning av skolformerna. De bästa
            möjligheter måste skapas att berika kulturlivet genom musik, teater
            och konst. Behovet av samlingslokaler måste tillgodoses. Utan
            livskraftig ungdom kan ingen levande landsbygd skapas. Det är
            därför nödvändigt att ungdomsfrågorna på landsbygden ägnas särskild
            uppmärksamhet. Det gäller att ge ungdomen sådan bildning och utbildning
            att den får ökade möjligheter till val mellan olika yrken. Möjligheter
            till fritidsverksamhet är likaledes av största betydelse. Ökat
            stöd måste ges åt ungdomens föreningsverksamhet. Vad näringslivet
            beträffar gäller det att pröva huruvida möjligheter kan beredas
            ungdomen att tidigare än som nu vanligen är fallet tillträda egen
            rörelse eller jordbruk. Härför erfordras en bättre lösning av
            de äldres pensions- och vårdfrågor samt en utökad och smidigare
            driftkredit för de unga. Det bör genom utredning prövas, dels
            hur den önskvärda sociala och kul- turella standarden på bästa
            sätt skall kunna uppnås, dels också i vilken ut- sträckning samhället
            med ekonomiskt stöd kan medverka härtill. De utredningar, som
            tidigare tagit befattning med befolkningsomflytt- ningens problem,
            har enligt vår mening alltför ensidigt utgått från att det är
            en fråga av betydelse endast för glesbygden. Såsom vi i det föregående
            understrukit gäller det emellertid här i minst samma utsträckning
            vitala problem för storstadsbefolkningen. Ur sociala liksom ur
            näringsekonomiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__290/mot_1954__ak__290-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SLX8sHDWQetYVJbDJ7q7gH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 290. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-4yccc33uN24naS4CEZCW1H">
            synpunkter är det angeläget att frågan om storstadskoncentrationens
            följ- der snarast tages upp till diskussion. Liksom riktlinjerna
            för jordbrukspo- litiken genom ett omfattande utredningsarbete
            under åren 1942—46 klar- gjordes ur hela samhällets synpunkt,
            gäller det nu att ingående pröva prin- ciper och riktlinjer för
            den framtida utformningen av näringslivets och be- byggelsens
            struktur. Det måste klarläggas vilken bebyggelsetyp som är mest
            idealisk ur såväl individens som samhällets synpunkt. Detta syftemål
            kräver omfattande ekonomiska och sociologiska undersökningar rörande
            såväl landsbygdssamhället som tätortssamhället. Med stöd av vad
            som ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte begära utredning rörande den framtida utformningen
            av närings- och bebyggelsestrukturen i landet i överensstämmelse
            med motionens syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-CZERWdJMcscwyUSKsuaii2" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-RuJaz8QsiawFSAx4unrajL" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Pettersson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HMkYCn3tBshaJUkA7Wjzwg">
            i Dahl. Torsten Andersson Arvid Jonsson J. W. Pettersson i Brämhult.
            i Skedsbygd. i Norregård. Nils Jönsson Karl Andersson Gunnar Larsson
            i Rossbol. i Björkäng. i Luttra. C. O. Carlsson Nils G. Hansson
            Stig F. Hansson i Bakeröd. i Skegrie. i Önnarp. Gunnar Ericsson
            Fridolf Jansson Holger Adolfsson. i Näs. i Benestad. Rob. L. Jansson
            Sven Vigelsbo. Per Persson, i Aspeboda. Norrby. Harald Andersson
            Helmer Johansson Harald Larsson i Dunker. i Norrfors. i Hedenäset.
            Gustaf Svensson Ivar Johansson J. Onsjö. i Vä. i Mysinge.
          </p>
          <p xml:id="i-SHia4k5p9cjjrBXSYDJrsG">
            547097. Stockholm 1934. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
