<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__1/mot_1954__ak__1-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QjVnCX5bc9vEWiGwUaab2X">
        Nr 1—5. Motioner i Andra kammaren, nr 1.
      </fw>
      <div xml:id="i-PsF4QMfQxymiY5Q2TgtSWY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Txebt3qKMrSxnnsfTkCuPg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U9F2PDy2KaANRS9nqSHYUA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8yXqaXbBcuRowsqj9aPMes" type="motBody">
        <div xml:id="i-WTmN3tUfXLAJhzspWGUy67">
          <p xml:id="i-QsxzUjYfPu1JbGUyQto3gQ">
            Nr 1.
          </p>
          <p xml:id="i-J7585C8mJp4HCLUfjZifAz">
            Av fröken Vinge, angående viss ändring av $ 55 riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QmzTzwMpAdAQ3xhauYcfP">
            Vid 1953 års riksdag väcktes i båda kamrarna likalydande motioner
            (I: 64 och II: 91) med begäran om viss ändring av riksdagsstadgan
            i syfte att underlätta för riksdagens ledamöter att väcka motioner
            i anledning av så- dan framställning från något riksdagens verk,
            som kan föranleda beslut av riksdagen. Konstitutionsutskottet
            föreslog i anledning av motionerna i sitt utlåtande nr 8, vilket
            godkändes av riksdagen, vissa ändringar av $$ 21 och 28 riksdagsstadgan,
            varigenom motionernas syfte syntes kunna upp- nås. Utskottet anförde
            därvid bl. a. följande: »Enligt 8 21 riksdagsstadgan föreligger
            skyldighet för utskott att till vardera kammarens talman ofördröjligen
            göra anmälan om framställning, som inkommit från något riksdagens
            verk. Det åligger därefter talmannen tillse, att anteckning om
            sådan anmälan verkställes å föredragningslistan för kammarens
            nästa sammanträde. Dessa bestämmelser tillkommo som en följd av
            den motionsrätt i anledning av framställningar från riksdagens
            verk, som infördes i 8 55 mom. 1 fjärde stycket riksdagsordningen
            i sam- band med 1949 års revision av riksdagens arbetsformer.
            Enligt detta stad- gande i riksdagsordningen skall samma rätt
            gälla för väckande av motioner i anledning av framställningar
            från något riksdagens verk som för motioner i anledning av propositioner.
            Tiden för väckande av motion räknas därvid från den dag, då anmälan
            om framställningens ingivande delgives kam- maren. Till grund
            för de anförda, år 1949 antagna bestämmelserna låg det be- tänkande
            med förslag angående riksdagens arbetsformer (SOU 1947:79), som
            avgavs år 1947 av särskilda, inom justitiedepartementet tillkallade
            sak- kunniga. De sakkunniga anförde i denna fråga bl. a. För närvarande
            sakna riksdagens ledamöter praktiskt taget möjlighet att väcka
            motioner i anledning av till utskott (i regel bankoutskottet)
            från riksdagens verk ingivna framställningar, som påkalla riksdagens
            beslut. Då detta synes vara en oformlighet, föreslå vi att sådana
            framställningar skola anmälas av talmannen vid kammarplenum. Det
            skall därför åligga utskott att för anmälan i kamrarna till talmännen
            meddela sådana fram- ställningar. De skola uppföras på föredragningslistan
            för den dag då de anmälas i kamrarna, så att de bliva kända av
            kammarledamöterna. Mo- tion med anledning av sålunda anmäld framställning
            synes böra få av- lämnas i samma ordning som motion i anledning
            av proposition. Motions- tiden skall löpa från den dag då framställningen
            till utskottet anmäles i kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-NTz1ZCS8LTYhe8PS81c6f8">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1954. 4 saml. Nr 1—5.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__1/mot_1954__ak__1-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-89Yu3ifSnyTjXKBTXdHzAA">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 1.
          </fw>
          <p xml:id="i-LTpXaUntj6qTQCsk8o2pN7">
            I proposition (nr 244) till 1948 års riksdag med förslag till
            ändringar i regeringsformen och riksdagsordningen förklarade föredragande
            departe- mentschefen i fråga om motionsrätten i anledning av sådana
            framställ- ningar från riksdagens verk att det av de sakkunniga
            framlagda förslaget borde genomföras.»
          </p>
          <p xml:id="i-Qwxu8DSox8qDdybEHwfWHB">
            Av detta citat framgår, att såväl de sakkunniga och departementschefen
            som konstitutionsutskottet ansett, att samma rätt skall gälla
            för väckande av motioner i anledning av framställningar från något
            riksdagens verk som för motioner i anledning av propositioner.
          </p>
          <p xml:id="i-RRorXLbL7vTZTKPonvsEKz">
            Den 19 maj 1953 bordlades i kamrarna en anmälan från bankoutskottet
            jämlikt $ 21 riksdagsstadgan, att till utskottet från fullmäktige
            i riksgälds- kontoret överlämnats ett betänkande angående pensionsbestämmelser
            för hos riksdagen anställda tjänstemän jämte fullmäktiges förslag
            i ärendet. Den 29 maj beslöt båda kamrarna i enlighet med bankoutskottets
            memorial nr 30 att uppskjuta behandlingen av ifrågavarande ärende
            till höstsessio- nen. Då detta uppskovsbeslut fattades, hade den
            tid icke utgått, inom vil- ken motionsrätt i ärendet förelåg jämlikt
            8 55 riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PYd7AKguiDXWjMpPU5s6av">
            På höstsessionens första dag avlämnades i andra kammaren en motion
            (nr 617) i anledning av ovannämnda till höstsessionen uppskjutna
            ärende. Då motionen följande dag skulle remitteras till utskott,
            förklarade sig tal- mannen icke kunna ställa proposition på remiss
            till utskott, enär han icke kunde finna att $ 55 riksdagsordningen
            medgav motionsrätt under höst- session i anledning av en framställning
            från något riksdagens verk, vars behandling uppskjutits från vår-
            till höstsession. I den följande debatten framställdes icke något
            yrkande om proposition. Andra kammaren beslöt godkänna talmannens
            vägran att framställa proposition på remiss, och konstitutionsutskottet
            fick sålunda icke anledning att avgiva utlåtande jämlikt $ 61
            riksdagsstadgan över frågans stridighet eller enlighet med grundlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4Dh6cvDeRn4ReTAZXHNxmv">
            Det synes emellertid vara nödvändigt att frågan om den rätta
            tolkningen av grundlagen i de delar, som reglerar ärendenas behandling
            under riks- dagens höstsession bringas under konstitutionsutskottets
            prövning. Om ut- skottet därvid skulle finna, att riksdagsordningens
            lydelse icke överens- stämmer med vad som allmänt anses vara dess
            andemening, bör utskottet framlägga erforderliga förslag till
            vilande grundlagsändring. Därvid torde i $ 55 mom. 1 fjärde stycket
            riksdagsordningen orden »vad i andra stycket stadgas» böra utbytas
            mot »vad i andra och tredje styckena stadgas». Där- jämte torde
            emellertid bestämmelser behöva införas i $ 58 tredje stycket rörande
            uppskjutande till höstsession av behandlingen av framställning
            från något riksdagens verk.
          </p>
          <p xml:id="i-BDZ3LAXMwDw429d4VP7y1j">
            På grund av det ovan anförda hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__1/mot_1954__ak__1-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BwhmpjrsmYhZvzu7Jq639E">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-868JUJKamnjDYQChnSo85N">
            att riksdagen ville till vidare grundlagsenlig behandling såsom
            vilande antaga sådana förslag till ändringar av riks- dagsordningen,
            att det blir klart och otvetydigt att samma rätt skall gälla för
            väckande av motioner i anledning av framställningar från något
            riksdagens verk som i anledning av propositioner, samt att konstitutionsutskottet
            måtte ut- arbeta härför erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-9Cq2rYM894RJckCe4dA2tu" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-Y212KKF7vAUsh6GVfucBgJ" type="signatureBlock">
            <p who="i-AEuL1tZkLG8yisHEPTUMjg" type="signature">
              Margit Vinge
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
