<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__556/mot_1954__ak__556-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JnN8QGitFqBwMq99saWcBP">
        5$56—0561. Motioner i Andra kammaren, nr 556. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CY8sVWSgusswyLUF6k7Rnc">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GgVWCpHzCjaGkwA6L7rVjd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-sMyUm87oJhKC6ADdQuALN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Mu88gEXCEQzh6pVDWMDoSS">
        <div xml:id="i-4trJh1g44mWYAoypsMZSti">
          <p xml:id="i-CFUVsb7HfYU7kTpbDb6BtB">
            Nr 550.
          </p>
          <p xml:id="i-3hsFfuQUxBjNPy4SQz8ka5">
            Av herr Magnusson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 151, angående riktlinjerna för den framtida nykterhetspolitiken
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Myxz61rFWph6ukbL1Yt6gP">
            Huvuddelen av vår fruktodling utgöres av äppleodling. Det är
            endast inom våra i fråga om klimat och lämplig jordmån mest gynnade
            områden som en framgångsrik päronodling kan bedrivas. För äppleodlingen
            där- emot har vi områden med så gynnsamma förutsättningar i fråga
            om klimat och jordmån och av en sådan storlek, att den till i
            medeltal många tiotal miljoner kronor uppgående årliga äppleimporten
            med ett rätt handhavande av dithörande angelägenheter skulle kunna
            bortfalla. Våra egna äpplen har dessutom en enastående fin kombination
            av arom och syra, i regel över- lägsen importäpplena. Äppleskörden
            mognar icke på en gång. Sommaräpplena mognar någon gång i mitten
            på augusti och vinteräpplena två månader senare. Mellan dem kommer
            höstäpplena. Skulle väderleken omöjliggöra fruktsättning på de
            tidigblommande sorterna, kan en skörd ofta komma från de senblom-
            mande eller tvärtom. Med hänsyn härtill måste yrkesodlaren ordna
            sin odling. Sommaräpplen och tidiga höstäpplen är emellertid ohållbara
            och måste följaktligen konsumeras i direkt anslutning till skördandet.
            Vid marknadsförandet av dessa äpplen stöter yrkesfruktodlaren
            ibland på en från den s. k. husbehovsodlingen blockerad marknad.
            Denna senare odlings- form är nämligen i vårt land oerhört mycket
            större än som skulle erfordras för tillgodoseendet av husbehovsodlarnas
            eget behov. Därifrån kommer icke mindre än ca 85 Z av vårt lands
            hela äppleskörd. Den utmärkes vidare genom ett sortval, som kräver
            en så kort konsumtionstid som ca sex veckor. I stort sett bedrives
            den icke efter ekonomiska linjer och är följaktligen skäligen
            oberoende av, om överskottet kan omsättas eller icke. Den säljes
            i allmänhet som torgfrukt och i osorterat skick. Tyvärr kan fruktindustrien
            icke i någon större utsträckning använda sig av dessa äpplen.
            De är icke lämpliga för dess fabrikat. Under rika fruktår händer
            det därför, att tusen- tals ton blir osäljbara och får ruttna
            bort. Att sådana förhållanden är orim- liga och till stort men
            jämväl för yrkesfruktodlingen är uppenbart. Att rationalisera
            husbehovsodlingen är dock ogörligt. Enda utvägen att komma till
            rätta med dessa förhållanden är att inte vidare förhindra fruktindustrien
            att framställa det fabrikat, som dessa äpplen lämpar sig för,
            och detta i all synnerhet som den utländska har full frihet att
            göra detta till stöd för dessa länders fruktodlare. Normalt uppstår
            hos yrkesfruktodlaren ett avsevärt överskott av vinter-
          </p>
          <p xml:id="i-2QBnLiwM6cTassJaLDxWYF">
            I Bihang till riksdagens protokoll 1954. 4 saml. Nr 556—5061.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__556/mot_1954__ak__556-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8ZGL6GSqvQbTU1iPY1mb5n">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 556.
          </fw>
          <p xml:id="i-BbnqnAYzVunukDXCASpZX">
            äpplen. Det utgöres av frånsorterade äpplen av sådan beskaffenhet,
            att de icke motsvarar de stränga fordringar, som måste ställas
            på en konkurrens- kraftig handelsförpackning. Fruktindustrien
            tillgodoser visserligen sitt be- hov i stor utsträckning med denna
            frånsortering, men dess nuvarande omsättningsmöjligheter är begränsade
            av en konsumtion, som företer en mycket långsam utveckling. Med
            den utveckling, som nyplanteringen hos yrkesfruktodlarna medför,
            kommer ett betydande och värdelöst äppleöver- skott inom få år
            att vara en kanske ödesdiger realitet. även fallfrukten bör i
            detta sammanhang uppmärksammas. Normalt är den utan ekonomisk
            be- tydelse, men kan vid stormfällning bli nära nog ruinerande.
            Sveper en höststorm strax före skörden över våra stora och i det
            hänseendet utsatta odlingsområden, ligger tusentals ton fallskadade
            och därför ohållbara äpp- len under träden. Det blir bara en ringa
            bråkdel, som med nu rådande ordning kan tillvaratagas av industrien.
            Mycket kännbara fruktodlarför- luster åtföljer därför tills vidare
            varje dylik storm. Av det anförda torde ha framgått, att vår fruktodling
            icke arbetar under de rimliga förhållanden, som man i allmänhet
            är angelägen om att bereda andra näringsgrenar, och som den utländska
            äppleodlingen har fria möj- ligheter att begagna till sitt skydd.
            Vår yrkesfruktodling kan därför f. n. icke heller hävda sig i
            konkurrensen längre än t. o. m. december, vilket betyder ungefär
            hälften av säsongen. Det i vår situation enda användbara och därjämte
            snabbaste sättet att tillvarataga stora äpplemassor är att pressa
            dem och låta saften gå i jäs- ning. I allmänhet lämpar sig icke
            saften från våra sommar- och tidigare höstäpplen till cider, men
            den kan efter utjäsning destilleras, vilket enklast kan verkställas
            vid våra brännerier. Den från våra sena höst- och vinter- äpplen
            pressade saften är däremot direkt användbar till framställning
            av cider. Det kan i detta sammanhang vara lämpligt att påtala
            det i nyk- terhetskommitténs betänkande gjorda uttalandet, att
            cider icke kan fram- ställas av våra hushålls- och dessertäpplen.
            Tillräcklig hänsyn torde där- vid inte ha tagits till våra äpplens
            säregenskaper. Cider av dessa äpplen har underkastats prov av
            tvenne engelska auktoriteter, som var för sig av- givit utlåtande
            utvisande, att den ifrågavarande cidern var av mycket hög internationell
            klass. Tyvärr finns det endast en teoretisk möjlighet att hos
            oss marknadsföra en dylik överallt utomlands fritt tillgänglig
            dryck. Det skall i så fall ske via spritcentralen och med samma
            höga pålagor som för vin, vilket innebär ett orimligt konkurrensläge
            i förhållande till vinerna. Cidern bör jämföras med maltdryckerna
            såväl beträffande alkoholhalt som prisläge. Om vi här i landet
            skulle få omhändertaga i medeltal 25 000 ton över- skottsäpplen
            per år genom jäsning av saften, skulle därav kommande alko- holmängd
            kunna öka vår medelalkoholkonsumtion från omkring 2 till 2,08
            el per dag och vuxen konsument. Hur man än räknar är denna ökning
            så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__556/mot_1954__ak__556-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cjd73PadK1TuFXMEPMjuRB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 556. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FAKVAECeVAbvKid4iU7oix">
            obetydlig, att ingen med fog kan göra gällande, att ciderkonsumtionen
            skulle utgöra något nykterhetsproblem. Ciderfrågan är och förblir
            ute- slutande en fråga om vår äppleodling skall tillföras det
            enda stöd för sin utveckling, som är praktiskt användbart, effektivt
            och i högsta grad på- kallat. Fruktodlarna begär inte någon subventionering
            eller annan hjälp av statsmakterna, endast möjlighet till en lämplig
            användning av produk- terna. I detta sammanhang kan erinras att
            i världshushållet förbrukas i medeltal per år 2500 000 000 kg
            äpplen till cider, att cidern utan tvekan är världens största
            äppleprodukt, samt att cidertillverkningen följaktligen är ett
            stöd för äppleodlingen, som ger högst ojämn avkastning. Svaga
            skör- dar växlar med toppskördar. Ovan angivna 25 000 ton i medeltal
            kan vid en toppskörd bli 50 000 ton. Såväl för fruktodlarna som
            samhället i sin helhet är det därför av stort värde att ett sådant
            överskott kan räddas från en meningslös förstörelse. Det är ju
            onekligen tillåtet att förtära sprit- och maltdrycker. Det före-
            faller då egendomligt att dessa rättigheter icke skall få utövas,
            då alkohol- halten i dessa drycker härstammar från äpplen. Så
            mycket mer som vår äppleodling är i trängande behov av en förnuftig
            nyordning på detta om- råde och är förtjänt av att i konkurrenshänseende
            bli jämställd med ut- landets. Cidertillverkning och -konsumtion
            är som nykterhetsfråga av ringa eller i varje fall av underordnad
            betydelse. Den är däremot en betydelsefull fruktodlingsfråga och
            bör därför också hos oss behandlas såsom sådan. I proposition
            nr 151 har departementschefen anfört, att i frågor av nyk- terhetspolitisk
            betydelse måste självfallet producentintressena träda i bak- grunden.
            Han finner därför icke anledning att föreslå ändrade bestämmelser:
            rörande tillverkning och försäljning av cider. Med hänsyn till
            den ringa betydelse en tillverkning och försäljning av cider,
            enligt samma bestäm- melser som gäller för maltdrycker av klass
            II och III, har ur nykterhets- synpunkt synes denna del av frågan
            ha överbetonats. Det torde emellertid kunna anses som ganska givet
            att införandet av en ciderdryck skulle med- föra en minskning
            av konsumtionen av starkare spritdrycker, vilket ur nykterhetssynpunkt
            är en önskvärd utveckling. Någon fara för att cidern i första
            hand skulle konkurrera med alkoholfria drycker och läskedrycker
            torde inte föreligga eftersom dels fruktsyran är karakteristisk
            för cidern, dels den starka cidern endast kommer att försäljas
            i enlighet med bestäm- melserna för starköl. Endast den tillverkning
            av cider med samma alkohol- styrka som maltdryck av klass I, vilken
            med nu gällande bestämmelser får fritt marknadsföras, kan tänkas
            konkurrera med läskedryckerna. enligt vår mening synes frågan
            om rätt till tillverkning och försäljning av cider i första hand
            böra betraktas som ett nödvändigt stöd åt frukt- odlingen. Förvisso
            är denna förtjänt därav. Den frambringar sina för folk- hälsan
            värdefulla skördar på ofta stenbundna jordar, mindervärdiga för
            annan odling av riksintresse. Den utövas till största delen av
            småbrukarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__556/mot_1954__ak__556-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3KNNPYwnwTjjSUJe2LDWqi">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 556. såväl i form av yrkesodling
            som i form av komplement till annan odling. Tusentals människor
            med eljest små utkomstmöjligheter är i hög grad beroende av denna
            odlings bestånd och utveckling. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen i anledning av proposition nr 151 måtte besluta
            att tillverkning och försäljning inom landet av ci- derdrycker
            med den alkoholhalt, som finnes föreskriven för maltdrycker klass
            II och III, må äga rum, samt att åt veder-
          </fw>
          <p xml:id="i-UGPTXzw1enoCStGvDGmc5">
            börande utskott måtte uppdragas att utarbeta härför erfor- derliga
            författningar.
          </p>
          <p xml:id="i-P5JUuZbgdjydptQpi18bYm" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-8h3Z3SWuLnyBphyqgaQzNS">
            Erik Magnusson.
          </p>
          <p xml:id="i-WbFegXNSns4s8TMTbhXabA">
            Sven Svensson Eric Nilsson Jöns Nilsson i Krokstorp. i Svalöv.
            i Bästekille. Rolf Eliasson. Gust. Nilsson Leif Cassel.
          </p>
          <p xml:id="i-Qg3Zknu9WbzHWPNTUNmjrf">
            i Göingegården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
