<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__415/mot_1954__ak__415-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9SMhCw9sHHP5RPH61fLWaa">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 415.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YrfH12SmFYmi2RnoyafZk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-E1GDLrixy3VmTcsPjQ5tp4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BthttJcjaEw9ez3TWW3tJu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5quz1zY8B4sud1NBB5QpQg">
        <div xml:id="i-LZdrZEQQgiTqsXNonEWGsX">
          <p xml:id="i-EkoqXBp4uW84MzmGxNUt5F">
            Nr 415.
          </p>
          <p xml:id="i-XhFvSs94AQJHXsYr5Mi8Yf">
            Av fröken Elmén, om inrättande av en kansliskrivartjänst i lönegraden
            Ca 15 hos luftfartsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-AUZdzSwBDY4PNxYgW2BM8W">
            Vissa frågor av tjänsteförteckningskaraktär har av Kungl. Maj:t
            hän- skjutits till olika myndigheter för att i enlighet med principer,
            som tilläm- pades i tjänsteförteckningsrevisionen, eller normer,
            som föreslagits i biträ- desutredningen, upptas till prövning
            och avgörande av vederbörande myn- dighet. Då fråga uppkommit
            om lönegradsplacering av ordinarie tjänst, som icke finnes i myndighetens
            tjänsteförteckning, har detta icke kunnat avgöras av myndigheten,
            då lönegradsplaceringen är beroende av riks- dagens beslut. Vid
            lyftning av en ordinarie tjänst har därför inrättats en högre
            extra-ordinarie samtidigt som man bibehåller den lägre ordinarie
            befattningen. Detta har, till skillnad mot vad som förekommit
            i tjänsteför- teckningsrevisionen och i biträdesutredningen, där
            någon ändring av an- ställningsformen i samband med höjning av
            tjänster normalt icke skett, medfört viss oenhetlighet för berörda
            befattningshavare. Kungl. luftfartsstyrelsen har i skrivelse den
            27 oktober 1953 angående beräkning av underskottet å luftfartsfonden
            för budgetåret 1954/55 bland annat hemställt om utbyte av två
            kontoristtjänster i lönegrad Ca13 å styrelsens kanslibyrå mot
            två kansliskrivartjänster i Ca 15. Innehavarna av dessa befattningar
            uppehåller för närvarande icke-ordinarie befattningar i lönegrad
            Ce 15, vilka inrättades av luftfartsstyrelsen med stöd av de normer,
            som föreslagits av biträdesutredningen och godkänts av stats-
            makterna. Luftfartsstyrelsen framhåller, att därest dessa båda
            tjänster innefattats i den centrala uppgörelsen med tjänsteförteckningskommittén,
            hade desamma otvivelaktigt uppflyttats i ordinarie lönegrader.
            Statens lönenämnd har i underdånigt utlåtande den 18 november
            1953 icke funnit anledning till erinran mot bifall till luftfartsstyrelsens
            förslag i vad det gäller utbyte av två tjänster för kontorist
            i Ca 13 mot två kansliskrivar- tjänster i lönegrad Ca 15. Under
            åberopande av det ovan anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-A2aR7jSqLPsVPBftSqHNg5">
            att riksdagen måtte besluta om att i luftfartsverkets tjänste-
            förteckning upptaga kansliskrivartjänst i lönegrad Ca 15. Stockholm
            i januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-CJPwyF6yCBLeDMAMWXf3Po">
            Brita Elmén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
