<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__329/mot_1954__ak__329-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VVitYRSYTozsKu3LW6RqK5">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 329.
      </fw>
      <div xml:id="i-QhkLgJ8UChTphT4nVMbNpz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WYVp6vVeB5bnrts6ZrmKw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Q6GuwFdvYbcUFAyjuQYGqk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8g2aBBK9u5aeDd4eyd8ALw" type="motBody">
        <div xml:id="i-MDwnqZp7r2nKR2ns5sMzgn">
          <p xml:id="i-3U3goY4Ah35p4TakRi577m">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-2DXdSg3HWUMC3VN1eZTXuC">
            Nr 329:
          </p>
          <p xml:id="i-8yLN5SQQ8VZ33hyw58Dvhe">
            Av herrar Nilsson i Svalöv och Nilsson i Bästekille, om viss
            änd- ring av bestämmelserna i kungörelsen om statsbidrag till
            kontrollföreningsverksamhet rörande bestämning av mjölkens mängd
            och fetthalt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm5BEqXV6whxEH1jjwmcQL">
            I kungörelse den 13 okt. 1950 (nr 530) angående befrämjande i
            allmän- het av nötboskapsaveln är i 6 $ stadgat att såsom förberedande
            åtgärd till stamboksföring av nötboskap skall genom vederbörande
            hushållningssäll- skaps försorg på sätt lantbruksstyrelsen bestämmer
            uppläggas och föras register över nötboskap, tillhörande besättningar
            som är underkastade s. k. A- eller B-kontroll genom kontrollföreningar.
            I 2 8 a) och b) kungörelsen den 2 juni 1950 (nr 501) angående
            statsbidrag till kontrollföreningsverk- samheten m. m. stadgas,
            att statsbidrag må utgå i de fall (A-kontroll), då bestämning
            av mjölkens mängd och fetthalt samt foderkontroll m. m. verk -
            ställts av kontrollassistent 12 gånger om året vid regelbundet
            återkomman- de besök samt i de fall (B-kontroll), då djurägaren
            själv eller ombud för honom verkställer mjölkmängdsbestämningar
            samt uttager mjölkprov vilka senare blir föremål för fetthaltsundersökning
            av kontrollassistent, sam! tillika kompletterande kontroll äger
            rum genom kontrollassistent minst 3 gånger om året. Lantbruksstyrelsen
            hemställer i skrivelse den 1 sept. 1953 att den sist- nämnda kungörelsen
            skall ändras på så sätt, att statsbidrag till kontrollför- eningen
            må, där styrelsen på därom av hushållningssällskap gjord framställ-
            ning sådant medgiver, utgå utan hinder av att i nämnda kungörelse
            omför- mälda bestämningar av mjölkens mängd och fetthalt m. m.
            verkställes mer än 12 gånger om året. Styrelsen motiverar denna
            sin framställning med at! många innehavare av större besättningar
            av ekonomiska skäl önskar en tä- tare kontroll än den föreskrivna.
            Malmöhus läns hushållningssällskap bar i skrivelse till lantbruksstyrelsen
            anmält, att vissa lokala kontrollföreningar inom sällskapets område
            vägrat ansluta sig till länets centrala kontrollför- ening, emedan
            föreningarna hyste den uppfattningen, att de i sådant fall skulle
            bli nödsakade att ändra kontrollperiodernas längd från 21 till
            30 da- gar, motsvarande 17 resp. 12 kontrolldygn per år. Erfarenheten
            torde också visa att det är av stor betydelse för bedrivande av
            en ekonomisk mjölkproduktion att täta kontroller föreligger. Även
            för kontrollresultatens tillförlitlighet synes det fördelaktigt
            om kontrolldagar- nas antal ökas. Därtill kommer att en utökning
            av antalet kontrolldyga inte medför några ökade anspråk på statsmedel
            eftersom de ifrågavarande jord- brukarna själva betalar de ökade
            kostnaderna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__329/mot_1954__ak__329-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PmBLpozd1dXjuMbzmiNoAm">
            Motioner i Andra kammaren, nr 329. é 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BwwHpWbZ8t3aqV6QWEDo2C">
            Under åberopande av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemstäl- la, att Kungl. Maj:t
            måtte vidtaga sådana åtgärder att lant- bruksstyrelsen; då särskilda
            skäl därtill föreligger, bemyn- digas medge att bestämning av
            mjölkens mängd och fetthalt m. m. må utan hinder av bestämmelserna
            i kungörelsen den 2 juni 1950 (nr 501) verkställas mer än 12 gånger
            om året.
          </p>
          <p xml:id="i-Td1CaeLVjiGgNJLY6peb9F" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-MnWiYgtjYhTQJWbBofAdin" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7zCZDvGhMeLeGffqk9h9hU">
              <item xml:id="i-2RPwa18gSALTDmo3ToHqBM" who="unknown" type="signature">
                Eric Nilsson Jöns Nilsson i Svalöv
              </item>
              <item xml:id="i-4oXabcmgZ86ESfPnpKSLew">
                i Bästekille
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
