<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--fk--00365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__365/mot_1954__fk__365-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RCTTFhrQ9MwXEqR4gSzDi5">
        Motioner i Första kammaren, nr 865. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-A8A29AjXW55p1QoFL75j1e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FLMNTTtDLmdAJmzasmYFMk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8ewxoGbtyS71UCTbUNDztJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N5EVrknvuaXMYPGbEPwGZG" type="motBody">
        <div xml:id="i-VFFfig7UUbQmkT2NnufkHS">
          <p xml:id="i-HJV8exsiBgDJeZCUyfY9df">
            Nr 3635.
          </p>
          <p xml:id="i-9nBgqeFPRy45ArVTG9TpnU">
            Av herr Persson, Karl, om tillvaratagande av fiskerinäringens
            intressen i samband med nya kraftverksbyggnader så- väl i Mörrumsån
            som i andra vattendrag i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-LU9kcDJAbfnsZPRGZ9m2ML">
            Enligt vattenlagen, kap 2, $ 8, är envar pliktig, som i vatten
            vill göra damm eller annan byggnad, att utan ersättning vidtaga
            och för framtiden underhålla nödiga anordningar för fiskens framkomst
            eller eljest tryg- gande av fiskets bestånd samt tillsläppa för
            ändamålet nödigt vatten, så ock att ställa sig till efterrättelse
            de föreskrifter i övrigt, vilka till följd av byggnaden må erfordras
            till skydd för fisket. Kan nyttan av ifråga- satt anordning icke
            skäligen anses motsvara den förlust och kostnad, som därigenom
            skulle tillskyndas byggnadens ägare, må dock efter inhämtat yttrande
            av statens fiskeritjänsteman befrielse från sagda skyldighet medgivas.
            Denna lag har tillkommit för att skydda den värdefulla vandrings-
            fisken, varav främst må nämnas laxen och ålen, från förstörelse
            — en förstörelse som ovillkorligen hotar, om fisken ej kan taga
            sig fram till fullt tjänliga och tillräckligt omfattande lek-
            och produktionsplatser i vattendraget och dess källsjöar. Hur
            har emellertid denna lag tillämpats? Från icke minst yrkesfiskar-
            håll höjas allt starkare röster mot den verkliga förstörelse,
            som redan skett och har kunnat påvisas, och man ropar på ännu
            effektivare lag- stiftning. Myndigheterna få icke längre skjuta
            bort dessa spörsmål med bara hänvisning till sakkunskapen, då
            denna hittills icke lämnats tillfälle att göra de undersökningar,
            som måste föregå deras yttranden i så svår- bedömliga förhållanden
            som det här ofta är fråga om. En nationaltill- gång av stort värde
            håller på att successivt förintas i vårt land. Det är otillbörligt
            att så får ske, medan det i utlandet göres allt för att fisken
            skall skyddas. Resultatet härav har också visat sig i fråga om
            produktionssiffror jämförda med motsvarande siffror i vårt land.
            Hela vår yrkesfiskarkårs vara eller icke vara är beroende av om
            vandrings- fisken får erforderligt skydd i vattendragen eller
            ej. Tusentals andra människor i fiskerinäringens tjänst bli även
            lidande därav. Här skall icke talas om eftervärldens hårda dom
            över denna genera- tions förstörelselusta beträffande en stor
            naturtillgång. En annan betydelsefull sak är också att fisket
            i våra sötvattensom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__365/mot_1954__fk__365-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KCDZwEWQ55EQ9FKVT6xkvC">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 365.
          </fw>
          <p xml:id="i-J17wVgDgUHUpyFBkYsgwmM">
            råden på alla sätt bevaras, så att ett effektivt fiske här kan
            bedrivas under ofredstid, då havsfisket försvåras eller omöjliggöres.
            Som exempel på hur lagen tillämpas i fråga om sättet att låta
            våra fis- kerisakkunniga få hand om en kraftverksfråga är det
            aktuella fallet i Mörrumsån i Blekinge. Här ha fiskeritjänstemännen
            icke i så god tid fått sig frågan förelagd, att de medhunnit de
            undersökningar och utredningar, som de behövt för att kunna yttra
            sig över de spörsmål som äro för- knippade med dylikt byggande.
            Man hade bort kunna göra undersökningar under ett par, tre års
            tid om laxens och ålens vandringar och livsbetingel- ser i detta
            produktionsområde samt även med märkningar m. m. studerat i vilken
            grad dessa fiskeslag med Mörrumsåns produktionsområde som grundval
            tillgodose havs- och kustfisket. Beträffande vad här sagts kan
            nämnas, att domänstyrelsen i januari månad 1951 enligt en skrivelse
            till en fiskeriorganisation i Blekinge efter det fiskeristyrelsen
            t. o. m. hörts icke kände till några planer på nytt kraftverksbygge
            i sagda å. Blott några månader senare förelågo fullstän- diga
            planer på kraftverksbygget. I en motion till riksdagen år 1948
            begärdes inventering av landets för fiskodling lämpade vattendrag.
            Vid behandlingen av motionen i utskot- tet hänvisade man till
            den år 1945 tillsatta vandringsfiskutredningen, som höll på med
            undersökningar om bl. a. laxodlingens betydelse. Utskot- tet framhöll
            också att fiskeristyrelsen skulle ha sin uppmärksamhet rik- tad
            på dessa spörsmål för att när säkrare hållpunkter erhållits kunna
            vidtaga de åtgärder som kunna befinnas lämpliga för att främja
            laxod- lingen eller laxens fortsatta existens i våra vattendrag.
            Vandringsfiskutredningen överlämnade i början av år 1951 till
            jord- bruksministern ett betänkande angående åtgärder för åstadkommande
            av önskvärt samarbete mellan fiske- och kraftverksintressena samt
            för be- varande av de svenska laxbestånden m. m. Ännu har emellertid
            icke något dylikt arbete burit frukt. Tvärtom existerar exempelvis
            en ganska hård kamp mellan de olika intressena i fallet Mörrumsån.
            Betecknande för dessa förhållanden är också att när länsstyrelsen
            i Blekinge län i fjol avgav sitt yttrande, så omnämndes, att frågan
            om behövlig vattenframrinning icke kunde lösas av nuvarande sakkunskap.
            Härvid framstår det klart hur våra fiskerimyndigheter avfordras
            sak- kunniga utlåtanden innan de ens fått praktiskt pröva de svårbedömliga
            förhållanden varöver de skola yttra sig. Bestämmelsen i lagen
            om att fiskeritjänsteman skall yttra sig är full- ständigt meningslös
            i den mån icke fullständig kännedom om de lokala förhållandena
            finnes. Varje vattendrag fordrar sin speciella undersök- ning
            med märkning m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__365/mot_1954__fk__365-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LcnNffq3cKA3uy5TrytBKK">
            Motioner i Första kammaren, nr 365. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-C4x8vzi1guXKAKuZzYpSE1">
            I den diskussion som förts om Mörrumsån har det framkommit en
            an- nan viktig sak som i detta sammanhang icke utan vidare kan
            bortses ifrån. Vid en förfrågan hos fiskarena i Blekinge, särskilt
            fiskarena på Listerlandet, säges det att ålfisket därstädes de
            sista decennierna för- sämrats undan för undan. Fiskarena tveka
            icke att sätta detta förhål- lande i samband med det redan verkställda
            kraftverksbygget i Mörrums- ån. Vid Hemsjö kraftverk t. ex. finnes
            visserligen en ålyngelledare, så att ynglet kan komma upp till
            sina uppväxtområden, men anordningar saknas däremot för den färdiga
            ålens nedpassage förbi kraftverket. Ålen kan icke taga sig förbi
            kraftverket ut mot havet. Någon laxtrappa finnes där icke heller,
            varför Hemsjö kraftverk sätter definitivt stopp för laxens vandring
            upp mot de betydelsefulla lekplatserna ovanför detta fall. Vem
            bär ansvaret härför? Denna fråga kan kanske icke nu givas svar
            på, men att sådana förhållanden ej längre kunna få förekomma i
            vårt land borde vara självfallet. Artificiell odling av lax som
            ersättning för dylik förstörelse kan ännu icke enligt samstämmigt
            utlåtande från experthåll kompensera den förstörelse, som dessa
            totala vattenledsavstängningar medföra. Den vattenmängd, som skulle
            behöva offras för att tillgodo- se vattenavrinningen i en laxtrappa
            och ålyngelledare m. m., måste kraft- verksbyggarna avstå. Kostnaderna
            för dylika ledare bör svenska staten bidraga till om inte kraftverksbolagen
            ha råd till detta. Med hänvisning till vad här framhållits hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om snara
            åtgärders vidtagande för att kraftverksprojekt i så god tid föreläggas
            våra fiskerivårdande myndigheter, att dessa givas tillräcklig
            tid för undersökningar om vandringsfiskens vanor i hela det vattendrag,
            där kraft- verksbygget planeras, att Kungl. Maj:t låter fiskerimyndigheterna
            företaga en utredning om hela Mörrumsåns produktionsområde från
            åns mynning och ända upp i källsjöarna för att icke blott avgiva
            yttrande i det nu aktuella byggnadsprojektet i nedre delen av
            ån utan även förslag till förbättringar i vad det gäller vandringsfiskens
            framsläppande så långt detta vattenområde sträcker sig, samt att
            intet nytt kraftverksbyggande i Mörrumsån under tiden får ske.
          </p>
          <p xml:id="i-PmMuBx5nwvMm7A8rWakhqv" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-ViMcckcqqzukaYC6Gzpr9M" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2w9TgMKeorZU4ZeXnJYMas">
              <item xml:id="i-UxCTzq63FLqsuhSzytgqsa" who="i-FNvUq6siEkjKMWmKLJgUz1" type="signature">
                Karl Persson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
