<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__390/mot_1954__ak__390-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 390.--391.
          </p>
          <p>
            Nr 390.
          </p>
          <p>
            Av herr Pettersson i Degerfors m. fl., om viss utredning angaä-
            ende allmänna samlingslokaler.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 282.) Stockholm
            den 26 januari 1954.
          </p>
          <p>
            Göran Petterson. Gunnar Larsson Nancy Eriksson. i Luttra. | Thure
            Andersson Erik Östlund. i Ronneby. : Nr 391.
          </p>
          <p>
            Av PE Königson, angående ombildande av förlikningsmanna- . expeditionen
            till.en byrå inom socialstyrelsen.
          </p>
          <p>
            Det svenska förlikningsväsendet har alltsedan sin tillkomst 1906
            betytt mycket för en fredlig lösning av konflikter på den svenska
            arbetsmarkna- den. De summor som på detta sätt sparats åt samhället
            kan knappast upp- skattas. Ingenting i i utvecklingen pekar heller.
            emot att förlikningsväsendets uppgift skulle komma att bli mindre
            i en. överblickbar framtid. Tvärtom tycks det vara så, att parterna
            alltmer litar till statliga förlikningsmän och förlikningskommissioner,
            när det gäller möjligheten att åstadkomma fred- liga lösningar
            av uppkomna konflikter på arbetsmarknaden. Under sådana förhållanden
            måste det betraktas som ganska anmärk- ningsvärt, att förlikningsmannaexpeditionen
            ännu icke ombildats till en byrå inom socialstyrelsen. Styrelsens
            egen motivering för att så måtte ske måste anses i högsta grad
            bärande. Arbetsuppgifterna har fått en ökad om- fattning, och
            det måste för hela verksamheten inom socialstyrelsen vara av stort
            värde, att den sakkunskap i arbetsmarknadsfrågor, som chefen för
            förlikningsmannaexpeditionen självklart besitter, kan på ett bättre
            sätt komma styrelsen till godo genom att denne beredes ordinarie
            plats i sty- relsen. Med stöd av vad jag sålunda anfört får jag
            därför hemställa, att riksdagen måtte besluta, att förlikningsmannaexpedi-
            tionen från den 1 juli 1954 ombildas till en byrå inom socialstyrelsen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1954. Ture Königson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
