<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__360/mot_1954__ak__360-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RNqtUaYvVw158tad9m77Yv">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 360.
      </fw>
      <div xml:id="i-Levk2QjfmxAZXgD5acNWYo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BWLUCSZqJ4hw8jwv9WWxdP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LrPXXCdvEiDe8yTqeF6fzE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FYTSRNHg7Zno9xLsh3u9J1" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pj18UyQt9tj8A5e1AEQY9e">
          <p xml:id="i-MtRXKJFfd3ztZqK5pnfLVq">
            Nr 360.
          </p>
          <p xml:id="i-4qTsuVfkmB1CYXYiWNmioB">
            Av herr Nygren m. fl., angående igångsättande av offentliga televisionssändningar.
          </p>
          <p xml:id="i-TZt5RBS2cvtpQPRJbUtPuz">
            De allvarligaste svårigheter som möter vid anordnande av offentliga
            tele- visionssändningar har, i den mån de är av teknisk natur,
            numera övervun- nits. De har i det längsta fördröjt televisionens
            utveckling: trots att denna uppfinning i ålder kan mäta sig med
            radion har televisionssändningar i större utsträckning förekommit
            först efter det andra världskriget. Den raska utvecklingen under
            efterkrigsåren har främst gynnats av att krigs- tidens intensifierade
            forskningar beträffande bl. a. radar kunnat tillgodo- göras för
            televisionen.
          </p>
          <p xml:id="i-73qV1gSLuiQNVWb8aAsVej">
            De hinder som numera återstår för televisionssändningar kan,
            åtminstone i de flesta europeiska stater, sägas vara att språkområdenas
            begränsning skapar otillräckligt underlag av konstnärlig och ekonomisk
            art samt att konsumentgrupperna inte är tillräckligt stora för
            att sändningskostnaderna skall i rimlig mån svara mot antalet
            mottagare. I fråga om televisionsmottagarna har även en viss förvirring
            skapats av det faktum att sändningarnas tekniska utformning icke
            tidigare varit stan- dardiserad samt att sändningar i såväl svart-vitt
            som flera färger förekom- mer. Emellertid kan denna förvirring
            nu anses helt undanröjd, och vad gäller valet av färg kan innehavaren
            av mottagare avsedd för svart-vitt även använda densamma för att
            tillgodogöra sig utsändning som sker i flera färger. Det är endast
            en kostnadsfråga för konsumenten om man önskar mottagare för färgtelevision
            eller ej. I Amerikas förenta stater har televisionens utveckling
            nu nått så långt att två tredjedelar av befolkningen har möjlighet
            att tillgodogöra sig ut- sändning från någon av de omkring 300
            stationer som är i verksamhet. Antalet televisionsmottagare i
            landet överstiger 20 miljoner. Bland de europeiska länderna har
            Storbritannien nått längst ifråga om televisionsutveckling. British
            Broadcasting Corporation inledde försöks- sändningar 1929 och
            öppnade sin första offentliga televisionstjänst 1936. Nu sänder
            fem stationer dagligen omkring sex timmar ett program som kan
            nå cirka 87 procent av befolkningen i England, Skottland och Wales.
            15300 000 mottagare förekom redan 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-TMg6g2dnJt3qi6uz4tN7X4">
            Bortsett från de båda nämnda länderna, som kan anses ha sitt
            televions- nät utbyggt till i det närmaste tillfredsställande
            omfattning, har även ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__360/mot_1954__ak__360-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SuRQRy88NGUJtcadTaByFS">
            Motioner i Andra kammaren, nr 360. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-GWowmH7zYAZZy5qMwwY4pR">
            stort antal andra länder gjort avsevärda framsteg i detta hänseende.
            I Frankrike, där antalet televisionsmottagare uppskattas till
            mera än 75 000, förekommer dagligen sändningar under omkring fyra
            timmar från två sta- tioner och omfattande utbyggnadsplaner är
            aktuella. Driftskostnaderna beräknades 1952 till 857 miljoner
            francs, varav staten tillsköt 500 miljoner. I Italien anser man
            sig nästa år ha helt lämnat experimentstadiet. För- sökssändningar
            pågår från tre stationer. Bland de mindre staterna har Danmark
            antagligen nått längst, ehuru mottagarantalet icke är påfallande
            stort; ett tusental apparater beräknas vara i bruk. (Det kan i
            detta sammanhang nämnas att några hundra mot- tagare i Skåne utnyttjar
            de danska sändningarna.) Danska statens bidrag till kostnaderna
            uppgår till 500 000 danska kronor per år. I Tyskland förekom sändningar
            redan före kriget, och den västtyska för- bundsrepubliken har
            för något mera än ett år sedan inlett offentliga sänd- ningar.
            Redan efter tio månaders verksamhet beräknade man att omkring
            10 000 mottagare var i bruk för att återge de dagliga tvåtimmarssändning-
            arna från sju stationer. Kostnaderna belöpte sig under förra året
            till 17 mil- joner D-mark och de statliga investeringarna har
            hittills kostat 23 miljoner mark. För de flamländska delarna av
            Belgien avser landet att upprätta ett in- timt televisionssamarbete
            med Nederländerna, för de vallonska delarna motsvarande samarbete
            med Frankrike. Försök har i Belgien pågått sedan 1951 och offentliga
            sändningar sedan i höstas. Statsbidraget var för förra budgetåret
            36 miljoner belgiska francs. Nederländerna har inlett försöks-
            sändningar över två stationer och landet beräknas ha 5 000 mottagare.
            Ne- derländska staten har för en första tioårsperiod anslagit
            23 miljoner gulden till verksamheten. Österrike har nyligen fått
            kontrollmakternas tillstånd att inleda försöks- sändningar. I
            övrigt har försökssändningar påbörjats i Norge, Spanien och Schweiz.
            Canada, Brasilien, Argentina, Mexico och Cuba har ett offentligt
            televisionssystem under utbyggnad, försöksverksamhet förekommer
            i Japan och Dominikanska Republiken samt planeras i Puerto Rico,
            Curagao, Syd- afrikanska Unionen, Formosa, Siam, Ceylon, Indien,
            Egypten, Turkiet, Australien, Marocko, Hawaii, Bolivia, Guatemala
            och Paraguay. I Finland har man av kostnadsskäl ansett sig nödsakad
            att för närva- rande avstå från all slags televisionsverksamhet.
            Då kostnaderna onekligen framstår som det väsentliga hindret om
            ett land av Sveriges struktur avser att, försöksvis eller i mera
            avancerad form, inleda televisionssändningar, torde det vara av
            största intresse att pröva även andra utvägar än statsunderstödda
            sändningar. Möjligheten att be- kosta sändningarna medelst av
            intresserade företag betalade reklampro- gram får därvid icke
            förkastas. Denna möjlighet diskuterades av den av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__360/mot_1954__ak__360-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Um31pFA4Z67QwqqzaXwGbo">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 360.
          </fw>
          <p xml:id="i-HYKb5r613pM4HZEpidrg9E">
            Kungl. Maj:t tillsatta televisionsutredningen, som emellertid
            icke tog slut- lig ställning till frågan. Det torde emellertid
            icke kunna anses omotiverat att under en försöksperiod tillåta
            s. k. kommersiell television i vårt land, då allmänheten ju först
            genom direkt konfrontation med sådan har möjlig- het att bilda
            sig en uppfattning om dess berättigande. Det bör i detta sam-
            manhang anmärkas att i det land där en under statlig kontroll
            driven tele- visionsverksamhet utvecklats längst, nämligen Storbritannien,
            har man nu ansett det lämpligt att i sändningstiden bereda utrymme
            för reklam. Därvid sker givetvis fortlöpande kontroll över att
            utvecklingen icke sned- vrides av detta nya inslag. Man kan även,
            som nyligen skett i ett yttrande från telestyrelsen, »erinra om
            att enskilda insatser i icke ringa mån bidrogo till att rundradion
            på sin tid slog igenom så snabbt här i landet». Vid detta rundradions
            genombrott spelade som bekant även reklambetonade, beta- lade
            program en icke oväsentlig roll. Vid övervägande av möjligheten
            att försöksvis driva televisionssänd- ningar finansierade medelst
            reklamprogram har man redan avvikit något från tanken att verksamheten
            nödvändigtvis måste skötas av den institu- tion som har statens
            uppdrag att syssla med rundradio-programmen. Tele- visionsutredningens
            förslag att televisionsförsökens produktionsmässiga del borde
            handhas av Radiotjänst torde icke heller få betraktas som ett
            kate- goriskt påstående att kompetens för dylik programproduktion
            icke kan tän- kas förekomma utanför Radiotjänst. Det är uppenbart
            att Radiotjänsts styrelse i denna fråga har en mycket bestämd
            uppfattning, men vid ett mera vidsynt bedömande av frågan torde
            man även kunna tänka sig möj- ligheten att någon eller några fristående
            organisationer har resurser nog att kunna åtaga sig ansvaret för
            programproduktionen. Då staten har möj- lighet att tack vare ett
            sådant åtagande från någon organisations sida göra en icke föraktlig
            besparing under televisionens försöksår i landet finns desto större
            anledning att ställa sig positivt till de förfrågningar om möjlighet
            att erhålla koncession för televisionssändning, som kan framkomma.
            Givetvis får tillmötesgående mot koncessionsansökningar icke vara
            för- behållslöst och förekomma utan urskillning. Det bör tillses
            att de organi- sationer som eventuellt erhåller koncession har
            betryggande auktoritet och tillfredsställande ekonomisk bakgrund
            samt kan förväntas ådagalägga gott omdöme i sitt överinseende
            över de program som utsändes till allmänheten. Sammanfattningsvis
            kan sägas att televisionen tekniskt sett nu är lika högt utvecklad
            som radion och att några omstörtande nykonstruktioner icke längre
            är att vänta på dess område. Med hänsyn till televisionens ove-
            dersägliga betydelse såväl för folkupplysnings- och undervisningsändamål
            som för vetenskaplig forskning på de mest skiftande fält torde
            det vara be- tydelsefullt för vårt land att försökssändningar
            snarast kommer till stånd. Då det emelllertid för närvarande icke
            är lämpligt för staten att ikläda sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__360/mot_1954__ak__360-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GH2UZthEqntwzrThCvuQ2R">
            Motioner i Andra kammaren, nr 360. 9 några mera vittgående ekonomiska
            åtaganden på detta område anser vi det värdefullt om de initiativ
            som tas från annat håll i görligaste mån stödjes.
          </fw>
          <p xml:id="i-MJmcDmN8KyjXchbEj4xJ8Q">
            Med stöd av vad som här anförts hemställer vi, att riksdagen
            måtte uttala att televisionssändningar, gärna med inslag av kommersiell
            natur, snarast bör igång- sättas i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-WtvWJW9hd3UVK1BYsGrTm8">
            Stockholm den 27 januari 1954. Erik Nygren. Einar Heggblom. Rolf
            Eliasson.
          </p>
          <p xml:id="i-MqXCCB3HkMKU7TmfWXjMi5">
            Eric Nilsson Nils Agerberg.
          </p>
          <p xml:id="i-FgDUjMzRSP563LSGdDU6TL">
            i Svalöv.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
