<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--fk--00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LbabUAz2Aw525mzU1TiDJL">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 406.
      </fw>
      <div xml:id="i-TZoWgGqYZskuGAcqTaYZfB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4etiqPCSLGpgPTJ7GXwHqA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GfMsB8ru4dh9XnW8363eAL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Teu8hhcYMbuYNqudpEkUh8" type="motBody">
        <div xml:id="i-TmHm2yW5T5H8qSRXrHFrd9">
          <p xml:id="i-4c14MS1dgFYRfZmapDTYk1">
            Nr 406.
          </p>
          <p xml:id="i-LiqNKLm2s7bQPTEocJk9Jh">
            Av herrar Svärd och Ewerlöf, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position angående anslag till ytterligare aktieteckning i Norrbottens
            Järnverk aktiebolag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FJsszC5mYaTFZmWfUHATv8">
            Att statsägda företag, som i konkurrens med enskilda uppträder
            på marknaden, skall basera sin verksamhet på vedertagna affärsmässiga
            grunder, måste anses vara en fastlagd princip. Utförd i praktiken
            måste den fattas som ett krav på en driftekonomi samt på en pris-,
            kostnads- och räntabilitetskalkyl, som fyller de anspråk man erfarenhetsmässigt
            ställer inom branschen. Denna ur samhällsekonomisk, statsfinansiell
            och företagsekonomisk synpunkt alldeles avgörande förutsättning
            kan emellertid endast vidhållas, om statsföretag beredes samma
            möjligheter som de privata att renodla sin drift och att avskilja
            alla för densamma egentligen främmande element. Detta betyder
            naturligtvis icke att någon- dera företagsformen skall animeras
            att bortse från de sociala och all- männa förpliktelser, vilka
            enligt modernt betraktelsesätt följer av före- tagsverksamheten
            som sådan, utan endast att den naturliga utgångspunkt som kan
            sammanfattas i termen ”lika villkor” understrykes. I diskussionen
            kring storleken av statsverkets ekonomiska engage- mang i Norrbottens
            Järnverk har hävdats att verket icke kan ses ute- slutande som
            ett företag. Säregna sociala och näringspolitiska förhål- landen,
            nationellt försörjningsmässiga omständigheter och beredskaps-
            skäl måste — har det framhållits — tagas med i bilden. Särskilt
            har därvid pekats på det angelägna i att utkomstmöjligheter beredes
            Norr- bottens växande befolkning inom länet. Att dessa bedömningsgrunder
            bör givas vikt är givet. Varken enskilda eller offentliga investeringar
            bör göras utan hänsyn till faktorer av den- na art. Så torde ej
            heller ske. Det kan emellertid inte vara tillfredsstäl- lande
            vare sig att nöja sig med mycket allmänna hänvisningar till för-
            hållanden av sådant slag att med dem som utgångspunkt motivera
            vilka anspråk som helst mot i sista hand skattebetalarna eller
            att fixera en landsdels grundläggande sociala problem till ett
            enda projekt, särskilt icke om detta är i hög grad konjunkturkänsligt.
            Såväl av statsfinansiella som av internt företagsekonomiska skäl
            måste det vara riktigt att ett ordentligt försök göres att åtminstone
            schematiskt söka kvantitativt be- stämma hur mycket tyngre den
            åberopade allmänt grundade belast- ningen väger för Norrbottens
            Järnverk än för jämförbara företag. Att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WRruG7wkEaYqXNtaoFoK6k">
            Motioner i Första kammaren, nr 406. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-GKvtTfvRoMtgpPuEzFN2Bn">
            någon större grad av exakthet icke kan påräknas i resultaten
            av en så- dan analys är intet avgörande argument mot ett försök.
            Man är i sam- manhang av detta slag alltid nödsakad att röra sig
            mera med storleks- ordningar än med precisa belopp. Den behövliga
            undersökningen torde emellertid böra använda andra metoder än
            dem statens priskontrollnämnd tillämpat då den sökt räkna fram
            i vilken mån prisregleringen på tack- järn under åren 1951 och
            1952 påverkat den under dessa år i Norrbottens Järnverk uppkomna
            förlusten. De därigenom framkalkylerade måtten på prisregleringsförlusterna
            är i och för sig högst diskutabla. Av än större betydelse är emellertid
            att dessa uppgifter endast kan ha intresse vid en jämförelse med
            likartade konsekvenser för företag med likartad pro- duktion.
            Ett överslag ger närmast vid handen att mot järnverkets ”pris-
            regleringsförlust” på 7,5 miljoner för år 1951 skulle stå en troligen
            in- emot tjugu gånger så stor för övriga företag av samma huvudtyp.
            En undersökning av ovan redovisade väsentliga problem borde kunna
            ge hållpunkter för en bedömning av vilka anslagsmedel som måste
            till för att samhället skall kunna sägas svara för ifrågavarande
            statsföre- tags allmänsociala och beredskapsbetingade uppgifter.
            Dessa anslag bör öppet redovisas och en mot desamma svarande förpliktelse
            klart åläggas skattebetalarna. Självklart måste de anspråk som
            på detta sätt aktuali- seras ses mot bakgrunden av speciella prestationer
            från Norrbottens sida till folkhushållet men också ur synpunkten
            av på vilket sätt man bäst främjar ett differentierat och i möjligaste
            mån konjunkturmotstånds- kraftigt näringsliv i länet. Att man
            icke endast bör taga företagets sär- skilda belastning i betraktande
            då man söker renodla dess affärsmässig- het är uppenbart. Även
            de förmåner företaget har måste komma i syn- fältet. Därvidlag
            bör särskild uppmärksamhet fästas vid det malmpris Norrbottens
            Järnverk betalar och vid den betydelse detta pris har för företagets
            självkostnadskalkyl. Av de ofullständiga uppgifter som före- ligger
            synes framgå, att verket betalar ett malmpris som inte nämnvärt
            överstiger hälften av det som skulle vara möjligt att utvinna
            i Luleå, att detta pris icke uppgår till femtio procent av konkurrenternas
            malm- priser på produktionsorten, kanske inte ens till fyrtio
            procent, och att det erlagda priset innebär ett icke redovisat
            tillskott till företaget — i huvudsak på skattebetalarnas bekostnad
            — av storleksordningen 10 miljoner kronor om året. Några möjligheter
            att få fram en affärsmässigt rensad självkostnads- kalkyl för
            Norrbottens Järnverk föreligger alltså inte. Redan detta är ett
            starkt skäl för att riksdagen, som i detta fall närmast är att
            be- trakta som förlagsgivare, uppskjuter sitt definitiva ställningstagande
            till framlagda förslag om finansiell rekonstruktion, tills klarare
            uppgifter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8k2zg1V1oxujCqCrcGiFPi">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 406.
          </fw>
          <p xml:id="i-PPuYU82Rck7fHJvA4wpxof">
            föreligger. För uppskov talar också än tyngre vägande omständigheter.
            Några mer ingående självkostnads- och räntabilitetsberäkningar
            fram- lägger järnverkets styrelse inte, under alla förhållanden
            ej i den offent- liga delen av sin framställning. Anläggningarna
            är planerade under för- utsättning av full konkurrenskraft. Styrelsen
            har tidigare uttalat bestäm- da förväntningar att denna skulle
            nås inom angivna tidsramar. I rekon- struktionsögonblicket är
            tonfallet ett annat och förmodligen mera realis- tiskt, vilket
            torde ha ett visst samband med driftresultaten under senaste år.
            Först under 1956 väntas självkostnaderna — de ”direkta självkost-
            naderna”, som uttrycket är — bli normala. Egendomligt nog arbetar
            man i kalkylerna med två självkostnadsbegrepp, av vilka det som
            förekom- mer i räkneexemplen synes bortse från kapitalkostnaderna.
            Under för- utsättning av prisstabilitet på en utomordentligt priskänslig
            marknad hyser man förhoppningen om att de ”direkta självkostnaderna”
            i ett för- utskickat normalläge skall kunna täckas. Denna förhoppning
            må visa sig grundad eller ogrundad. Den är icke tillräckligt underbyggd
            för att kunna godtagas som bas för en finansiell rekonstruktion.
            Den granskning som med det framlagda materialet är möjlig synes
            närmast ge vid handen, att även den självkostnad med vilken företags-
            ledningen själv räknar vid full och effektiv drift ligger för
            högt för en rimlig marknad och anmärkningsvärt mycket högre än
            den som är tro- lig i jämförbara företag. Särskilt är detta fallet,
            om de påtagligt höga kapitalkostnaderna i enlighet med god kalkylsed
            medräknas. Styrelsen för Norrbottens Järnverk synes utan vidare
            förutskicka att de förluster som beräknas uppkomma på driften
            — alltså driftförlus- terna i begränsad bemärkelse — under åren
            1954 och 1955 skall täckas genom tillskott av staten, sedan anmälan
            om deras storlek gjorts. Detta förutsättes trots att vederbörande
            utgår från att de samtidigt framlagda förslagen om en enligt styrelsens
            mening genomgripande sanering av företaget skall bifallas. En
            sådan uppfattning kan icke av riksdagen lämnas oemotsagd. Den
            är oförenlig både med riksdagens ansvar inför sin uppgift och
            med en sund företagarinställning, vilken även för ett statsföretag
            torde vara väsentlig. Den är ytterligare ett avgörande skäl, som
            talar för det ofrånkomliga i en av utomstående expertis gjord
            analys av ifrågavarande företagsenhets räntabilitetsutsikter.
            Det torde numera stå utom all diskussion att det statliga järnföretaget
            i Norrbotten byggts ut efter alltför allmän planering och utan
            tillräcklig erfarenhetsgrund. Möjligheterna att över huvud taget
            konstruera företag på detta sätt kan allvarligt betvivlas. Att
            järnverksindustrien icke läm- par sig för experiment av denna
            typ kan anses bevisat. Utbyggnaden har skett trots varningar och
            trots under utbyggnadstiden framförda erin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8bexCggZ12J4in7XXkpAo4">
            Motioner i Första kammaren, nr 406. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TogGkde8V5Xnru5fbL6h9t">
            ringar — även från riksdagens och dess statsutskotts sida. De
            förkla- ringar som lämnats till utbyggnadskostnadernas anmärkningsvärda
            steg- ring — omkring hundra procent — i förhållande till de ursprungligen
          </p>
          <p xml:id="i-KgXEHZLt2F3UZ4Jp8nxQpr">
            beräknade är icke tillräckliga. Naturligtvis låter det sig sägas,
            att nu föreligger ett faktum till vilket man oavsett i och för
            sig berättigad kritik mot det som har inträffat måste taga ståndpunkt.
            I viss mån är så fallet, men detta enkla konstaterande ger icke
            ensamt lösningen på de problem varom det här rör sig. Järnverkets
            styrelse räknar med möjlig- heten av att ”vissa större nyinvesteringar
            kanske bliva nödvändiga i framtiden”. Vissa erfarenheter gör att
            man inte helt kan bortse från riskerna för att detta allmänna
            påpekande, om det lämnas utan kom- mentar av de anslagsbeviljande
            instanserna, kan resultera i nya anspråk på statsmedel i en ny
            ”faktiskt föreliggande situation”. I vilken grad det i företaget
            nedlagda anläggningskapitalet skall anses ha förlorat sitt värde
            är i huvudsak beroende av dess räntabilitet, icke av olika tänkbara
            finansiella transaktioner över eller vid sidan av statens budget.
            Före- tagets förmåga att bereda varaktig sysselsättning, och det
            är den som ur sysselsättningssynpunkt har intresse, hänger väsentligen
            på dess egen kraft att även i ett hårdare nationellt och internationellt
            konkurrensläge sälja de anställdas arbetsprestation till priser
            som i sista hand dessa kan godtaga. Nöjaktiga utgångspunkter för
            en realistisk bedömning av dessa pro- blem saknas. Veterligt har
            de finansiella och företagsekonomiska frågor, som äger direkt
            sammanhang med det statliga järnverket i dess nuvarande gestalt,
            icke någonsin utanför verkets egen styrelse varit föremål för
            undersök- ning. Det gäller dock ett statligt engagemang, som sammanlagt
            rör sig i storleksordningen en halv miljard. Det gäller en företagsenhet,
            som ur internationell synpunkt så till vida är säregen att den
            är varken ”stor eller liten”. Den kungl. propositionens hemställan
            innebär endast och allenast ett försök till finansiell rekonstruktion.
            Redan konstaterade förluster i före- taget till en omfattning
            av trettio miljoner kronor täcks genom ianspråk- tagande av löpande
            statsinkomster till motsvarande belopp. Att så sker torde helt
            enkelt vara ofrånkomligt. Skattemedel måste till — i efter- skott
            — för att sanera en ihålighet. Järnverkets behov av mera stående
            rörelsemedel föreslås bli tillgodosett genom statskredit i riksgäldskon-
            toret på sjuttiofem miljoner kronor, alltså genom att det allmänna
            åta- ger sig en ny stor förpliktelse, vilken efter någon tid kan
            vara ett nytt ”ofrånkomligt faktum”. Huruvida avsikten är att
            den därav betingade statsupplåningen skall ske i riksbanken eller
            ej framgår icke av proposi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GSsu6bWWt6291pFtoCQ5it">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 406.
          </fw>
          <p xml:id="i-9XzDa74SbLgWF4sgnfLTqR">
            tionen. Behovet av rörelsemedel och möjligheterna att förränta
            desamma kan icke bedömas med de uppgifter som nu föreligger utan
            först efter en närmare analys av den art, varom ovan talats.
          </p>
          <p xml:id="i-CexjiEu6YL8C6qUEXPrpBg">
            Det mest väsentliga i det utkast till en rekonstruktionsplan,
            som pro- positionen är, ligger i förslaget att förvandla nära
            tjugu miljoner kronor opåräknade anläggningskostnader och etthundraåttio
            miljoner kronor av företagets lån till aktiekapital. Den reella
            innebörden härav är dels att riksbanken, som är huvudlångivaren,
            i stället får visserligen statsgaran- terade reverser från ett
            företag som går med förlust, får statsskuldsför- bindelser, supplementär
            sedeltäckning, dels att företaget befrias från ränteutgifter på
            omkring åtta miljoner kronor per år. Dessa senare över- tages
            av statsverket i form av förlust på riksgäldsfonden utan täckning
            under överskådlig tid i inkomster från fonden för statens aktier.
            Bifall till detta förslag skulle innebära att Norrbottens Järnverk
            får ett aktiekapital, som är nästan tre gånger så stort som bruttoförsälj-
            ningen vid full drift till priser enligt 1953 års genomsnittsläge.
            Mera nor- malt i branschen torde vara att omsättningen är minst
            tre gånger större än aktiekapitalet. Statskontoret betecknar också
            med särskilt understry- kande av ”vad 1951 års riksdag uttalade
            om förhållandet mellan bola- gets aktiekapital och lånegaranti”
            förslaget om en ökning av aktiekapi- talet till trehundra miljoner
            kronor som ”verklighetsfrämmande”. Den föreslagna storleken av
            aktiekapitalet motsvarar anläggningstill- gångarnas bokförda värde
            enligt senaste bokslut men överstiger de be- räknade utgifterna
            för bolagets egentliga anläggningar i fullt utbyggt skick med
            minst tio miljoner kronor, eller med mer än den bokförda reservfondens
            dubbla belopp. De egentliga anläggningskostnaderna — för att använda
            företagsledningens egen terminologi — har uppkommit under en tid
            av häftiga prisförskjutningar med ofrånkomliga överbetal- ningar
            av olika slag. Det kan därför icke vara möjligt att bortse från
            ett omedelbart behov av mer än normala avskrivningar. Mot denna
            bak- grund framstår tanken att höja aktiekapitalet på föreslaget
            sätt som ohållbar. Att förlagsgivaren, som alltså är statsverket,
            för sin del skulle kunna upptaga aktier av här ifrågasatt art
            till nominella värdet i sin balans är helt enkelt orimligt. Aktierna
            är icke räntabla. Det finns ingen möj- lighet att hävda att de
            med någon grad av säkerhet skall bliva räntabla. Realiserbara
            tillgångar, som kunde tänkas täcka någon mera betydande del av
            det formella aktievärdet, existerar ej. Det torde icke råda någon
            tvekan om hur ett förfaringssätt, som egentligen innebär att man
            för- vandlar i hög grad osäkra fordringar till aktier och upptager
            dessa till fordringarnas fulla värde, skulle karakteriseras, om
            det tillämpades av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3gwnRvw8SrLciAjnqAeB1U">
            Motioner i Första kammaren, nr 406. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-5jKoARSm146ACuncsqdVBP">
            enskilda företag eller personer. Enligt de allmänna principer
            som tilläm- pas för avskrivningar i statens förlagsverksamhet
            bör principiellt sett hela beloppet nytecknade aktier eller tvåhundra
            miljoner kronor omedel- bart överföras till huvudtiteln avskrivningar
            av oreglerade kapitalme- delsförluster och således belasta driftbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-SQAyJmJ9BF7fBXmVQEx6hY">
            Den i Kungl. Maj:ts proposition nr 51 föreslagna finansiella
            saneringen av Norrbottens Järnverk aktiebolag måste betecknas
            som otillräcklig. Ur statsfinansiell och företagsmässig synpunkt
            måste den däri angivna framgångsvägen anses icke godtagbar. Under
            dessa förhållanden framstår det som särskilt angeläget att hela
            det problemkomplex, som knyter till järnverkets nutid och framtid,
            blir föremål för förutsättningslösa utredningar. Lämpligt kan
            vara att ver- kets styrelse anmodas att söka närmare precisera
            de icke affärsmässigt betingade omständigheter, som äger samband
            med företaget. Åt en sär- skild utredning bör uppdragas att förutsättningslöst
            pröva de företags- ekonomiska, driftekonomiska och samhällsekonomiska
            omständigheter, som för ett definitivt ståndpunktstagande till
            problemet är av nöden. Inom Kungl. Maj:ts kansli kan därefter
            statsföretaget i fråga sättas in i det större sammanhanget, som
            bottnar i syftet att stimulera upp- komsten av ett differentierat
            näringsliv i Norrbotten, vilket kan bereda arbetsinkomster och
            största möjliga säkerhet mot följderna av konjunk- tursvängningar
            åt länets befolkning. Den särskilda utredningen torde böra uppdragas
            åt företagsekonomisk och branschmässig expertis, som icke är knuten
            till Norrbottens Järnverk. Undersökningar tar emellertid tid,
            och företagets situation är aktuellt prekär. Då riksdagen vid
            sin slutliga prövning måste ha valfrihet, nöd- gas man i avvaktan
            på densamma säkerligen vidtaga preliminära åtgär- der. Dessa bör
            givas en sådan utformning att de på intet vis binder för framtiden,
            vilket vid de preliminära åtgärdernas beslutande särskilt bör
            understrykas. Från företagsledningens sida har speciellt framhållits
            att gäldräntor- na trycker. Hur stora belopp det rör sig om per
            år räknat framgår ej exakt. De räntor, det kan anses skäligt att
            för undersökningstiden över- flytta på skattebetalarna, torde
            ligga någonstans mellan sju och tio miljoner kronor per år. Det
            årliga avskrivningsbehovet inom järnverket har beräknats till
            fjor- ton miljoner kronor. Denna beräkning måste anses vara för
            låg ur affärs- mässiga synpunkter. En mera realistisk uppskattning
            stannar i närheten av tjugo miljoner kronor. Starka skäl talar
            för att även denna utgift får direkt belasta driftbudgeten. På
            så sätt skulle ett totalt anslagsbehov för nästa budgetår av cirka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__406/mot_1954__fk__406-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PqXBVvhA6eKRhHFCJr4spt">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 406.
          </fw>
          <p xml:id="i-N63fAsLUmJjPKyrWTRQ1F">
            trettio miljoner kronor framkomma. Innebörden härav kan för företagets
            del sägas vara att självkostnadskalkylen kan befrias från alla
            kapital- utgifter av fast natur. Statsfinansiellt uppkommer en
            merutgift på drift- sidan för nästa budgetår. Det är dock endast
            formellt sett fråga om en merutgift. De reella statsfinansiella
            konsekvenserna av ett bifall till pro- positionens förslag är
            långt större. Det förutsättes att riksdagen för den händelse behövliga
            utredningar mot förmodan icke skulle hinna slutföras före utgången
            av nästa bud- getår beredes tillfälle att från då föreliggande
            utgångspunkter ingående pröva denna anslagsfråga. Vi åberopar
            vad vi ovan anfört och hemställer, att riksdagen i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition nr 51 måtte a) i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om förutsätt- ningslös utredning av läget i Norrbottens
            Järnverk aktie- bolag och av de förhållanden, som med verket äger
            sam- band, att styrelsen för Norrbottens Järnverk aktiebolag an-
            modas närmare angiva de icke affärsmässiga omständig- heter, som
            kan vara av betydelse vid en bedömning av företagets resultat
            och framtid, samt att de förslag, vartill undersökningarna enligt
            ovan samt önskemålet att differentiera och stärka näringslivet
            i Norrbottens län kan föranleda, snarast måtte föreläggas riksdagen;
            b) till Avskrivning å statens aktier i Norrbottens Järn- verk
            aktiebolag under huvudtiteln avskrivning av oregle- rade kapitalmedelsförluster
            för budgetåret 1954/55 an- visa ett anslag av 30 000 000 kronor;
            ec) till bidrag till Norrbottens Järnverk aktiebolag för räntebetalningar
            och avskrivningar å driftbudgeten un- der tionde huvudtiteln för
            budgetåret 1954/55 anvisa ett förslagsanslag av 30 000 000 kronor.
            d) i övrigt avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 51.
          </p>
          <p xml:id="i-EECCTXbWGeHoTyzFePciBi" type="date">
            Stockholm den 20 februari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-CPutTHZfMNA6MJFLpP1NjP">
            G. Svärd. Knut Ewerlöf.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
