<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__175/mot_1954__ak__175-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3DJiu44LRUMGwim6NudaZb">
        Motioner i Andra kammaren, nr 175. T
      </fw>
      <div xml:id="i-NwaLRBu4hiP9GfWC5eTNNi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-USYVU3RByhUKMnq7hAtzDQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TQhBv6PNbeuihbJmSj7gZ9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LE3T1bfYPG7n7qfL1Z6wYw" type="motBody">
        <div xml:id="i-5tE1ubLp1LDxRrxkwrTd6y">
          <p xml:id="i-TkPURZphG3xfpCPJAAzX3N">
            Nr 175.
          </p>
          <p xml:id="i-AZ6cWgVw55Y69fFUf7U9oZ">
            Av herr Ohlin m. fl., om effektivare skydd för medborgarna mot
            övergrepp och misstag från förvaltningens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-2xcFn6MnLJ3ShPtsTTG8ni">
            Av avgörande betydelse för rättssäkerhetens upprätthållande är
            att myndigheter av alla slag i sin verksamhet alltid håller sig
            inom den ram, som gällande rätt anvisat för deras maktutövning.
            Denna gräns mellan vad en myndighet äger göra och vad som icke
            är tillåtet för den är i vårt land i stor omfattning uppdragen
            i skriven rätt. I åtskilliga fall måste man dock falla tillbaka
            på sedvanerätt. Det är ofrånkomligt att, oavsett om regler finnes
            i skriven rätt eller ej, det mången gång i en aktuell si- tuation
            måste uppstå oklarhet om var den ifrågavarande gränsen går. I
            ett land, som gör anspråk på benämningen rättsstat, ankommer det
            regel- mässigt på domstol att klargöra innebörden av gällande
            rätt i detta som i andra avseenden. Icke minst på ett så viktigt
            område som det här an- givna, är det av betydelse att innebörden
            av gällande rätt kan fastställas av domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-WsCaScsmiEwdRQgG6Y19i1">
            Självfallet är det icke endast frågan om gränsdragningen, som
            är av intresse. Avgörande för rättssäkerheten är dessutom att
            det finns någon möjlighet att undanröja beslut eller åtgärder
            genom vilka en myndighet överskridit sina lagliga befogenheter.
            Inte heller i detta hänseende torde trygghet kunna vinnas på annat
            sätt än genom medverkan av domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-6eZy27VCYqYyB44SyWb4oZ">
            För att bereda de enskilda effektivt skydd mot övergrepp och
            misstag från förvaltningens sida, vilka innebär rättskränkningar,
            måste sålunda fordras att domstol har kompetens såväl att undersöka
            huruvida förvalt- ningsmyndigheten hållit sig inom det område,
            gällande rätt anvisat den för sin verksamhet, som att, då så icke
            skett, undanröja ett olagligt be- slut. Det torde vara väl känt
            att i Sverige domstolarna allmänt icke har någon sådan kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-WyfWNsNGvyrxMqH2nHpNAG">
            Detta för vår rättsordning ogynnsamma läge är betingat av historiska
            förhållanden. De ledande förvaltningsorganen har tillkommit parallellt
            med de allmänna domstolarna och ursprungligen ansetts jämställda
            med dem. Detta tedde sig desto naturligare som de centrala verken
            ursprung- ligen hade ungefär samma sammansättning och likartade
            arbetsformer som hovrätterna. Det fanns under sådana omständigheter
            icke något skäl,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__175/mot_1954__ak__175-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2CcZA2uuSHLAqUkqBp3bgN">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 175.
          </fw>
          <p xml:id="i-AGGcLXcKbzpxzP3Lb5cRu4">
            varför domstolarna skulle inlåta sig på en prövning av de avgöranden,
            som träffades av dem sidoordnade myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-D6yn2LSTHAupRJ3ZxyfqnD">
            Emellertid har förhållandena i och med att en modern förvaltningsap-
            parat vuxit fram fullständigt förändrats. Skillnaden mellan domstol
            och administrativ myndighet har ytterligare poängterats genom
            att det sam- manhållande band, som gamla rättegångsbalken i viss
            mån utgjorde — den tillämpades såväl vid domstolarna som i viss
            utsträckning även av ver- ken — numera försvunnit. Efter hand
            som klyftan mellan förvaltningsor- gan och domstolar blivit större
            och större, har också behovet av rättslig kontroll över förvaltningen
            tilltagit.
          </p>
          <p xml:id="i-Tzsbdjv3V37UaKCbE4HBnh">
            I begränsad utsträckning har också en domstolsmässig kontroll
            av för- valtningen kommit till stånd. Utvecklingen kan sägas ha
            gått fram på två linjer, dels har de allmänna domstolarna kommit
            att i viss utsträckning få kontrollerande uppgift, dels har inom
            förvaltningen tillskapats sär- skilda organ med domstolsliknande
            ställning. Vad till en början gäller de allmänna domstolarnas
            kompetens i ifråga- varande avseende är den synnerligen oklar.
            Allmän domstol kan icke upp- häva ett förvaltningsbeslut som sådant,
            men den har möjlighet att i vissa fall, då en rättskränkning befinnes
            ha förekommit, ekonomiskt eller på annat sätt undanröja verkningarna
            av ett beslut, som den funnit icke lag- ligt. Domstolens kompetens,
            när en prövning över huvud är möjlig, är be- gränsad till att
            bedöma den omstridda åtgärdens rättsenlighet men ej dess ändamålsenlighet.
            Å andra sidan är icke Kungl. Maj:ts avgöranden fritagna från domstolens
            prövning. Fall har sålunda förekommit, då Kungl. Maj:ts beslut
            i statsrådet blivit underkänt av domstol. Det viktigaste steget
            på den andra vägen — att inom förvaltningen till- skapa domstolsliknande
            organ — togs 1909, då regeringsrätten inrättades. Dess kompetensområde
            regleras av en särskild lag, varigenom avgöran- det av vissa besvärsmål,
            som ursprungligen tillkommit Kungl. Maj:t i statsrådet, överflyttas
            på regeringsrätten. Denna avgör sålunda de mål, som anförtrotts
            den, med samma myndighet som Kungl. Maj:t i statsrå- det, d. v.
            s. den prövar icke endast det överklagade beslutets rättsenlighet
            utan även dess ändamålsenlighet. Finner regeringsrätten beslutet
            i nå- got hänseende olämpligt, kan den ändra detta och sätta ett
            annat beslut i stället. Den fungerar med andra ord som en vanlig
            administrativ myn- dighet, ehuru agerande i en domstols former,
            och kan i detta avseende betraktas som en del av den verkställande
            makten. Dess dubbla ställning angives ganska adekvat genom dess
            benämning: regeringsrätten. En med regeringsrätten jämförbar ställning
            intar t. ex. kammarrätten och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__175/mot_1954__ak__175-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KYkx9evHQFsDqiwkrqdzvf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 175. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Ky4UW3FLgQqYKDTiTM6RWM">
            försäkringsrådet. Beträffande sådana mål, som handlägges hos
            regerings- rätten m. fl. liknande organ, får sålunda kravet på
            att ett förvaltnings- avgörande skall kunna underkastas domstolsmässig
            prövning anses till- godosett.
          </p>
          <p xml:id="i-D7JUWYvihuS9eRoVSuxzz6">
            Utanför det område, där en rättslig kontroll i nu angiven form
            före- kommer, faller däremot ett båda kvantitativt stort och kvalitativt
            mycket betydelsefullt område. Alla de ärenden, som i sista hand
            avgöres av Kungl. Maj:t i statsrådet är — bortsett från de fåtaliga
            fall, då allmän domstol kan pröva rättsfrågan — undandragna annan
            kontroll än den som utövas av konstitutionsutskottet. Beträffande
            beslut, som träffats av underordnad myndighet, bör dock den uppsikt
            JO och MO utövar ihåg- kommas. Att den granskning, som utövas
            genom konstitutionsutskottet, kom- mit att avsevärt minska i betydelse
            efter parlamentarismens genombrott är fullt naturligt. Den oerhörda
            ansvällningen av antalet ärenden har ock- så medverkat till att
            KU:s kontroll fått en så avsevärt minskad betydel- se. Riksdagen
            har också i anledning av det förändrade läget begärt en utredning
            angående statsrådets konstitutionella ansvarighet. För övrigt
            är den granskning, som konstitutionsutskottet företager, icke
            särskilt inriktad på ett rättsligt bedömande, för vilken uppgift
            ett politiskt ut- skott som KU naturligtvis icke är ägnat. Det
            är uppenbart, att det nuvarande läget, då Kungl. Maj:ts i statsrå-
            det avgöranden i flertalet fall praktiskt taget icke alls är underkastade
            någon rättslig kontroll, erbjuder mycket stora faror ur rättssäkerhets-
            synpunkt. Självfallet är det oundvikligt, att i den ström av ärenden,
            som varje vecka avgöres i konseljsalen, någon gång misstag kan
            begås och ett felaktigt beslut komma att träffas. I fall, då det
            råttsliga läget är oklart, men en regering av politiska skäl finner
            en viss åtgärd önsk- värd, kan frestelserna vara stora att fatta
            ett ur regeringens synpunkt passande beslut, oaktat dess rättsenlighet
            är diskutabel och det måhända allvarligt drabbar enskilda medborgare.
            Effektivitetsintresset kan också någon gång förleda till avgöranden,
            som icke skulle stå sig vid en nog- grannare rättslig kontroll.
            Denna Kungl. Maj:ts oåtkomlighet skyddar också underordnade myn-
            digheter, som kanske föranlett Kungl. Maj:t till den felaktiga
            åtgärden. I ett ärende har man nyligen sett, att MO visserligen
            varit betänksam mot åtgärd, som viss myndighet vidtagit, men då
            Kungl. Maj:t varit av samma mennig, har MO ansett sig sakna möjlighet
            att ingripa. Ur allmänt medborgerlig synpunkt kan det nuvarande
            läget icke i läng- den anses försvarligt. Det är också påtagligt,
            att man runt om i värl-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__175/mot_1954__ak__175-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RvbMr8ypESUi7iEKftvWgi">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 175.
          </fw>
          <p xml:id="i-BuBUcQABWR6x5QKG7VSCEr">
            den, där rättsstatliga ideal hyllas, icke låtit sig nöja med
            att lämna re- geringsmaktens avgöranden okontrollerade. De lösningar
            som valts är emellertid — naturligt nog med hänsyn till olika
            historiska förutsätt- ningar — mycket skiftande. I våra nordiska
            grannländer Danmark och Norge har kontrolluppgiften anförtrotts
            de allmänna domstolarna. Så är fallet även i de anglosaxiska länderna.
            I Frankrike har man sedan gammalt en särskild domstol, Conseil
            d'Etat, som kan pröva alla förvaltningsavgö- randens rättsenlighet,
            även regeringens och presidentens. Detta system har spritt sig
            till ett stort antal andra länder. Det finska systemet — i Finland
            finnes en högsta förvaltningsdomstol — kan i detta hänseende närmast
            jämföras med det franska. I Västtyskland har man efter det andra
            världskriget fått ett med systematisk konsekvens utbyggt dom-
            stolssystem, varav en gren har till uppgift att kontrollera förvaltningsbe-
            slut i allmänhet, och i grundlagen har fastslagits, att varje
            avgörandes rättsenlighet skall kunna bliva föremål för domstolsprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-MTvGd3NowZRAmisybKAkS8">
            Frågan hur ett nytt kontrollsystem skall i Sverige kunna inpassas
            i vår bestående rättsordning låter sig icke besvara utan närmare
            utredning. Utländsk rätt kan därvid lämna mångahanda uppslag.
            Olika alternativ är möjliga. Man kan sålunda tänka sig att giva
            de allmänna domstolarna generell kompetens att pröva rättsenligheten
            hos administrativa avgöran- den. Denna tanke, som funnit åtskilliga
            förespråkare, torde dock vara svår att realisera. En möjlighet
            vore att denna kontrollfunktion anför- troddes högsta domstolen,
            som redan nu, då resning sökes, kan beträf- fande vissa fåtaliga
            förvaltningsavgöranden komma att få denna uppgift. En vidare utveckling
            av regeringsrätten är också tänkbar; åt detta organ kunde anförtros
            att generellt upptaga klagan över bristande rättsenlighet hos
            förvaltningsåtgärder. Självfallet finns även den möjligheten att
            bilda ett eller flera nya organ för ändamålet. En särskild högsta
            förvaltnings- domstol kunde bildas sammansatt och utsedd av medlemmar
            från högsta domstolen och regeringsrätten. Den senare möjligheten
            synes ha vissa fördelar. Även andra lösningar är tänkbara.
          </p>
          <p xml:id="i-PSbjJUi4t2tUhSNr1qvSjx">
            Regler av så principiellt stor betydelse, varom är fråga, torde
            böra införas i grundlagen. Då det är angeläget att erforderliga
            grundlagsänd- ringar antages första gången redan under innevarande
            andrakammarpe- riod, måste problemet om införande av en allmän
            rättskontroll över för- valtningsavgöranden snarast upptagas till
            utredning. Med stöd av det anförda får vi hemställa, att riksdagen
            måtte hos Kungl. Maj:t begära utredning om intagande i regeringsformen
            och i andra författningar av stadganden, som garanterar medborgarna
            rätt att få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__175/mot_1954__ak__175-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BCAZ2N4svmU57y4Qmp2tg1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 175. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-LqZdgaxeKtQX4wMWiDcijw">
            rättsenligheten av varje förvaltningsavgörande underkas- tad
            domstolsmässig prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-JPo8QQQG9q3rxbL9m31D2t" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-MtwZaRMpcZoRrMwjT3adr4" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HGtdXZjNpTsxd6pCNfiEoo">
              <item xml:id="i-2MFRYsaSP762K71TFw7ktn" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
                Bertil Ohlin
              </item>
              <item xml:id="i-UmsstczBDGcFwwPnXo2CHP" who="i-Mw31BTf7uoxHTWx5X3k5QD" type="signature">
                Wald Svensson
              </item>
              <item xml:id="i-RfwBHBqfdNMYsq6h89DFww" who="i-UzNm618CskFtY3jF64hgNG" type="signature">
                Filip Kristensson i Osby
              </item>
              <item xml:id="i-RQHgNvkpbL6MAE4ex7PsoY" who="i-W7utyZVptwNBqUURdBKkmv" type="signature">
                Bertil von Friesen
              </item>
              <item xml:id="i-RjZRC2usP7MY3V4eRosgD4" who="i-BtszRKWKgFfiTcr2r2Ek6j" type="signature">
                Sven Wedén
              </item>
              <item xml:id="i-4HYaCXurErgAqFDC6aWFpM" who="i-2HyRdnwNjJfPPeCiQ2cg17" type="signature">
                O. Malmborg
              </item>
              <item xml:id="i-LZ49PqK3MaBuB29y4mCmfw" who="unknown" type="signature">
                Skövde
              </item>
              <item xml:id="i-ERPftHLxaCxKAR93QxWzf4" who="i-Q8GqdC3JjTLrmBKfpHpnPQ" type="signature">
                Ragnhild Sandström
              </item>
              <item xml:id="i-3P5TjpEQy7Rn8uboyUWrRa" who="unknown" type="signature">
                Per A Johnsson
              </item>
              <item xml:id="i-LbkkZTpBkQuZJJKwUS5vQU" who="i-7cCozgpY4EZrWku38osFxG" type="signature">
                Manne Ståhl
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Ty1WTBWHxw1dbGNDUABq91">
            Kastanjegården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
