<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00631">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__631/mot_1954__ak__631-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CFfydjdASqWHpXxjmZMEbA">
        16 Motioner i Andra kammaren, nr 631.
      </fw>
      <div xml:id="i-JCru3ECXJzMMJbSjkJsFnC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6BufUsBThoTzPydPVQjFSW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JBMNaiq8gF1ZMUeeD16iJW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SQTGJdBkog1pYnx2AwmVNE" type="motBody">
        <div xml:id="i-H27yyap8sp3n6oiK68bPzJ">
          <p xml:id="i-GRDmjJR1sVsANvtHPPkJqg">
            Nr 631.
          </p>
          <p xml:id="i-Ue7i2EGKpScQTNc3AVYFbt">
            Av herr Persson i Appuna, i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 163, med förslag till förordning angå- ende kostnadsfria eller
            prisnedsatta läkemedel m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3DNqpdpDQSNUzc9Q2n2Zf5">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 163 till årets riksdag med förslag
            till för- ordning angående kostnadsfria eller prisnedsatta läkemedel
            föreslår statsrå- det och chefen för socialdepartementet ett karensbelopp
            å tre kronor för varje föreskrivet läkemedel innan rabatteringen
            sätter in. Enligt under- tecknads mening kommer denna konstruktion
            att vålla mycken irritation. De sjuka kommer säkerligen att ha
            mycket svårt att förstå varför inte alla å ett recept upptagna
            läkemedel betraktas som en enhet, när det icke rabat- teringsberättigade
            beloppet frånräknas. Detta förhållande har också påtalats i socialstyrelsens
            yttrande, där man erinrar om att det måste te sig otillfredsställande
            att läkemedelsförmåner- na utfaller olika för en person, vars
            sjukdom kräver endast ett läkemedel, och för en annan, vars sjukdom
            kräver ett flertal läkemedel. Den samlade kostnaden kan i de båda
            fallen vara lika stor, men den som ordine- rats flera läkemedel
            får själv svara för en väsentligt större andel i kostnader- na
            än den som ordinerats endast ett läkemedel. Det torde i praktiken
            inte vara sällsynt att en kombination av läkemedel insättes utan
            att deras art är sådan att de kan skrivas under gemensam formel.
            En anknytning av karensbeloppet till kostnaden för helt recept
            skulle komma att medföra en beräknad ökning av reformens totalkostnad
            med 3—4 miljoner, vilket belopp torde kunna rymmas inom den marginal,
            som beräknats för eventuell konsumtionsstegring. Den kostnadsstegring,
            som en anknytning av karensbeloppet till varje recept i stället
            för till varje särskilt läkemedel för med sig, är starkt motiverad
            genom att man med en sådan anordning undviker en hel del av den
            irritation, som eljest skulle komma att uppstå. Anknytes karensbeloppet
            till kostnaden för varje re- cept blir anordningen lätt begriplig
            för alla och för den enskilde lätt att kontrollera. Med hänvisning
            till ovanstående motivering får jag härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6GjB6ogfZqRzqnnDhk3c7M">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i Kungl. Maj:ts förslag
            till förordning angående kostnadsfria eller prisnedsatta läkemedel,
            att karensbeloppet å tre kronor anknytes till varje särskilt recept
            i stället för till varje särskilt läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-7BrkwsaWuvtfWSFjneWn2F" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1954.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-LAbuKWhMtrX8eo5FDDEzF5">
            <p who="unknown" type="signature">
              Sven Persson i Appuna
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VJhnX5AYP2Q97MeHM6XZ58">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1954 540490
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
