<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__347/mot_1954__ak__347-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M4GRqVmTbvr8zxaCMrVodL">
        16 Motioner i Andra kammaren, nr 347.
      </fw>
      <div xml:id="i-9FB886g6YYKwnphjnFp13Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hn3GpyzEqGaEv7WUbqCciN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7dzhXq5GrDd4KcdU8QG5AN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DAxXiuVuL19B3T4TuE6ykN" type="motBody">
        <div xml:id="i-DCfG5Btd6qX3RPzSkjffPi">
          <p xml:id="i-F9y3gy5LsDBeVMTR5j8irw">
            Nr 347.
          </p>
          <p xml:id="i-NNkt2e8yjA4Qnt7dH9wshw">
            Av herr Staxäng, om utredning angående bevaknings- och un- dersökningsfartyg
            åt västkustfisket.
          </p>
          <p xml:id="i-JYDgpKA7pjYqEHjfDXCTcS">
            I motionen II: 244 till 1953 års riksdag hemställdes om en skyndsam
            ut- redning angående bevakningsfartyg åt fladenfisket. Utskottet,
            som fann det synnerligen behjärtansvärt att skänka ifrågavarande
            fiskare den trygghet som ett stödfartyg innebär, avstyrkte emellertid
            motionen med hänsyn till att Kungl. Maj:t ännu icke vidtagit någon
            åtgärd med anledning av den framställning angående behovet och
            kostnaderna för ett nytt statligt un- dersökningsfartyg, som fiskeristyrelsen
            med statens fiskeriförsök på upp- drag av Kungl. Maj:t avlämnade
            den 9 augusti 1951. Då Kungl. Maj:t redan i januari 1952 beslutat
            att den berörda framställ- ningen tills vidare icke skulle föranleda
            någon åtgärd kan en prövning av detta ärende från Kungl. Maj:ts
            sida knappast förväntas utan en direkt framställning från riksdagen.
            Vi anser därför att framställning bör ske till Kungl. Maj:t, varvid
            på sätt som jordbruksutskottet i sitt utlåtande nr 41/1953 avsåg
            böra övervägas huruvida icke ett nytt undersökningsfartyg tillika
            skulla kunna fylla de funktioner, som åsyftats i motionen om ett
            bevakningsfartyg åt fladenfisket. Till stöd för detta yrkande
            kan anföras att fladenfisket spelar en högst betydande ekonomisk
            roll för vår fiskerinäring. Detta fiske samlar under den egentliga
            fiskesäsongen mellan 250 och 300 båtar. Varje båt, som representerar
            ett värde mellan 175 000 och 300 000 kronor har minst sju mans
            besättning och det sammanlagda fångstvärdet uppgår till åtskilliga
            miljoner kronor. Olyckshändelser och sjukdomsfall hör dess värre
            till det dagliga livet för fladenflottan och ställer stora krav
            på de enskilda fiskarena samt på båt- lagens möjligheter att bistå
            varandra. Gentemot sjukdomsfall av allvarli- gare natur eller
            svårare skador på båtar och materiel är man helt strand- satt.
            Det framstår under sådana förhållanden enligt min mening som en
            samhällelig uppgift av betydande angelägenhetsgrad att ett bevakningsfar-
            tyg ställes till fladenfiskarenas disposition, i likhet med vad
            fallet är exem- pelvis för de danska kollegerna. Vilka krav som
            bör ställas på ett dylikt bevakningsfartyg, vilka opera- tionsbaser
            som bör ifrågakomma samt vilka kostnader som bör anses rim- liga
            synes mig böra bli föremål för en förnyad utredning. Flera skäl
            för det- ta än de av mig här redovisade kan anföras, men eftersom
            frågan behand- lades så sent som vid 1953 års riksdag hänvisar
            jag till de skäl som då an- fördes. Med stöd av vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            hemställa om en skyndsam utredning angående bevaknings- och undersök-
            ningsfartyg åt västkustfisket.
          </p>
          <p xml:id="i-6TgkbM7zZJsNpFRSMMMg7M" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1954. Ernst V. Staxäng.
          </p>
          <p xml:id="i-XkfNPb7LJZuYHZn5ibaYj6">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1954
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
