<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00655">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__655/mot_1954__ak__655-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MWtmrLpRHnf9z4ouc3VaKg">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 655.
      </fw>
      <div xml:id="i-DDbkkAid8dosvuvBxvYGrf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7X57CqQMKHT21NeG5tXMPC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8rwdZE4geBRgKegEHNtAtm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V7NLdChNLjuWEdMnvoE37B" type="motBody">
        <div xml:id="i-HbBpLphkTEG6UVGUqerPgj">
          <p xml:id="i-8JAejci3SJ4GqxmuUFxB3h">
            Nr 655.
          </p>
          <p xml:id="i-Vq5b4VxGqnbsahnJCYqCHL">
            Av herr Munktell m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 165, med förslag till lag om ändring i kommunalskat- telagen
            den 28 september 1928 (nr 370).
          </p>
          <p xml:id="i-A5d5MSJpPrtTb34mUWvTV7">
            Ett led i den nuvarande regeringens bostadspolitiska målsättning
            synes vara att efter hand överföra en allt större del av bostadsbeståndet
            i allmän ägo. Bortsett från uttalanden i sådan riktning, som skulle
            kunna åberopas till stöd för detta påstående, ger den speciella
            förmånsställning som de s. k. allmännyttiga företagen erhållit
            i kredithänseende detta vid handen. De nämnda bostadsföretagen
            är sålunda berättigade till tertiärlån upp till 100 procent av
            belåningsvärdet, medan den övre gränsen för enskilda personer
            eller byggnadsföretag är 85 procent. Eftersom räntesatsen för
            dessa topp- krediter är så onormalt låg som tre procent, blir
            den förmån de s. k. all- männyttiga företagen får åtnjuta av väsentlig
            betydelse. För vår del finner vi redan nämnda förhållande principiellt
            otillfredsställande. Förutsättning- en för att en verklig konkurrens
            skall kunna existera mellan olika företags- former borde vara
            att de finge arbeta under lika villkor. För konsumen- terna, d.
            v. s. i förevarande fall hyresgästerna, skulle detta utgöra en
            ga- ranti för att deras bostadskostnad bleve den lägsta möjliga.
            Man kan så till vida giva denna metod sitt erkännande, att den
            fullt öp- pet redovisar den extra förmån som de s. k. allmännyttiga
            bostadsföretagen tillerkännes. Den överensstämmer med den princip,
            som riksdagen i olika sammanhang givit till känna, att subventioner
            från statens sida bör givas öppet och i form av direkta bidrag.
            Särskilt från bevillningsutskottets sida har vid flerfaldiga tillfällen
            uttalats den uppfattningen att en subventio- nering via beskattningen
            ur såväl principiella som praktiska synpunkter är helt förkastlig.
            Det är därför ägnat att väcka förvåning att det nu i proposition
            nr 165 ifrågasättes, att man även i beskattningshänseende skulle
            ge de s. k. all- männyttiga företagen en privilegierad ställning.
            De skäl som i propositionen anföres till stöd för det framlagda
            förslaget är i huvudsak sådana som äger giltighet beträffande
            förvärvskällan annan fastighet över huvud taget. Endast i ett
            avseende söker departementschefen göra gällande att ett för de
            s. k. allmännyttiga bostadsföretagen speciellt förhållande skulle
            föreligga. Han åberopar att verksamheten inom dessa företag icke
            drives i »vinst- syfte». I den mån syftet över huvud taget skall
            tillmätas betydelse vid behand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__655/mot_1954__ak__655-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FqfHZEE4kRWcPrZYs1BU3t">
            Motioner i Andra kammaren, nr 6559. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-UDFaTW72Yfx7LBcxoVLRmy">
            lingen av viss verksamhet, bör detta avse frågan huruvida skattskyldighet
            skall föreligga eller icke beträffande de s. k. allmännyttiga
            bostadsföre- tagen. 1950 års skattelagssakkunniga, vilka förberett
            denna fråga, har ock- så i första hand tagit ställning till detta
            spörsmål. De sakkunnigas slutsats blir den, enligt vår mening
            fullt riktiga, nämligen att »skattebefrielse kunde komma att framstå
            såsom ett omotiverat skatteprivilegium eller såsom ett avsteg
            från den eljest upprätthållna principen, att understödjande från
            det allmännas sida av viss verksamhet borde ges i form av direkta,
            synliga bi- drag och icke i form av skattelättnader» (jfr. sid.
            8 i propositionen). De- partementschefen har icke ens ingått på
            frågan om fullständig skattebe- frielse för dessa företag, vilket
            borde få tolkas så, att han anser en sådan helt utesluten. I och
            med detta borde resonemanget om »syftet&gt; också ha fått utgå.
            Det bör därefter icke vara tal om annat än att åstadkomma en för
            bostadsföretag av olika kategorier i möjligaste mån riktig och
            likformig beskattning. Av intresse i detta sammanhang är de slutsatser
            som 1951 års bostadsut- redning kommit till i sin diskussion rörande
            beskattningen av bostadsfas- tigheter. Av någon anledning saknar
            propositionen i sitt referat varje an- tydning om att även denna
            utredning behandlat frågan, trots att detta sked- de så sent som
            1952. För att på denna punkt komplettera referatet vill vi citera
            följande ur bostadsutredningens stencilerade betänkande, del 2,
            sid. 100.
          </p>
          <p xml:id="i-4BeeJw9tro1YpvjA9T7e5J">
            Även om de kommunala och allmännyttiga företagen så till vida
            intaga en särställning, att de till följd av sina särskilda sociala
            förpliktelser normalt måste räkna med högre reparations- och underhållskostnader
            för av dem förvaltade flerfamiljshus, bör man enligt utredningens
            mening vid övervä- gande av ändring i gällande beskattningsregler
            med hänsyn till önskemå- let om utjämning av beskattningen mellan
            olika år söka beakta alla ifrå- gavarande fastighetsägares berättigade
            krav nämligen att nettoinkomster, som icke äro verkliga överskott,
            befrias från inkomstskatt. De allmännyt- tiga och kommunala bostadsföretagens
            större underhålls- och reparations- kostnader böra sålunda i första
            hand beaktas i annat sammanhang. Utred- ningen utgår alltså från
            att man skall kunna lösa här diskuterade spörs- mål parallellt
            för alla företagskategorier.
          </p>
          <p xml:id="i-KdABoKRuYuFRHtVRVPLgmP">
            Utredningen har sålunda, trots att den betecknat frågan såsom
            liggande utanför utredningens kompetens, intagit en konsekventare
            ståndpunkt än såväl 1950 års skattelagssakkunniga som departementschefen,
            i det att den till fullo beaktat en princip som borde vara avgörande
            för varje bedömning av skattefrågorna, nämligen principen om likformighet
            i beskattningen. Departementschefen har gjort gällande, att den
            nuvarande beskattnings- metoden leder till ett skatteresultat
            som för de s. k. allmännyttiga bostads- företagen på lång sikt
            blir hårdare än vederbort. De skäl som anföres till stöd härför
            torde också i stort sett vara obestridliga. Av väsentlig bety-
            delse är emellertid att samma skäl kan åberopas beträffande hyresfastig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__655/mot_1954__ak__655-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GiSzptXKsnR95hfPnCeipm">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 655.
          </fw>
          <p xml:id="i-BnriBDfoD4FzzwZNQCbrnJ">
            heter tillhöriga även andra företag eller personer. Hyressättningen
            är så länge hyresregleringen består lagligt reglerad för alla
            företagsformer, och den ligger icke på högre nivå inom hyresfastigheter
            i enskild ägo än i fastig- heter tillhörande de s. k. allmännyttiga
            bostadsföretagen. Någon anledning att räkna med skiljaktigheter
            i nivån efter det hyresregleringen avskaffats finnes icke heller.
            Behov av reparationer gör sig likaledes överallt gällande med
            olika styrka olika år av en fastighets livslängd, och resultatet
            blir där- för ofta, att fastighet vissa år redovisar överskott
            och andra år underskott. Någon resultatutjämning mellan olika
            beskattningsår kan icke förekomma i vare sig den ena eller den
            andra företagsformen. Principen om beskatt- ningsårets slutenhet
            är därför ägnad att för hyresfastigheter över huvud taget ge en
            för hård beskattning. En fråga av största angelägenhet borde därför
            vara att söka få fram en metod för resultatutjämning i nödig ut-
            sträckning beträffande alla slag av hyresfastigheter (liksom även
            för andra slags förvärvskällor). Att på en eller annan omväg åstadkomma
            detta för en viss grupp skattskyldiga är mycket stötande. Departementschefen
            har icke kunnat undgå att erkänna det berättigade i vad som framhållits
            i olika remissyttranden, att likartade beskattnings- problem uppkommer
            jämväl för andra fastighetsägare. Några sakliga skäl för att det
            oaktat förorda ändrade beskattningsregler endast för de s. k.
            allmännyttiga bostadsföretagen har han emellertid icke kunnat
            förebringa. Han anför endast att det i allt fall icke för närvarande
            kunde ifrågakomma att för alla fastighetsägare införa bestämmelser
            av det slag som nu ifråga- satts för de s. k. allmännyttiga bostadsföretagen,
            därför att den grundläg- gande förutsättningen — frånvaron av
            vinstsyfte — icke vore för handen. En generellt avfattad bestämmelse
            eller, alternativt, rätt att skattefritt upp- lägga reparationsfonder
            och därmed jämförbara möjligheter till vinstreg- lerande dispositioner
            skulle, anför departementschefen, kräva en omfat- tande utredning
            rörande inkomstbegreppets utformning, vilken utredning knappast
            skulle kunna begränsas till förvärvskällan annan fastighet. Då
            icke andra skäl kunnat anföras eller i varje fall icke ansetts
            lämpliga att anföra, torde det icke vara obefogat att ur förslaget
            härleda en önskan hos departementschefen att genom indirekta subventioner
            försöka stärka konkurrensförmågan hos en företagsform, vilken
            trots tidigare privilegier icke visat sig kunna erbjuda de boende
            lägre hyror än enskilda företagare för likvärdiga bostäder. Denna
            vår slutsats bestyrkes ytterligare av depar- tementschefens uttalande
            att schablonmetoden bör göras obligatorisk men endast för de s.
            k. allmännyttiga bostadsföretag, beträffande vilka det kan förutses
            att metoden icke i dagens läge innebär en skatteskärpning. Eftersom
            de s. k. allmännyttiga bostadsföretagen får låna upp till 100
            procent för en räntekostnad som i genomsnitt motsvarar 3,05 procent,
            in- nebär det framlagda förslaget, att inkomsten skall upptagas
            till 3 procent av det belopp, varmed fastighetens taxeringsvärde
            överstiger företagets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__655/mot_1954__ak__655-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MdVHx7BJVnwXrHtJF6pDFt">
            Motioner i Andra kammaren, nr 655—656. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-J7bZGv6L7CiwLXx1hUYQUS">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-XsqrVZd7qP49idn1njzrFP">
            skulder å fastigheten, och att dessa företag blir skattefria.
            Utan att detta utsäges, åstadkommes alltså i stort sett samma
            resultat som om fullständig skattebefrielse direkt hade föreskrivits.
            Hur godtyckligt förslaget är uppbyggt belyses bl. a. i riksskattenämn-
            dens remissyttrande. Nämnden framhåller, att det på flera områden
            av samhällslivet förekommer verksamhet, vilken icke kan anses
            vara förenad med direkt vinstsyfte, men som det oaktat beskattas
            enligt allmänt gällande bestämmelser. Som exempel anför nämnden
            den socialt inriktade verksam- het som i stiftelse eller föreningsform
            är knuten till vissa större industrier för att åt de anställda
            tillhandahålla bostäder eller semestervistelse till självkostnadspris.
            Under åberopande av vad här anförts hemställer vi, att riksdagen
            måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 165 med förslag till
            lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr
            370).
          </p>
          <p xml:id="i-2igDUNYne6XTiDE4LNoPsh" type="date">
            Stockholm den 31 mars 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8iJyaV56NUv89hPseZzPL">
            Henrik Munktell. Leif Cassel. E. Birke.
          </p>
          <p xml:id="i-4RwbLx4kSp79bQ9W6hRVuL">
            Nr 656. Av herr Carlsson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-Pjj5caP8aumszNyJaaZwZA">
            proposition, nr 165, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370).
          </p>
          <p xml:id="i-F2RLxci748vZwMA5MtoRwc">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 514.)
          </p>
          <p type="date" id="i-F9FpZwkSXKeewJ9mq7V18u">
            Stockholm den 31 mars 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-2wgc7uuCPrc9ftMyU2MG4p" type="signatureBlock">
            C. W. Carlsson. Henning Gustafsson Olaus Nyberg. i Skellefteå.
          </p>
          <p xml:id="i-9LD1JGSQmH1cQoPbLjhRqB">
            Sigfrid Löfgren. Gustav Boija. A. Widén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
