<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__224/mot_1954__ak__224-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6Yi61AETqzAC5g6S34ydLc">
        Motioner i Andra kammaren, nr 223—224. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XHJt2jj5qNQvsj6wKw6QoJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8ZoKaud25gBzVobPak8Adb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-R9GGwwMDBo8q6vtACCVGxu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-iCdAwBMRU6mzoZPff2w1g">
        <div xml:id="i-EvftYcHkPiYUDetxEJQz9d">
          <p xml:id="i-4UfsFUfHD6hoPwtw7osxq7">
            lägre befattningshavare, får sämre möjligheter att göra sig gällande
            än andra. Juristutbildningssakkunniga, som har en ganska pessimistisk
            upp- fattning i fråga om tillgången på kompetenta sökande till
            professurer i sociologi, har avstyrkt inrättandet av en professur
            vid Lunds universitet och rent av ansett det bättre att ännu någon
            tid behålla det nuvarande systemet med biträdande lärare (SOU
            1953:15 s. 411 f.) I anledning här- av må erinras om, att ej mindre
            än sju anmält sig som sökande till pro- fessuren vid Stockholms
            högskola, och starka skäl talar för att flera av dem kommer att
            kompetensförklaras. Juristutbildningssakkunniga har en- ligt min
            mening en alltför pessimistisk uppfattning av läget, och det finns
            ingen anledning att vänta med att definitivt reglera de synnerligen
            otill- fredsställande förhållandena för ämnet sociologi vid Lunds
            universitet. Inrättandet av en professur i stället för preceptorat
            skulle föranleda en höjning av anslaget till Lunds universitet:
            Avlöningar med i runt tal 7 500 kronor utöver det av Kungl. Maj:t
            föreslagna beloppet. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen måtte besluta om inrättande fr. o. m. bud- getåret
            1954/55 av en professur i sociologi vid Lunds uni- versitet med
            indragning av den nuvarande befattningen som biträdande lärare
            i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-JRsiBFgq8FqrwRxLUrg7vG" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-7zEgfnzmJvddL2JjrK7j1U">
            Joh. Blidfors.
          </p>
          <p xml:id="i-A11jSthcwbF8CZjQmL1MWZ">
            Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-D6G1fuMYtUw9igsHW5RquX">
            Av herr Spångberg m. fl., angående en upprustning av skolbiblio-
            teken.
          </p>
          <p xml:id="i-6YfHPsfPtu2z34k31dr7zs">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 173.) Stockholm
            den 26 januari 1954. Aug. Spångberg.
          </p>
          <p xml:id="i-YSCnc9Efh8wAuUZCF6AdG">
            Gunnel Olsson. Arvid Andersson. Walter Sundström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
