<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__94/mot_1954__ak__94-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 94. 9
          </p>
          <p>
            Nr 94.
          </p>
          <p>
            Av herr Jansson i Kalix m. fl., om uppförande å ordinarie stat
            av befattningshavarna vid Tornedalens rättshjälps- anstalt.
          </p>
          <p>
            Frågan om att bereda personalen vid Tornedalens rättshjälpsanstalt
            fastare anställningsformer än de för närvarande gällande har under
            de senaste åren ett flertal gånger framförts från anstaltens styrelse
            och senast i årets anslagsäskanden. Därvid konstaterar styrelsen,
            att även om arvodet varit föremål för en mindre justering under
            år 1952, så kunna de nuvarande förhållandena ändock icke betraktas
            såsom tillfredsställande. När rättshjälpsanstalten inrättades
            var avsikten, att den till en början skulle få en provisorisk
            organisation, vilken sedermera efter det erfaren- heter vunnits
            skulle göras fastare. Sålunda blevo föreståndaren och kans- listen
            anställda mot arvode enligt särskilda kontrakt. Någon pensionsrätt
            erhöll icke personalen. De erfarenheter, som vunnits sedan rättshjälps-
            anstalten började sin verksamhet den 1 oktober 1947, och den expan-
            sion, som förekommit vad gäller antalet handlagda ärenden (1948:
            580; 1949: 945; 1950:1 032; 1951:1 011; 1952:1 104 och 1953:1
            203), bestyrka till fullo, att anstalten fyller ett verkligt behov.
            Under nutida komplicerade samhällsförhållanden ökar de mindre
            bemedlades behov av rättshjälp år för år. Det mest ömmande behovet
            föreligger otvivelaktigt i Tornedalen. Bristen på advokater är
            där alltjämt lika stor, och den omständigheten att en stor del
            av befolkningen har finska språket som sitt modersmål försvårar
            kontakten med såväl myndigheter som advokater från andra orter.
            Anstal- tens verksamhet har också omfattats av allmänheten med
            allt större för- troende, och allt talar för att behovet av rättshjälpsanstalten
            kommer att bestå jämväl i framtiden. 1949 års rättshjälpskommitté
            har i sitt betän- kande framhållit betydelsen av att rättshjälpsanstalten
            bibehålles. Vad sedan angår de arbetsuppgifter, som åvila anstaltens
            personal, så äro dessa betydligt mer krävande och betungande än
            de, som äro vanligt förekommande för personalen vid andra rättshjälpsanstalter.
            Att så är för- hållandet är beroende dels av verksamhetsområdets
            vidsträckthet — om- rådet omfattar hela Torneå domsaga och Kalix
            domsaga med undantag av Råneå socken och har en ytvidd av 15 498,7
            kvadratkilometer — och dels av att befolkningen i denna gränsbygd,
            vilket redan påpekats, i vid omfatt- ning är huvudsakligen finskspråkig.
            För arbetets behöriga fullgörande måste det därför anses vara
            ett oeftergivligt krav, att personalen behärskar finska språket
            i tal och skrift.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__94/mot_1954__ak__94-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 94.
          </p>
          <p>
            För anstaltens fortsatta verksamhet är det sålunda av största
            vikt, att så- väl anstaltens föreståndare som dess kanslist, vilka
            båda uppfylla de speciella kvalifikationer som måste ställas på
            personalen, och vilka därtill äro väl förtrogna med de särpräglade
            förhållanden som råda inom verksamhets- området, dels beredas
            förbättrad löneställning och dels erbjudas tryggare anställningsförhållanden.
            De nu rådande löne- och anställningsvillkoren bereda personalen
            ingen trygghet. Tillgången på kompetent arbetskraft, framför allt
            jurister med kunskap i finska språket, är ytterst begränsad. Härtill
            kommer att det från den privata sektorn föreligger stor efterfrågan
            på jurister med kunskap i finska språket. De ha inga svårigheter
            att erhålla privata tjänster med synnerligen förmånliga avlöningsförhållanden.
            Man måste vidare betänka de svårigheter, som alltid föreligga
            i fråga om rekry- tering av personal till övre Norrland. Därest
            den vid rättshjälpsanstalten anställda personalen icke erhåller
            väsentligen förbätttrade löne- och an- ställningsvillkor kan man
            befara, att såväl föreståndaren som kanslisten lämnar sina befattningar.
            Detta torde medföra, att anstaltens verksamhet på grund av ovannämnda
            svårigheter att erhålla kompetent personal icke kan fortgå. Konsekvensen
            härav blir den, att de inom verksamhetsområdet bosatta mindre
            bemedlades möjligheter att erhålla rättshjälp bli kraftigt begränsade.
            även om anstaltens huvuduppgift är att lämna utomproces- suell
            rättshjälp, har anstaltens föreståndare varje år i ett stort antal
            fall varit förordnad såsom rättegångsombud enligt lagen om fri
            rättegång i tvistemål och som offentlig försvarare i brottmål.
            Föreståndarens arvoden ha i dessa mål tillfallit statsverket.
            Därest anstaltens verksamhet upphör, måste de rättshjälpssökande
            i stor omfattning söka sina ombud på andra orter, som ligga utanför
            anstaltens verksamhetsområde. De långa avstån- den och befolkningens
            tvåspråkighet komma med nödvändighet i sin tur att medföra att
            ombuds- och försvarararvodena i varje mål bli mångdubbelt högre
            än vad nu är fallet och innebära en kraftig utgiftsökning för
            stats- verket. På grund härav hävdas att de av styrelsen föreslagna
            lönegradsplace- ringarna för föreståndaren i lönegrad 37 och kanslisten
            i lönegrad 19 äro väl motiverade med hänsyn till de arbetsuppgifter,
            som åvila nämnda be- fattningshavare. Dessutom åberopas vad som
            uttalats dels i 1945 års lönekommittés be- tänkande del II och
            dels i SFS nr 542/1947. 1945 års lönekommitté för- ordar nämligen,
            att »&gt;den nu i betydande utsträckning anlitade formen med anställning
            mot arvode bör i största möjliga utsträckning undvikas och avvecklas
            för heltidsanställd personal». I SFS nr 542/1947 stadgas, att
            där Kungl. Maj:t icke meddelat annat beslut i anställningsformen,
            bör vederbörande myndighet beakta de uttalanden, som gjorts av
            1945 års lönekommitté.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__94/mot_1954__ak__94-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 94. 11
          </p>
          <p>
            Under åberopande av det anförda hemställes, att riksdagen måtte
            besluta, att de vid Tornedalens rätts- hjälpsanstalt arvodesanställda
            befattningshavarna måtte upp- föras i ordinarie stat med föreståndaren
            i 37 lönegraden och kanslisten i 19 lönegraden.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1954.
          </p>
          <p>
            Ivar Jansson Märta Boman. Harald Larsson
          </p>
          <p>
            i Kalix. i Hedenäset.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
