<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1954--ak--00165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__165/mot_1954__ak__165-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PNJqNmhhTmT8ZiBDjo4Za3">
        Motioner 1 Andra kammaren, nr 165. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-6xsCxeYrb4vURoU6k8XCY8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LV1tB2dF5kW8bhHMr5tqE5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ECUC9HLXLv5DmSuADd2Su6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6Wx8UeTuaryx6jfvGrGC7u" type="motBody">
        <div xml:id="i-FkFYtLeenxBZWbohbe5Mxi">
          <p xml:id="i-QPsrmrEoVtTFRpYpST2kDu">
            Nr 165.
          </p>
          <p xml:id="i-3G69SMQ7qDF3ZjqdmKwBjB">
            Av herrar H&amp;eggblom och Nilsson i Bästekille, om ersättning
            till rörelseidkare för upptagande av förmalnings- avgifter för
            råg och vete.
          </p>
          <p xml:id="i-XNW4u4iByZjenqxWhiecus">
            I samband med det beslut 1953 års riksdag fattade om åtgärder
            i pris- reglerande syfte på jordbrukets område infördes upptagande
            av en förmal- ningsavgift för råg och vete. Uppbörden och redovisningen
            av denna avgift har pålagts den, som yrkesmässigt bedriver förmalning
            av brödsäd eiler använder vete för yrkesmässig framställning av
            gryn eller yrkesmässigt be- driver handel med spannmål. Vid denna
            frågas riksdagsbehandling ägnades särskild uppmärksamhet ät de
            svårigheter förmalningsavgiftens upptagande skulle förorsaka de
            många små kvarnar, som förmalde mot lön för tillgodoseende av
            odlarnas och i deras tjänst anställda personers husbehov. Motioner
            om att förmal- ningsavgifter ej skulle uttagas vid sådan förmalning
            avslogs av riksdagen, som dock godkände jordbruksutskottets uttalande,
            att det skulle uppdras at Kungl. Maj:t att undersöka, vilka förutsättningar
            som föreligger att befria löneförmalningen från avgift samt vidtaga
            åtgärder härför, om så- dana förutsättningar visar sig vara för
            handen. Någon befrielse från att erlägga förmalningsavgift vid
            löneförmalningen har dock inte genomförts. Det skulle också enligt
            vår mening te sig under- ligt, om en avgift, vars uppgift är att
            stödja spannmålspriserna, inte skulle betalas av spannmålsodlarna
            själva för den brödsäd de förbrukar. En fråga, som vid 1933 års
            riksdag ej ägnades särskild uppmärksamhet, var frågan om skälig
            ersättning till dem, som åsamkades besväret att ut- taga och redovisa
            dessa förmalningsavgifter. Det godkända lagförslaget ålade rörelseidkarna
            denna skyldighet och nämnde ingenting om ersätt- ning. Då det
            gällde rörelseidkare, som samtliga var beroende av den sven- ska
            spannmålsodlingen, kunde givetvis denna befattning med förmalnings-
            avgifterna räknas som en till deras verksamhet hörande kundtjänst.
            Av nionde huvudtiteln i årets statsverksproposition framgår dels
            att den- na uppbörd och redovisning av förmalningsavgifter har
            den omfattning, att det föranlett Kungl. Maj:t att föreslå tillsättande
            av fyra kontrollanter för uppbörden av förmalningsavgifter på
            brödsäd samt fem kanslibiträden i reglerad befordringsgång för
            det interna arbetet med förmalningsavgif- terna. Dels framgår
            av nionde huvudtiteln att ersättning för med prisregle-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__165/mot_1954__ak__165-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NFPE8cZZ2qu4bBE8LEyTae">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 165—166.
          </fw>
          <p xml:id="i-RZMTtPPyPiQqECALyAzgAM">
            ringssystemets genomförande förenade kostnader lämnas inom den
            animala produktionens område. Då kontrollåtgärderna rörande förmalningsavgifterna
            föreslås bli så om- fattande, måste givetvis rörelseidkarnas besvär
            vara av den storleksord- ning att ersättning är skälig. Då Kungl.
            Maj:t i strid mot jordbruksnämn- dens förslag föreslår att ersättning
            skall utgå för utbetalning av producent- bidragen, därför att
            besvären belastar de olika mejerierna synnerligen olika, är detta
            givetvis ett argument som i ännu högre grad har giltighet i fråga
            om besvären med förmalningsavgifternas uttagande. För dem som
            vid stora spannmålsinköp gör avdrag å köpelikviden blir besväret
            inte så betung- ande, men för de kvarnar som bedriver förmalning
            mot lön åt en mängd jordbrukare med endast mindre partier vid
            varje förmalning uppstår stora besvär varjämte förmalningsavgifterna
            torde få förskotteras tills vederbö- rande betalt sina förmalningsräkningar.
            Konsekvensen av Kungl. Maj:ts ståndpunkttagande i en näraliggande
            fråga synes oss fordra att ersättning utgår även för redovisningen
            av förmalningsavgifterna. Denna ersättning torde utan anslagshöjning
            kunna utgå av de 6 000 000 kronor som avses till diverse kostnader
            av anslaget till prisreglerande åtgär- der på jordbrukets område.
            Vi hemställer därför, att riksdagen ville besluta att skälig ersättning
            skall utgå till rörelseidkare, som är ålagd redovisa upptagande
            av för- malningsavgifter för råg och vete, och att medel härför
            må tagas av reservationsanslaget till prisreglerande åtgärder
            på jordbrukets område.
          </p>
          <p xml:id="i-XGspxwXV9STxria5BQHZCi" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-QdRSVz5VR81hdmFqqarifn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TSBdf9PVA9heuTX8X7TV5B">
              <item xml:id="i-JvZmzr1LhLJhV1cDEXaswS" who="i-QSnE9kNxNnuFsRa5tbzEdS" type="signature">
                Einar Hoeggblom
              </item>
              <item xml:id="i-LoY336dYCPTUmJ48wCwMoa" who="i-gHdXy9rXW7MHcgRt777UD" type="signature">
                Jöns Nilsson i Bästekille
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-AevXGMrTvZHEAbdMXbdbuz">
            Nr 166.
          </p>
          <p xml:id="i-Qwd5xdwdV9QohdQ4huYDgr">
            Av herr Netzén, om ökade anslag till naturskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-8hmc3mQugBRE3isJoD1nuv">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 1253.)
          </p>
          <p xml:id="i-E8PU8orL78XVU3s7zhfrPw" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1954.
          </p>
          <div xml:id="i-JDqXxZ7yDca7X5hQuYyc7q" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JSrBPDnKofgkfuKMbu2yYf">
              <item xml:id="i-V7eoGWoDo23g7RKhQVwm3i" who="i-NU6x9tMTEWYvgbt2N6RDK" type="signature">
                Gösta Netzén
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
