<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__221/mot_1954__ak__221-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Bejme5SA5ZnyoUTRSr98CD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GrscLyqyPabWo1TiqgJXE1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E3E7hXeL8tvQYBbqRVbKB7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Jt2PC2i2c37KqvuH3WTM4X">
        <div xml:id="i-HKtTXwckK5h1J1a4kgsTvt">
          <p xml:id="i-2y7QqrJcxUVtEEJD81ffXb">
            Motioner i Andra kammaren, nr 221: 5
          </p>
          <p xml:id="i-EAZhu45bwuUR1BjEsm9YMN">
            Nr 221.
          </p>
          <p xml:id="i-Qjd3iMMvERwub5pEnBHt9a">
            Av fru Andrén m. fl., om befrielse från nöjesskatt. för god barn-
            film.
          </p>
          <p xml:id="i-EWiBjWmV6U8k2UciTTvi1b">
            1949 års filmkommitté avgav redan i december 1952 sitt ändra
            betän- kande, Barn och film, i vilket man framlagt vissa förslag
            dels till statliga stödåtgärder åt svensk barnfilmproduktion,
            dels lämpliga åtgärder för att underlätta införandet och visandet
            av god utländsk barnfilm. Handhavandet av dessa stödåtgärder skulle
            enligt kommitténs förslag läggas på ett av Kungl. Maj:t tillsatt
            barnfilmråd på sex personer. Detta råd skulle även för upplysnings-
            och forskningsändamål bedriva en juryverksamhet till- sammans
            med grupper av barn, verka för bildandet av ett barnfilmarkiv
            samt på olika vägar främja god barnfilm. Då detta förslag ej torde
            kunna omedelbart realiseras, är det önskvärt, att en försöksverksamhet
            omedel- bart kommer till stånd under förslagsvis tre år. Man bör
            därvid bygga vi- dare på den praktiska försöksverksamhet, som
            redan bedrives av den sedan 1948 verksamma barnfilmkommittén,
            sammansatt av opolitiska och poli- tiska kvinnorganisationer,
            lärar- och målsmannaorganisationer. Den plats, som filmen har
            bland barnens fritidssysselsättningar och dess inverkan på barnens
            utveckling och fostran, gör att man måste anse den vara ett vitalt
            samhällsproblem, vilket icke bara gäller städernas befolkning
            utan hela landets. Det är därför av vikt, att man genom effektiv
            försöksverk- samhet skaffar sig erfarenheter, som kan ligga till
            grund för ett långtids- program på detta område. 1949 års filmkommitté
            föreslår som produktionsbefrämjande åtgärder dels nöjesskatteåterbäring,
            dels direkt ekonomiskt stöd i form av produktions- lån. Härför
            kräves att det existerar någon institution, där man kan fast-
            ställa vilka filmer, som är värda stöd. Erfarenheter på detta
            område har barnfilmjuryn, som arbetar med bedömning av film på
            grundval av barnens reaktioner samt studerar filmpåverkan på barn
            i olika åldrar. Barnfilm- juryn är ett arbetsorgan inom barnfilmkommittén,
            som arbetar huvudsak- ligen med frivilliga krafter. Man har en
            livlig upplysningsverksamhet i hithörande problem i skilda delar
            av landet. De senaste åren har behovet av råd och upplysningar
            vuxit starkt, vilket gör att man med nuvarande arbetsresurser
            ej kan motsvara anspråken om hjälp. Vad beträffar skatteåterbäring
            föreslår kommittén, att denna även bör kunna ges utländsk film,
            varvid särskild hänsyn bör tagas till att sådan film för yngre
            åldrar förses med svenskt tal eller svensk speaker, då det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__ak__221/mot_1954__ak__221-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ax278ymjJxeiZSJ1MAWeEu">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 221.
          </p>
          <p xml:id="i-C9eZXMCox5ym7V8XkB2hj6">
            visat sig att barn under 11 år endast i undantagsfall kan läsa
            och tillgodo- göra sig en filmtext. De förslag, som betänkandet
            innehåller, samt barnfilmkommitténs strä- van att få fram ett
            urval av god barnfilm, har redan inom filmproduktionen i landet
            åstadkommit ett intresse för att få fram bättre barnfilm samt
            för- väntningar att få statligt stöd i dessa strävanden. Det vore
            lyckligt, om möjlighet funnes redan mu att ta vara på detta positiva
            intresse hos pro- duktionen genom att införa befrielse från nöjesskatt
            för god barnfilm. Granskningen och rätten att bevilja befrielse
            från nöjesskatt bör utövas av statens biografbyrå. Barnfilmjuryn
            bör därvid givetvis fortsätta att fun- gera och man bör tillgodogöra
            sig de erfarenheter, som barnfilmkommittén vunnit under sin verksamhet
            som bedömare av barnfilm. Med stöd av det ovan anförda hemställer
            vi, 1. att riksdagen måtte besluta nöjesskattebefrielse för god.
            barnfilm under en försöksperiod av tre år; 2. att statens biografbyrå
            får bemyndigande att under försöksperioden bevilja sådan nöjesskattebefrielse,
            varvid statens biografbyrå skall samråda med barnfilmkommittén
            och barnfilmjuryn fortsätter att fungera som undersöknings- organ.
          </p>
          <p xml:id="i-PZmuAUPk1AsdJchjpPYmAk">
            Stockholm i januari 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-JRcb3gW65EgXb2Gt8u4daL">
            Ingrid Andrén.
          </p>
          <p xml:id="i-WnDg4JbL5j2MJArLCC9pxf">
            Gunnel Olsson. Elsa Ewerlöf. Stig F. Hansson i Önnarp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
