<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__15/mot_1954__fk__15-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 15. 9
          </p>
          <p>
            Nr 15.
          </p>
          <p>
            Av herr Sten, ang. utredning av frågan om kammarkansliernas rationalisering
            eller upprättande av en gemensam upplysningscentral i riksdagen.
          </p>
          <p>
            Riksdagsarbetets organisation har i senare tid tilldragit sig
            stor uppmärk- samhet. De utredningar som gjorts har emellertid
            huvudsakligen dröjt vid utanverkan, om man undantar förändringar
            i utskottsväsendet. Däremot har icke samma intresse ägnats åt
            en rationalisering av de hjälpmedel som står till riksdagens förfogande.
            Kamrarnas kanslier, liksom utskottens, rekryteras från Kungl.
            Maj:ts kansli, domstolar och verk. Det skall genast erkännas att
            detta hälftenbruk har sina stora fördelar. Svårigheterna att tillämpa
            det blir emellertid påtagli- gen större sedan riksdagen tar 6—8
            månader av året i anspråk, än då riks- dagsarbetet tog hälften
            av denna tid. Dessutom kan varje ny generation av riksdagsledamöter
            icke undgå att fråga sig, om icke informationsväsendet inom riksdagen
            kunde ordnas på ett mera rationellt och ändamålsenligt sätt än
            nu. Det är nu uppdelat på kamrarnas kanslier, som dock helt naturligt
            icke kan stå till tjänst annat än i formellt avseende, utskottens
            sekretariat, som ofta får stå ledamöterna till tjänst i allmänna
            ärenden, biblioteket, som har sin speciella funktion, och tryckeriexpeditionen,
            som övervägande torde betjäna allmänheten. Dessutom har de olika
            partigrupperna sekretariat, vilka utöver sina naturliga arbetsuppgifter
            i stor utsträckning torde få stå ledamöterna till tjänst med en
            allmän upplysningsverksamhet. Frågan är nu vad som kan göras i
            riktning av rationalitet och ändamåls- enlighet. I huvudsak torde
            två vägar stå öppna. En är att kammarkanslierna bemannas så att
            de kan stå ledamöterna till tjänst även rent sakligt och hela
            dagarna. När man tänker närmare på saken kommer man till det resultatet
            att en gemensam informationscentral i riksdagen skulle kunna bli
            ett annat alternativ. Därigenom skulle en avlastning kunna ske
            av de arbetsuppgifter, som enligt det första skulle åvila kammarkanslierna,
            men även av vad utskottssekreterarna och gruppsekretariaten nu
            tvingas att syssla med. Svårigheter möter naturligtvis vid upprättande
            av en sådan upplysnings- central. Framför allt vid dess bemanning,
            men även lokalfrågans lösning etc. I det senare avseendet vore
            det måhända icke så otänkbart som det i förstone
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1954/mot_1954__fk__15/mot_1954__fk__15-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Första kammaren, nr 15.
          </p>
          <p>
            framstår att ta handbibliotekets i förhållande till kamrarna
            väl belägna ut- rymme i anspråk, då riksdagsmännen numera icke
            i så stor utsträckning synes belasta det egentliga biblioteket
            i och för forskningsändamål som kräver ro och stillhet. Rekryteringsfrågan
            torde också kunna lösas. Vad som behöver utredas är alltså huruvida
            det icke vore ändamålsenligt att åtminstone när det gäller en
            inre kärna helårsanställa kamrarnas sekre- tariat, så som numera
            sker i statsrevisionen, eller också att skapa en för bägge kamrarna
            gemensam upplysningscentral till ledamöternas tjänst. Även bibliotekets
            och tryckeriexpeditionens ställning och funktioner borde beaktas
            vid denna utredning. Under hänvisning till det anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att på lämpligt sätt utreda frågan
            om kammarkansliernas rationalisering eller upprät- tande av en
            gemensam upplysningscentral i riksdagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 13 januari 1954.
          </p>
          <p>
            H. Sten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
