<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-UbU-00387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lärarnas arbetsvillkor</title>
        <author corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">av Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lärarnas arbetsvillkor</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Ub387</idno>
          <rs type="number">Ub387</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ub387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ub387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Ub387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <name>Ulla-Britt Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XBrwJS18TNsgtbMpuF5Su3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XBrwJS18TNsgtbMpuF5Su3">
          <note type="signatory" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DypccDuH4WnPfYnVqFqfvH" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ExRWTirYCR1YnRLE5Pa8x" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S2tP1PJLWnNDHDE8B9cZM7" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-95RzvZtor3j1gxTXeCxpeL" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5yyYSQUVA2BxyggTjzJ8hh" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YYsqUsqxjEC8BicYL7r236" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5YdYvUrGwYghJCiwgWR5Gs" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-25buB2WnYQJdxEd31S3z6N" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S9i9BrzWRjcYqm1sc8rgge" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TZnLndAf58Si4xhJ7Wst4T" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TZnLndAf58Si4xhJ7Wst4T">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0387/mot_200102_Ub_0387-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QsuSMZh6jvdU3seN1LVC2z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WD2JqLccBMKck7vLZVh6hR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PiXkBK1EjNh3fkdrdprKWD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5dv4bdGhuodhS2fndrumFr" type="motBody">
        <div xml:id="i-LiVmkm7vL3kiXbC51ob1Cg">
          <p xml:id="i-VdTWrksdF4PYa6yyiKHNZu">
            2001/02 mnr: Ub387 pnr: kd918
          </p>
          <p xml:id="i-PrWJvzFqGzXye5vrYEKJJx">
            Motion till riksdagen 2001/02:Ub387
          </p>
          <p xml:id="i-Bgmycoc9SFYjz2iivNab3T">
            av Ulla-Britt Hagström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-9yhXjsHzoSUzyFqzgjdH7p">
            Lärarnas arbetsvillkor
          </p>
          <p xml:id="i-8QWFpxChPZaJ1AT5XSH5DG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UfqaJiLmaicqpvL3ezxbF2">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om åtgärder för att tillgodose behovet av behöriga
            lärare. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om en uppföljning om varför avhopp sker
            från lärarkåren. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att en uppföljning måste göras
            för att visa på hur andelen obehöriga lärare påverkar kvaliteten
            i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-7MHTwDP8NHunXurWhMpamD">
            Uppvaknande över lärarnas arbetsvillkor
          </p>
          <p xml:id="i-XXMQn53C4Q1sg5GmS6JpBJ">
            Enligt Skolverkets senaste rapporter har antalet elever i grundskolan
            ökat från 887 000 till 1 052 000 mellan läsåren 92/93 och 00/01,
            alltså en ökning med 19 procent. Läsåret 01/02 beräknas en ytterligare
            ökning till 1 060 000 ele- ver. Antalet lärare minskade från 87
            900 läsåret 92/93 till 84 900 läsåret 98/99 för att läsåret 00/01
            vara uppe i 89 800. Under perioden har lärartätheten per 100 elever
            minskat från 8,7 till 7,6. Höstterminen 2000 saknade 15 000 eller
            17,2 procent pedagogisk högskoleutbildning. Under läsåret 00/01
            utgjorde denna grupp 16,1 procent av tjänstgöringen. För gymnasieskolan
            var bilden på elevsidan mera stabil med en pendling runt 305 000
            och 314 000 elever mellan läsåren 92/93 och 00/01. Tjänstgö- rande
            lärare har senaste läsåret ökat från 29 000 till 30 000. Lärartätheten
            har ökat under de fyra senaste åren från 7,4 till 7,9 per 100
            elever. Under läsåren 92/93 till 00/01 har antalet obehöriga gymnasielärare
            ökat från 9,6 till 21,2 procent. Räknat i andel av tjänstgöring
            (heltidstjänster) motsvarar det en ökning från 7 procent till
            18,7 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-T6ASdYG9TfB5ddkU59khvr">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0387/mot_200102_Ub_0387-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MsJuG8VxXSxFiLTUgVipRe">
            2001/02:Ub387
          </p>
          <p xml:id="i-KLykuLhx5JJB4YNn6ZG5KW">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-PSEzmoVneyfN4UUChA5wvd">
            Profession
          </p>
          <p xml:id="i-R66CWnasgrckebcoUrmmhd">
            Lärarna utgör en mycket viktig profession i vårt samhälle. Den
            främsta uppgiften är att främja kunskapsinhämtandet hos eleverna.
            Lärarprofessionen ska spela en mentorsroll, kunna följa all utveckling,
            stimulera och stödja elever med behov av särskilt stöd, lära eleverna
            att klara källkritik i det enorma utbud som finns inte minst genom
            IT-utvecklingen, stå för jämställdhet, likvärdighet och allsidighet,
            bekämpa klasskillnader och känna det mångkulturella samhällets
            alla olikheter. Lärarprofessionen ska främja samverkan med föräldrar
            och mellan grupper, främja gemenskap, kamratskap, social kompetens
            och självklart kunna diagnostisera och betygsätta. Allt detta
            är nödvändigt för att kunna utföra den huvudsakliga uppgiften,
            nämligen att skapa inlärningstillfällen för barn och ungdomar
            och lära dem värdera kunskap. Lärarna ska dessutom klara att vara
            stilbildande föredöme och därigenom motverka psykisk och fysisk
            ohälsa hos eleverna samt mobbning, främlingsfientlighet och drogbruk.
            Yrkesgruppen har fått ta över mycket av kuratorers och psykologers
            arbete i samband med alla neddragningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KzjqHS8udgz7NfeoMWCDxA">
            Komplicerade uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-AxZZcoK7sf8nkb9p9nFvme">
            Samhällsutvecklingen har varit sådan att lärarna fått allt mera
            komplicerade uppgifter att klara. Den debatt som nu pågår om misslyckandet
            i samband med betygssystemet har tidigare varit mera kreativ.
            Nu går diskussionen mera om vem som ska bära hundhuvudet för misslyckandet,
            grundskolan eller gymnasieskolan. Pedagogisk diskussion har bytts
            mot en ekonomisk diskussion. Vi ser alltfler så kallade forskande
            tioåringar som forskar om allt på egen hand. Trenden är sådan
            att alla ska forska i skolan, söka kunskap på egen hand. Det är
            en bra metodik om handledning finns. Någon vuxen måste hjälpa
            till att strukturera, tolka och analysera. Lärare med 30 elever
            hinner inte handleda alla dessa så kallade forskare. Vi tappar
            gemenskap och helhetssyn i skolan. Elever utan tid för vuxenhandledning
            kan nämligen enbart skapa fragment. Förståelsen för helheten blir
            lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-9MFCWPdyCg72vQQRgEkyUH">
            Föräldrarnas förlängda arm
          </p>
          <p xml:id="i-GpabNdKUCXPgTgMP9DLMez">
            Lärarnas status och auktoritet måste lyftas. Lärarna är föräldrarnas
            förlängda arm vad gäller kunskapsförmedling och fostran. Vi behöver
            en vidareutvecklad demokrati där skolan blir tredimensionell,
            har redskapen för att tillgodose andliga, kroppsliga och själsliga
            behov. Här behövs tre parter: elever, lärare och föräldrar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0387/mot_200102_Ub_0387-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEnaMp9u3RhfPbZjjTHhbb">
            Rekrytering av lärare
          </p>
          <p xml:id="i-GYME6ENTE21JMRoGu8aznZ">
            Redan i juni 1990 tillsatte Kommunförbundets styrelse programberedningen
            Kommunerna och skolan. En skrift, Kommunerna och lärarbristen,
            handlade om personalförsörjningen i skolan med tonvikt på den
            hotande lärarbristen under 1990-talet. Man kom fram till att behovet
            att rekrytera lärare till grundskolan kommer att öka drastiskt.
            Antalet lärare i grundskolan utan ärarutbildning uppgick till
            10 procent. Man konstaterade att examination från ärarutbildningen
            fram till år 1995 endast skulle täcka hälften av rekryteringsbehovet.
            Skriften avslutades med följande synpunkter: ”Läraryrket måste
            bli attraktivt för att locka såväl ungdomar som äldre att skaffa
            sig en behörighetsgivande utbildning. De höga lönelyften från
            förra avtalsrörelsen behöver följas av satsningar på att utveckla
            yrkesroll, arbetsinnehåll och arbetsmiljö. Kompetensutveckling
            och lagarbete bör särskilt stimuleras.” Vad har hänt tio år senare?
            Under 90-talet har det blivit fler elever per ärare. Sjukfrånvaron
            ökar. Många lärare känner sig lurade av det nya jöneavtalet. Arbetsmiljön
            är eftersatt i skolorna och under 90-talets nedskärningar har
            arbetsbelastningen ökat. Lönehöjningen är mycket låg med tanke
            på samhällets utveckling. Riksgarantin ges inte kommunvis eller
            för individer. Flera äldre lärare i kåren är mycket besvikna över
            avtalet. På grund av svårigheten att rekrytera lärare går löneutrymmet
            till yngre lärare vilket är positivt, men tyvärr idag på de äldre
            lärarnas bekostnad. Det börjar bli alltmer vanligt att nyanställda
            har högre lön än lärare som arbetat länge på skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-1LSMEXQzcg8Tb9ded2GX5">
            Förhindra avhopp
          </p>
          <p xml:id="i-L9QkJNxzQCYsRpDboLNw8y">
            Det kommer rapport på rapport som visar situationen i skolan.
            Det fordras mycket av vilja och handlingskraft för att locka framåtsträvande
            och duktiga personer till skolan. Våra barn är vår framtid. Om
            föräldrarna verkligen tänkte över att lärarna är deras förlängda
            arm för utveckling och fostran av deras barn, skulle de tillsammans
            kunna bilda en mycket stark rörelse för en bättre skola. Om lärare
            ska trivas och stanna kvar vid sin uppgift i skolan, krävs nämligen
            mycket av förändring inom skolans verksamhet. Man kan inte oförmärkt
            bara skära bort nästan två lärare per hundra elever. Det går inte
            att ha hur stora elevgrupper som helst. Det behövs också en stab
            med sociala uppgifter, hälsouppgifter och kurativa uppgifter,
            något som alla kommuner inte tycks förstå. Avhoppen bland lärare
            1-7 har bedömts till att 11 procent inte finns kvar i lärarregistret
            fyra år efter examen, 12 procent bland 4—9- lärare och 20 procent
            bland gymnasielärare. Det måste vara attraktivt att stanna kvar
            som lärare i skolan. Satsningar måste göras för att locka tillbaka
            de lärare som lämnat skolan. I första hand kan en grundläggande
            undersökning om argumenten till avhoppen göras för att ge rådgivning
            för insatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-9EXQHndz2GHLUcoH2cCrXH">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-TxRgvBfbY6c9vnD9wLHGEX">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0387/mot_200102_Ub_0387-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4DSNKGAHe9seHVn4gLXcjE">
            2001/02:Ub387
          </p>
          <p xml:id="i-Saxak5f5aARxu8oKe4i9Nj">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-BBk5DJUZP2qPfovys5DBhY">
            Lärarnas löner
          </p>
          <p xml:id="i-4wVWtswyyZ53eFt4PgH5cY">
            I hälften av EU:s länder har lärarlönerna minskat. Trots att
            de svenska lönerna ökat, ligger de kvar på en låg nivå. Årslön
            i förhållande till köpkraft, placerar Sverige på 20:e plats bland
            OECD-länderna. Detta gäller lärare med femton års erfarenhet.
            Vad gäller årslön i förhållande till BNP per capita, hamnar Sverige
            på 22:a plats. Om läraryrket ska upplevas positivt och om naturvetare
            och tekniker ska kunna lockas till läraryrket, måste lönerna höjas.
            Denna uppgift har kommunerna som =: arbetsgivare = tillsammans
            med Kommunförbundets förhandlare.
          </p>
          <p xml:id="i-6HeFznpnCq5jEkVtn13Nzy">
            Statens ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-JHr38D62VeL3U6LAt7MguT">
            Läsåret 04/05 beräknas behovet av 4—9-lärare öka med 14 procent,
            medan en utplaning sker för 1—7-lärare. Gymnasieskolan kommer
            tillsammans med gymnasiekomvux att behöva upp till 20 000 nya
            lärare till år 2009. Om alla obehöriga ska kunna ersättas med
            behöriga är rekryteringsbehovet ännu större. Det finns ett samband
            mellan kvaliteten på lärarna, dvs lärarutbildningen, och kvaliteten
            på skolans undervisning. Staten ansvarar för lärarutbildningen
            och kommunerna ansvarar för skolan. När det gäller lärarna måste
            staten ta sitt ansvar. Det är regeringens uppgift att se till
            att det finns utbildade lärare och detta har förvisso regeringen
            inte klarat. Om det skulle visa sig att kommunerna saknade 15
            000 platser för elever, att 15 000 elever skulle bli utan skolgång,
            skulle det verkligen bli rabalder. Man skulle hänvisa till lagen
            om skolplikt och de kommuner det gällde skulle ställas till svars.
            När det från statens sida saknas 15 000 behöriga lärare, är kritiken
            alldeles för måttlig. Lärarbristen är mycket allvarlig med tanke
            på kvaliteten i skolan. Läraryrket är ett mycket viktigt arbete.
            Det gäller våra barns framtid. Skoltiden och starten i livet har
            betydelse för en persons framtid i allra högsta grad. En uppföljning
            måste göras för att visa på hur andelen obehöriga lärare påverkar
            kvaliteten i skolan. Det finns också en differens mellan obehöriga
            lärare mellan olika kommungrupper, där glesbygdskommuner klarar
            sig sämst.
          </p>
          <p xml:id="i-TMLh8YTCU8fydkSKB8ifpE" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <div xml:id="i-XC7tw64ke28oiGoHj3CxSN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MdQH4sVa5EUxo8Z9TMuokd">
              <item xml:id="i-Lqdz1i2F2GuvDeNVQw3VzD" who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F" type="signature">
                Ulla-Britt Hagström (kd)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
