<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-LU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2000/01:135 Handlingsplan för konsumentpolitiken 2001-2005</title>
        <author corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti">av Kia Andreasson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2000/01:135 Handlingsplan för konsumentpolitiken 2001-2005</title>
          <idno type="rdwebb">GP02L7</idno>
          <rs type="number">L7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02L7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02L7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02L7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JyVEFshzVXajALX3xcvJad</idno>
            <name>Matz Hammarström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VM9UgQXkqoGDknDPbjzEkA" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VM9UgQXkqoGDknDPbjzEkA">
          <ref>Proposition 2000/01:135</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Q9wxrMoStAomyTgDkdbFDh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q9wxrMoStAomyTgDkdbFDh">
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JyVEFshzVXajALX3xcvJad"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y79tjbukjtBLoz8R6feNf" type="referral">
          <date when="2001-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3iK8jiHnAaEqwQfNtCyVTo" type="termination">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JHGFBcgjgiiUB9S2E4oLQB" type="numbering">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3s7R13CrxpTs8UzdZqjVdY" type="proposed_referral">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3BKcc7doVgPY6KgNmTxy7b" type="committee_proposal">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YPgZweSgzewKpKneEYpgbF" type="reviewing">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HnQQNpVmce74PXWdZZhwLL" type="registration">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wiyawi3qaHvXYbNJjkVfep" type="dismissal">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y1MpSF7zba1dieFRvszC2j" type="submission">
          <date when="2001-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TYx2Fsx3qViWaCTCS7pxBX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TYx2Fsx3qViWaCTCS7pxBX">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4JYfy85CsDXFLLgHoZqQDf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HTzY5NmU5KabmD2yzuSFRT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-APqLVbkcP8fzV3MVarwVtT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XE2gVRvDksiSYMvy8WSCWH" type="motBody">
        <div xml:id="i-RMTQxLB13uvwupdN8Lrfxc">
          <p xml:id="i-Ffsjd4p7MwABuNJENtBFr6">
            2001/02 mnr: L7 pnr: mp001
          </p>
          <p xml:id="i-8WrsWtFaH5GN2vpJpQ9moM">
            Motion till riksdagen 2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-ANj3bQF4NFxS7sY43Pn4Hs">
            av Kia Andreasson m.fl. (mp) med anledning av prop. 2000/01:135
          </p>
          <p xml:id="i-VKKuWcgiAAP232JToTnysG">
            Handlingsplan för konsumentpolitiken 2001-2005
          </p>
          <p xml:id="i-TJWLXgGnMXTUzbEvoHwhox">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-B957QA4CUQLHthguTHKaQb">
            1 InnehållsförteCkning........ssssssessseossesssessrssrrssrrssrrnnrrsrrrsrrrnrnnnrnnnnrnn
            nr 2 Förslag till riksdagsbeslut 3 Starka konsumenter i en gränslös
            värld. 4 Mål och inriktning för konsumentpolitiken...........ssssssssssesssssssssssonnn
            37 4.1 Delmål för perioden 2001-2005 — kriterieutveckling för
            miljö- och etisk märkning ÖJ 5 Ideella organisationer eller statligt
            styrda verk. 6 Konsumentundervisning i skolan 7 Den kommunala
            konsumentvägledningen. 8 Allmänna reklamationsnämnden (ARN) 9
            Sveriges agerande inom Europeiska unionen. 10 Märkning av produkter....
            10.1 Ursprungsmärkning 10.2 GMO-märkning.. 11 Finansiella tjänster...
            11.1 Finansiell rådgivning till konsumenter.. 11.2 Etiska fonder
            och miljöfonder 11.3 Övrigt om finansiella tjänster.. 12 En central
            boenderådgivning........
          </p>
          <p xml:id="i-NpQt5uAXER2BzHAAAuuQZL">
            «30 209
          </p>
          <p xml:id="i-TBJQEkSLNXwpdd8vXAcC5h">
            41
          </p>
          <p xml:id="i-WtXqnWXndaYhSucQy6nES4">
            35
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QGB3FLumLuZThaZdmeugJ">
            2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-PgPkp7m8BYJvMzYwhHno91">
            36
          </p>
          <p xml:id="i-5UNxjqtqt4yn5xSDzqzWQ6">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-FMs9ZD76AFRP3KUyLVJRo5">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om konsumentpolitiska mål. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om delmål
            för konsumentpolitiken 2001-2005. 3. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om konsumentundervisningen
            i skolan. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om stöd till uppsökande verksamhet inom
            konsumentvägledning. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om Sveriges agerande i det
            konsumentpolitiska arbetet inom Europeiska unionen. 6. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om märkning av produkter. 7. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om ansvar vid finansiell
            rådgivning. 8. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om etiska fonder och miljöfonder. 9. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om Övriga finansiella tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-DHtztV11eiPHUW3QN2fc4b">
            3 Starka konsumenter i en gränslös värld
          </p>
          <p xml:id="i-FjY3sPrPqN8mtnwErAGXy3">
            Den handlingsplan för konsumentpolitiken som föreslås i regeringens
            proposition 2000/01:135 Handlingsplan för konsumentpolitiken 2001-2005
            är långt ifrån tillräcklig för att uppväga de ökade krav som ställs
            på konsumenterna idag. På många sätt är konsumenterna mer utsatta
            än tidigare. Avregleringen av el- och telemarknaden, premiepensionsvalet,
            ökade möjligheter till Internethandel och alltmer påträngande
            reklambudskap, i många fall mycket sofistikerade och dolda, är
            några orsaker till att många känner sig vilsna i sin roll som
            konsument. Valfriheten ökar, men många konsumenter ställs i sin
            vilsenhet vid sidan av. Samtidigt kommer larmrapporter om att
            vissa av våra vanligaste livsmedel kan vara hälsofarliga, vilket
            ställer ytterligare krav på medvetenhet och aktivt agerande från
            konsumentens sida. Den ekonomiska situationen är dessutom fortfarande
            bekymmersam för många människor som lever i Sverige. Företagens
            makt ökar i takt med att konsumenterna blir osäkra. Det är oacceptabelt.
            Utan medvetna, säkra, kritiskt granskande och aktiva konsumenter
            riskerar marknadsekonomins positiva möjligheter att helt gå förlorade.
            Vårt mål är att köpare och säljare ska kunna mötas på lika villkor.
            Alla konsumenter ska omfattas av valfriheten, inte bara i teorin
            utan även i praktiken. Statliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7WmCHSGbSunXPyFK9YFDkP">
            insatser är nödvändiga för att möta konsumenternas ökade vilsenhet.
            Det är också nödvändigt att konsumenternas rättigheter stärks,
            inte minst på den finansiella marknaden. Utvecklingen och spridningen
            av produkter framställda med särskild hänsyn till människor och
            miljö behöver gå fortare. Den konsumentpolitiska kommittén lämnade
            i sitt betänkande Starka konsumenter i en gränslös värld (SOU
            2000:29) många förslag till förbättringar. Regeringen har dock
            valt att i princip föreslå en konsumentpolitik på status quo,
            vilket vi menar innebär att man accepterar en försämring av läget
            för konsumenterna. Miljöpartiet de gröna föreslår därför en mängd
            förstärkningar av regeringens handlingsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-Qr1ZTMEbeQf995vLhmbP6k">
            4 Mål och inriktning för konsumentpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-VC3AEegBPuMUkv8oER2myC">
            Miljöpartiet anser att inflytandemålet bör omformuleras och att
            miljömålet bör kompletteras med en etisk aspekt och därmed göras
            om till ett hållbarhetsmål, enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FcYfcaVBkW3J2oCMeou4Uc">
            - Konsumenterna skall ha inflytande och en stark ställning på
            marknaden, inflytandemålet.
          </p>
          <p xml:id="i-8NL2Fr2wBWsCiysmS5h3oF">
            - Sådana konsumtions- och produktionsmönster skall utvecklas
            som minskar påfrestningarna på miljön, tar större etiska hänsyn
            och bidrar till en långsiktigt hållbar utveckling såväl nationellt
            som globalt, hållbarhetsmålet.
          </p>
          <p xml:id="i-KLEcKThYpyNtbpH1PvCD14">
            Vad gäller inflytandemålet så är regeringens förslag till mål
            formulerat som en process, (”konsumenternas ... inflytande ...
            skall stärkas”) snarare än ett önskvärt tillstånd, vilket är olyckligt.
            Det mål vi föreslår bygger på det mål som föreslogs av konsumentpolitiska
            kommittén och tidigare mål. Det bör dock i samband med att målet
            fastställs också göras ett konstaterande att konsumenternas ställning
            idag inte anses tillfredsställande stark. Vårt förslag till komplettering
            av miljömålet har till syfte att ta tillvara och stödja det ökade
            intresset för etiska aspekter av konsumtion. Konsumentpolitiken
            bör bidra till att göra människor mer medvetna om att deras handlande
            har = etiska aspekter vad = gäller exempelvis produktionsförhållanden
            för människor och djur, val av material etc. Den globala aspekten
            bör också tydliggöras genom tillägget ”såväl nationellt som globalt”.
            Vi vill också att regeringen årligen redovisar till riksdagen
            hur hållbarhetsmålet efterlevs.
          </p>
          <p xml:id="i-2HwMMKb5o3Fo6o7xewWNa5">
            4.1 — Delmål för perioden 2001-2005 — kriterieutveckling för
            miljö- och etisk märkning
          </p>
          <p xml:id="i-BNPzWmMUChqcnPDbM5oZ6o">
            Vi föreslår att regeringens delmål kompletteras med följande:
          </p>
          <p xml:id="i-YPDJuemtQgaq9nkhbxj3PP">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-BZz93vcGxeUMS1NJLpFjqq">
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6HRdL4t9zqvj39Zew28chd">
            2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-KY6zdZMsAZCpSPsunRX41v">
            38
          </p>
          <p xml:id="i-CgbLAe4KNUwHdcvFPiEiok">
            - Kriterierna för den oberoende miljö- och etiska märkningen
            utvecklas och breddas.
          </p>
          <p xml:id="i-A9PKhjoqz5RVzgSup9qSRi">
            Det är glädjande att regeringen föreslår ett delmål om ökad spridning
            av miljö- och etisk märkning. Vi anser dock att det behöver kompletteras
            med ett mål om kriterieutveckling och -breddning, då detta är
            ett akut problem för flera av de organisationer som ansvarar för
            märkningen. Märkningssystemen ska både vägleda den medvetne konsumenten
            och fungera pådrivande på producenterna. För att det ska vara
            möjligt måste systemen vara trovärdiga och ligga i framkant med
            utvecklingen inom det aktuella produktområdet. Möjligheten att
            kontinuerligt utveckla märkningskriterierna är alltså grundläggande
            för att systemet ska kunna fungera. När det gäller Bra Miljöval
            är situationen sådan idag att de licenser som öretagen betalar
            för att få ha märkningen i princip täcker driften av systemet,
            inte utveckling av kriterierna. Endast om många licensierar sig
            kan kostnader ör kriterieutvecklingen täckas in. Om företagen
            skulle bekosta hela riterieutvecklingen, skulle de få orimligt
            mycket makt, eftersom stora öretag då kan stoppa hela systemet
            genom att vägra köpa licenser. De små har aldrig råd att köpa
            licenser för det höga pris som då måste tas ut, även om det skulle
            ge dem en konkurrensfördel. I Danmark bekostar staten hela kriterieutvecklingen.
            Regeringen aviserar i propositionen att pengar ska avsättas till
            riterieutveckling, men vill begränsa detta till att främst handla
            om livsmedel. Vi anser att denna begränsning är helt felaktig.
            Märkning av livsmedel görs av Krav och Demeter, där Krav är i
            det närmaste totalt dominerande. Att endast dessa märkningssystem
            skulle gynnas genom statligt stöd till kriterieutveckling är inte
            rimligt. Miljö- och etiska aspekter på framställning
          </p>
          <p xml:id="i-8kE1zQ4pDusysmwcdyE44X">
            och användning av hushållskemikalier, papper, el, textilier,
            hemelektroni och transporter är minst lika intressanta som för
            livsmedelsproduktion. I budgetförhandlingarna inför 2002 överenskoms
            att 10 miljoner extra per år, utöver tidigare planerat, ska satsas
            på konsumentområdet 2002-2004. Miljöpartiet har förutsatt att
            3 miljoner kr/år härav avsätts för kriterieutveckling inom miljö-
            och etisk märkning. Medel ska kunna sökas för kriterieutveckling
            inom alla befintliga märkningssystem som uppfyller krav på oberoende,
            öppenhet och allmännytta. Berörda organisationer bör finnas med
            i den grupp som bedömer vilka som ska få medel ur fonden. Utöver
            detta har Miljöpartiet i vårbudgeten 2001 fått igenom att Konsumentverket
            ska tillföras 5 miljoner för arbete med att främja
          </p>
          <p xml:id="i-4GaBko6dNLDa5gffSR9gfU">
            konsumtionen av ekologiska livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-N7ZbXgDJL3D54doFhKa6fB">
            5 Ideella organisationer eller statligt styrda verk
          </p>
          <p xml:id="i-KWxhirNKKBz8ex4rS6mZUc">
            Miljöpartiet anser generellt sett att frivilligorganisationerna
            bör stärkas resursmässigt. I första hand är det en principiell
            fråga. Ska det vara det civila
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2haFhJgtq6HZF2juwaEnpe">
            samhället, det demokratiska deltagandet som diskuterar och engagerar
            sig i konsumentpolitiken eller ska det vara statliga verk som
            ”fixar det” för medborgarna? Naturligtvis behövs båda parter,
            men den svenska konsumentpolitiken har i dagsläget för mycket
            betoning på statliga verk och myndigheter. Exempelvis sitter Konsumentverket
            i EU och representerar den svenska konsumentrörelsen i en arbetsgrupp
            i EU där det från andra länder sitter folkrörelser. Vi riskerar
            att aldrig få en ordentlig debatt och utveckling av konsumentpolitiken
            om det inte finns starka konsumentorganisationer som driver debatten
            framåt. De behövs som en nödvändig, statligt oberoende, motvikt
            till marknaden. Konsumentorganisationerna har den fördelen i vissa
            sammanhang att de är snabbare och mer resurseffektiva än statliga
            myndigheter på grund av mindre byråkrati. Samtidigt finns en bredd
            av kompetens inom exempelvis Konsumentverket, på grund av dess
            storlek, som det inte är möjligt för ideella organisationer att
            uppbåda. Vi vill att de båda parterna ska fungera som ett komplement
            till varandra. Idag saknas ekonomiska resurser för konsumentorganisationerna
            att utföra nödvändigt arbete. I budgetförhandlingarna inför 2002
            överenskoms att 10 miljoner extra per år, utöver tidigare planerat,
            ska satsas på konsumentområdet 2002-2004. Miljöpartiet har förutsatt
            att 3 miljoner kr/år härav avsätts för ett permanent ökat anslag
            till de ideella konsumentorganisationerna. Avsikten är att dessa
            medel ska fördelas lika mellan Sveriges Konsumenter i Samverkan
            (SKiS) och Sveriges Konsumentråd (SKR).
          </p>
          <p xml:id="i-P5sLENpLv6WfMXGZe3Th6u">
            6 Konsumentundervisning i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-FsrEM59stZ8KZdhs1FgadC">
            Vi anser inte att konsumentfrågor bör bli ett obligatoriskt skolämne.
            Det är dock av största vikt att undervisningen i konsumentfrågor
            radikalt förbättras i dagens skola. Vi förutsätter att regeringens
            bedömning innebär att ett tilläggsdirektiv kommer att ges till
            gymnasiekommittén med den inriktningen. För att konsumentundervisningen
            ska fungera måste det sannolikt finnas tydliga riktlinjer i kursplanen
            för lämpligt ämne, och krav på att kunskap i viktiga konsumentfrågor
            ska ha inhämtats för godkänt betyg. Ungdomar är en utsatt konsumentgrupp.
            Samtidigt som kunskaperna i grundläggande konsumenträtt är låga,
            så utsätts de ofta för grupptryck med krav på att följa trender.
            Trender som ofta ”skapats” av företag och reklammakare. Reklamen,
            särskilt den riktad till ungdomar, blir dessutom alltmer sofistikerad
            och dold genom exempelvis produktplacering i filmer och rockvideor.
            Frågor av särskild vikt att lyfta fram i skolan anser vi därför
            vara grundläggande konsumenträtt, privatekonomi och kritiskt granskande
            av såväl öppna som dolda reklambudskap. Vi förutsätter att regeringens
            bedömning innebär att ett tilläggsdirektiv kommer att ges till
            gymnasiekommittén. Miljöpartiet de gröna anser att direktivet
            ska ta upp de aspekter som nämns ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-NzMxbR4X78qJuHiMFpEARw">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-NKZUVyrHSdqXeWPwY6jaRW">
            39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XaqDnzTNxXD5BqkzbZ5X73">
            2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-DyJhfUdMDo6xdFN1pAAn3z">
            40
          </p>
          <p xml:id="i-HhQuGjvztJRvMNGbSZirTE">
            7 Den kommunala konsumentvägledningen
          </p>
          <p xml:id="i-HKDTzfYAFZyVh1FSXhwpDU">
            Miljöpartiet har i många kommuner aktivt drivit på för att bevara
            och starta upp kommunal konsumentvägledning. Den närhet till konsumenter
            och näringsidkare som finns i kommunerna är en bra grund för en
            fungerande verksamhet. Genom information och vägledning kan konsumenterna
            stärkas så att de kan verka på marknaden utifrån egna ställningstaganden,
            inte enbart som köpkraftiga reklamslukande slavar i företagens
            ledband. Vägledningen är dessutom lönsam såväl för kommunens invånare
            som för staten, genom att tvister ofta kan lösas på ett effektivt
            och samhällsekonomiskt lönsamt sätt. Där finns oslagbara möjligheter
            till uppsökande verksamhet och förebyggande arbete. Vi vill att
            alla kommuner ska kunna erbjuda sina medborgare vägledning i konsumentfrågor,
            antingen via samarbete med andra kommuner, samarbete med ideella
            organisationer eller genom egen verksamhet. Vi stödjer dock regeringens
            uppfattning att detta inte ska ske genom införandet av ett kommunalt
            obligatorium. Istället bör pengar avsättas i statens budget för
            att stödja i första hand den uppsökande verksamheten inom onsumentrådgivning.
            Dessa medel ska kunna användas till projekt också i kommuner som
            i dagsläget inte har kommunal konsumentvägledning. Därmed kan
            de bidra till att permanent verksamhet kommer igång. Miljöpartiet
            har i budgetförhandlingarna för 2002 bidragit till att 20 miljoner
            avsätts till kommunal konsumentvägledning. Vi förutsätter att
            även organisationer och nätverk kommer att kunna söka medel för
            projekt inom onsumentvägledning på lokal nivå. Vi anser dessutom
            att Konsumentverkets stöd till den lokala verksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-3jFvF3AF6qqHGaAw86WRsj">
            och de ideella konsumentorganisationerna bör utökas och förstärkas.
            Material och kurser bör i större utsträckning kunna erbjudas gratis.
            I den mån detta inte an rymmas inom nuvarande budget bör i framtiden
            övervägas att tillskjuta ytterligare medel. Det skulle bidra till
            att förenkla särskilt för mindre onsumentkontor. Fortsatta satsningar
            på information via Internet utgör också ett väsentligt stöd för
            de lokala konsumentkontoren och ska kontinuerligt utvecklas och
            uppdateras.
          </p>
          <p xml:id="i-BbXBfxRwqrXBkicMd7bt2A">
            8 Allmänna reklamationsnämnden (ARN)
          </p>
          <p xml:id="i-EPEC5sd2MUg5iCNC5pqoQS">
            Antalet inkomna ärenden hos ARN ökade med 15 946 från 1999 till
            år 2000, med en acceleration under hösten. Handläggningstiderna
            för konsumenterna har ökat. Tyvärr finns inte mycket som tyder
            på att antalet ärenden kommer att minska den närmaste framtiden.
            I vårpropositionen 2001 fick ARN 1,5 miljoner i tilläggsbudget,
            sammanlagt drygt 18 miljoner under 2001. I budgetpropositionen
            för 2002 kom s, v och mp överens om en permanent förstärkning
            av ARN:s budget med början 2002, till knappt 20 miljoner. Genom
            denna förstärkning ges
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-H3Ajp3QnLYY6xJJuogAga3">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-BRj342RkQYNP2yMKkphjtb">
            bättre möjlighet till framförhållning, kontinuitet och planering
            av den ordinarie verksamheten. MHandläggningstiderna bör kunna
            kortas och övervägande göras om att återuppta behandling av ärenden
            som idag inte behandlas.
          </p>
          <p xml:id="i-CfGsfgCqjiq1Z8FCecpS83">
            9 Sveriges agerande inom Europeiska unionen
          </p>
          <p xml:id="i-ERqfQWa2eKXBjxnHUZBB4V">
            Regeringen avser återkomma med förslag angående Sveriges agerande
            inom konsumentpolitiken i EU. Vi anser att Sverige inför detta
            arbete ska slå fast att alla EU-bestämmelser om konsumentskydd
            bör vara utformade som minimiregler. Konsumentskyddet ska gå före
            hänsyn till den inre marknadens funktioner. Det svenska konsumentskyddet
            är i de flesta fall bättre och bredare än de regler som idag finns
            inom EU. Det är viktigt att Sverige ges möjlighet att behålla
            och vidareutveckla sina strängare krav och sin jämförelsevis höga
            skyddsnivå. Genom minimiregler blir samtidigt utvecklingen inom
            det förhållandevis nya politikområdet mer flexibel. På grund av
            svårigheter att få information om pågående arbete rörande konsumentpolitiken
            inom EU anser Miljöpartiet dessutom att departementet bör ge ut
            en nyhetstidning om konsumentpolitiken i EU och om svenska initiativ
            och insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-326YMSFbn9MEx9mb4r46r3">
            10 Märkning av produkter
          </p>
          <p xml:id="i-S6kHQ4yVXq1WpGwdpDmT8G">
            Det finns flera angelägna frågor som rör märkningen av produkter.
            Utan ursprungsmärkning, = fullständig innehållsdeklaration, märkning
            av genmanipulerade varor och jämställdhets-, rättvise- och miljömärkning
            kan konsumenterna inte göra medvetna val, utan tvingas förlita
            sig på producenterna. Vi har här valt att särskilt kommentera
            ursprungsmärkning och märkning av produkter med innehåll av genetiskt
            modifierade organismer, GMO.
          </p>
          <p xml:id="i-MZCXiTwQkhVEUzx5XGU8SV">
            10.1 Ursprungsmärkning
          </p>
          <p xml:id="i-9ffUHCeicUJEmTnitPvrcR">
            Ursprungsmärkning lyfts av många konsumenter fram som synnerligen
            viktigt, både för att bedöma utifrån vilka kvalitetskriterier
            produkten är framställd och för att kunna ta miljöhänsyn utifrån
            det transportarbete som krävts för att få produkten till kunden.
            Trots detta finns inte tillfredsställande regelverk på området.
            Vi anser att regeringen bör arbeta inom EU för att ursprungsmärkning
            ska finnas på alla livsmedel inom en snar framtid. Om
          </p>
          <p xml:id="i-67t5BBxs1Kiu8P3hVZQ3iN">
            41
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xoz8bVYvLefS6pVuawdpWC">
            2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-QX5knPTpKDeP2SNmURBvcf">
            42
          </p>
          <p xml:id="i-YAzDqEJ1Z6pWSR8g8mZ5cu">
            konsumenterna skall kunna göra medvetna ställningstaganden behöver
            de full information om de varor och tjänster som finns på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MwnfYJC433MuxUsLJokDR3">
            10.2 GMO-märkning
          </p>
          <p xml:id="i-5WyLR4AzZzjZxM9ajn8Sfq">
            I den mån genmanipulerade livsmedel överhuvudtaget tillåts anser
            vi att det är av största vikt att ett fungerande märkningssystem
            snarast införs. Med hänvisning till bristande kunskaper om effekter
            på hälsa och biologisk mångfald vill vi dock i första hand ha
            ett moratorium gällande denna typ av produkter. Detta bör vara
            den ståndpunkt som Sverige driver i EU, vilket bör ges regeringen
            tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-Gw4riBRwJSg6ZA2eAvYjLZ">
            11 Finansiella tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-D5QNFS1C8qPAhqm4PqmDET">
            Begreppet finansiella tjänster innefattar främst sådana som tillhandahålls
            av banker, försäkringsbolag, kreditmarknadsföretag och värdepappersföretag
            samt andra finansiella institut. Den konsumentpolitiska kommittén
            hade i uppdrag att se över konsumentskyddet rörande finansiella
            tjänster och har gjort så på ett förtjänstfullt sätt. Tyvärr har
            regeringen valt att trots detta tillsätta ytterligare utredningar
            inom flera områden där vi anser att man istället skulle ha kunnat
            lägga fram konkreta förslag. Vissa av kommitténs förslag återfinns
            varken i förslag eller nya utredningar, vilket är beklagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-E4wbnE5pkp3UpYbWkE5MFZ">
            11.1 Finansiell rådgivning till konsumenter
          </p>
          <p xml:id="i-QMRvD9xD3mYuuHHfpo7ruJ">
            Sverige finns särskild lagstiftning om försäkringsmäklarverksamhet.
            Det inns dock ingen sådan om finansiell rådgivning i övrigt, utan
            konsumenten är hänvisad = till allmänna regler, vilka Miljöpartiet
            i likhet med Konsumentpolitiska kommittén inte anser är = tillräckliga.
            För örsäkringsmäklare finns således krav på tillfredsställande
            utbildning och på hur rådgivningen utförs. Om rådgivaren uppsåtligen
            eller av oaktsamhet inte utför sitt uppdrag enligt lagen, skall
            mäklaren ersätta den skada som till följd av detta drabbat kunden.
            Övriga finansiella rådgivare har i praktiken ett mycket begränsat
            ansvar för de råd som ges. Konsumentpolitiska kommittén öreslog
            att konsumentskyddet vid finansiell rådgivning till konsumenter
            skall stärkas genom civilrättslig lagstiftning som är tvingande
            till konsumentens
          </p>
          <p xml:id="i-LrpkXmi9ihpWxP1VAoP8F7">
            örmån. Kommittén menade att viktiga inslag i en sådan lagstiftning
            bör vara: - en lättnad i konsumentens bevisbörda - skyldighet
            för rådgivaren att dokumentera uppdraget
          </p>
          <p xml:id="i-X6NJJqcUbaf4Ldaq4onWop">
            - — skyldighet för rådgivaren att med omsorg tillvarata konsumentens
            intressen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-SktViSRwdPYmitgDhRamLU">
            Detta är en fråga där konsumentens intressen ställs emot näringens.
            Medan konsumentföreträdare som «Sveriges &lt;konsumentråd, &lt;Aktiespararnas
            riksförbund och Konsumentverket ställer sig mycket positiva till
            förslaget, så är Svenska Bankföreningen och Svenska Fondhandlareföreningen
            negativa till att rådgivaransvaret regleras. Det är tydligt att
            regeringen här inte vågat ta konsumenternas parti fullt ut, vilket
            är beklagligt. Regeringen har istället valt att tillsätta ytterligare
            en utredare för att undersöka om det verkligen finns behov av
            att införa några särskilda bestämmelser för att stärka konsumentskyddet
            vid finansiell rådgivning. Trots att det är just vad Konsumentpolitiska
            kommittén har gjort! En särskild utredare borde istället ha fått
            i uppdrag att snarast möjligt ta fram förslag på hur en civilrättslig
            lagstiftning kan utformas så att konsumentskyddet förstärks vid
            finansiell rådgivning. I direktivet borde framgå att inriktningen
            på lagstiftningen ska vara i enlighet med kommitténs förslag.
            Vi föreslår att uppdraget till regeringens utredare istället specificeras
            enligt ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-84KAwzvSPWAsJg6LLoaC42">
            11.2 Etiska fonder och miljöfonder
          </p>
          <p xml:id="i-7ekPsKQVnpmkMHkNYtV5Mm">
            Intresset för etiskt sparande och sparande i miljöfonder ökar.
            Många vill vara garanterade att deras pengar inte används inom
            vapenindustri, tobaksindustri,
          </p>
          <p xml:id="i-QDuGmFxPVpe1qrrukr6gTN">
            i barnarbete eller i miljöförstörande verksamhet. Konsumenterna
            måste kunna
          </p>
          <p xml:id="i-8AhvaRWmaLWnS3tRphBJxP">
            lita på de fonder som säger sig placera sina tillgångar etiskt
            eller miljöriktigt. Miljöpartiet anser därför att det behövs ett
            certifieringssystem där det specificeras vad som krävs för att
            få kallas ”etisk fond” respektive ”miljöfond”. Regeringen bör
            ta initiativ till en diskussion med berörda parter inom branschen
            och med konsumentorganisationerna om hur ett sådant system ska
            se ut. Vi tar i detta läge inte ställning till om systemet ska
            utformas av staten eller genom en branschöverenskommelse. Tills
            ett sådant system finns att tillgå anser vi att det ska ställas
            krav på den som erbjuder en etisk fond eller miljöfond att tydligt
            redovisa hur den etiska respektive miljöaspekten tillgodoses vid
            placering av fondens medel. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ee1uDPTh1fnExDPcQo2nSa">
            11.3 Övrigt om finansiella tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-DMbJLw76Mp8RwAv7RsRMFo">
            Vi stödjer kommitténs förslag att införa ett generellt krav på
            att kreditkostnaden skall anges i kronor, och anser att regeringen
            utan att vänta på vad som händer inom EU bör ta ställning till
            att en sådan regel ska införas. Vi stödjer också förslaget från
            kommittén om att ett uttryckligt krav på kreditprövning bör införas
            i konsumentkreditlagen, samt att lagens regler för kontantinsats
            ses över. Vad gäller betalningsansvar vid förlust av kontokort
            har regeringen inlett en översyn. Vi vill med anledning av detta
            tydliggöra vår ståndpunkt. Nuvarande regelverk, särskilt gällande
            vad som är att betrakta som grov oaktsamhet, har varit omtvistat.
            Allmänna reklamationsnämnden har nyligen
          </p>
          <p xml:id="i-FnihtfxuVRURLDVqvKJgSn">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-GdTWBomxRRQndmnMxp8cHz">
            43
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0007/mot_200102_L_0007-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y8AHoRfosceaDAjsqp4mxK">
            2001/02:L7
          </p>
          <p xml:id="i-4B7Brk8b3EVgMd5ZLWzyzB">
            44
          </p>
          <p xml:id="i-WnyEgH6yRrn3y1DUFjEjvE">
            slagit fast att det inte är att betrakta som grov oaktsamhet
            att förvara kortet i väska eller i bakfickan, vilket är glädjande.
            Vi anser att konsumentens ställning måste stärkas och stödjer
            inte Konsumentpolitiska kommitténs förslag. Så länge bankerna
            inte kan erbjuda fullgod säkerhet vid kortuttag är det inte rimligt
            att införa betalningsskyldighet för kortinnehavaren då personlig
            kod använts, vilket föreslås av kommittén. Vad gäller skuldfällor
            och skuldsanering ställer vi oss positiva till det arbete som
            inletts. Det finns idag lockelser i form av snabba lån med höga
            räntor som inte är lätta att motstå i en ekonomiskt pressad situation.
            En genomgripande analys och forskning om orsakerna till skuldfällor
            kan förhoppningsvis ligga till grund för förändrad lagstiftning
            eller andra åtgärder, så att problemen till största delen kan
            förebyggas.
          </p>
          <p xml:id="i-8RC7dzrJK5wexGfcjUX4bc">
            12 En central boenderådgivning
          </p>
          <p xml:id="i-2D2BfzxVbDSkTGSvdZXj4Y">
            Vi stödjer regeringens åsikt att behovet är stort av en samlad,
            opartisk vägledning om boendefrågor. Konsumentverket har fört
            en diskussion med branschen och konstaterar att det av olika skäl
            i dagsläget inte är möjligt att skapa en branschgemensam boenderådgivningsbyrå.
            I budgetpropositionen för 2002 föreslås att Konsumentverket tillförs
            medel för en satsning på att utöka information i boendefrågor
            till konsumentvägledare. Vi ser det som en början på en lösning
            på detta problem.
          </p>
          <p xml:id="i-UcjChBx74DXYSLj1BMfYrL" type="date">
            Stockholm den 21 september 2001
          </p>
          <p xml:id="i-9wNz6bwPxEkRJEUwuBfQDy">
            Kia Andreasson (mp) Matz Hammarström (mp) Ewa Larsson (mp) Gudrun
            Lindvall (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
