<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-NU-00020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:4 En politik för tillväxt och livskraft i hela landet</title>
        <author corresp="i-PXnWJ6BujhJFDCkZeahBVd i-P1efbUFx2TJLN3ZrfkaSuG">av Göran Norlander och Kerstin Kristiansson Karlstedt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:4 En politik för tillväxt och livskraft i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">GP02N20</idno>
          <rs type="number">N20</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N20/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N20</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02N20</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PXnWJ6BujhJFDCkZeahBVd</idno>
            <name>Göran Norlander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P1efbUFx2TJLN3ZrfkaSuG</idno>
            <name>Kerstin Kristiansson Karlstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NWvp4zZ88T19eWfdp34Avn" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-NWvp4zZ88T19eWfdp34Avn">
          <ref>Proposition 2001/02:4</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GzhYqmuHPSrPdeksVtcCrb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GzhYqmuHPSrPdeksVtcCrb">
          <note type="signatory" corresp="i-PXnWJ6BujhJFDCkZeahBVd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P1efbUFx2TJLN3ZrfkaSuG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UjP5kS41JRyJnifiKdQ2Fn" type="referral">
          <date when="2001-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DNe71TUpNUMkqSYGaadcDG" type="reviewing">
          <date when="2001-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7AEbMuXdfmuZrbEpUKAfXy" type="registration">
          <date when="2001-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KhpcJKy5kVCe4UibhFWijw" type="dismissal">
          <date when="2001-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3gDwiVqiBwR8DS4YgGFy5u" type="submission">
          <date when="2001-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PP6HbnkxePYsQxb29sQiaf" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PP6HbnkxePYsQxb29sQiaf">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0020/mot_200102_N_0020-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X87AWXmFQXR3DZYV6dt2r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-41Z3uxSa89rfJSGgEhTFoJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CauK5Jtesv1m3d9W38zqz8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Sd46Xo8TyF49fB8GU4M8q4" type="motBody">
        <div xml:id="i-JY2edhZF5bbPqyoekRGZRD">
          <p xml:id="i-QpCczvCADdM5CAeroNB4ht">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-5pe44iMFzJRpCyDK9BjGc5">
            2001/02 mnr: N20 pnr: s45251
          </p>
          <p xml:id="i-VrrnwimEzpfwsiLoFtFHJG">
            Motion till riksdagen 2001/02:N20
          </p>
          <p xml:id="i-7uNogCY5QN9XgRMPRvbAbk">
            av Göran Norlander och Kerstin Kristiansson Karlstedt (s) med
            anledning av prop. 2001/02:4
          </p>
          <p xml:id="i-P5ESuJV6iBB4QWKRD5bo2w">
            En politik för tillväxt och livskraft i hela landet
          </p>
          <p xml:id="i-RTUbfme832kT1ENwcg8isY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-HT2HpHDgNBPPbho2icachN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om försöksverksamhet med regional sparform.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu9K6nPJVJsZbb6RRe9i4R">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-A39m3ossyLXayojSisUYLy">
            Näringslivet i den svenska glesbygden måste ges en inriktning
            som bättre stämmer överens med de lokala förutsättningarna så
            att det kan konkurrera på världsmarknaden utan att vara beroende
            av olika stödsystem. Ett sätt att göra detta är att skapa sparsystem
            där ett regionalt sparande kanaliseras till investeringar i regionens
            företag. Svensk regionalpolitik saknar idag institutioner för
            lokalt och regionalt sparande. Detta leder till att landsorten
            utarmas på investeringskapital, då praktiskt taget alla sparmedel
            kanaliseras via de stora bankerna och fondbolagen i Stockholm,
            vilket i sin tur leder till att värdet på dess fasta tillgångar
            minskar. Samtidigt krymper skatteunderlaget i stora delar av landet.
            De försök som gjorts av lokala sparbanker och länsförsäkringsbolag
            att skapa regionala aktiefonder får liten effekt, eftersom man
            enligt regelverket måste placera 90 96 av kapitalet i likvida
            papper, d.v.s. på börsen i Stockholm. För att landsortens befolkning
            ska få möjlighet till ett sparande som upprätthåller aktiviteten
            i den lokala ekonomin behövs det en sparform som kanaliserar kapital
            till de onoterade företagen i den svenska landsorten, d.v.s. regionala
            aktiesparfonder som endast investerar i onoterade företag inom
            den region där sparandet sker. En sådan sparform är riskfylld,
            varför den måste kringgärdas med särskild lagstiftning, samtidigt
            som staten ger stimulans till denna sparform. I Kanada, där denna
            sparform prövats med stor framgång sedan 1983, är skattesubventionen
            till sparandet betydande. Den som sparar i dessa fonder får 30
            260 skatterabatt på belopp upp till 5 000 dollar per år. Dessutom
            får
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0020/mot_200102_N_0020-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B74sp2vSLQHgc6Z6mThjU2">
            2001/02:N20
          </p>
          <p xml:id="i-3Ssj2ZQgWh3XQ5SpkYzerZ">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-Scji3oQTJiZnU9Agvgfp48">
            spararen dra av sparbeloppet från sin deklarerade inkomst om
            det registreras som pensionssparande. Detta innebär i praktiken
            att staten satsar en dollar för varje dollar som sparas. Denna
            subvention innebär i praktiken att spararen aldrig kan förlora
            några pengar, trots den stora risken i sparandet. Detta kan ses
            som en ren skatteförmån, men det kan också ses som att staten
            satsar en regionalpolitisk krona om regionens invånare satsar
            samma belopp. För svenska förhållanden kan denna subventionsnivå
            tyckas hög. Dock krävs säkerligen en viss subvention för att sparare
            ska vara villiga att låsa sina pengar under en längre tid i ett
            risksparande av denna karaktär. I Kanada har man länge tvistat
            om de regionala aktiesparfondernas betydelse. Efter att flera
            utredningar gjorts har man nu enats kring resultaten. Utredningarna
            visar att skatterabatterna till det regionala aktiesparandet är
            en lönsam affär för staten. Efter återbetalningstiden går systemet
            med vinst, eftersom sysselsättningseffekterna av fondernas investeringar
            är bestående. Systemet har visat sig betydelsefullt för att sprida
            investeringskapital utanför landets finansiella centrum. Dock
            har fondernas investeringar koncentrerats till respektive provinshuvudstad,
            varför effekterna i landsorten är begränsade. Ett svenskt system
            bör därför, för att åstadkomma en regional utjämning, utformas
            med regionala fonder som bas och verka i de områden där företagen
            har svårigheter att hitta riskkapital. Ett lämpligt område att
            pröva här föreslaget system är Norrland. Om sy- stemet visar sig
            vara lyckosamt där bör det vara bärkraftigt även i andra glesbygdsområden.
            I Norrland är det också mer angeläget att finna nya metoder för
            omställning av näringslivet än på andra håll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-MvxYfJnTH6V9UGJAa9Bu1f" type="date">
            Stockholm den 16 oktober 2001
          </p>
          <div xml:id="i-Hpy7Ure5YqrTDW818YBXbF" type="signatureBlock">
            <p who="i-PXnWJ6BujhJFDCkZeahBVd" type="signature">
              Göran Norlander (s)
            </p>
            <p who="i-P1efbUFx2TJLN3ZrfkaSuG" type="signature">
              Kerstin Kristiansson Karlstedt (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
