<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SoU-00331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors bemötande i vården</title>
        <author corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">av Maud Ekendahl m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors bemötande i vården</title>
          <idno type="rdwebb">GP02So331</idno>
          <rs type="number">So331</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02So331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q</idno>
            <name>Berit Adolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LRPq3nPXY2TLj2tMpK9rtG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LRPq3nPXY2TLj2tMpK9rtG">
          <note type="signatory" corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8TZKoUVMPHa2sFvG4jH1q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2c6UnX8zYYdW9ppDrcJKJt">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-uhxZSEvKoX71pmttfjkya">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-2RHufbjwfdRtiZ3vuL2CJQ">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Ur5B238Vmv31xji47nC1T5">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-5jkGupuYcYCEybY5bB6T5J">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-VSjN6DDzhRAs18M7AvSJ7A">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-ESCS1Mvh9FhXSXZFWTj3pB">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-AHc7aAYJBQzG2jVauHNWji">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-2GeENyDXM3xqxPngy4TTnb">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XAKMbVAJbtkxAmK3FqQRvM"/>
        <correspContext corresp="i-XAKMbVAJbtkxAmK3FqQRvM">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0331/mot_200102_So_0331-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-S6EHqsFkMnmwSckYUPHryG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6WX2XRPgUVa185e4gatSH4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SbVTmowZpmEkTWr7LkqHKP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XtjYAqjNnkLF8JgdWdS812">
        <div xml:id="i-5ZuiHBELy4xGdzsNPHu4ax">
          <p xml:id="i-RcSRFgZWvnDvfWQBEo7b31">
            50
          </p>
          <p xml:id="i-3HzuHbfAfRHx49xns5s37z">
            2001/02 mnr: So331 pnr: m1723
          </p>
          <p xml:id="i-7osaE3taxvLQL3TzmTnTRg">
            Motion till riksdagen 2001/02:S0331
          </p>
          <p xml:id="i-FzVrUBBdUUTcj4JzBKLPwB">
            av Maud Ekendahl m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-J9ko2nVD8KokiueiewfBfw">
            Kvinnors bemötande i vården
          </p>
          <p xml:id="i-K9GtYsX86vVkmT35vaXPzc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CjTHEGaY2U8p5zxw4p8bit">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att studera rehabiliteringsbehov och undersöka
            om det behövs speciella insatser för kvinnor. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som anförs i motionen om att
            både mäns och kvinnors inflytande i vården behöver stärkas. 3.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som anförs
            i motionen om att kvinnor och män skall inkluderas i klinisk läkemedels-
            prövning och att resultaten analyseras könsspecifikt. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som anförs i motionen
            om att kunskaperna inom sjukvården om kvinnors symtom och sjukdomsbilder
            måste öka.
          </p>
          <p xml:id="i-GcfQHfg38W7JEbLpr2RDTX">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-YPShxFZYmbcyrV1qvrdDin">
            ”Varför är kvinnors upplevelser av sjukdom större än mäns?” Vissa
            forskare ställer sig den frågan. Om man söker svar på den frågan
            så måste man se på människans tillvaro och plats i samhället.
            Kvinnors och mäns hälsa kan inte isoleras från rådande familjestruktur
            eller från barnens behov utan man måste också se den ur ett socialt,
            kulturellt och existentiellt perspektiv. Skillnaderna i sjuklighet
            mellan män och kvinnor tycks visa att kvinnor mer än män upplever
            vad man kan kalla icke livshotande sjukdomar och att de söker
            läkarhjälp oftare. Kvinnoproblem upplevs som diffusa. I en doktorsavhandling
            fann man att mycket av kvinnors vardag och villkor osynliggörs
            hos läkaren. Denne, många gånger oftast en man, är rädd för att
            fråga den kvinnliga patienten hur det är där hemma. Detta delvis
            för att inte kränka patientens integritet och delvis för att de
            därmed kan få del av problem som de inte kan lösa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0331/mot_200102_So_0331-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3srmmUKzxRoYkb6yJtkQGM">
            2001/02:S0331
          </p>
          <p xml:id="i-JkdnbznCaNZV36V9AtbyYQ">
            51
          </p>
          <p xml:id="i-TAkhq5SYR73hE9PEv1o5KY">
            Utfrågningar tar tid och läkarnas arbetsbelastning är hög. Kvinnor
            efterfrågar också en ”hedervärd” diagnos.
          </p>
          <p xml:id="i-MHNrR6arG3GrR6hpRcQMUJ">
            Behov och efterfrågan av vård
          </p>
          <p xml:id="i-2e3j2R76SVqbXFqREanSwY">
            Ett sätt att definiera vård på lika villkor går ut på att det
            är behovet av vård som skall ligga till grund för hur vården utnyttjas.
            Det är emellertid inte enbart vårdbehovet som styr vårdutnyttjandet
            utan även en rad andra faktorer såsom ekonomi, utbildning, kunskaper
            och attityder kan påverka efterfrågan på individ-, grupp-, och
            befolkningsnivån. Dessutom påverkas utnyttjandet av hur lätt-
            eller svårtillgänglig vården är för patienterna samt utbudet av
            sjukvårdstjänster. Utbudet å sin sida är beroende av hur stora
            resurser som avsätts för hälso- och sjukvården och hur de fördelas.
            Män tenderar att gå till specialistmottagning på sjukhus medan
            kvinnor ofta går hos husläkare. Män är mera nöjda än kvinnorna
            med den information som ges. För de sistnämnda är det bemötande
            de får av vårdpersonalen mycket viktigt. Kvinnor har ett större
            vårdutnyttjande än män, framför allt när det gäller öppen vård.
            Bland faktorer som kan förklara detta finns längre livslängd,
            behov av vård till följd av kvinnors reproduktiva funktioner samt
            i köns- specifik sjuklighet. Könsroller och skillnader i beteenden
            kan vara en förklaring, olika livsvillkor en annan. Vi anser med
            utgångspunkt från den nuvarande utvecklingen inom sjuk- vården
            att det är viktigt att studera olika rehabiliteringsbehov för
            att undersöka om det behövs speciella insatser för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-KHqFLZT92t9MYNDAUEoWQ7">
            Skador i rörelseorganen
          </p>
          <p xml:id="i-DX38tngUJijEE8pv5YG5ow">
            I åldern 45-49 år förtidspensioneras dubbelt så många kvinnor
            som män på grund av sjukdomar i rörelseapparaten. Dessa åkommor
            kräver sällan sjukhusvård och är inte direkt dödande men innebär
            allvarligt sänkt livskvalitet för de drabbade. Sjukdomsgruppen
            «kräver många sjukskrivningsdagar och leder ofta till lång bortovaro
            från arbetet — i värsta fall förtidspensionering. Kvinnorna har
            en betydligt högre sjukfrånvaro av denna anledning. Vad beror
            då detta förhållande på? Några ärftliga sjukdomsskillnader mellan
            kvinnor och män finns inte dokumenterade, med undantag för några
            enstaka mycket ovanliga åkommor. Däremot föreligger generellt
            stora skillnader i muskelmassan hos kvinnor och män. En undersökning
            gjord 1993 visade att kvinnorna hade 52 procent av männens styrka
            i övre extremiteterna och 66 procent i de nedre. Dessutom måste
            beaktas att styrkan avtar med åren. Detta förhållande gör att
            kvinnor som måste göra tunga lyft, exempelvis inom vård- och omsorgsyrkena,
            med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0331/mot_200102_So_0331-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WLHBQTaTerApqd5aMYwvAz">
            åren löper allt större risk för att drabbas av skador. Anmärkningsvärt
            är därför att äldre kvinnor utgör en stor andel av de anställda
            inom nämnda sektor. Med andra ord har arbetsmiljön stor betydelse
            för hälsan. Ett uppenbart problem är exempelvis att de redskap,
            verktyg och apparater som används nästan alltid är utformade av
            män för män. De är dimensionerade för manlig kraft och manshänder.
            Den genomsnittliga kvinnohanden tvingas arbeta med utspärrade
            fingrar vilket är mycket mer ansträngande än vid ett optimalt
            handgrepp. En bidragande orsak till kvinnornas högre problemfrekvens
            i rörelseorganen kan sökas i deras dubbla roll. Trots allt tal
            om ökad jämställdhet är det fortfarande kvinnorna som i de flesta
            fall har huvudansvaret för hemmets skötsel. Även om detta arbete
            är mer varierat än ett tungt och/eller monotont yrkesarbete innebär
            det ofta att samma muskelgrupper ansträngs ytterligare. Stora
            satsningar på rehabilitering har skett under 1900-talet och tyngdpunkten
            i den processen har förskjutits mot arbetslivet. Det bedrivs alltmer
            forskning om arbetsinriktad rehabilitering, men mycket sällan
            könsteoretisk forskning med den inriktningen. Den mycket begränsade
            forskning som finns tillgänglig visar att kvinnor missgynnas vid
            arbetsrehabilitering. Vi anser att det är angeläget att uppmärksamma
            de långsiktiga effekterna av kvinnors och mäns arbetsrehabilitering
            och att
          </p>
          <p xml:id="i-QLA8Dfb1ZaGityGpkZy7rb">
            närmare undersöka om den praktiska tillämpningen av socialförsäkringen
            innebär diskriminering på grund av kön eller andra grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-XkJZPxWRDrxkWpkg2BhyHH">
            Skillnader i behandling
          </p>
          <p xml:id="i-QeJWartW1Z952oXF1Rc6go">
            Kvinnor och män har i vissa fall behandlats olika vid samma sjukdom.
            Särbehandlingen har skett oreflekterat och utgår inte från kunskap
            om skillnader mellan könen. Det finns mycket som talar för att
            hjärt-kärlsjukdomar yttrar sig olika hos män och kvinnor. Detta
            beror troligen på att det finns ett samband mellan de kvinnliga
            könshormonerna och utveckling av kardiovaskulära sjukdomar. Kvinnor
            uttrycker sig på ett annorlunda sätt än männen när de beskriver
            sina bröstsmärtor och detta leder många gånger till att symtomen
            misstolkas och att diagnosen ställs sent. I studier från bl.a.
            USA har det påvisats att kvinnor särbehandlats när det gäller
            behandling och omhändertagande. Kvinnor med hjärtinfarkt fick
            vänta längre än män på undersökning och EKG-tagning och vårdades
            i större utsträckning på vårdavdelning än på intensivvårdsavdelning.
            Det finns stor anledning att rikta större uppmärksamhet mot hur
            den kranskärlssjuka kvinnan behandlas och omhändertas.
          </p>
          <p xml:id="i-GgB8qotvyALvbQq1SYUJ44">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-BnqBPHLVbM1kWDNL9t8t9z">
            52
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0331/mot_200102_So_0331-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LcFT4yWad6Fc7wQkyziLst">
            2001/02:S0331
          </p>
          <p xml:id="i-NZwEtayqwnxLWGHzoaPcrj">
            53
          </p>
          <p xml:id="i-GP1TLtwhhGdAhhzXLjQWPc">
            Bemötande — kommunikation
          </p>
          <p xml:id="i-5YQYKAGg7iy68V8c8sjr1T">
            Litteratursökningar visar att mycket få av de patientenkäter
            som genomförts tidigare har ett könsperspektiv. En studie från
            en statlig utredning (SOU 1996:133) visar enligt utredningens
            enkät att kön ej är det mest väsentliga patientkarakteristika
            för hur patienterna uppfattar hälso- och sjukvården. Närmare 90
            procent ansåg att könet på vårdgivaren har ingen eller liten betydelse.
            På följdfrågan vilket kön man skulle föredra svarar kvinnor i
            större utsträckning än män att de föredrar att besöka en kvinnlig
            vårdgivare, i synnerhet de som besöker gynekolog. Det visar sig
            i uppgifter från Hälso- och sjukvårdens ansvarsnämnd (HSAN) att
            kvinnor står för ca 60 procent och män för 40 procent av anmälningarna.
            Kvinnornas andel är ytterligare några procentenheter högre bland
            de ärenden som lett till olika disciplinpåföljder, dvs. ersättning
            från Patientskadeförsäkringen eller disciplinpåföljd från HSAN.
            Avsaknaden av könsspecifik kunskap, bemötande och behandling påver-
            kar hälso- och sjukvårdens möjligheter att prestera goda resultat.
            Det är inte tillfredsställande att kvinnor blir behandlade efter
            en manlig norm. Ett centralt problem för bemötande och behandling
            i vården är den under- ordnade ställning i vilken patienten lätt
            hamnar i mötet med vårdens representanter. Vi anser att både kvinnors
            och mäns inflytande på den vård som ges be- höver stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-81CELrESYAvhDuk56nh7PY">
            Framtagande av nya mediciner
          </p>
          <p xml:id="i-4VVTLZKpCegbUiFo37GQNx">
            I FASS finns mycket få beskrivningar som underlag för att ge
            olika doser till kvinnor och män. För några få läkemedel rekommenderas
            dosering relaterat till kroppsvikt eller kroppsvolym. Mycket sällan
            förekommer information huruvida kvinnor och män har samma eller
            olika förmåga att tillgodogöra sig läkemedlet. Det saknas alltså
            könsspecifik information om vad som utgör optimal läkemedelsbehandling
            vid olika tillstånd. I USA är det numera ett krav att vid klinisk
            läkemedelsprövning inkludera både män och kvinnor och att analysera
            materialet könsspecifikt. Motsvarande krav finns inte i Sverige.
            En del slutsatser och erfarenheter kan naturligtvis dras vid en
            genomgång av bland annat biverkningserfarenheter. Vi menar att
            både kvinnor och män skall inkluderas i klinisk läkemedelsprövning
            och att resultaten analyseras könsspecifikt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0331/mot_200102_So_0331-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4hbtUGxSoh98SYQpFu4pjJ">
            Bemötandet av kvinnor i sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-MnXZDJJAqcaPxWShuiYAZh">
            Många kvinnor som sökt vård och hjälp och sedan blivit läkemedelsberoende
            berättar att de i en ganska normal livskris inte har efterfrågat
            något läkemedel. De har velat ha annan hjälp/behandling, men trots
            detta har de lämnat läkaren med ett recept i handen. Speciellt
            vanligt är detta i kontakt med en manlig läkare som ofta har svårt
            att hantera känslor. Allra mest ”problematiskt” blir det om kvinnan
            börjar gråta. Socialt utsatta kvinnor får allt oftare sömntabletter
            och lugnande medel i brist på andra mer adekvata insatser. Det
            finns uppenbarligen mycket att göra beträffande läkarnas bemötande
            av kvinnliga patienter i sjukvården. Män har lättare att få rehabiliteringsinsatser
            och de möter också i allmänhet större förståelse för att insatserna
            tar tid. Både arbetsgivare och försäkringskassorna vidimerar detta
            mönster. Inte helt förvånade får män med kvinnor runt omkring
            sig bättre stöd än kvinnor med män runt omkring sig. Kvinnor och
            män skall inte alltid ha samma vård för att få likvärdig vård.
            Det är dock viktigt att när vården utformas olika för kvinnor
            och män måste detta ha sin grund i kunskaper om kvinnors och mäns
            olika sjukdomsbilder och olika behov. Den kunskapen saknas fortfarande
            på många områden. Kvinnors symtombild stämmer ibland inte med
            sjukvårdens kunskaper, vilka ofta utgår från mäns symtom. Kunskaperna
            inom sjukvården om kvinnors symtom och sjukdomsbilder måste öka.
          </p>
          <p xml:id="i-QFBLHooSYxdBTTLG7AHXza" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-FjVWyt1ZS6WpaNZxpRgDir">
            Maud Ekendahl (m) Berit Adolfsson (m) Marietta de Pourbaix-Lundin
            (m)
          </p>
          <p xml:id="i-HdH38usPSYaXtQGM7kMMbt">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-YTEuf69JSt5kfHWefG69rc">
            54
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
