<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0377/mot_200102_MJ_0377-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ377 pnr: mp556
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ377
          </p>
          <p>
            av Barbro Feltzing (mp)
          </p>
          <p>
            Förorenad jord
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att förenklad miljöprövning skapas för tillfälligt tillstånd
            att rena förorenad jord på plats.
          </p>
          <p>
            Ett stort miljöproblem
          </p>
          <p>
            På många ställen i vårt land finns områden med kraftigt förorenad
            jord. Efter fabriksnedläggelse eller annan verksamhet behöver
            denna jord tas om hand och renas. Förorenade massor innebär ett
            stort miljöproblem genom alla gifter som är lagrade i jorden.
            En stor permanent jordreningsanläggning innebär långa och miljöstörande
            transporter, med last av kraftigt förorenad jord och avgasutsläpp.
            Den ökade trafikbelastningen med tunga fordon ökar ytterligare
            den miljöbelastning som redan jordreningsanläggningen åstadkommer.
          </p>
          <p>
            En förenklad miljöprövning
          </p>
          <p>
            Miljöprövningsprocessen före tillståndsgivningen är i stort sett
            densamma vare sig man avser att behandla förorenade jordmassor
            på platsen där de ligger, eller om man skapar en jordreningsanläggning
            dit den förorenade jorden fraktas — och efter rening fraktas bort
            igen. Från miljösynpunkt är det klart bästa alternativet att behandla
            förorenad jord på plats med hjälp av mobil reningsteknik. För
            att styra utvecklingen i denna riktning måste tillståndsgivningen
            för jordrening på plats underlättas. Miljöprövningen är en tids-
            och resurskrävande procedur för verksamhetsutövaren, som därför
            hellre väljer den enklaste vägen genom att söka tillstånd vid
            ett tillfälle för en jordreningsanläggning.
          </p>
          <p>
            [PA Lä
          </p>
          <p>
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0377/mot_200102_MJ_0377-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ377
          </p>
          <p>
            Regeringen bör därför ges till känna att förenklad miljöprövning
            bör skapas för tillfälligt tillstånd att rena förorenad jord på
            plats.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Barbro Feltzing (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
