<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-FöU-00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:158 Samhällets säkerhet och beredskap</title>
        <author corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt">av Henrik Landerholm m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:158 Samhällets säkerhet och beredskap</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Fö18</idno>
          <rs type="number">Fö18</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fö18/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fö18</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Fö18</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB</idno>
            <name>Olle Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <name>Rolf Gunnarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS</idno>
            <name>Björn Leivik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CG35naSnmTESxEjhhJiK2z" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-CG35naSnmTESxEjhhJiK2z">
          <ref>Proposition 2001/02:158</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-bzg1bwvwWxorjiKrxjzK1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-bzg1bwvwWxorjiKrxjzK1">
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4n3jQCvT8fmh4N5VPgagRm" type="referral">
          <date when="2002-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nzs7QwVXGBnBXeaqqzV4wB" type="dismissal">
          <date when="2002-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TPGWR3mT9V9GqoxyVGasHa" type="submission">
          <date when="2002-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D5ZnRwo5Sj6KiMtvkYVBQL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-D5ZnRwo5Sj6KiMtvkYVBQL">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2DkwK6nC4ASCsVKNoFt98R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M1CxoPswBWFCz9mTJM6xcn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Km3iYg5KYn6vrLne6JdMui" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NxeqvvtR6Nb24G7LbjkcZp" type="motBody">
        <div xml:id="i-5pBToVttYvpf4fXUa54VQW">
          <p xml:id="i-YHoWWk7sNXWXN1TEBA32An">
            2001/02 mnr: Fö18 pnr: m310
          </p>
          <p xml:id="i-KzChgfVuBitGjub5NQyL2g">
            Motion till riksdagen 2001/02:Fö18
          </p>
          <p xml:id="i-TnX1AL82mQan1RknAWyF34">
            av Henrik Landerholm m.fl. (m) med anledning av prop. 2001/02:158
          </p>
          <p xml:id="i-3ckksupZqYGfXS8r2vRwAx">
            Samhällets säkerhet och beredskap
          </p>
          <p xml:id="i-SrUoSFK242zPr2Df1RBXaz">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-KXh2Ma8J4B2mEMfUq3CG9D">
            Det går inte att i förväg avgöra om en händelse som påverkar
            samhällets vitala funktioner kommer att leda till en allvarlig
            samhällskris. Därför bör ledningen av samhället i fred och i kris
            också utgöra grund för ledningen under höjd (försvars)beredskap.
            Grunden, att förändra ledningssystemen i takt med förändrad beredskapsnivå,
            har blivit förlegad. Utgångspunkten för ett förändrat ledningssystem
            bör således vara ett system med en grundstruktur som är oberoende
            av händelser som på ett allvarligt sätt kan komma att påverka
            människors säkerhet och samhällets vitala funktioner. Grundstrukturen
            har sin bas i kommunerna och dessas indelning i län. En nationell
            krishanteringsfunktion bör därför inrättas i Regeringskansliet
            liksom motsvarande regionala och lokala funktioner i länsstyrelser
            och kommuner. Vi anser att inrättandet av en ny planeringsmyndighet
            för att ersätta ÖCB är en rimlig utveckling. Myndigheten bör enligt
            vår mening vara en stabsmyndighet och det bör övervägas att inordna
            den i Regeringskansliet. Avvägning mellan och ledning av myndigheter
            är enligt vår uppfattning ett ansvar som bör tas av den regering
            som i enlighet med regeringsformen har att styra riket. I propositionen
            talar regeringen om en helhetssyn vad gäller krishantering i samhället.
            Då går det inte att förbigå den kommunala organisationen som har
            den omedelbara och direkta kontakten med innevånarna i landet.
            Händelserna i Göteborg på försommaren 2001 visar på ett antal
            faktorer som påverkar polismyndigheternas möjligheter att var
            för sig eller samlat inom en myndighet göra insatser. Vi anser
            det vara av stor vikt att ett fungerande kommunikationssystem,
            såväl fast som mobilt, snarast anskaffas. Det är viktigt att beredskapspoliser
            vid behov kan tas i anspråk inom en enskild myndighet. Vi anser
            att ett lägsta funktionellt krav på skydd i NBC- miljö skall utgöra
            grund för planerad anskaffning. Vi anser att gemensamma operativa
            och taktiska anvisningar för polisinsatser är en förutsättning
            för en effektiv och samordnad insats. Anvisningarna bör även omfatta
            insatser med stöd från andra myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SnJ2wRbirmRKvLfu4G7bBi">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-F72UCZs7fSEfuDoB3U3tmC">
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2AbxC3rvMpZEDuQu6znJm">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <p xml:id="i-333aq4wEanQ4zESe9WR8NU">
            Regeringens energipolitik driver successivt fram en ökad sårbarhet.
            Inte minst vad gäller försörjning av södra och mellersta Sverige.
            Samtidigt ökar importbehovet av elenergi, och att då också arbeta
            för en avveckling av kärnkraften är inte försvarbart. Skall vi
            i Sverige förbättra elsystemets robusthet krävs en helt annan
            politik än den regeringen för. Riksdag och regering bör ansvara
            för den övergripande strategin och erforderlig samordning inom
            IT-säkerhetsområdet. Detta får inte delegeras. Det är regeringens
            ansvar att fastställa en samlad handlingsplan med tvingande anvisningar.
            Den skall fortlöpande revideras. En gång om året skall handlingsplanen
            redovisas för riksdagen. Sverige har inte en hög beredskap och
            en god förmåga att hantera olyckor till sjöss med allvarliga utsläpp
            som följd. Det är inte bara själva olyckan att ta hänsyn till
            utan även omhändertagande av liv, egendom och utsläpp samt sanering
            av stränder. Sverige måste ha resurser att sätta in och planering
            för dessa när en sådan olycka inträffar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TJ8YFhHX3sk7cEeJNC8Gv6">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-DaT5N6DntcPqfWixKHuqZy">
            1 Sammanfattning...... 2 Innehållsförteckning 3 Förslag till
            riksdagsbeslut. 4 Samhällets krishantering... 5 Krisberedskapsmyndigheten.
            6 Krishantering. 7 Polisverksamhei 8 Elförsörjning. 9 Informationssäkerhet..
            10 Olyckor till sjöss med allvarliga utsläpp som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-7eGDj3qS7ccRjNoKZx1goT">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KvghRCwgFGZXaGUGtJFcdo">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <p xml:id="i-GLFSCXmozkB8ywqrnxVhHR">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Crh9DkJeatBw2wtWoNL4uu">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om nationell krishantering. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om krisberedskapsmyndigheten.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om polisverksamhet. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om informationssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2WB4ybw8yhHT1rKTAJiCj9">
            4 Samhällets krishantering
          </p>
          <p xml:id="i-MUhNXHZrZMKZBUxQFvM7oH">
            Ledningsfrågorna är av avgörande betydelse för möjligheterna
            att hantera en svår påfrestning på samhället. Det som inträffade
            i USA — och de förödande konsekvenser detta terroristdåd fått
            — är en alltför tydlig påminnelse om samhällets sårbarhet och
            den uppenbara brist på beredskap som finns i ett modernt samhälle
            vid denna typ av händelser. Många av de brister som finns är kända
            sedan länge, och underlag för beslut om konkreta åtgärder står
            att finna i redan gjorda utredningar, remissvar och rapporter.
            En viktig faktor är att regeringens ansvar för ledningen av landet
            hålls odelad. De resurser som regeringen har och anser sig behöva
            för ledningen av landet skall finnas i Regeringskansliet. Behövs
            det extra resurser handlar det i allmänhet om expertis inom olika
            sakområden helt beroende på den inträffade händelsen. Då kan denna
            expertis knytas till Regeringskansliet och dess beredskapsorganisation.
            I sitt betänkande 2001/02:FöU2 utgår försvarsutskottet från att
            frågan kommer upp i den av regeringen aviserade redovisningen
            till riksdagen våren 2002 av en reformerad struktur för krishantering.
            Vad utskottet här har anfört om struktur för krishantering med
            anledning av regeringens bedömning om en sådan struktur och med
            anledning av förslagen i motionerna Fö2 (m) yrkandena 3 och 4,
            Fö9 (m) yrkandena 6
          </p>
          <p xml:id="i-C9LqWfLR9e9LD7RoNup8hW">
            och 7 samt Fö10 (fp) yrkande 5 bör riksdagen som sin mening ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4PFxuHrLJfK8HD1kD28Fni">
            Trots vad ett enat utskott uttryckt så undviker regeringen att
            ens diskutera aktuellt sakförhållande. Nya samarbeten i nätverk
            mellan svenska myndigheter krävs för att förhindra terroristattacker
            liknande den i USA. Det är anmärkningsvärt hur regeringen tydligt
            markerar och fördjupar den organisatoriska skillnaden mellan ledning
            av Försvarsmakten, kommunal ledning och funktionsledning. Samtidigt
            avser regeringen uppdra åt en myndighet att ge uppgifter till
            andra myndigheter inom den civila sektorn, uppgifter som i grunden
            är ett regeringsansvar. Detta görs samtidigt som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-M4D2rTBE3PLc2wtdDgnSgY">
            erfarenheter från kriser och katastrofer i närtid entydigt pekar
            på behovet av en ökad samordning och ledningssamverkan. Enligt
            regeringsformen är det regeringen som styr riket. Därför anser
            vi att det bör inrättas en nationell krishanteringsfunktion i
            Regeringskansliet. Även i länsstyrelser och kommuner bör motsvarande
            krishanteringsfunktioner inrättas. De bör vara bemannade i dag
            med uppgift att bygga upp de nätverk som erfordras för att kunna
            organisera erforderliga krishanteringsgrupper. Dessa grupper sätts
            samman efter de behov som uppkommer när en för samhället allvarlig
            händelse inträffar. Beroende på händelseutvecklingen skall de
            kunna kompletteras med = ledningskompetens = från = skilda samhällsfunktioner.
            Krishanteringsfunktionerna bör också ha ansvar för samordning
            av planering rörande ledning och nyttjande av samhällsresurser
            vid händelser som på ett allvarligt sätt kan komma att påverka
            människors säkerhet och samhällets vitala funktioner. Däremot
            skall krishanteringsfunktionerna ej själva utöva ansvarig ledning.
            Detta ankommer på regeringen, länsstyrelser och kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-Ap9ZSaSoTRhrbu893eJWKa">
            5 Krisberedskapsmyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-GJEg1uNkdENyonTLMKxXZu">
            Sårbarhets- och säkerhetsutredningen gör förtjänstfulla analyser
            av åtskilliga problem. Vi anser att inrättandet av en ny planeringsmyndighet
            för att ersätta ÖCB är en rimlig utveckling. Myndigheten bör enligt
            vår mening vara en renodlad stabsmyndighet och det bör övervägas
            att inordna den i Regeringskansliet. Avvägning och ledning av
            myndigheter är enligt vår uppfattning ett ansvar som bör tas av
            den regering som i enlighet med regeringsformen har att styra
            riket. Det mest angelägna är att det sker en samordning av ledningsfunktionerna
            och att ledningen har en klar utformning som i sin tur får genomslag
            på länsnivå och kommunal nivå. Vi anser att det behövs tydliga
            och konkreta anvisningar avseende såväl ansvar och mandat som
            befogenheter för att det nya krishanteringssystemet skall kunna
            realiseras på ett bra sätt. Det behövs också, enligt vår uppfattning,
            en omfördelning av resurserna från sektorsansvariga myndigheter
            till länsstyrelserna och kommunerna. Länsstyrelserna och kommunerna
            måste få ett tydligare mandat och skyldighet, men också tillräckliga
            resurser att agera då kriser uppstår. Samma ansvar måste finnas
            hos ansvariga myndigheter oavsett om läget betecknas som kris,
            krig eller ”svåra påfrestningar”. Det är anmärkningsvärt att regeringen
            föregår utredarens förslag till verksamhetsmål och förelägger
            riksdagen förslag till de uppgifter myndigheten bör ha. En naturligare
            ordning hade varit det omvända. Riksdagen bör av denna anledning
            icke ta ställning till den nya myndighetens uppgifter innan utredarens
            förslag föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-4TiNiqkbgftfpyF7SfBdCs">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DrskHQ1RtWJE1qetDuinws">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <p xml:id="i-KKbdeot8PCEHJ43ChGc67e">
            6 Krishantering
          </p>
          <p xml:id="i-XHy4FxPobv3pjS6g2CAsMT">
            I propositionen talar regeringen om en helhetssyn vad gäller
            krishantering i samhället. Det är mot denna bakgrund förvånande
            att denna helhetssyn inte omfattar kommunerna. Riksdagen måste
            få en helhetsbild vad gäller planeringsansvar och organisation
            vid svåra påfrestningar på samhället. Då går det inte att förbigå
            den instans som har den omedelbara och direkta kontakten med innevånarna
            i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-M8gDbbLBejFh6fQgSugs74">
            7 Polisverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-JK9ykn6VmVCJiViw57RYFF">
            Polisens förmåga att hantera större påfrestningar är till viss
            del god. Att det inns betydande resurser och hög grundberedskap
            är mera tveksamt. Inte minst händelserna i Göteborg på försommaren
            2001 visar på att så inte är allet. Ett antal faktorer påverkar
            polismyndigheternas möjligheter att var för sig eller samlat inom
            en myndighet göra effektiva insatser. Det är grundläggande i all
            operativ och taktisk verksamhet att det finns ett 'ungerande kommunikationssystem,
            såväl fast som mobilt. Det är också av stor betydelse att detta
            kommunikationssystem medger samverkan inom den statliga och kommunala
            räddningstjänsten. Polis, sjukvård, = tull, Kustbevakningen, Försvarsmakten
            och sjöräddningen måste ha väl
          </p>
          <p xml:id="i-8e62M8AzRHPiEue4qwHWUJ">
            ungerande kommunikationer vid akuta kriser. Vi anser det därför
            vara av stor vikt att ett sådant kommunikationssystem snarast
            anskaffas. Minskningen av antalet beredskapspoliser är inte tillfredsställande.
            Beredskapspoliser kan användas för vissa ändamål och därmed frigöra
            resurser för ordinarie polisarbete. Detta är inte minst viktigt
            då vi gång på gång påminns om att våra poliser inte räcker till.
            Det är därför viktigt att beredskapspoliser vid behov kan tas
            i anspråk inom en enskild myndighet. I dag har polisen inte ett
            fungerande skydd eller utrustning avsedd för NBC-miljö. Vi finner
            det oroande att de förslag som för närvarande bereds visserligen
            skall kunna förverkligas så fort som möjligt men samtidigt till
            lägsta kostnad. Vi anser att ett lägsta funktionellt krav på skydd
            i NBC-miljö skall utgöra den grund som utvärderingen utgår från.
            Erfarenheterna från händelserna i Göteborg 2001 pekar på behovet
            av en samlad och samordnad operativ och taktisk ledning inte bara
            inom en polismyndighet utan även mellan polismyndigheter. Detta
            är enligt vår mening en förutsättning för att en samlad insats
            med resurser från olika myndigheter skall bli effektiv. Vi anser
            att regeringen snarast skall uppdra åt Rikspolisstyrelsen att
            utforma operativa och taktiska anvisningar för polisinsatser som
            gäller för alla polismyndigheter. Dessa bör även omfatta insatser
            med stöd från andra myndigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UchmFvYW7HNRxPgA8q55k4">
            8 Elförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-Jw1DEKkpspcd6mgssNmZPW">
            Vi delar inte regeringens bedömning att Sverige har ett säkert
            elsystem. Det är i stället så att regeringens energipolitik successivt
            driver fram en ökad sårbarhet. Inte minst vad gäller försörjning
            av södra och mellersta Sverige. Samtidigt ökar importbehovet av
            elenergi. Denna kommer i många fall från gamla och miljöfarliga
            produktionsanläggningar som utnyttjar brunkol och olja. Till detta
            skall läggas regeringens beroende av Centerpartiet, Miljöpartiet
            och Vänsterpartiet vad gäller besluten att avveckla kärnkraften.
            Att avveckla denna, som svarar för nästan hälften av Sveriges
            totala elproduktion, ökar sårbarheten ytterligare samtidigt som
            den elintensiva industrin sakta men säkert kommer att läggas ner.
            Den miljöförstöring som detta leder till beror inte bara på en
            ökad andel kol- och oljeproducerad energi. Den beror i minst lika
            hög grad på att den elintensiva industrin till sin huvuddel är
            lokaliserad i avfolkningsbygder. Skall vi i Sverige förbättra
            elsystemets robusthet krävs en helt annan politik än den regeringen
            står för.
          </p>
          <p xml:id="i-MfdkxvC4Jpiiy69u5thGDH">
            9 Informationssäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-9gmMK6siG5D7m5kLKVa33">
            Regeringens strategi innebär förslag till ett flertal åtgärder
            i hela samhället för att öka säkerheten inom IT-beroende system.
            Krisberedskapsmyndigheten skall ansvara för omvärldsanalys. Försvarets
            radioanstalt skall ansvara för teknikkompetens. Försvarets materielverk
            skall utveckla ett system för certifiering och evaluering av IT-system.
            Post- och telestyrelsen skall ansvara för hantering av uppgifter
            om IT-incidenter. Dessutom avser regeringen ge Krisberedskapsmyndigheten
            en samordningsroll, utan mandat. Av erfarenhet vet vi att detta
            är en svår situation. Det finns nämligen inte någonting i förvaltningslagstiftningen
            som tvingar myndigheter att samordna sig. Det är ett frivilligt
            åtagande. Myndigheterna kan högaktningsfullt strunta i de rekommendationer
            som ges, eftersom det inte finns något regelverk som är tvingande.
            Dessutom är detta ett ansvar som regeringen rimligtvis inte bör
            delegera till enskild myndighet. Vem blir ansvarig och skadeståndsskyldig
            när säkerheten brister? Vi anser att utgångspunkten för regeringens
            strategi om informationssäkerhet bör vara att varje företag, organisation
            och myndighet ansvarar för att den egna informationsbehandlingen
            sker med betryggande säkerhet. När det gäller säkerhet i samhällsviktiga
            funktioner bör riksdag och regering ansvara för den övergripande
            strategin och erforderlig samordning. Denna bör även omfatta arbetet
            med utvecklingen av informationssäkerhet i samhället. Det är regeringen
            som skall fastställa en samlad handlingsplan för åtgärder inom
            området. Handlingsplanen skall redovisas löpande och en gång om
            året redovisas för riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-GpuHVLq8q3SoCd5yAvhpNY">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0018/mot_200102_Fö_0018-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-NGfeLZ8bFvE71ABr5SkXvB">
            2001/02:Fö18
          </p>
          <p xml:id="i-HArCqikooXYVx51CfL7CqS">
            Alla samhällsviktiga funktioner skall certifieras avseende säkerhet,
            kvalitet och tillgänglighet. Certifiering av IT-säkerhet består
            av två delar, teknisk IT-säkerhet respektive informationssäkerhet
            i en organisation. Enligt vår mening är de största bristerna hänförbara
            till brister i ledning, ansvarsfördelning och organisation i arbetet.
            Därför bör också strategiska beslut i detta avseende hanteras
            av ledningen. Annars får det ingen genomslagskraft. Dessutom är
            det bara ledningen som rimligtvis har den bästa kunskapen om den
            egna organisationen. Mot ovanstående bakgrund anser vi att det
            är fel av regeringen att delegera ansvaret inom IT-säkerhetsområdet
            till Krisberedskapsmyndigheten. Inte minst av det skälet att några
            förslag till erforderliga förändringar i författningen som ger
            myndigheten rätt att utfärda tvingande anvisningar inte har presenterats.
            Dessutom — sådana tvingande anvisningar är enligt vår mening ett
            regeringsansvar som inte får delegeras.
          </p>
          <p xml:id="i-EMF54AZ2FnKnHdAj3Gsi4P">
            10 Olyckor till sjöss med allvarliga utsläpp som följd
          </p>
          <p xml:id="i-9TAFAHoG5FD8E61SpDwhnv">
            Vi delar inte regeringens bedömning att det finns en hög beredskap
            och en god förmåga att hantera olyckor till sjöss med allvarliga
            utsläpp som följd. Vid bedömning av denna typ av olyckor måste
            hänsyn tas till helheten. Det gäller inte bara själva olyckan
            utan även de följdkonsekvenser denna innebär. Det handlar såväl
            om övervakning, upptäckt och identifiering som om omhändertagande
            av liv, egendom och av utsläpp samt sanering av stränder. Att
            Sverige inte varit utsatt för större oljekatastrofer är inget
            skäl att inte ha resurser tillgängliga eller en planering för
            dess utnyttjande när en sådan olycka inträffar.
          </p>
          <p xml:id="i-U8MaALnxZcmoUJsPXwfhpK" type="date">
            Stockholm den 3 april 2002
          </p>
          <div xml:id="i-LhDLYeUwpwsxjnPykv1c7m" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-S5FHamh9A4FqvAhdwKSFby" who="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt" type="signature">
              Henrik Landerholm (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DcwrU2fsa9kNzcmYLGoqJk">
            Olle Lindström (m) Rolf Gunnarsson (m) Anna Lilliehöök (m) Björn
            Leivik (m) Lars Lindblad (m) Gunnar Hökmark (m) Liselotte Wågö
            (m) Anders Björck (m) Carl Fredrik Graf (m) Inga Berggren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-85oTaqbUH12kqkuqiAqWod">
            Ingvar Eriksson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
