<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-FiU-00041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:100 2002 års ekonomiska vårproposition</title>
        <author corresp="i-JyVEFshzVXajALX3xcvJad">av Matz Hammarström m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:100 2002 års ekonomiska vårproposition</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Fi41</idno>
          <rs type="number">Fi41</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fi41/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fi41</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Fi41</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JyVEFshzVXajALX3xcvJad</idno>
            <name>Matz Hammarström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <name>Lotta N Hedström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk</idno>
            <name>Helena Hillar Rosenqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd</idno>
            <name>Kerstin-Maria Stalin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FvpsLGyVJwy2VnAqBbfthX</idno>
            <name>Maria Wetterstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <name>Lars Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Nh6CmuZgiZ2axXfCFFMHcc" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Nh6CmuZgiZ2axXfCFFMHcc">
          <ref>Proposition 2001/02:100</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KSeqqtWpZLKiukDQjZnoXH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KSeqqtWpZLKiukDQjZnoXH">
          <note type="signatory" corresp="i-JyVEFshzVXajALX3xcvJad"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FvpsLGyVJwy2VnAqBbfthX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TjVBju8orxJZQbsuxQWDGq" type="referral">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XR7LnJPAPz4MpqqFFjhvsp" type="dismissal">
          <date when="2002-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2y9ukV2Y8E2a218iAK12tK" type="submission">
          <date when="2002-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4bLYzsubU1mcQ6tiY6j7iS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4bLYzsubU1mcQ6tiY6j7iS">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9fJ7JVeLqQuU2uJU7wvwXz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Lnv1CHnt8Uy4qhwU1STZTy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bi3TCNWBzpj7YWVbuKJhT8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UMi7MSPM1PP2X18vzeaeL8" type="motBody">
        <div xml:id="i-GyQiy1Lfh5FRuH9A3LCvCn">
          <p xml:id="i-HTGRZ5xaqarrXoswEDYygp">
            2001/02 mnr: Fi41 pnr: mp046
          </p>
          <p xml:id="i-3Em4Gsudq9L5Q7ig2z666g">
            Motion till riksdagen 2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-Hj2GvZoaRK5JTkDfK83E9S">
            av Matz Hammarström m.fl. (mp) med anledning av prop. 2001/02:100
          </p>
          <p xml:id="i-FUmbQxhC5reN4ZPjGd7qRZ">
            2002 års ekonomiska vårproposition
          </p>
          <p xml:id="i-9BG5AeWhcdmGmvqHVeRcFa">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8qpu2eafMAxSWbJDMkMKgT">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ytterligare insatser för ökad hälsa i arbetslivet;
            behovet av livsstilsförändringar, förebyggande hälsoarbete och
            en översyn av resurser och metoder i rehabiliteringsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gs3LtVhZuCKgc2euNR7pkM">
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ytterligare insatser för att förbättra jämställdheten;
            behovet av att stärka gravida kvinnors och föräldrars ställning
            på arbetsmarknaden och råda bot på lönediskrimineringen.
          </p>
          <p xml:id="i-UYrSF5JtGaPPBpswF891Yp">
            Ökad hälsa i arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-AKpJCQgSUNDR1xzdfwRw39">
            I vårpropositionens finansplan, avsnitt 1.4.4 och kap. 4 avsnitt
            4.3.1, ägnas stort utrymme åt hälsan i arbetslivet. Det förs en
            diskussion om behovet av att införa ett hälsomål, och det är lovvärt.
            Men det krävs ännu mer nytänkande ör att vända nuvarande ohälsotrender.
            Regeringens målsättningar på ohälsoområdet är i mångt och mycket
            nödvändiga, men dock inte tillräckliga, eller ens de mest effektiva,
            för att främja en ökad hälsa i arbetslivet. 11- punktsprogrammet
            för ökad hälsa i arbetslivet har många förtjänster, men det inns
            all anledning att t.ex. vara mycket försiktig med hur formerna
            för ökade ekonomiska drivkrafter för arbetsgivare för att förebygga
            ohälsa ser ut. Småföretagarnas situation måste beaktas. Framför
            allt måste man dock örsäkra sig om att de grupper som är överrepresenterade
            i ohälsostatistiken inte blir än mer diskriminerade på arbetsmarknaden
            än vad som är fallet i dag, eller att nya grupper hotas att ”slås
            ut”. En politik för att möta ohälsan måste se till hela människan
            och hennes behov, vilket inte tillräckligt väl beaktas i 1-punktsprogrammet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7XMb56mCgAmM2yc8VfSnnT">
            2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-ARsau2iHp1yxzKLkN4LAST">
            Behov av livsstilsförändringar
          </p>
          <p xml:id="i-R8HjYf4tfJFG3HiescKW7R">
            Både vad gäller arbetslivets vuxenstress, och samhällslivets
            stress som också drabbar barnen, är livsstilsfrågorna centrala.
            Dagens ohälsotal måste ses i ett livsstilsperspektiv för att kunna
            bemötas.
          </p>
          <p xml:id="i-HreKY6oascRXuVJ5oLaTPH">
            Vuxna och stress
          </p>
          <p xml:id="i-UpQDHinu7MyGQXZSiMp5wt">
            De skenande sjukskrivningstalen ser vi som tecken på ett samhälle
            som är i olag. Sjukdomar kommer alltid att finnas, men med ökad
            kunskap om förebyggande vård och hur man vid behov sätter in medicinering
            och insatser av sjukvårdspersonal bör den trenden vara på väg
            åt rätt håll. Belastningsskador kommer säkert också alltid att
            finnas, men i takt med att (de fysiska) arbetsmiljöförbättringarna
            har genomförts bör de yngre i arbetslivet drabbas i mindre utsträckning
            än de som började jobba när arbets- tänkandet inte var lika utvecklat.
            Trots att trenderna bör peka åt rätt håll gör de inte det, vilket
            antyder att det tillkommit ett arbetsrelaterat, och kanske också
            samhällsrelaterat, hälsoproblem. Det är detta nya folkhälsoproblem
            som hälsoarbetet i arbets- och samhällslivet nu främst bör inriktas
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-9eVc6SMV3JtftXJHhZjGQb">
            Människor upplever en stress som är större än tidigare. Trots
            att utvecklingen har varit tänkt att förenkla för människor är
            vi i dag i en situation där tiden upplevs mer knapp än någonsin.
            Det finns en förväntan om hög prestation på alla områden. Förenklad
            kommunikation och en explosion av information gör att möjligheterna
            ter sig obegränsade. Människor förväntas välja elbolag, telefonbolag,
            pensionsfonder, eventuellt extra försäkringar, läkare, behandlingar,
            skola, hemtjänstutförare etc. Vi blir ockuperade av vardagsvalen,
            och informationssökande av ett hela tiden föränderligt utbud.
            Parallellt med detta ”förenklade” samhälle som alltså gör oss
            mer stressade än någonsin så ökar förbrukningen av resurser. Sopberget
            ökar, pappersmängden har ökat påtagligt genom datoranvändningen
            och informations- och reklamflöde, vi reser i arbetet kors och
            tvärs i betydligt större utsträckning än tidigare. Verksamheter
            effektiviseras, ”slimmas”, och förväntar sig en elit av anställda.
            Parallellt med detta skolas våra barn in i samma förhållningssätt,
            krav ställs från barnens alla sammanhang, både på barnen och föräldrarna.
            Barn visar symtom på stress. Vi orkar inte med det och blir sjukskrivna.
            Vi ser de skenande ohälsotalen som samtidens symtom på en ohållbar
            privat situation för ett stort antal människor och som ett av
            flera tecken på en ohållbar livsstil i hela samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZxLJhfvvhKRF5AVMPaZjm">
            Barn och stress
          </p>
          <p xml:id="i-3zEh7SGvt2R7AfstLmxkxJ">
            Barns stress hänger ihop med de vuxnas allt mer stressade tillvaro,
            där tiden aldrig räcker till. Vuxna samtalar ungefär ca 5 minuter
            per dag med sina barn! Barn lär sig stressbeteenden och att det
            är ”normalt” att leva på det viset. En fulltecknad almanacka betyder
            att man är en viktig människa — alltså finns man! Vi glömmer gärna
            att det finns barn bakom statistiken. Faktum är att 20—- 25 960
            av barnen lever i s.k. fattiga familjer. En stor del av sjukskrivningstalen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-N3bHzb7Fw6XWaTvP36xKhH">
            och arbetslöshetssiffrorna gäller vuxna som har barn. Under 2001
            försökte 15 000 vuxna ta sitt liv och 1 500 lyckades. Kvar lämnades
            många barn. Förskolans verksamheter har gjort neddragningar som
            påverkat barnen i tidig ålder negativt. Kostnaderna för förskolan
            har i stort sett legat stilla under 1990-talet men antalet inskrivna
            barn inom barnomsorgen har ökat. Barngruppernas storlek har ökat
            från en genomsnittlig storlek inom förskolan 1990 på 13,8 barn
            till 16,5 barn år 1998. Inom fritidshemmen har ökningen varit
            kraftigare, 1990 var det i genomsnitt 18 barn i varje grupp och
            1998 var antalet 29. Besparingarna inom barnomsorgen har åstadkommits
            framför allt genom att personaltätheten minskats och barngrupperna
            gjorts större. Nedläggning av öppna verksamheter, sammanslagning
            av barnstugor till större enheter, indragning av hemspråksstöd
            i förskolan samt ökad samverkan mellan skola och skolbarnsomsorg
            har varit andra sätt. Detta har i hög grad påverkat barnen och
            deras föräldrar. Forskning visar också att även om den samlade
            kunskapen om barnens situation ökar, så har den i mindre grad
            förts ut till berörd personal, p.g.a. resursbrist i alla led.
            Det finns varken tid eller pengar för att ordna eller gå på vidareutbildningar
            i olika former. Kunskapsnivån ute i verksamheterna underhålls
            eller utvecklas därför inte. Skolans neddragningar har fått till
            följd att det blivit oroligt och stökigt på många håll. Många
            elever går ut skolan utan godkända slutbetyg. Alkoholkonsumtionen
            bland ungdomar ökar och en del börjar väldigt tidigt. Allt detta
            är tecken på att barn och ungdomars vardag blivit allt mer stressig
            och svårhanterlig. De neddragningar som gjorts av verksamheter
            för barn och ungdomar har starkt bidragit till att öka barns och
            ungdomars stress. Men främst är stressen kanske kopplad till de
            vuxnas stress. Stressade föräldrar, lärare och förskolelärare
            m.fl. hinner inte se och lyssna på barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-Zeq1P22xn8AX3q84qSsja">
            Det behövs nationella riktlinjer för hur många barn en barngrupp
            får innehålla och där varje barn får sina behov tillgodosedda.
            I skolan behövs mindre klasser och ett ökat antal idrottstimmar
            då fysisk aktivitet är ett sätt att hantera och motverka stress.
            Stress hos barn, precis som hos vuxna, kan utvecklas både till
            fysiska sjukdomar och psykiska besvär. 50 96 av flickorna har
            regelbundna psykosomatiska — besvär. &lt;Stressymtom (magont,
            huvudvärk och depressionsbesvär) är ungefär dubbelt så vanligt
            hos flickor som hos pojkar. Barn som tidigt utsatts för kraftig
            stress riskerar också att utveckla åderförkalkning redan under
            tonåren, dessutom en sorts åldersdiabetes, diabetes 2, samt bukfetma.
            Både barn och vuxna skulle må bättre av att ha färre saker inbokade
            och
          </p>
          <p xml:id="i-AJ1v1HvakpQZNpWJs3HwAt">
            mer tid över till sig själva och varandra. Och barnen behöver
            lära sig att alla inte måste vara bäst. Barn måste både få större
            inflytande över sina liv, d.v.s. större ansvar med befogenheter
            och samtidigt mindre ansvar. Barn har ett alldeles för stort ansvar
            över sina liv i dag. Barn måste få vara barn! Vuxna
          </p>
          <p xml:id="i-MKXYBxR9bzZPF6PckuGExz">
            måste få tid och utrymme att ta ett vuxenansvar för sina egna
            liv och för sina barn.
          </p>
          <p xml:id="i-CWABKmGbNDqf9JqejfuqzP">
            2000/01:c999
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HspiJdQ27KbxsrAMiTdjDn">
            2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-UFpmBZEs8hbBBPDasp51pn">
            Ohälsoproblemen måste lösas å det snaraste, annars har vi en
            generation av barn som riskerar att gå förlorade i stressrelaterade
            sjukdomar och besvär. Vi har inte tid att vänta!
          </p>
          <p xml:id="i-GmnJNw9Z4wroDWjsXobDbi">
            Behov av förebyggande hälsoarbete
          </p>
          <p xml:id="i-BDz9AM3SK46nEs5vUim7RM">
            Allra viktigast för att bryta nyrekryteringen till gruppen sjukskrivna
            och förtidspensionerade är det förebyggande hälsoarbetet. Det
            tas upp i punkt 1, 4, och 6 i 11-punktsprogrammet. Men det förebyggande
            hälsoarbetet förtjänar att betonas ytterligare, inte minst den
            funktion en välfungerande företagshälsovård skulle kunna fylla.
            Även samhället skulle kunna premiera individens egna insatser,
            t.ex. genom avdragsrätt i deklarationen för egna investeringar
            i den egna hälsan för t.ex. motionsutgifter. Det preventiva arbetet
            är det billigaste för företaget och samhället, men framför allt
            för individen, som alltid är den som förlorar mest på alla plan
            när sjukskrivningen är ett faktum. Den grundläggande insikt som
            måste vara vägledande i ohälsobekämpandet är att det inte hjälper
            hur mycket vård- och rehabiliteringsresurser vi än sätter in om
            folk blir sjuka igen så snart de åter sätter sin fot i vardagsarbetslivet.
            En ökad satsning på förebyggande och hälsofrämjande arbete krävs
            alltså i samhället generellt, och specifikt för människor som
            riskerar att bli eller redan är långtidssjukskrivna. Fokus behöver
            sättas på matens koppling till hälsa, men också motion och rörelse
            och dess koppling till hälsa. Skolgymnastikens betydelse för ungdomars
            hälsa och fortsatta livsstil måste lyftas fram. Att remittera
            till motion kan vara väl så effektivt som annan rehabilitering.
            Livsstilsfrågornas och det egna förhållningssättets betydelse
            för hälsan är viktigast, men måste understödjas från arbetslivet
            och samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-7d6BokDHkEnu1YiNpdqk5a">
            Arbetstidsförkortning
          </p>
          <p xml:id="i-K61CwUCaDTanfmY15ZU5Wb">
            Den viktigaste livsstilsfrågan rör vår syn på arbetslivet, som
            den del av livet som ständigt får företräde och som ofta upptar
            den största delen av vår vakna vardagstid. Den viktigaste åtgärden
            för att skapa en bättre balans i livet vore en arbetstidsförkortning.
            En arbetstidsförkortning skulle ge oss mer tid att leva. En arbetstidsreform
            är en frihets-, jämlikhets/jämställdhets- och folkhälsoreform,
            och den enskilda insats som på sikt kan göra mest för att vända
            ohälsotrenden och därigenom säkra framtidens arbetsutbud. För
            att över huvud taget kunna tillvarata varandras talanger måste
            vi skapa en vardag som människor kan hantera och trivas i — en
            kortad dagsarbetstid är en nödvändig förutsättning för detta.
            Det är inte så att vi inte har råd att genomföra en arbetstidsreform,
            det är så att vi inte har råd att inte göra det! En arbetstidsförkortning
            skulle kunna ”humanisera” ett arbetsliv som för många i dag upplevs
            nedbrytande i stället för upplyftande och på så sätt skapa möjligheter
            för en bättre balans i livet mellan arbete och egen fri tid. Förhoppningsvis
            kan en sådan utveckling leda till att arbetstagarna blir mer produktiva
            för att de mår bättre, får tid för sig själva och andra, får möjlighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WnC9kXFJUoZJXcoj1d6R28">
            att utveckla sin kreativitet och upprätthålla det livslånga lärandet.
            Även arbetsgivarna bör kunna erbjuda mer produktiva organisationer
            genom att de tvingas se över hur de använder sina lokaler, maskiner
            och sin arbetskraft. Ett friskare arbetsliv skulle också kunna
            leda till minskad sjukfrånvaro och färre förtidspensioneringar
            och till att bryta trenden mot att alltfler lämnar arbetslivet
            allt tidigare. En arbetstidsförkortning skulle innebära att vi
            prioriterar tillväxt på det som det råder mest brist på i dag
            — fri tid, och att det vi har i överflöd, materiella ting, får
            stå tillbaka. Rätt genomförd kan en arbetstidsförkortning till
            en del betala sig själv genom att arbetsproduktiviteten ökar för
            att folk jobbar bättre och organisationerna fungerar effektivare.
            Vidare ökar sannolikheten för att arbetslösa kan beredas jobb,
            att sjukskrivningarna minskar, att sjukskrivna och förtidspensionerade
            kan återvända till arbetslivet, och att folk kan, vill och orkar
            jobba högre upp i åldrarna än i dag. Sammantaget gör detta att
            antalet människor som faktiskt är på arbetet ökar, vilket åtminstone
            delvis kan kompensera för att var och en av dem arbetar färre
            timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-AY6ydtWCNs1vCgXLuyaomP">
            Friår för att förebygga ohälsa och återföra folk till arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-2A2yHz4U1rpo7gCL4Qesdd">
            Ett annat sätt att bryta arbetslivets rytm, att pröva något nytt,
            att förkovra sig, eller att bara vila upp sig och samla kraft
            är friåret. Ett friår för hela landet, inte bara de 12 kommuner
            som berörs just nu, fyller två funktioner. För det första är friåret
            ett sätt för dem som löper risk att bränna ut sig att få göra
            något annat ett tag: studera, pröva på egenföretagande, vara med
            barnen, eller helt enkelt få en längre sammanhängande ledighet
            för att hämta kraft, och återfå arbetsglädjen. För det andra är
            friåret ett sätt för dem som varit utanför arbetsmarknaden länge
            att få en chans att komma in på den igen. Principerna för friåret
            är enkel: 85 procent av a-kassan betalas i ersättning åt den som
            tar ledigt från sitt arbete upp till ett år, under förutsättning
            att arbetsgivaren samtidigt erbjuder platsen åt någon arbetssökande.
            Enligt modellen får staten på så sätt minskade utgifter, eftersom
            ersättningsnivån för friåret är 15 procent lägre än vad kostnaderna
            varit för den arbetslöse, som nu får jobb, givet att personen
            haft full a-kassa. Välfärdsmässigt har reformen trefaldiga vinnare:
            den arbetssökande, den som ställt sin plats till förfogande och
            staten, som utan större kostnader fått en dubbelt utvecklad kreativitet
            som kan leda till idéer och företagsamhet som kommer samhället
            till gagn. Dessutom har en arbetslöshetsperiod avbrutits och en
            människa som längtar bort från sin arbetsplats har fått ett avbrott
            och andrum. Detta är en särskilt angelägen aspekt i dessa dagar
            när stress och utmattningsdepression blir en allt vanligare sjukskrivningsorsak.
            De just genomdrivna individuella kompetenskontona kan ses som
            ett alternativ eller t.o.m. komplement till friårsreformen genom
            att de ger möjlighet för individen att fullfölja eller bygga på
            påbörjade studier.
          </p>
          <p xml:id="i-7fjb5gwbsGxbM3P1fxgydg">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-8FJhNpeQUPfyZYpP7HMBBN">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-SeKcntfkqaVpDrjpHvT2hp">
            2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-3Ma7TXZouRLwotgFozfvgd">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-XSSwgyNUcrmuCJiRD54Fvu">
            En översyn av resurser och metoder i rehabiliteringsarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-JNKB8yfTx3BgFVZA4TWAjn">
            Även om nyrekryteringen av sjukskrivna bryts genom att livsstilsfrågorna
            uppmärksammas och arbets- och samhällslivet humaniseras kommer
            alltid rehabiliteringsinsatser att behövas, åtminstone för dem
            som redan är sjukskrivna. För att rehabiliteringsarbetet ska kunna
            lyckas krävs för det första att tillräckligt med resurser finns
            tillgängliga så att varje persons behov blir uppmärksammat. För
            det andra måste rehabiliteringsbegreppet breddas så att administrativa
            hinder inte ligger i vägen när de insatser man tror behövs ska
            sättas in.
          </p>
          <p xml:id="i-QDui2mkPV8B4fQhV9ayBVu">
            Tillräckliga resurser för att trygga försäkringskassans arbete
          </p>
          <p xml:id="i-XadcZzJTqLroshpvt3UJB6">
            När någon redan har blivit sjuk är det viktigt att vården fungerar
            så att man snabbt får träffa sjukvårdspersonal och vid behov slussas
            vidare till specialistläkare. Efter fastställd diagnos måste också
            eventuell fortsatt vård kunna erbjudas. Att vara sjukskriven p.g.a.
            bristande resurser och köbildning i vårdsektorn är varken bra
            för individen, vårdsektorn eller samhällsekonomin. Vid längre
            sjukskrivningar där någon form av rehabilitering är aktuell måste
            kontakterna med = försäkringskassan fungera smidigt och snabbt.
            Försäkringskassan måste ha resurser att möta varje människa och
            se hennes behov. I princip är det så att försäkringskassans personal
            kan det här, och mycket väl vet vad man ska göra. Det finns en
            lång erfarenhet och mycket kunskap, inte minst kring hur man jobbar
            förebyggande. Problemet är att man inte ges tid och resurser för
            rehabiliteringsarbetet utan ägnar merparten av sin tid till löpande
            hantering för att människor ska få sina utbetalningar. Rehabiliteringsärenden
            blir liggande. En absurd situation har dessutom inträtt i och
            med att försäkringskassans resurser har blivit alltmer begränsade
            i takt med att sjukskrivningstalen ökat. Till en del handlar det
            om det omfattande datasystem som örsäkringskassorna tvingats finansiera.
            Systemet kostar hundra miljontals ronor och har tvingat kassorna
            att skära ned kraftigt på personalresurser och löpande verksamhet
            sedan ett par år tillbaka. Detta trots att datorsystemet ännu
            inte fungerar och inte har inneburit någon som helst lättnad i
            hanteringen. Kassorna har följaktligen i flera år tvingats att
            skära ned på sin löpande verksamhet, «samtidigt som = sjukskrivningsärendena
            och rehabiliteringsbehoven hela tiden ökar. Det är inte hälsobefrämjande,
            varken ör kassornas egen personal eller de sjukskrivna personer
            de är satta att hjälpa tillbaka — till arbetslivet. Långtidssjukskrivningarna
            bland de örsäkringskasseanställda har ökat med mer än 40 96 de
            senaste två åren. Den hårda arbetssituationen vid försäkringskassorna
            uppges av en stor majoritet som huvudorsaken till att de är långtidssjukskrivna.
            Om det är någon gång den löpande verksamheten hos kassorna ska
            fungera är det här och nu som en del i 11-punktsprogrammet. För
            att skapa möjlighet för större
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-A9VuSGbTsfCYMDTPJMpGtC">
            rehabiliteringsinsatser framöver krävs en kraftfull satsning
            på mer personal till försäkringskassan och att IT-systemet finansieras
            centralt. Om inte försäkringskassans situation ses över kommer
            alltfler att bara bli sjukskrivna utan att någon rehabilitering
            alls sker. För att komma till rätta med den ökande ohälsan är
            det utomordentligt viktigt att man ska bli sjukskriven till rätt
            form av vård eller rehabilitering, inte bara sjukskriven från
            arbetet. Och här måste synen på vad vård och rehabilitering är
            breddas, liksom den roll den enskilde får spela i val av rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-Xr6dYxCGgzdzqH6ZMkyKyp">
            Alternativa behandlingsmetoder
          </p>
          <p xml:id="i-U4J3xu4yj9WxJ2DHJSm2a3">
            Människors egna önskemål om alternativa behandlingsmetoder behöver
            tillvaratas. Undersökningar visar att befolkningen har ett stort
            hopp om och förtroende för de komplementära (alternativmedicinska)
            insatserna och vill se dem som ett naturligt inslag i det vanliga
            sjukvårdsutbudet. Självbestämmandet hos människor behöver tas
            till vara i större utsträckning. Ökad självkännedom är ett viktigt
            verktyg för att förebygga i synnerhet stressrelaterade sjukdomar.
            Människor måste också kunna erbjudas kortare terapeutiska samtalsserier
            inom ordinarie hälso- och sjukvårdssystem. Själslig stress riskerar
            annars att leda till fysisk sjukdom, psykosomatiska sjukdomstillstånd
            och destruktiva livsmönster, något som i slutändan kan bli mycket
            resurs- och kostnadskrävande för vårdsektorn. Det pågår försök
            i landet med motion på recept för sjukdomstillstånd där läkemedel
            och motion har samma effekt. En överväldigande majoritet visar
            sig föredra motion framför läkemedel. Det äts i dag läkemedel
            för 20 miljarder kronor och kostnaden för biverkningar är ungefär
            lika stor. Om människor ges möjlighet till alternativa behandlingar,
            och får detta med tyngd sanktionerat, tar man dessa. Det finns
            liknande exempel om livsstilsförändrande program som fungerar
            över förväntan och som ger en långsiktig effekt. Alternativa behandlingsmetoder,
            bl.a. de ovan nämnda, har dokumenterade hälsobringande effekter,
            varför de är viktiga att erbjuda befolkningen generellt i förebyggande
            syfte och sjukskrivna specifikt. Sjukskrivning till vila kommer
            givetvis alltid att finnas, men måste i mycket högre grad, direkt
            eller efter en tid, kunna kompletteras med sjukskrivning med aktiv
            rehabilitering i mycket vid bemärkelse. Det finns också ett jämställdhetsperspektiv
            på rehabiliteringsarbetet, då det visat sig att mäns rehabilitering
            kostar mer än kvinnors. Statistik visar också att kvinnor tar
            större ansvar för sin rehabilitering än män. Det är viktigt att
            säkerställa dels att mäns rehabilitering inte prioriteras resursmässigt,
            dels att få alla grupper, speciellt männen som det verkar, att
            i samarbete med försäkringskassan, rehabiliteringspersonalen,
            och när det är lämpligt, arbetsgivaren utforma en rehabiliteringsplan
            som alla tror på och engagerar sig i.
          </p>
          <p xml:id="i-T9oztAJt4wgt5cUjEagBHa">
            Rehabilitering genom annat arbete/omskolning
          </p>
          <p xml:id="i-JdfU2dZB1JbwTpV8A6pGnH">
            I många fall är det arbetsplatsen eller yrkesrollen man behöver
            sjukskrivas ifrån, inte från arbete över huvud taget. Ett friare
            synsätt vad gäller vad man
          </p>
          <p xml:id="i-JxwDKJGG5h4xigyoBosxG7">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-2afJDpBgMiGn63pzsxVk3z">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-DKDD1yC9xdQMEUK8XoPztS">
            2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-Ni39GzKRqgW5NxWLMPpZgj">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-CWkuzBfm5vtJifnwVWjAva">
            ska rehabiliteras till behövs. Vad som säkert har visat sig är
            att längre sjukskrivningar = till inaktivitet i sig är sjukdomsalstrande.
            En rehabiliteringsplan ska innefatta att man ser över behovet
            av ett alternativ till det yrke och/eller den arbetsplats som
            kan ha varit en anledning till sjukskrivningen. Att byta arbetsplats,
            funktion, eller t.o.m. yrkesinriktning kan vara en del av lösningen
            på sjukskrivningsproblematiken. Det skulle behövas en (anställnings)trygghet
            för de sjukskrivna som inte enbart är förknippad med den arbetsplats
            och det yrke man blev sjukskriven ifrån. Det vanligaste professionella
            rådet om stress- och depressionssjukdomarna är att man ska vara
            mycket försiktig med att gå tillbaka till den situation man blev
            sjukskriven ifrån. Ett trygghetssystem som möjliggjorde att steget
            att bryta det mönster som var med och drev fram sjukskrivningen
            inte innebar att man förlorade en massa rättigheter vore antagligen
            ett mycket verkningsfullt medel för att få tillbaka folk till
            arbetslivet. Att återgå till arbetslivet ska inte behöva vara
            detsamma som att återgå till det man kom ifrån, då det verkar
            vara en anledning till att inte fler återkommer över huvud taget,
            eller tvingas sjukskriva sig gång på gång. Ett sådant trygghetssystem
            skulle även kunna ge rätt till omskolning vid behov. Trygghet
            är hälsobringande medan att känna stress och oro inför sin försörjningssituation
            kan vara sjukdomsalstrande.
          </p>
          <p xml:id="i-A9B2Uco8ndrjQ3XVNnX4gV">
            Rätt till rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-Kv5eHc71nzkaawxLinikKu">
            Vi menar för övrigt att det måste införas en rätt till rehabilitering
            som utgår från den enskilde. Försäkringskassans roll blir att
            ge stöd, inspirera och motivera i betydligt större utsträckning
            än vad som sker i dag. Det är den enskilde som är expert på sig
            själv och sin situation och ofta har idéerna om i vilket alternativt
            sammanhang hon/han skulle kunna arbeta och komma till sin rätt.
            Många människor drar sig tyvärr i dag för att ha en öppenhjärtig
            kontakt med rehabiliteringshandläggare av rädsla för att bli missförstådd,
            inte tagen på allvar, att sjukpenningen ska dras in om man visar
            för stor vilja till att pröva något annat. Denna rädsla för kontroll
            och åsiktsföreträde kostar samhället oerhörda summor. Det kunde
            vändas till en positiv process där alla idéer är bra idéer om
            hur man ska komma till rätta med en sjukskrivning. Naturligtvis
            behöver försäkringskassan utöva viss kontroll när det gäller människor
            som uppbär flera ersättningar/arbetar svart eller liknande. Och
            de behöver vara pådrivande för att en utvecklingsprocess inte
            ska stagnera. Men i huvudsak tror vi att det är detta sätt som
            gör att man kan komma till rätta med problemen — en rehabiliteringsrätt
            med den enskilde som navigatör. Ett synsätt präglat av rehabilitering
            genom omskolning och arbetsbyte skulle också underlätta för förtidspensionärer
            att på deltid eller heltid återvända till arbetslivet. Även för
            pensionärer som har kraft och arbetslust kvar för alternativa
            arbetsuppgifter eller att jobba deltid skulle detta kunna vara
            ett sätt både för dem och samhället att behålla kunnande i arbetslivet.
            Det saknas inte arbetsuppgifter och att matcha behoven med dem
            vars kunskap och arbetslust skulle kunna komma till sin rätt vore
            en välgärning för både individer och samhället. Att vara delaktig,
            att bli sedd, att känna att man gör
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-AzcwGHQn7gQYcFb4TSPWth">
            en insats är viktigt för hälsan. Men för att arbetslusten ska
            infinna sig måste aktiviteterna utgå från både samhällets och
            individens behov. Man behöver överväga huruvida fler yrkesgrupper
            ska få rätt att sjukskriva, respektive friskskriva människor.
            Läkare har hittills haft denna rätt men är kanske sämre insatta
            än många andra i vilken ohälsorisk långa sjukskrivningar är. Andra
            yrkesgrupper kan vara betydligt mer inriktade på rehabiliteringsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-X5cp7nrnDwMYunEqEyyJin">
            Jämställdhet
          </p>
          <p xml:id="i-9MaYe1ZALbruHt9zH37RPh">
            I finansplanen i vårpropositionen 2002 om den ekonomiska politiken
            finns i avsnitt 1.3.3 skrivningar om jämställdheten. Innehållet
            i dessa skrivningar om framför allt behovet av ett jämställdhetsperspektiv
            på arbetsmarknaden och dess lönesättning utgör en nödvändig del
            i jämställdhetsarbetet, men är långt ifrån tillräckligt för att
            komma tillrätta med bristen på jämställdhet i samhället. Det politiska
            jämställdhetsarbetet måste kompletteras på en rad områden.
          </p>
          <p xml:id="i-55ihgv4GYXr6Cfk7hn4Vw4">
            Stärka gravida kvinnors och föräldrars ställning på arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-UcFFKUQpRnbd3mCpy4zaDk">
            Gravida kvinnors och föräldraledigas ställning på arbetsmarknaden
            behöver stärkas. Skyddet bör vara utformat på så sätt att graviditet
            och föräldraledighet inte till någon del får utgöra godtagbart
            skäl för de negativa åtgärderna. Konstruktionen som finns i de
            nya diskrimineringslagarna om etnisk = diskriminering, diskriminering
            av - funktionshindrade = eller diskriminering på grund av sexuell
            läggning, dvs. att arbetsgivaren är skyldig att visa att det saknas
            varje samband mellan att en anställd blir missgynnad och hans
            eller hennes etniska tillhörighet etc, borde också finnas i föräldraledighetslagen.
            För att barnen ska få mer tid med sina föräldrar krävs en successiv
            utbyggnad av föräldraförsäkringen. Men framför allt krävs förbättrade
            villkor vad gäller möjligheterna att kombinera arbetsliv och föräldraskap.
            Här är en daglig arbetstidsförkortning vad som framför allt skulle
            medföra mer tid för barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-BsAfUR8vUvzztiTQ8V2fnX">
            Att råda bot på lönediskrimineringen
          </p>
          <p xml:id="i-9xK4Fq3A2Z1QhfoSXy4DsV">
            För att komma tillrätta med lönediskrimineringen behövs ett arbete
            på flera plan. För att få till stånd en förändring av könsbundenheten
            i yrkesval, samhällssektorer och lönesättning måste ett jämställdhetsperspektiv
            integreras på alla nivåer i samhället. Det gäller i samhällets
            struktur, inom politiken, i arbetslivet, och för var och en personligen.
            Det krävs en ökad medvetenhet
          </p>
          <p xml:id="i-FRTEkHWEmomSfkgKwxhcty">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-5H45ogpPWHBLrJKBGFrs42">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWPCPL6tJbgforJRPDkDav">
            2001/02:Fi41
          </p>
          <p xml:id="i-KeD2Y9rYsfmMYxffmUzeq">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-8Y7aQLNHKWpFGaYe1xDJp1">
            ör att se jämställdhetshämmande strukturer, beteenden etc både
            hos sig själv och ute i samhället. Det arbetet börjar i hemmet,
            på dagis och i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-UWCkKENsg7UFhQa4DB69g7">
            Behovet av jämställdhetsfostran
          </p>
          <p xml:id="i-QvEDKBDZYCzqgaKjB4nu6U">
            För att komma bort från att ett könsbundet gymnasieval ger en
            framtida önssegregerad arbetsmarknad krävs ett fortsatt och =
            fördjupat önsperspektivs- och jämställdhetsarbete i skolan. Jämställdhet
            är inte bara en teori utan måste få praktiskt genomslag i all
            undervisning. Speciellt det vi lär oss under våra första år är
            av stor betydelse. Därför är det viktigt att undervisning och
            vardagspraktiserande på dagis och i skolan präglas av ett onkret
            och medvetet jämställdhetsarbete. Föräldrars beteende är givetvis
          </p>
          <p xml:id="i-GgWxfPkKtQrgQqAEAGyaav">
            också av stor betydelse. Barn gör som du gör — inte som du säger!
            Balansen mellan könen måste förändras vad det gäller ansvaret
            för hem och barn. Också här skulle en arbetstidsförkortning underlätta
            jämställdhetsarbetet. Även en tydligare pappaprofil i föräldraförsäkringen
            skulle skynda på jämställdhetsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-B6zY1n1c5Akq9gN3qwPzdj">
            Behovet av jämställdhetsinsatser inom arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-HfuBWbw7iRybnJ2EoC7gJn">
            Vad gäller lönediskrimineringens grundorsaker utgår de från den
            ojämställda maktbalans som råder i samhället mellan könen. Mansdominerade
            yrken har högre lönebildning än kvinnodominerade, exempelvis vård
            och omsorg. Viktigt i arbetet för ett jämställt arbetsliv är bl.a.
            att synliggöra och bryta den könsmaktsobalans som ligger till
            grund för skillnader i lön och status. Bland annat i synen på
            offentlig sektor som en ”kvinnosektor”, vilket är en förklaring
            till det låga löneläget, måste brytas. För att underlätta arbetet
            för lönejämställdhet bör lönediskrimineringsärendena flyttas från
            Arbetsdomstolen till allmän domstol. På löneområdet bör också
            politikerna som arbetsgivare i offentlig sektor prioritera kvinnors
            löner, speciellt i kvinnodominerade låglöneyrken, i de närmaste
            årens löneförhandlingar. De yrkesgrupper som tar hand om det värdefullaste
            vi har, barnen och hälsan, måste lyftas fram inte bara lönemässigt,
            utan också som den viktigaste resursen i arbetet för ett barnvänligare
            Sverige och i kampen mot den ökade ohälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-L3sPzNHXJ3x9yhTPJRSJr5" type="date">
            Stockholm den 2 maj 2002
          </p>
          <p xml:id="i-7uu4bkXaG1KpjDdZyfGuNM" type="signatureBlock">
            Matz Hammarström (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-TYTJn6TevzuAkrPMSc6F7z">
            Lotta N Hedström (mp) Yvonne Ruwaida (mp) Kia Andreasson (mp)
            Barbro Feltzing (mp) Gunnar Goude (mp) Helena Hillar Rosenqvist
            (mp) Mikael Johansson (mp) Per Lager (mp) Ewa Larsson (mp) Gudrun
            Lindvall (mp) Ingegerd Saarinen (mp) Marianne Samuelsson (mp)
            Kerstin-Maria Stalin (mp) Maria Wetterstrand (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-HTr7zQ25LENRDshNV3e2zY">
            Lars Ångström (mp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0041/mot_200102_Fi_0041-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEUBj61GbGmc2LP5hcFmFc">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-YPLLa4q6zxvsSeBNtej973">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
