<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-KU-00393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Personlig integritet</title>
        <author corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD">av Per Unckel m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Personlig integritet</title>
          <idno type="rdwebb">GP02K393</idno>
          <rs type="number">K393</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K393/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K393</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02K393</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6Nh4rTpJXKjJw4GELSTD2</idno>
            <name>Per-Samuel Nisser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <name>Christel Anderberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <name>Carl-Erik Skårman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7sDegakrgfpjcrRnNLjtFC</idno>
            <name>Margareta Nachmanson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GRcM8ZHvhfhvKe6pU4oYtF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GRcM8ZHvhfhvKe6pU4oYtF">
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6Nh4rTpJXKjJw4GELSTD2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7sDegakrgfpjcrRnNLjtFC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JNXHR8mheZKCuT1RHWHzn3" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DJgbjEb7psVyFkFjfkq1Gc" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4yzVMxsW74nfpQ65fhRYgT" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J1zXewGZZRkyT2zkfg4aGD" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QKshhQ7Cgr5v69sARYHWEs" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UnULkwRX2rGhGry11m5yhK" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pkxb9LUMRb3sCLZxhWkA7s" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JXMoN5do9FsroxyfHNzTsv" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JgaSEWtw74hLJy2EqTpLTV" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SaNMVcrqgnasogHT9ygVuX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SaNMVcrqgnasogHT9ygVuX">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y3ubVaH3aWeKcYoVWDMDqH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XvKgumMWxjtzJF6Gu2aa8u" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VswBZjm6Q26mqGBji6xWgY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BY8DDKV6mDtNbAew9RTS9o" type="motBody">
        <div xml:id="i-UFdYPYWrt3oQzQQYKC9TTW">
          <p xml:id="i-UD5XXEmRtPMZdQZfHmktKa">
            2001/02 mnr: K393 pnr: m144
          </p>
          <p xml:id="i-8Mizao2vPXds8N7BApmXep">
            Motion till riksdagen 2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-KWQoJa6tWZFaH2zg4o6UBQ">
            av Per Unckel m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-UaXMimkdb6kQh1TmNq2xNm">
            Personlig integritet
          </p>
          <p xml:id="i-RGKLSp43AjHD5jQTxwPHcb">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-WAd2gP5hUD12zmGHZwZxuc">
            Offentlighetsprincipen är en av hörnstenarna i svensk demokrati
            genom att den möjliggör för medborgarna att ta del av allmänna
            handlingar. Den tekniska utvecklingen ökar hela tiden möjligheterna
            att utnyttja den medborgerliga rätten till insyn i förvaltningen,
            men den förbättrar också möjligheterna för enskilda och myndigheter
            till insyn i människors privatliv. Mot bakgrund av detta menar
            vi att skyddet för den personliga integriteten måste förbättras.
            Offentlighetsprincipens syfte måste preciseras så att det står
            klart att den främst är avsedd för förvaltningskontroll. Snårigheten
            i registerlagstiftningen gör att den i dag är svåröverblickbar
            och svårtillämpad varför den måste ses över. För att ytterligare
            förstärka skyddet för den personliga integriteten vill vi införa
            en allmän, teknikoberoende integritetslagstiftning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ChkLxtC8yNSqjJHsUhNac">
            2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-DqXB9kG2HtuzSjJEPbeYJM">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-9GCKbqbgfHv4fTqc3PUa6e">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-Sh8KosSnA1nm3iG7eYPZTr">
            1 Sammanfattning... 2 Innehållsförteckning. 3 Förslag till riksdagsbeslut.
            4 Bakgrund. 5 Gällande rätt 6 Offentlighetsprincipen. 7 Personuppgiftslagen...
            7.1 Omtvistad tolkning... 8 Reformera EG-direktivet.. 9 Registerlagstiftningen...................sessssessss
            9.1 Speciallagstiftning som tar över PUL. 9.2 Samkörning av register.
            9.3 SPAR. 10 Integritetsskyddets framtida utformning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4AZggNLqHoJN1MBcSg6Lyt">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-GfVXdaBieMG211TfkRRAaN">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-39hjEFXmKASP8ZttXD9Hht">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram = förslag om offentlighetsprincipen
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 2. Riksdagen begär att
            regeringen verkar för en utredning om förhållandet mellan förklaringssats
            72 i Europaparlamentets och rådets direktiv 95/46/EG och offentlighetsprincipen
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 3. Riksdagen begär att
            regeringen verkar för en översyn av Europaparlamentets och rådets
            direktiv 95/46/EG i enlighet med vad som anförs i motionen. 4.
            Riksdagen begär att regeringen verkar för en översyn av registerlagstiftningen
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 5. Riksdagen begär att
            regeringen analyserar konsekvenserna av att införandet av begreppet
            potentiella handlingar genomförs i enlighet med vad som anförs
            i motionen. 6. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag
            om reglering av myndigheternas möjligheter att samköra register
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 7. Riksdagen begär att
            regeringen lägger fram förslag om att avveckla SPAR. 8. Riksdagen
            begär att regeringen lägger fram förslag om en förstärkning av
            skyddet för den personliga integriteten i enlighet med vad som
            anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-bRTyhtELjybJiJYXRa3YQ">
            9. Riksdagen begär att regeringen tillsätter en utredning om
            införandet av en allmän, teknikoberoende integritetslagstiftning
            i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8k9nL4FWYaQUkrdLSqcyVQ">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UKrWFc93a19Haheexfeq2p">
            2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-3keQJX6j3c3zoSMr2ejBZW">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-7HP8ejJeuUpYErATx7MHzp">
            4 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-MH6QCtMVdd9e8vaHBVWWJN">
            Den svenska offentlighetsprincipen möjliggör för medborgarna
            att ta del av allmänna, offentliga handlingar. Tanken bakom offentlighetsprincipen
            — en hörnsten i svensk demokrati - är att medborgarna skall kunna
            kontrollera makten genom att få tillgång till information hos
            myndigheterna. Med den nya tekniken erbjuds medborgarna nya och
            förbättrade möjligheter att utnyttja sin medborgerliga rätt till
            insyn i myndigheternas verksamhet. Detta är möjligheter som måste
            tas till vara. Emellertid har den nya tekniken också inneburit
            att offentlighetsprincipen har utvecklats till att bl.a. fungera
            som ett effektivt instrument för kontroll av medborgarna och inte,
            som avsett, ett instrument för förvaltningskontroll. Detta sker
            bla. genom att myndigheterna skickar personuppgifter sinsemellan,
            vissa myndigheter har t.o.m. gjort försäljning av personuppgifter
            till en affärsidé. Offentlighetsprincipen öppnar dessutom möjligheter
            för enskilda personer att granska och kontrollera varandra utan
            att det föreligger någon som helst koppling till myndighetsutövning.
            Övervakningen av människor i Sverige har kraftigt förstärkts de
            senaste trettio åren. De ansvariga har oftast motiverat ökningen
            med att man vill göra brottsbekämpningen effektivare. Den tekniska
            utvecklingen ökar hela tiden möjligheterna att blicka in i medborgarnas
            privatliv. Utvecklingen går i små steg som vart och ett kan förefalla
            oskyldiga. Sammantagna innebär de emellertid ett växande hot mot
            den enskildes integritet. Den tekniska utvecklingen öppnar också
            oavbrutet nya vägar för staten att kontrollera medborgarna. Viktiga
            delar av en människas liv kan kartläggas genom att granska t.ex.
            användningen av Internet, bankomatkort och apoteks- kort. Genom
            mobilsamtalsregister kan myndigheter fastställa hur en person
            reser. De nya elektroniska telefonapparaterna kan utnyttjas för
            hemlig avlyssning av samtal i ett rum även när luren ligger på.
            I den explosionsartade framväxten av övervakningen ingår bl.a.
            att det i dag finns över 20 000 TV- kameror uppsatta på allmänna
            platser och i butiker runtom i landet. Hemlig avlyssning och övervakning
            av teletrafik har mer än fördubblats det senaste årtiondet. Sammanfattningsvis
            kan konstateras att den tekniska utvecklingen hela tiden öppnar
            nya möjligheter att kontrollera enskildas privatliv. Bland allmänheten
            växer oron för framväxten av ett ”storebror-ser-dig-samhälle”
            till följd av stora register- och kartläggningssystem som t.ex.
            folk- och bostadsräkningen, -kameraövervakning m.m. i kombination
            med offentlighetsprincipen och de möjligheter som den ger till
            spridning av personuppgifter. Härtill kommer också myndigheternas
            handel med sådana personuppgifter som tvångsvis har avkrävts den
            enskilde. Behovet av en reglering, t.ex. i form av en personrättslagstiftning,
            är uppenbart. För Moderata samlingspartiet har skyddet för den
            personliga integriteten alltid varit en viktig fråga. Vi anser
            att utvecklingen de senare åren är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-UqV9rjjXNrkNpMwfom8Kw1">
            otillfredsställande. Dagens lagstiftning innehåller brister i
            skyddet för den personliga integriteten. Dels är lagstiftningen
            inte enhetlig utan den är uppdelad mellan ett antal olika lagar,
            dels är den inte teknikoberoende, vilket är en nackdel med beaktande
            av den snabba tekniska utvecklingen. Vi menar att det finns behov
            av att se över gällande lagstiftning och utreda behovet av en
            generell integritetslagstiftning och införandet av en personrätt.
            Många menar att ett stärkt integritetsskydd kommer att påverka
            offentlighetsprincipen och att Sverige därmed skulle bli mindre
            öppet. Vi anser för vår del inte att ett stärkt skydd för den
            personliga integriteten står i motsatsförhållande till insyn i
            och kontroll av myndighetsutövningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SpnE7apPXwPjoPjcfWjFdd">
            5 Gällande rätt
          </p>
          <p xml:id="i-CxVwhKVpWS1UaveUcJn311">
            I regeringsformen (RF) återfinns bestämmelser om skydd för den
            enskildes integritet gentemot det allmänna i 2 kap. 6 $. I bestämmelsen
            slås fast att varje medborgare är skyddad mot husrannsakan och
            liknande intrång samt mot undersökningar av brev eller försändelse
            och mot hemlig avlyssning eller upptagning av telefonsamtal eller
            annat förtroligt meddelande. Vidare är medborgarna enligt 2 kap.
            3 8 RF skyddade mot registrering i allmänt register som grundas
            på politisk åskådning och mot att deras personliga integritet
            kränks genom att uppgifter om dem registreras med hjälp av automatisk
            databehandling. Grundlagsskyddet för den personliga integriteten
            är dock inte absolut. Av RF 2 kap. 128 framgår att integritetsskyddsbestämmelserna
            i RF kan begränsas genom vanlig lag. Begränsningens ändamål måste
            emellertid vara att tillgodose ett ändamål som är godtagbart i
            ett demokratiskt samhälle. Vidare måste begränsningen på ett effektivt
            sätt tillgodose det ändamål som föranlett den. Begränsningen får
            heller inte sträcka sig så långt att den utgör ett hot mot den
            fria åsiktsbildningen som är en av folkstyrelsens grundvalar och
            den får inte göras enbart på grund av politisk, religiös, kulturell
            eller annan åskådning. För att införandet av t.ex. ett nytt rättighetsbegränsande
            straffprocessuellt tvångsmedel skall framstå som godtagbart i
            konstitutionellt hänseende krävs således att det är oundgängligen
            nödvändigt för en effektiv brottsbekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-GiPveDFW4mLzbxeqJ8GDah">
            6 Offentlighetsprincipen
          </p>
          <p xml:id="i-EAGVNhHC1xjiv9ncVn748A">
            Den tekniska utvecklingen har inneburit att offentlighetsprincipen
            har kunnat utnyttjas för andra ändamål än för det den är avsedd.
            För att undvika detta menar vi att offentlighetsprincipens syfte
            måste ses över och preciseras. Offentlighetsprincipen bör inriktas
            på förvaltningskontroll. I dag är det t.ex. möjligt för anställda
            på en myndighet att med stöd av offentlighetsprincipen begära
            ut uppgifter om enskilda som finns på en annan myndighet. På så
            vis
          </p>
          <p xml:id="i-CSjf9zPz69yrHs4pyGUdnq">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-UePNnQeUT9N1PWnhWmDwCh">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-6dPpKQTZhByvS1Cb8B5YkH">
            2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-HMa9y8DSiSKVoKwTaSvn3z">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-QhHrC7A3y1ghCXQajZN3D3">
            kan myndigheter samla in uppgifter om enskilda för andra ändamål
            än för dem som uppgifterna ursprungligen samlats in. Detta är
            inte syftet med offentlighetsprincipen. Ett sådant förfarande
            står dessutom i strid med EG- direktivets förbud mot att lämna
            ut personuppgifter för andra ändamål än för vilka de har samlats
            in.
          </p>
          <p xml:id="i-QqAxXhkrwmw713WUHXPKTy">
            7 Personuppgiftslagen
          </p>
          <p xml:id="i-XUQrsSA4vPKK9oJCCEQkAn">
            7.1 Omtvistad tolkning
          </p>
          <p xml:id="i-Cgyfnhje4qwbYt5jm1R63Q">
            Som nämndes ovan är enskilda enligt 2 kap. 3 8 RF skyddade mot
            registrering i allmänt register som grundas på politisk åskådning
            och mot att deras personliga integritet kränks genom att uppgifter
            om dem registreras med hjälp av automatisk databehandling. Till
            följd av Sveriges EU-medlemskap gäller även vissa EG-rättsliga
            principer om att vissa grundläggande individuella rättigheter
            är okränkbara. Härutöver har Sverige genom olika folkrättsliga
            överenskommelser, och genom inkorporeringen av Europakonventionen
            om skyddet för de mänskliga rättigheterna och de grundläggande
            friheterna, anslutit sig till dylika principer om individens grundläggande
            rättigheter som inte får inskränkas genom nationell lagstiftning.
            Den 24 oktober 1998 trädde den nya personuppgiftslagen (PUL, 1998:204)
            i kraft. Genom denna införlivas Europaparlamentets och rådets
            direktiv 95/46/EG av den 24 oktober 1995 om skydd för enskilda
            personer med avseende på behandling av personuppgifter och om
            det fria flödet av sådana uppgifter i svensk rätt. Den 1 oktober
            2001 upphör även övergångsbestämmelserna för datalagen (1973:289),
            vilka infördes samtidigt som PUL, att gälla. I direktivet slås
            fast att den personliga integriteten är en sådan grundläggande
            rättighet som ett medlemsland inte längre kan bortse från. Detta
            innebär att en viss nivå på skyddet för den personliga integriteten
            måste garanteras i nationell lagstiftning. Den svenska lagstiftningen
            har emellertid visat sig ha avgörande brister som både söker sig
            tillbaka till själva direktivet och till den tolkning av direktivet
            i förhållande till offentlighetsprincipen som man från svensk
            sida valt att göra. Ett problem är frågan om PUL över huvud taget
            står i överensstämmelse med direktivet vad gäller offentligheten.
            I den slutliga texten till direktivet tillkom, på svenskt initiativ,
            förklaringssats 72 i direktivets preambel. Den stadgar följande:
            ”Detta direktiv gör det möjligt att vid genomförandet av dessa
            bestämmelser ta hänsyn till principen om allmänhetens rätt till
            tillgång till allmänna handlingar.” Enligt regeringen infördes
            förklaringssats 72 i preambeln för att undanröja alla eventuella
            oklarheter vid tolkningen av direktivets förenlighet med offentlighetsprincipen.
            Klausulen, menar man, gör det möjligt att ta hänsyn till offentlighetsprincipen
            när direktivets bestämmelser införs i nationell rätt och har tillämpats
            som ett generellt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-M3XR2NnoMa2Sjhyj7GSPFr">
            undantag för att Sverige skall kunna tillämpa offentlighetsprincipen
            enligt den praxis som utvecklats och som med tiden blivit alltmer
            omfattande. Den svenska regeringens tolkning av förklaringssats
            72 är däremot inte ostridig. Lagrådet anförde t.ex. att det inte
            kände sig övertygat om att örklaringssats 72, såsom den svenska
            regeringen tolkade den, skulle innebära att EG-direktivet skulle
            gå att förena med offentlighetsprincipen. En sådan tillämpning
            skulle nämligen medföra en lägre nivå av skyddet för den personliga
            integriteten än vad som var tanken bakom direktivet. Regeringen
            beaktade dock inte Lagrådets synpunkter. Andra experter har också
            framfört att det inte är självklart att örklaringssats 72 skall
            tolkas som ett generellt undantag utan att den endast medger särbehandling
            i exceptionella fall. Tolkningen att förklaringssats 72 är ett
            generellt undantag innebär sådana avsteg från direktivet att det
            i själva verket sannolikt omkullkastar grunderna för detsamma.
            En sådan tolkning skulle bl.a. innebära att också handlingar som
            sänds från någon av EU:s institutioner till svenska myndigheter
            omfattas av undantaget i förklaringssats 72. Lagrådet anförde
            i sitt yttrande att det inte är sannolikt att EG-domstolen skulle
            godta en tolkning av direktivet som den svenska regeringen gjort.
            Mot bakgrund av detta menar vi att regeringen bör verka för att
            det görs en utredning om förhållandet mellan förklaringssats 72
            i direktivet och offentlighetsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-YUbbbnQRryK6ffFkn7p61P">
            8 Reformera EG-direktivet
          </p>
          <p xml:id="i-P8UZotKqAaNqPEA6WnjWsS">
            Vid den reformering av lagstiftningen om personuppgifter som
            föranleddes av det aktuella EG-direktivet och ett förslag från
            Datalagskommittén valdes en s.k. hanteringsmodell. Denna modell
            innebär att man reglerar själva hanteringen av personuppgifter.
            Enligt modellen skall hantering av personuppgifter för att vara
            tillåten i princip förutsätta samtycke från den uppgifterna berör.
            Detta gäller oavsett om hanteringen utgör ett missbruk av uppgifterna
            eller endast en normal hantering i enlighet med gällande rätt.
            Alltfler medborgare har dock tillgång till dator och möjlighet
            att kommunicera i olika nätverk och därmed också möjlighet behandla
            alltfler personuppgifter. Att ha en lagstiftning som bygger på
            att reglera hanteringen av denna ständigt ökande mängd personuppgifter
            i stället för att reglera missbruk är otillfredsställande. Regeringen
            har nu aviserat att den avser att tillsätta en utredning med uppgift
            att analysera möjligheterna att, inom ramen för gällande EG-direktiv,
            ändra personuppgiftslagen till att bli missbruksinriktad. Detta
            är positivt. I artikel 33 i direktivet anges bl.a. att kommissionen
            skall avge en rapport till rådet och Europaparlamentet om genomförandet
            av direktivet senast tre år efter den tidpunkt som anges i artikel
            32.1. Det datum som åsyftas är den 24 oktober 2001. Rapporten
            skall offentliggöras och, om nödvändigt, förses med lämpliga ändringsförslag.
            Regeringen har emellertid framfört att det inte är troligt att
            kommissionen kommer att lämna några ändringsförslag inom kort
          </p>
          <p xml:id="i-D1X4B8NQ5ZssqQRtjq52pZ">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-VVznMDSFJdacpwNp8Bpsdy">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5aSSX6xLb3jeorUswUcTsA">
            2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-SiDQ9C9t1WBVCTm5F2qwQs">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-Tjd1F9SX2b9WGVpGsBAFR6">
            med hänsyn till att alla medlemsstater ännu inte har genomfört
            direktivet. Vi menar att det är hög tid att nu göra en översyn
            av direktivet — trots att det fortfarande är vissa medlemsstater
            som inte har genomfört det. Riksdagen har tidigare uppmanat regeringen
            att med kraft verka för att denna översyn snarast kommer till
            stånd. Regeringen bör också fortsatt verka för att detta arbete
            inleds så snart som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-CWpL43hJ134nXWe6ryCkSJ">
            9 Registerlagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-FGKz8rDwwE8QxwgGwSFb7b">
            9.1 Speciallagstiftning som tar över PUL
          </p>
          <p xml:id="i-RXPQ6aboDPQEj3gzV4rYkG">
            Det finns i dag minst ett 60-tal författningar, s.k. registerlagstiftning,
            vars regler gäller trots PUL. Lagstiftningen är svåröverskådlig.
            Varken Justitiedepartementet eller riksdagens utredningstjänst
            har kunnat uppge exakt hur många författningar det rör sig om.
            Lagstiftningen är också svårtillämpad. Inte ens de som arbetar
            med dessa frågor dagligen känner alltså till alla registerförfattningar
            som finns. Denna situation är ohållbar. Mot bakgrund av detta
            anser vi att en översyn av dagens registerlagstiftning bör genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-J1fz8LUvMmVFMNokxfJ3Jv">
            9.2 Samkörning av register
          </p>
          <p xml:id="i-L9d3Kx1FCMjTZsPbdYFsVV">
            Praktiskt taget alla personuppgifter hos myndigheterna läggs
            nu över i elektroniska register. Den heltäckande lagstiftningen
            som vårt land har på bl.a. socialförsäkringsområdet innebär att
            människor i Sverige i mycket större utsträckning än i övriga Europa
            är registrerade i olika offentliga register även om en del av
            dessa stundtals är sekretessbelagda. Många människor är rädda
            för att myndigheterna i allt större utsträckning kommer att samköra
            registren samt att det blir lättare för enskilda att få tillgång
            till registren och att de därmed kommer att kunna kartlägga andra
            människors liv. Man bör således vara uppmärksam på att den nya
            tekniken faktiskt gör det betydligt lättare att sammanställa en
            stor mängd uppgifter som finns lagrade i elektroniska handlingar
            och sedan med enkla sökbegrepp kartlägga vissa personer eller
            sprida uppgifterna. Konsekvenserna av detta bör ses över så att
            den personliga integriteten kränks i minsta möjliga mån. I detta
            sammanhang bör även potentiella handlingar nämnas. Införandet
            av detta begrepp kommer att göra det omöjligt att förutse vad
            som kommer att anses vara en allmän handling. Potentiella handlingar
            kommer heller inte att finnas i något diarium. Följderna av att
            införa begreppet potentiella handlingar måste utredas. En annan
            fråga som oroar många medborgare är myndigheternas olika register,
            t.ex. folk- och bostadsräkningen, där den nya tekniken öppnar
            upp möjligheter för myndigheterna att samköra registren. På så
            sätt kan de kartlägga människors liv. När det gäller samkörning
            av register bör det även påpekas att staten här tar sig friheter
            som inte enskilda tillåts att göra. Det är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-7p6nkCqrULkkzKN62gq7DV">
            inte rimligt att staten skall kunna samköra register när det
            inte är tillåtet för enskilda att göra det. Datalagen var på sin
            tid tänkt att tillämpas lika på offentlig och privat sektor. Med
            nu gällande lagstiftning har myndigheterna stor handlingsfrihet
            medan företag och enskilda inte har motsvarande behörighet. Det
            är viktigt att förutsättningarna för att samköra register regleras
            på ett klart och tydligt sätt, och vi menar att det även är rimligt
            att samma regler gäller för alla. Samkörning mellan register skulle
            kunna regleras på så sätt att man inför ett informerat samtycke.
            När enskilda ansöker om olika former av välfärdstjänster informeras
            de samtidigt om att de för att t. ex. kunna få ta del av arbetslöshetsförsäkringen
            också måste acceptera att a-kassorna samkör sina register med
            t.ex. försäkringskassan och arbetsförmedlingarna. Av och till
            uppkommer diskussioner i medierna om grovt integritetskränkande
            förslag. Exempel på detta är förslaget om att uppgifterna i abortregistret
            skulle utökas med personnummer för att kunna köras mot andra register
            i forsknings- och uppföljningssyfte. Förslaget väckte ett stort
            motstånd hos allmänheten, och regeringen har nu beslutat att inte
            genomföra det, men det visar ändå på vikten av regler som skyddar
            mot dylika integritetskränkande förslag. Ytterligare ett problem
            är att det i dag finns så många register att det är svårt för
            personer som lever med skyddad identitet att verkligen få skyddet
            utsträckt till alla de register i vilka den personens uppgifter
            finns med eftersom det är svårt för myndigheterna att känna till
            alla register i vilka uppgifter skall skyddas. Det har t.ex. förekommit
            att män har hittat sina fruar eller sambos, som fått skyddad adress
            till följd av misshandel e.d., via barnens klasslistor eller skolkataloger
            eller annat som är allmän, offentlig handling. Mot bakgrund av
            vad som anförts ovan menar vi att det är viktigt att förutsättningarna
            för samkörning av myndigheters register samt möjligheterna att
            få tillgång till myndigheters register i elektronisk form ses
            över och regleras.
          </p>
          <p xml:id="i-NAwP3dNPKZFec2bpyZZ9m8">
            9.3 SPAR
          </p>
          <p xml:id="i-Km1b1PB1e51PCh68gSmKbG">
            Den omfattande datoriseringen hos svenska myndigheter, vår välutvecklade
            byråkrati och användningen av personnummer som sökbegrepp har
            gjort det möjligt att snabbt sammanställa uppgifter om enskilda
            som finns i de offentliga registren. Uppgifter om enskilda medborgare
            hämtas ur dessa register och säljs sedan av myndigheterna till
            företag. Statens personadressregisternämnd (SPAR) har som enda
            uppgift att förvalta personregister och sedan sälja dessa till
            intresserade företag o.d. Att för kommersiella ändamål behandla
            personuppgifter som man inte kunnat underlåta att lämna till myndigheter
            är en kränkning av den personliga integriteten. Sådan behandling
            strider också mot EG-direktivet. Mot bakgrund av direktivets uttalade
            syfte att stärka skyddet för den personliga integriteten anser
            vi att SPAR inte är förenlig med direktivet varför den bör avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-He3Ph8G66E6Eig7QruKm68">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-QQZHsTgw1LLQi48hzMnHaf">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-2FSbb8M5NF1djqHFNFmaNU">
            2001/02:K393
          </p>
          <p xml:id="i-RV67Gn9F3HeoN2dzpUJGMs">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-GKZNkQSrggFbnC4H4RChpt">
            10 Integritetsskyddets framtida utformning
          </p>
          <p xml:id="i-86CgM3uRQ6atYwHjwM1agd">
            Den tekniska utvecklingen går snabbare än vad som varit möjligt
            att förutse för de flesta. Den oro som i dag finns för att uppgifter
            skall missbrukas härrör inte i första hand från en oro för själva
            datahanteringen av uppgifterna utan snarare från en rädsla att
            den nya tekniken skall missbrukas då alltfler har tillgång till
            datorer och nätverk etc. genom vilka man kan komma i kontakt med
            personuppgifter. Mot bakgrund av denna utveckling framstår behovet
            av en allmän, teknikoberoende integritetslagstiftning som angeläget.
            Även om frågor som rör den personliga integriteten diskuteras
            i Sverige har det knappast förekommit någon mera ingående diskussion
            om grunderna för tillskapandet av en svensk personrätt. Förutom
            att det saknas en samlad personrättslagstiftning finns varken
            någon skadeståndsregel som generellt reglerar angrepp mot den
            personliga integriteten eller någon särskild lagstiftning som
            förbjuder olovlig observation och fotografering av enskilda personer
            när dessa tror sig vara skyddade från integritetskränkningar.
            I de avvägningar som hittills gjorts i fråga om den enskildes
            behov av skydd för privatlivet har som regel samhällsintresset
            betonats framför den enskildes skyddsbehov. Det tydligaste uttrycket
            för detta är att Sverige saknar en generell personrättslagstiftning.
            I stället återfinns bestämmelser av betydelse för integritetsskyddet
            i internationella konventioner till vilka Sverige anslutit sig,
            i regeringsformen samt i skyddsregler i vanlig lag. Detta är inte
            tillräckligt. Som nämnts ovan har Sverige genom EU-inträdet åtagit
            sig att uppfylla de åtaganden som följer av Europakonventionen,
            bl.a. att individen skall tillförsäkras skydd för den personliga
            integriteten. Vi menar att nu gällande lagstiftning inte uppfyller
            de krav som kan ställas till följd av Europakonventionen och EU-medlemskapet.
            En utgångspunkt i en diskussion angående integritetsskyddets utformning
            bör vara att bestämma var tyngdpunkten skall ligga när två motstående
            intressen kan sägas väga jämnt. I svensk lagstiftning har denna
            fråga hittills lösts från fall till fall. Behovet av en omfattande
            analys om grunderna för integritetsskyddets framtida utformning
            är stort. En central frågeställning i detta sammanhang är hur
            skyddet för den personliga integriteten skall utformas utan att
            begränsa medborgarnas yttrandefrihet och insyn i myndigheternas
            verksamhet och samtidigt ge betryggande vägledning för det framtida
            bruket av personuppgifter. En annan frågeställning är att den
            personliga integriteten inte alltid kan lämnas orubbad, men att
            intrång, antingen det sker frivilligt eller av tvång, bör utgöra
            undantaget och skyddet för integriteten därmed alltid är huvudregel.
            Ytterligare en frågeställning som måste beaktas är hur och av
            vem dylika avvägningar skall göras. Regeringen har tillsatt en
            parlamentarisk kommitté med uppgift att kartlägga, analysera och
            utvärdera sådan lagstiftning som berör den enskildes integritet.
            Kommittén har även fått i uppdrag att överväga behoven av att
            ändra och komplettera nuvarande lagstiftning på olika normgivningsnivåer
            till skydd för den personliga integriteten. Vi finner den angivna
            inriktningen otillräcklig. Någon utfästelse att utreda den fråga
            vi här har aktualiserat har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0393/mot_200102_K_0393-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-GWe3iWZA6ozENQFs42f4CY">
            regeringen inte givit. Vi vill för vår del att kravet på en generell,
            teknikoberoende integritetsskyddslagstiftning skall bli föremål
            för en omedelbar utredning. I anslutning till detta bör även de
            processuella och skadeståndsrättsliga frågorna i TF och YGL ses
            över med syftet att stärka ställningen för den person som kränkts.
            Nuvarande brister i skyddet för privatlivet bör således till stor
            del kunna avhjälpas med en modern, teknikoberoende integritetsskyddslagstiftning.
            Detta utesluter inte att en sådan lagstiftning kan behöva kompletteras
            med en förstärkning av det nuvarande grundlagsskyddet och säkerhetsmässiga
            och praktiska åtgärder som på vissa områden kanske t.o.m. kan
            ersätta lagstiftningen. Vi menar att det är angeläget — inte minst
            med tanke på den snabba tekniska utvecklingen — att påskynda lagstiftningsarbetet.
            En utredning med denna breda inriktning bör därför snarast komma
            till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-3RjazXjw9hfq5uJnMtmwog" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-KAYNKpNU37Vc59sNQPxt7Y" type="signatureBlock">
            Per Unckel (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3P8BviykvUMNGhGffdcuoa">
            Inger René (m) Nils Fredrik Aurelius (m) Per-Samuel Nisser (m)
            Christel Anderberg (m) Carl-Erik Skårman (m) Ola Karlsson (m)
            Anders Björck (m) Margareta Nachmanson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-UjASJ14h4qF51zzmrj88zT">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-PZC3SZyfeF9ApkUPbUBpW1">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
