<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0301/mot_200102_MJ_0301-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4XVHLpCzG9HB5EzhaZpVg5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-39NxK7aYbniKupieaV83Wi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KfNpo8ne1RAH9PN4mLqv32"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-k4tdMvCvvUwmewNGL8tDv">
        <div xml:id="i-SACBDauMa9Hzg53r15eqgY">
          <p xml:id="i-F54wrLgsfTiK96vBCy6YSw">
            2001/02 mnr: MJ301 pnr: v347
          </p>
          <p xml:id="i-BqAhtYjpzFa6HKiY9eeR1i">
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ301
          </p>
          <p xml:id="i-TrvfP6DmrrWt5akzkHwuE9">
            av Jonas Ringqvist m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-33DNHBfFJMjYs42J21HdA7">
            Slakterier
          </p>
          <p xml:id="i-991NXQXNp4Qcie3Xz5paJF">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3QDj38cGcQhfxQ4hNnwBm2">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om djurskyddstillsynen av slakterier. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om Livsmedelsverkets och besiktningsveterinärernas ansvar att
            följa upp och anmäla brott mot djurskyddslagen. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening att regeringen skall se över möjligheten
            att reglera öppenheten på slakterierna för att garantera möjligheten
            till insyn i slakteriernas verksamhet. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening att föreskrifterna för slakterier
            bör ses över för att garantera att de även tar hänsyn till djurens
            upplevelser och beteende. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att regeringen skall verka
            för goda förutsättningar för småskaliga slakterier och mobila
            slakterier.
          </p>
          <p xml:id="i-4jKM2Wn1wUM883MioQR7mu">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-W3PRohubze8hJWC5GM5WCb">
            Vi har i Sverige höga ambitioner när det gället djurskyddet.
            Tyvärr är det inte alltid vi lever upp till dem. Svenska slakterier
            har visat sig inte alls hålla den standard som vi önskar att de
            skulle ha. Självklart måste vi då förbättra förhållandena och
            staten måste ta ett ansvar för att ställa krav och bedriva en
            tillsyn som garanterar god standard på slakteriernas djurhantering.
          </p>
          <p xml:id="i-KH2CgTbK9bPTVUdnv11qH6">
            3 Tillsynen
          </p>
          <p xml:id="i-NYrLBa2d2pwNKq3ChDtYig">
            Djurskyddstillsynen av slakterierna ligger idag på kommunerna.
            Denna ordning har uppenbarligen inte räckt till för att garantera
            att verksamheten följer djurskyddslagen. I stället borde staten
            ta över huvudansvaret för
          </p>
          <p xml:id="i-Nt8mrxijyrt1nCXnqDn6Pa">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0301/mot_200102_MJ_0301-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-La9fBub7WVzMUxLfjN5nRM">
            2001/02:MJ301
          </p>
          <p xml:id="i-2fXVy8bEEUi3oWYbUQkH2u">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-2TLS8q6rkBD6bFBXujGqP2">
            tillsynen på slakterierna och ansvaret skall då läggas på den
            djurskyddsmyndighet som riksdagen har anslagit pengar till och
            som kommer att inrättas nästa år. Samtidigt som staten tar över
            ansvaret för tillsynen bör det finnas möjlighet för myndigheten
            att delegera detta ansvar till kommuner där tillsynen fungerar
            väl. Detta bör ges regeringen till känna. Besiktningsveterinärerna
            på slakterierna bör självklart också ha ett ansvar att anmäla
            missförhållanden och brott mot djurskyddslagen. Det är oroväckande
            att besiktningsveterinärerna uppenbarligen inte har tagit detta
            ansvar fullt ut utan alltför ofta accepterat den kultur som råder
            på slakterierna och som innebär att djurskyddslagen inte efterlevs.
            De är i dag anställda av Livsmedelsverket och Livsmedelsverket
            borde därför ta ett ansvar för att besiktningsveterinärerna följer
            upp och anmäler brott mot djurskyddslagen. Det får inte råda någon
            tvekan om besiktningsveterinärernas oberoende från de företag
            de granskar. Detta uppdrag skall regeringen ge Livsmedelsverket
            i deras regleringsbrev, vilket bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PY7QYMYMfUrG6uKAJxbHhe">
            4 Öppenhet på slakterierna
          </p>
          <p xml:id="i-8uEG6tES6ydRBfgsbSYkCV">
            Öppenheten på slakterierna är ett problem. Det är tyvärr framför
            allt genom ”avhoppare” från branschen eller genom enskilda personer
            verksamma på slakterierna som informationen om missförhållandena
            kommer fram. Det är därför nödvändigt att en ökad öppenhet från
            slakteriernas sida kommer till stånd. Ett förslag som förekommit
            i debatten är att det borde finnas webb- kameror på slakterierna.
            För att garantera möjligheten till insyn i slakteriernas verksamhet
            bör regeringen se över möjligheten att reglera öppenheten på slakterierna.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-xS8ehx1LJhhSYm4Modewo">
            5 Föreskrifter för slakterier
          </p>
          <p xml:id="i-KorsJavyKUc8W1r96cNpak">
            våras beslutades om nya föreskrifter för slakterier. Det har
            redan ramkommit kritik mot dessa föreskrifter även om de i flera
            delar är positiva. Det som har framförts som kritik är att föreskrifterna
            i första hand tar upp ysiologiska krav för att förhindra att djuren
            far illa. De tar däremot inte hänsyn till djurens beteende och
            upplevelser, såsom rädsla och stress. Detta är naturligtvis en
            brist, då ett slakteri är en miljö där stress och rädsla bland
            djuren är ett stort problem. Om vi skall slakta djur bör de självklart
            inte stressas in i döden, utan avlivningen bör ske under mer värdiga
            och lugna ormer. Föreskrifterna bör därför ses över för att garantera
            att de även tar hänsyn till djurens upplevelser och beteende.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0301/mot_200102_MJ_0301-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2KeWnydr1NvuVUcfzRYGbD">
            2000/01:c999 6 Småskalig slakt
          </p>
          <p xml:id="i-BoXqpNnuMwPQf848RksUbd">
            Ett sätt att komma bort från dagens slakterihantering är att
            i stället skapa goda förutsättningar för småskaliga slakterier
            och mobila slakterier. Detta skulle kunna innebära en avsevärt
            bättre situation för djuren vid slakt, och dessutom kortare transporter,
            vilket också är positivt ur djurskyddssynpunkt. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UGySFbfwjvoD9eZixaKFg4">
            Stockholm den 1 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-LhgUiY4V3PgEHvieLVayLv">
            Jonas Ringqvist (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NsxwC2KJM2BJJyeHDpuKe3">
            Lars Bäckström (v) Marie Engström (v) Owe Hellberg (v) Siv Holma
            (v) Kjell-Erik Karlsson (v) Sten Lundström (v) Johan Lönnroth
            (v) Maggi Mikaelsson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-5gQcxmjfce6okG5kSuUbFs">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
