<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SoU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spelberoende</title>
        <author corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">av Gunnel Wallin och Viviann Gerdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Spelberoende</title>
          <idno type="rdwebb">GP02So269</idno>
          <rs type="number">So269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02So269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <name>Gunnel Wallin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MiMiZf7T8BvGbvyiZjocBb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MiMiZf7T8BvGbvyiZjocBb">
          <note type="signatory" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9HvaDkcupgALEewAgyNvfu">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VQs8PQ6KR9skj4ur5znyWg">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-5jydiMyD9p8sx5t1Xq19wH">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RLDdSmhQiWZwiUgdtMKhtd">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-UmK6UVYTJJ9BYzYzfLAKHw">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-EEYJxdryX1N1MiKH3nN9Vt">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-Sb85h1pKxKBYqPskWJuvm5">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-WHNsQF38pJ2dpdpQvm5xE">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-NUcCMHWbvwqs65KcTHsMYi">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7aBQH4Zq8WzSL84usuUVtE"/>
        <correspContext corresp="i-7aBQH4Zq8WzSL84usuUVtE">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0269/mot_200102_So_0269-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3b8UBwvFjAJz4Na7HZifec">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HwKofmQo2YkXuKiJ86V8Yd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5TvueyKwVYLvy4Vq8nnQ2p"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TXwpuxjrZZj8hkPBoFuFMH">
        <div xml:id="i-4eLegAmhPKBe5Kkq68gstP">
          <p xml:id="i-EzakjFfrevW2da6GTDENQe">
            28
          </p>
          <p xml:id="i-9EVue8t2raV4FCTE56YJjJ">
            2001/02 mnr: S0269 pnr: c426
          </p>
          <p xml:id="i-PBib79JdnAkHQagmBqcUZ1">
            Motion till riksdagen 2001/02:S0269
          </p>
          <p xml:id="i-3UcoEdvfG3394TgHuVUxew">
            av Gunnel Wallin och Viviann Gerdin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Fn5e6FXPRk8Qzec97DnUk5">
            Spelberoende
          </p>
          <p xml:id="i-LPgwqbJ94WZvUkuViPq3Tf">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CWgXUYLznfcYoMsEDYEhgD">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en samhällsekonomisk konsekvensanalys av spel
            och spelets negativa konsekvenser i Sverige. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om utökad
            service på hjälplinjen för spelberoende. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en kraftfull
            insats av förebyggande åtgärder. 4. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om tillgång till
            effektiva behandlingsinsatser. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om ökade forskningsinsatser
            inom området spelberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-5B9LuTCsCqNaNYonXMUNtd">
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ökad tillgång till behandlingsplatser för dem
            som drabbats av
          </p>
          <p xml:id="i-UJVZrgGFq8QMrs7Xx6kN5M">
            spelberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-KMM4wkwSRajp6bNCtZ3WZQ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-EkFuinbBf7awXGVVDrPh4W">
            Spelberoende är ett allvarligt beroendetillstånd som uppvisar
            likheter med alkohol- och narkotikamissbruk. Spelandet, som från
            början var lustfyllt, övergår med tiden till en tillvaro med förödande
            konsekvenser för relationer, arbete och ekonomi. Livet kretsar
            kring spelandet och jakten på pengar. Risken för kriminalitet
            är hög. Den spelberoende ljuger om sitt spelande och förnekar
            sina problem inför sig själv och andra. Anhöriga drabbas ofta
            mycket svårt, inte minst av alla lögner, svikna löften och spelarens
            känslomässiga frånvaro. Med spelandet följer bl.a. ångest, nedstämdhet,
            rastlöshet och/eller sömnsvårigheter hos både spelare och anhöriga.
            Det är oroande att den genomsnittliga debutåldern för spel sjunker
            allt längre ner i åldrarna. Man kan alltså misstänka att avsaknaden
            av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0269/mot_200102_So_0269-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JfQY9tQa774iLjPwbrwCbo">
            2001/02:S0269
          </p>
          <p xml:id="i-2fYec84HCw4XZdUBhCefG1">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-H8vWqFjkcviqwHKMNRkCBS">
            åldersgränser samt bristande respekt för de åldersgränser som
            finns särskilt drabbar ungdomar som utvecklar spelberoende. Internet
            och databeroende liksom användandet av spel som ”Jack Vegas” gör
            att allt fler unga fastnar i spelberoendet. Detta borde ses över.
            De spelberoende blir allt fler, och utbudet av spel ökar. De ekonomiska
            konsekvenserna går inte bara ut över den spelberoende utan hela
            familjen, vänner och arbetskamrater drabbas. Det blir allt vanligare
            att de spelberoende fastnar i lånekaruseller som oftast slutar
            i kriminella beteenden. Med anledning av detta behövs en samhällsekonomisk
            konsekvensanalys av spel och spelets negativa konsekvenser i Sverige.
            Stöd och hjälp i olika former måste utvecklas för att förebygga
            och behandla problem med spel. Det behövs en rad åtgärder för
            att både minska och förebygga dessa problem. Det första statliga
            kasinot är igång, och vi kan redan se spelets avigsidor. När beslut
            togs i riksdagen om att tillåta kasinospel fanns ett krav om att
            inrätta en spelberoendes hjälplinje. Denna linje är endast öppen
            mellan kl 9 och 15 måndag till fredag med specialkompetent personal.
            Detta borde utökas och öronmärkta medel anslås till detta. De
            medel som anvisades till åtgärder för spelberoende vid beslut
            om kasinospel är små i förhållande till de vinster staten tar
            in. Det kommer med det planerade utökade spelandet i Sverige att
            ständigt komma nya grupper av svårt patologiska spelare, och då
            måste det finnas möjligheter att ge dessa hjälp. Det kommer att
            krävas mer omfattande behandlingsinsatser. Sådana insatser kan
            komma att kräva långtidsbehandling inom institutioner eller mycket
            kompetenskrävande korttidsbehandling i form av öppenvård samt
            åratals stöd för de drabbade. Det är viktigt i utformningen av
            politiken på området att prevention av problemen prioriteras så
            att risken för att många personer hamnar i behov av omfattande
            och dyra hjälpinsatser minskas. Det handlar om primärpreventiva
            insatser i form av t. ex. utbildning av vårdpersonal, utvecklande
            av självhjälpsmaterial för spelare med problem, hjälp och upplysning
            till spelares anhöriga och närstående, stöd till föreningar för
            spelberoende, allmän folkupplysning om riskerna för spelberoende,
            arbete inom den svenska spelindustrin för att utveckla mindre
            skadliga spel och ett ansvarsfullt spelande överhuvudtaget. En
            = fortsatt oberoende = universitetsförankrad forskning och forskningsförankring
            av upplysnings- och utbildningsarbete som finns på området måste
            få fortsätta. Endast ett behandlingshem är helt specialiserat
            på behandling av spelberoende, och ytterligare ett har detta som
            sin huvudsakliga inriktning. De allra flesta tar alltså emot människor
            med andra missbruksproblem. Kostnaden för vården kan variera,
            i huvudsak mellan 90 000 och 200 000 kronor, beroende på behandlingstid.
            Vården har bekostats av socialtjänsten, landstinget, kriminalvården
            eller den hjälpbehövandes arbetsgivare. Det är stor skillnad på
            olika kommuners beredvillighet att bistå med vård för spelproblem.
            Det behövs fler behandlingsplatser med kompetens att ta sig an
            spelberoende personer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0269/mot_200102_So_0269-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jf4qiv1wV574d7KWn38xGv">
            De flesta behandlingshem använder 12-stegsmodellen, som också
            tillämpas för alkohol- och narkotikaberoende. Det finns begränsad
            kunskap om resultatet av vården. Kunskapen om lämpliga metoder
            måste öka och andra alternativ än institutionsvård måste också
            utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-RJjcwj1VL6ATfT3eEndM4Q">
            Stockholm den 1 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-LLUwVoKpWYepqQj6AzFKb6">
            Gunnel Wallin (c) Viviann Gerdin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-BYsLvxAY7KgUijquCBaEvT">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-XqctTTrPLr3hGe1YftrFyd">
            30
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
