<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-UbU-00424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ämnet idrott och hälsa på gymnasieskolan</title>
        <author corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">av Inger René och Inga Berggren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ämnet idrott och hälsa på gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Ub424</idno>
          <rs type="number">Ub424</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ub424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ub424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Ub424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P63x796tMoKNuUjy3m7oZJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P63x796tMoKNuUjy3m7oZJ">
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MHg2kS4tes5TnMd2X94xjZ" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2RZcGnC3u5d8wNKHh9qJj5" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-75ATEWwsz67U2f2CLsKZTa" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RznokoK6TH31bQTEa3zNJf" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MpuCGXimdr6KCNUA2Lcxid" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GzG7FRsqLHUDwoUiu3yags" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9649YEH6AjKm6oDtRjKg9B" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ud1rSayWqNoxGsW8xv5SQj" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B8Q8t2fQ8L7K5wYkhUW15U" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CzgkKHszGt2fhgq7AFmDzr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CzgkKHszGt2fhgq7AFmDzr">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0424/mot_200102_Ub_0424-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HRguD5inANZuT3xgiHpvSH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Rd8xsR2bTJAcUcjdxufKmx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ctb3N1d6biCn7WyU5Uj8dF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T1mALTJi1W8i2q15Nx5mJQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-VPra5Cuph3tkiHzbkhJje3">
          <p xml:id="i-LjX4xG8L5CpTy3TgCR3ZGr">
            2001/02 mnr: Ub424 pnr: m1688
          </p>
          <p xml:id="i-Sifr9uHn95TjhX2EkLF8Xn">
            Motion till riksdagen 2001/02:Ub424
          </p>
          <p xml:id="i-Xm5ezuKMVxcGBt1U61ubrC">
            av Inger René och Inga Berggren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-PqVWjWAoqBvuWBftotSRBY">
            Ämnet idrott och hälsa på gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-6t5pUprv59bN6C4moFeUeG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-PrDXWCr5unDGZzur5syRGu">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om utvärdering av kostundervisningen i kärnämnet
            idrott och hälsa. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om undervisning i kost och hälsa
            i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-NJpt4kHM7KfbtybHhEabZA">
            Motiv till vårt förslag
          </p>
          <p xml:id="i-H6JDVGXXHPMz8pYrjiLiEQ">
            Hemkunskapsämnet infördes i den svenska skolan för snart 100
            år sedan. Skälet var familjeekonomiskt. När Sverige i slutet av
            1800-talet industrialiserades flyttade familjer från landsbygden
            till staden. Både man och hustru arbetade utanför hemmet. Utrymmet
            för barnen att lära sig hushållning krympte. För att ersätta den
            minskade kunskapsöverföringen började flickor att undervisas i
            hemkunskap, helt enkelt med syftet dels att de skulle kunna klara
            sin och familjens ekonomi, dels att genom goda matvanor främja
            god hälsa. Grundtankarna från början då hemkunskapen infördes
            som skolämne står sig bra än. Inte minst statistik från kronofogdemyndigheten
            visar att många privatpersoner har betalningssvårigheter, vilket
            i sin tur beror på att flertalet har kunskaper om hushållning
            och ekonomi som är ytterst bristfälliga. Väl känt för de flesta
            i dag är att sambanden mellan kost och hälsa är betydande. Många
            är också medvetna om sambanden mellan olika kostfaktorer och sitt
            eget hälsotillstånd. Under de nio grundskoleåren får alla elever
            undervisning i kost- och hushållsämnet. Uppföljningen av grundskolans
            kostundervisning är den som återfinns inom kärnämnet idrott och
            hälsa som ingår i alla program på gymnasieskolan. I kursplanen
            för ämnet sägs tydligt att kostfrågor skall ingå i
          </p>
          <p xml:id="i-G19EtHHbEPiV4sXGkyfQ8K">
            31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0424/mot_200102_Ub_0424-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-bcuLXAWnGiZc8gVjPC2dG">
            2001/02:Ub424
          </p>
          <p xml:id="i-X3nkqbvUHbULVWjXwtDfFv">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-MqsfUhMGfMeQaYW5fFXAMx">
            undervisningen. I kommentarerna till kursplanen för kärnämnet
            skrivs bl.a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MwGubErNTqwJSd1oG8WPtc">
            e Ämnets högre timtal ger utrymme inom främst miljö, hälsa och
            kost. « - Omtanke om elevernas fysiska, psykiska och sociala hälsa
            bör prägla hela skolans arbete. e Idrott och hälsa är ett kunskapsområde
            där praktik och teori skall kopplas till varandra. e Idrott och
            hälsa bör även belysa relationen mellan kost, fysisk aktivitet
            och hälsa samt hur en näringsriktig kost bör vara sammansatt.
          </p>
          <p xml:id="i-8k3TLTaGmwg2i4kcDqRyxx">
            Kostrelaterade sjukdomar ökar
          </p>
          <p xml:id="i-KXUCFZWxgYnibA72xMr1at">
            Undersökningar visar att svenska folket blir fetare och fetare,
            t.ex. har antalet pojkar med övervikt vid mönstringen fyrdubblats
            på 20 år. En tredjedel av alla 15-åringar sägs vara så fysiskt
            inaktiva och ha eller kommer att få så stor övervikt att det kommer
            att drabba deras hälsa. Övervikt och fetma leder till följdsjukdomar
            såsom hjärt- och kärl- problem, gallvägssjukdomar och diabetes.
            Även leder och muskler lider av att kroppen blir för stor och
            tung. Övervikt ger också självupplevd försämrad livskvalitet.
            Kostnaden inom socialförsäkringssystemet för övervikt och fetma
            har uppskattats till ca 6 miljarder kronor per år. En annan åkomma
            som inte sällan debuterar i gymnasieåldern är ätstörningar. Anorexia
            nervosa, självsvält, och bulimia nervosa, hetsätning, drabbar
            mest flickor och unga kvinnor. Omkring 100 000 kvinnor i Sverige
            beräknas lida av ätstörningar. Varje år dör ca 35 kvinnor i landet
            som följd av ätstörningar, antingen genom självmord eller genom
            att deras kroppar dukar under för påfrestningarna. Anorexi är
            en allvarlig sjukdom som oftast tar sin början i bantning. De
            som drabbas är ofta personer som ställer höga krav på sig själva
            och är måna om att vara andra till lags. En bild som ofta dyker
            upp i terapi med drabbade unga flickor är att de blivit retade
            för sin vikt eller påverkats av avmagrade modeller i modetidningarna
            — vilket lett dem till att försöka gå ned i vikt. De blir alltmer
            fixerade vid mat och lagar stora måltider till familj och vänner
            men börjar ljuga och manipulera sin omgivning för att själva slippa
            äta. Extrem fixering vid fysisk träning är också vanligt. De drabbas
            av följdproblem i form av magsmärtor, förstoppning, yrsel, svullnader,
            försämrat minne och utebliven menstruation. Goda kunskaper inom
            kost- och hälsoområdet är inte bara till nytta för ungdomarna
            själva och deras kommande familjebildning utan också för samhället
            i stort. Flera undersökningar utförd i ett slumpmässigt antal
            utvalda gymnasieskolor visar dock en tydlig tendens att kostdelen
            inom ämnet idrott och hälsa får ingen eller obetydlig del av den
            totala undervisningstiden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ub_0424/mot_200102_Ub_0424-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DtupwMCBWww3e7wfvyZnMd">
            Formen för matkunskap, där det förekommer inom idrott och hälsa,
            visar sig främst utgöra teoretisk undervisning. För att matkunskap
            skall få en
          </p>
          <p xml:id="i-HNZ8dgyKZbDbehqwUEM4gE">
            innehållsmässigt och e helhetsperspektiv på hä sinnesorgan är
            involverad
          </p>
          <p xml:id="i-NukFC7JHu4x5bAxyHrHkpn">
            anslås. Det får anses myc öljs i så ringa omfattnin
          </p>
          <p xml:id="i-RyurNLqRg79iC9ejTd7zt2">
            Vi anser att såväl om
          </p>
          <p xml:id="i-Dys3pf34WPfhrSxso6p2SF">
            okuserad plats och uppnå målen enligt kursplanen krävs det en
            utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-TkJcVYAEhW8JTBud1j7RvH">
            n praktiskt inriktad undervisning som ger san. Det är genom upplevelser,
            där många e, som man uppnår störst inlärningseffekt. Vanor
          </p>
          <p xml:id="i-DH1anvcmwpno1aQyhknnmQ">
            påverkas mest av våra upplevelser. För att ändra vanor krävs
            ett upprepat, samstämmigt budskap tillsammans med upplevelserna
            och ett eget ställningstagande. Det är därför ur folkhälsosynpunkt
            viktigt att det inte bara blir teoretisk undervisning. För att
            kunna genomföra relevant och attitydpåverkande undervisning om
            mat krävs det att tillräckligt med tid
          </p>
          <p xml:id="i-StuzGqS68kwZdp5WWbwRqV">
            et anmärkningsvärt att intentionerna i kursplanen g som undersökningsresultatet
            visar. Vi anser att
          </p>
          <p xml:id="i-KXSCBByUaBm2B7B1CfwpqT">
            läroplanens intentioner skall följas.
          </p>
          <p xml:id="i-H9u1PvWwH3AXMfdYgtFhdd">
            attning som innehåll vad gäller kostundervisning
          </p>
          <p xml:id="i-BdMM6RmZ52ULAq8khGzg1j">
            inom ämnet idrott och hälsa bör redovisas vid Skolverkets utvärdering
            av
          </p>
          <p xml:id="i-Dz7RKmGefx3kZ1UuJZKG2a">
            skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-Jr1kwipTF9sNkvqKRcbFnN">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-WbYyce1rfFG8WcXZTjAUn">
            Inger René (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Mbv6iC1Jb4XmKsoiwpU92V">
            Inga Berggren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DEuaSk1AThypzzzjqAZmCp">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-HzyUBiSZf3DTbkrqSMpyu8">
            33
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
