<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0323/mot_200102_MJ_0323-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ323 pnr: fp519
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ323
          </p>
          <p>
            av Karl-Göran Biörsmark (fp)
          </p>
          <p>
            Säkrare sjötransporter i våra farvatten
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om säkrare sjötransporter i nordiska farvatten.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om införande av dubbelskrov på fartyg med miljöfarligt
            gods. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad som i motionen anförs om fastställande av ett datum för infasning
            av fartyg med dubbelskrov. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad som i motionen anförs om vikten av att i EU
            verka för säkrare sjötransporter.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            De långa kuststräckorna i våra farvatten är starkt exponerade
            för sjötransporter med farligt gods bl.a. olja med risk för oljeutsläpp.
            Särskilda riskområden är naturligtvis Öresund och Östersjön med
            sina trånga passager och skärgårdar med djupa vikar. I våra farvattnen
            måste endast optimal transportsäkerhet för olja och annat miljöfarligt
            gods tolereras. Fartyg med dubbelskrov måste bli ett obligatorium
            i dessa sammanhang. Sverige måste hårt driva detta krav inom EU
            och den internationella sjöfartsorganisationen IMO. Ett datum
            bör fastställas snarast för utfasning av gamla fartyg och infasning
            av nya med dubbelskrov. Följderna av allvarliga fartygskatastrofer
            i våra farvatten går knappast att överblicka. Vatten- och strandväxter
            dör i ofattbar omfattning. Både djur och människor drabbas hårt
            med stora ekologiska och ekonomiska kostnader som följd. Följderna
            av fartygskatastroferna kan visa sig vara omöjliga för naturen
            att reparera. Därför måste alla realistiska åtgärder vidtagas,
            såsom exempelvis
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0323/mot_200102_MJ_0323-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ323
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            införandet av dubbelskrov på fraktfartyg för att undvika framtida
            miljöförstörelse.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Karl-Göran Biörsmark (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
