<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-UU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Demokratiska rättigheter i Kenya</title>
        <author corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">av Lars Ohly m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Demokratiska rättigheter i Kenya</title>
          <idno type="rdwebb">GP02U246</idno>
          <rs type="number">U246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02U246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02U246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02U246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <name>Lars Ohly</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk</idno>
            <name>Murad Artin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW</idno>
            <name>Stig Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EqYVu3WY4kd1C46kjEy47v</idno>
            <name>Willy Söderdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-34DH692PoYKyChZts3zhA1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-34DH692PoYKyChZts3zhA1">
          <note type="signatory" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EqYVu3WY4kd1C46kjEy47v"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YTE4RPy4uzQ97QyRCniPTv">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HKXPEhas7p6yzcJadztue5">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-6B5uoL9Tt7JryrtqoQH3YQ">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XcceoqrV2F5DH3HGRD7mUL">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-UUjYLyKosjVDzctF1oXYhT">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-U2rPDEBXP7uHixXDJqFpFx">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-NJVXEHVZBoEYWGzRZ31Mmx">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-WZELWNv8DkC998JJVc5bTZ">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-CC6Tu91Lxtit4GBSQnAteN">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BHEY8NQWxQijrwHc9R1och"/>
        <correspContext corresp="i-BHEY8NQWxQijrwHc9R1och">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_U_0246/mot_200102_U_0246-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XdHJy37fSknLz7qApDU6TU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Cyd6fd97jbhYRHuaTp41zb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Fk5CxuNV7fKjj8kNpxgfZP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-McJtRmLzvgESebXhXkhbfi">
        <div xml:id="i-SEUdgRuGn8GdMYAZCzKjoN">
          <p xml:id="i-3prEXNc8v5ZTBbLHfdXM9w">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-NCtKB3tfAJxhjJJUdJSZkR">
            2001/02 mnr: U246 pnr: v623
          </p>
          <p xml:id="i-SnMWiieRFduxodBAcX68uZ">
            Motion till riksdagen 2001/02:U246
          </p>
          <p xml:id="i-9VqKtwwJytgqgemGwGZWuK">
            av Lars Ohly m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-35cJkMfqjaUNPsP3YiycMZ">
            Demokratiska rättigheter i Kenya
          </p>
          <p xml:id="i-JS6G5hpCGtHqJcjdtVS5AD">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-5uadE2nzKVJCtVr2XPwB6y">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att den
            svenska regeringen i EU, FN och andra internationella forum bör
            verka för att demokratiska fri- och rättigheter införs i Kenya.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att den
            svenska regeringen i EU, FN och andra internationella forum, bör
            ta upp och driva frågan om fackliga rättigheter och den kenyanska
            fackliga rörelsens rätt att själv välja sina ledare utan statlig
            inblandning. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening att den svenska regeringen i EU, FN och andra internationella
            sammanhang skall verka för dödsstraffets avskaffande i Kenya.
          </p>
          <p xml:id="i-3oWHJmzbGXMiAN5rucv4KZ">
            2 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-E7qL835vNanE5ThaoaSSPi">
            I Rift Valley som går genom Kenya och Etiopien har de äldsta
            fynden av mänskliga boplatser gjorts. Den europeiska kolonisationen
            av Kenya var formellt slutförd 1895 då den brittiska regeringen
            tog kontrollen över området. Tack vare det behagliga klimatet
            och bördiga landet blev antalet europeiska farmare stort. Efter
            andra världskriget växte kraven på självständighet snabbt, och
            1952 bröt det s.k. Mau-Mau-upproret ut. Upproret riktade sig mot
            de vita nybyggarna och fördelningen av mark, men slogs skoningslöst
            ner och mer än 13 000 människor dödades. Efter många års kamp
            blev Kenya självständigt år 1963. Landet har bara haft två presidenter:
            den legendariske befrielseledaren Jomo Kenyatta och Daniel Arap
            Moi. Ekonomin som baserar sig på jordbruket utvecklades bra under
            1960- och 70-talen men torka och vikande världsmarknadspriser
            på kaffe har under senare år lett till stora bakslag. Kenyas förste
            president Jomo Kenyatta strävade efter att ena Kenyas många olika
            folk, men hans västvänliga politik verkade provocerande på starka
            krafter inom hans parti, Kenya African National Union (KANU),
            vilket kom att splittras. Efter det att Tom Mboya, tidigare fackföreningsledare
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_U_0246/mot_200102_U_0246-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JJKoz15QBNKqXGGPX63hWB">
            2001/02:U246
          </p>
          <p xml:id="i-8Y9CfVZ95ZdgB7WkrgBTNe">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-BhNYhpD74M5Tk1Wrb5TCYb">
            inflytelserik minister från den näst största folkgruppen (Luo),
            mördats 1969, blev Kenyattas politik alltmer repressiv.
          </p>
          <p xml:id="i-5683NLRKw4DfCvDFH95RqZ">
            3 Marknadsekonomi och flerpartisystem men ingen fungerande demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-ANebP9owA9r6eigD96M4VF">
            Kenyatta styrde landet fram till sin död 1978 då han efterträddes
            av Daniel
          </p>
          <p xml:id="i-N2JFR3E7kJvrEB2N2DkYyA">
            Arap Moi som led
          </p>
          <p xml:id="i-U4MwJi1biVZ4xiiUogHhVF">
            ekonomin under 80-talet ökade den politiska repressionen. Samtidigt
            ökade
          </p>
          <p xml:id="i-VTtNGNvHGDbed46NJAXyx4">
            dock kraven på d tvingades ge efter.
          </p>
          <p xml:id="i-JGqHxug7PkUP4oYoHKVPHB">
            are för KANU. I takt med den drastiskt försämrade
          </p>
          <p xml:id="i-Ghc2rthAEH3vhqCyRM5RA">
            emokratiska rättigheter, och presidenten, Arap Moi, 1992 hölls
            de första valen där flera partier kunde ställ
          </p>
          <p xml:id="i-Mt8ZKpr1rk9S4aFyJr8FMr">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-SNVJ4aHb6ELMmiku5sJzA7">
            upp. Oppositionens splittring medförde dock att KANU med Arap
            Moi kunde vinna. Av samma skäl återvaldes Moi 1997 för ytterligare
            en femårsperiod. Efter flerpartivalens införande har dock förtrycket
            mot oppositionell fortsatt. Många av de lagar britterna instiftade
            under den tid Kenya fortfarande var en koloni, finns kvar och
            används för att begränsa framför allt yttrande- och mötesfriheten.
            1993 påbörjades en liberalisering som bl.a. innebar att priskontroll,
            kontroll av valuta krav på = importlicenser avskaffades. Strukturanpassningsprogram
            genomfördes men tillväxten i ekonomin — som var relativt god i
            mitten av 90-talet — avstannade på nytt. De politiska oroligheterna
            i landet har haft en negativ inverkan på turistindustrin. Regeringens
            oförmåga, korruption och en mycket hög befolkningstillväxt är
            andra faktorer som påverkar den ekonomiska utvecklingen negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-gEjYKP5Z2HJ5TszfZ14FA">
            &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-ADX3LQpGGSrb6kGvrU6fah">
            och
          </p>
          <p xml:id="i-VZv6V3V2qeMgSRtPC5cNfA">
            4 Fackliga rättigheter — en tom formalitet
          </p>
          <p xml:id="i-VLAGCvRQ3iE94gveTk7N8x">
            Facket i Kenya har en relativt lång tradition. 1950 bildades
            Kenyas första ackliga centralorganisation. Dess första ledare
            blev Tom Mboya, som med stöd från Amerika och FFI (Fria Fackföreningstribunalen)
            utvecklade ackföreningsrörelsen till en stark maktfaktor i Kenya.
            Självständigheten 963 innebar för fackets del början på en kaotisk
            period. Många fackliga ledare rekryterades till regeringspartiet
            och personliga motsättningar ledde till splittring. I överensstämmelse
            med den lag som antogs 1965 vilken reglerar de ackliga förhållandena
            bildades Central Organisation of Trade Unions (COTU) som enda
            fackliga centralorganisation. Enligt denna lag kan landets president
            tillsätta de högsta fackliga ledarna. 1993 försökte COTU genom
            att anta nya stadgar bryta de formella banden med KANU, men regeringen
            vägrade att registrera ändringarna. Enligt denna lag är det myndigheterna
            som ska skriva fackets stadgar. Lagstiftningen ger enyanska arbetare
            alla grundläggande fackliga fri- och rättigheter. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_U_0246/mot_200102_U_0246-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Do5mUGLHtFfNXsDn4d83Af">
            praktiken sker dock många grova kränkningar, och många offentliganställda
            tillåts inte att organisera sig. Även lantarbetarfacket har problem
            att få representera sina medlemmar i kontakter med arbetsgivarna.
            Strejker för att få ut obetalda löner har varit vanliga sedan
            slutet på 90- talet. 1998 genomfördes t.ex. en omfattande lärarstrejk.
            Regeringen har sedan försökt att bilda en konkurrerande facklig
            organisation för lärare. En ny arbetsmarknadslag håller på att
            utarbetas men har ännu inte trätt i kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-BRJk86E99Yu5hDQbd7wg1a">
            5 Brott mot mänskliga rättigheter
          </p>
          <p xml:id="i-3ifN7LT6D3Zyp6sm9nrrbL">
            Demokratiaktivister och människorättsförsvarare, politiker, journalister
            och andra blir då och då föremål för trakasserier, misshandel
            eller frihetsberövanden för sin helt fredliga verksamhet. Säkerhetspolisen
            har gjort sig skyldig till tortyr, vilket i flera fall lett till
            att människor avlidit i häkte. Polisen använder övervåld mot fredliga
            demonstranter och vid flera tillfällen har polisen underlåtit
            att hindra medborgargarden som attackerade fredliga demonstranter.
            Under det gångna året har många mördats av polisen. Flera människor
            har blivit utomrättsligt avrättade. Förhållandena i fängelserna
            är hårda. Minst 55 människor dömdes till döden och mer än 1 000
            människor satt i dödscell vid slutet av år 1999. Vänsterpartiet
            anser att den svenska regeringen i EU, FN och andra internationella
            forum bör verka för att demokratiska fri- och rättigheter införs
            i Kenya. Vänsterpartiet anser likaledes att den svenska regeringen
            i EU, FN och andra internationella forum, bör ta upp och driva
            frågan om fackliga rättigheter och den kenyanska fackliga rörelsens
            rätt att själv välja sina ledare utan statlig inblandning. Vänsterpartiet
            anser också att den svenska regeringen i EU, FN och andra internationella
            sammanhang skall verka för dödsstraffets avskaffande i Kenya.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-QjG2dciqbZj6DofeQfVYdG" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2001 Lars Ohly (v)
          </p>
          <p xml:id="i-8n5amqPmyYeGUdLK8jJm8W">
            Murad Artin (v) Berit Johannesson (v) Maggi Mikaelsson (v) Stig
            Sandström (v) Willy Söderdahl (v) Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-6MJCm5aeufJb4K8LGR1TPj">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-XKyz2gGjFfJ6KNw43yLMMG">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
