<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SfU-00036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Krisplan mot ohälsa (väckt enligt 3 kap. 15 § RO med anledning av händelse av större vikt)</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">av Alf Svensson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Krisplan mot ohälsa (väckt enligt 3 kap. 15 § RO med anledning av händelse av större vikt)</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Sf36</idno>
          <rs type="number">Sf36</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Sf36/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Sf36</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Sf36</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops</idno>
            <name>Magda Ayoub</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT</idno>
            <name>Jan Erik Ågren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4jch7bwWuUAkyrN1L7oWHL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4jch7bwWuUAkyrN1L7oWHL">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PP2fwScXUYfzUGUsgMLZov" type="referral">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hk5FGPsY9BmRooddxzyGTA" type="submission">
          <date when="2002-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BXD5cwzUJo93fUF1eCUhxC" type="dismissal">
          <date when="2002-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FenvmHVMSRVHRCuvu4ahex" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FenvmHVMSRVHRCuvu4ahex">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#händelse"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TNx7uZkq9cfHBxxGAeydj4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YAFGzL3JoKaWE2TmVv1e6T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-14GE7hECYXR9Aw97f17b11" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H42nquarQKKiEGAA4KYdtA" type="motBody">
        <div xml:id="i-JzbBdjAVo7rAwnD5Qq9zfk">
          <p xml:id="i-CunuMqG1NRKmGBEH6Egx5J">
            2001/02 mnr: Sf36 pnr: kd213
          </p>
          <p xml:id="i-YU69qoGPm3t9PA1hPvUDWH">
            Motion till riksdagen 2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-5P4WWbmMq5KcwhyMQRkhkM">
            av Alf Svensson m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-qz3J2yCWs2cAoQ4YTVZba">
            Krisplan mot ohälsa (väckt enligt 3 kap. 15 8 RO med anledning
            av händelse av större vikt)
          </p>
          <p xml:id="i-NXA6cnEy9CMtGKGw2JsEfi">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-RKWhi2rmi8AQojKoVMKnZz">
            1. Riksdagen beslutar att införa en ny rehabiliteringsförsäkring
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om situationen
            vid försäkringskassorna. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om särskilda resultatenheter
            inom försäkringskassan som arbetar med rehabilitering. 4. Riksdagen
            begär att regeringen påbörjar det nödvändiga lagstiftningsarbetet
            för den nya rehabiliteringsförsäkringen i enlighet med vad som
            anförs i motionen. 5. Riksdagen begär att regeringen tillsätter
            en organisationskommitté med ansvar för genomförandet av den nya
            rehabiliteringsförsäkringen i enlighet med vad som anförs i motionen.
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om finansiell samordning.
          </p>
          <p xml:id="i-CYxZgyUZzbY4cnku2As7hH">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-EE7xCJqvm2QM78TzFA3Zn1">
            Med hänvisning till bestämmelsen i riksdagsordningen 3 kap. 15
            8 om motionsrätt vid inträffad händelse av särskild vikt, begär
            vi att få väcka denna motion. Motionen behandlar frågor om rehabilitering
            och finansiell samverkan. Sveriges ekonomi är i fara och enskilda
            människor får vänta i åratal på rehabiliteringsinsatser på grund
            av regeringens handlingsförlamning inför de utmaningar det ökade
            antalet sjukskrivningar utgör.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqes9qzsL9TeDUcJiB6djE">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-BmvazYyHzBa7vPmK5D1oKD">
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LiwVrHHFwQUZZL3fmKJTXh">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-PUt4j5MSqe8zV3QNJwe2fx">
            Den ena utredningen har avlöst den andra under de senaste åren,
            men från Regeringskansliet har det inte kommit mycket konkret.
            Några pratgrupper, några ytterligare utredningar, men väldigt
            lite som råder bot på den skenande utvecklingen av sjukförsäkringen.
            11-punktsprogrammet har framhållits från regeringen som svaret
            på sjukskrivningsproblemet. I vårbudgeten menar man att det till
            hösten ska komma skarpa förslag. Det förebyggande arbetet ute
            på arbetsplatserna är viktigt. Här ska arbetsgivarna arbeta med
            det systematiska arbetsmiljöarbete som lagen föreskriver. Detta
            är arbetsgivarnas ansvar = tillsammans med företagshälsovården.
            Kristdemokraterna har under lång tid betonat rehabiliteringens
            avgörande roll för att få människor tillbaka i arbete. Vi är därför
            beredda att satsa 6,75 miljarder kronor under tre år för att sätta
            igång en ny rehabiliteringsförsäkringsorganisation. Förslaget
            bygger på en utredning som tillsattes av regeringen, men vars
            resultat har ignorerats av densamma. Utredningen ”Rehabilitering
            till arbete — en reform med individen i centrum” (SOU 2000:78),
            skriven av Gerhard Larsson, lägger betoningen på aktiv rehabilitering
            i stället för passiv sjukskrivning, som är det normala i nuvarande
            ordning. Det innebär en offentligt finansierad försäkring som
            fonderas vid sidan av statsbudgeten. Sjukförsäkringsavgiften är
            huvudintäkt. Staten bör skjuta till den del som är rimlig för
            att finansiera rehabilitering för de 25 procent som inte har en
            traditionell arbetsgivare, exempelvis arbetslösa. Rehabilitering
            innebär att få dem som blivit sjukskrivna åter i arbete. Här har
            staten ett stort ansvar att stödja arbetsgivarna med professionell
            rehabiliteringskompetens. Att samordna de vitt skilda insatser
            som kan behövas. Vi har noterat att även LO, TCO och Saco vill
            ha en ny rehabiliteringsförsäkring. Vad väntar regeringen på?
          </p>
          <p xml:id="i-FFaeMUt1FtUuqAMUQbjeBD">
            Sjukskrivningarna fortsätter att öka
          </p>
          <p xml:id="i-CNE6tV2A8qgNPPNwBfUxAU">
            Under senare tid har vi alltmer frekvent fått larmrapporter om
            att sjukförsäkringen och dess kostnader skenar i höjden. Kostnaderna
            för sjukförsäkringen beräknas bli 113 miljarder under 2002. Kostnadsökningen
            varje dag är för närvarande 25 miljoner kronor. Det rör sig alltså
            om enorma summor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qd97UQtPRr94Wkezs9rzhz">
            Figur 1: Sjukpenningdagar 1992-2001.
          </p>
          <p xml:id="i-DhgJWg6twmCBLqqkNsYinA">
            120 000 000 100 000 000 80 000 000 Repr Män 60 000 000 == ==
            Kvinnor Kvinnor och män 20000 000 0 N MM ff An OR oc Öh OH DDT
            ARAB DB Ayaan yaypa— «oe oe nr RP RP RB RB RB RB HB DI I Sr Adds
            AA ANN Källa: RFV
          </p>
          <p xml:id="i-8Z2nda9aZLoTrbhFNgbHbb">
            Som figuren ovan antyder har sjukpenningdagarna ökat dramatiskt
            med början omkring 1997. Vad som också är tydligt är att sjukpenningdagarna
            ökat mer för kvinnor än för män.
          </p>
          <p xml:id="i-iVPs5fx7BvmN4BfoF5yLK">
            Kostnaderna för förtidspensioner ökar
          </p>
          <p xml:id="i-NLwqsYa95oLiZvU6dVqaVH">
            Antalet personer med förtidspension/sjukbidrag fortsätter att
            öka. Enligt Riksförsäkringsverkets PM 2002-01-23 utbetalades i
            november 2001 knappt 453 000 förtidspensioner, vilket är en ökning
            med 18 000 (4,1 96) i jämförelse med november 2000. Antalet nybeviljade
            förtidspensioner till och med november 2001 har ökat med knappt
            15 26 jämfört med samma period 2000. De som är över 50 år står
            för 70 26 av samtliga utbetalade förtidspensioner. År 2003 kommer
            dessutom nya regler för förtidspensioner. Med det nya systemet
            = sjukersättning/aktivitetsersättning kommer = enligt — RFV utbetalningarna
            att stiga med ytterligare drygt 3 000 miljoner kronor, på grund
            av nya regler. Utgiften för sjuk- och aktivitetsersättning prognostiseras
            att öka med 12 246 under perioden 2003-2005.
          </p>
          <p xml:id="i-5Bv6LQ21isvA8LXM46S23e">
            Sveriges ekonomiska utveckling i fara på grund av ohälsan
          </p>
          <p xml:id="i-Gzm5S3F5vvPVN9jfmtE2KM">
            Utgifterna för sjukpenningen har nästan tredubblats sedan 1995/96
            och beräknas i år uppgå till mer än 42 miljarder kronor. Socialförsäkringsminister
            Ingela Thalén har uttalat att hon inte tror på en vändning förrän
            2007, vilket ger en dyster prognos och signaler om låg ambitionsnivå.
            Ekonomistyrningsverkets prognoser för statsbudgeten visar ett
            kraftigt underskott nästa år (2003). Det beror främst på höga
            utgifter för
          </p>
          <p xml:id="i-VjW8urjMREtyM8JUYHpiSG">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xp1WqAmgqQ3Er3jELVtQ6A">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-BFhe1t68jaG2J1c2JT9bcr">
            sjukpenningen. Budgettaken hålls inte på grund av de skenande
            kostnaderna i sjukförsäkringen. Det finns enligt Riksförsäkringsverket
            inget som tyder på en minskning i utgifterna för sjukförsäkringen.
            Istället bedöms ökningen av antalet nettodagar fortsätta. Andelen
            som är sjukskrivna över ett år utgör cirka 33 procent av de totala
            utgifterna för sjukpenning (januari till och med november 2001).
            Sjukfall som varar minst ett år har ökat mest. Riksförsäkringsverket
            har i sin bedömning av utfall för kostnader i sjukförsäkringen
            begärt 5,7 miljarder för att täcka kostnadsökningen innevarande
            år. Regeringen har i sin tilläggsbudget anslagit 2,5 miljarder
            med hänvisning till att skarpa förslag ska komma till hösten.
            Hur den kvarstående summan ska tas in sista halvåret ges inga
            besked om. Utöver kostnader i budgeten beräknas de samhällsekonomiska
            kostnaderna för — sjukfrånvaron = enligt samhällsekonomen =Claes
            Malmqvist, ekonomidirektör i Jämtlands läns landsting, till 250
            miljarder kronor. Enligt hans beräkningar skulle bruttonationalprodukten
            vara cirka 10 procent högre än vad den är idag om de sjukskrivna
            var i arbete. Det är cirka fyra till fem års tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-2YvNxjhHii9h4QeibYbY4M">
            Regeringens misstag
          </p>
          <p xml:id="i-3bmoYh8koprdJnfQFstxvX">
            Regeringen hade om den gått på Kristdemokraternas förslag i budgetmotionen
            hösten 2000, om en ny rehabiliteringsorganisation, haft helt andra
            förutsättningar att komma tillrätta med det växande underskottet
            i budgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-MBttRQdCfmEJfPgUHYxsmq">
            Varför har sjukskrivningarna ökat?
          </p>
          <p xml:id="i-UjMiMcLhX4YJ6GqPt3BRn5">
            När man läser regeringens texter och lyssnar på deras uttalanden
            slås man av hur dogmatiskt regeringen ser på orsakerna till sjukfrånvaron.
            Arbetsplatsens beskaffenhet och arbetsmiljön förefaller vara de
            enda faktorer som påverkar om människor mår dåligt och sjukskriver
            sig. Givetvis spelar arbetsmiljön och förhållandena på arbetsplatsen
            en viktig roll i sammanhanget, men vill man på allvar komma till
            rätta med problemen måste man bredda synfältet och se att orsaksfaktorerna
            är många och relativt komplexa. Grunden för åtgärder mot ohälsan
            måste bygga på en korrekt analys av orsaksförhållandena. Det står
            idag bortom allt rimligt tvivel att orsaksmekanismen är komplex
            och sammansatt.
          </p>
          <p xml:id="i-3oKN2CxTDiVa5yoiePN4Mc">
            Arbetets art har förändrats under de senaste decennierna
          </p>
          <p xml:id="i-2rxmWu4HVZeztaNQgsqbfs">
            Under de senaste decennierna har arbetets art genomgått en relativt
            dramatisk förändring. Förbättrade produktionsprocesser, ökat datoranvändande,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-P1rqsmZPwQtA4bjft79UC5">
            slimmade organisationer, personalminskningar utifrån såväl rationaliseringsskäl
            som besparingsskäl m.m. har bidragit till att stressen i arbetslivet
            har ökat markant. Högre krav på effektivitet följs inte alltid
            av nödvändigt socialt stöd. Kraven leder också i många fall till
            att den enskilde upplever att han eller hon tappar kontrollen,
            vilket leder till stress. Ofta är det fråga om en dominoeffekt
            där det ena problemet leder till det andra. Gemensamt för många
            av dem som drabbats av utbrändhet och andra stressrelaterade tillstånd
            är att de arbetar med andra människor, många av dem inom hälso-
            och sjukvården och andra människovårdande yrken.
          </p>
          <p xml:id="i-4nVwUEhuMnkfNViemWT715">
            Samhällsklimat har förändrats, tempot har ökat
          </p>
          <p xml:id="i-95B6KdfiqCWVwHocqUmKWR">
            Allt fler kan vittna om att tidsbrist och stress har blivit ett
            avsevärt samhällsproblem. Tiden räcker inte till för våra barn,
            våra anhöriga och våra medmänniskor. Alltför ofta räcker inte
            tiden till för läraren att ägna sig åt eleven som halkar efter.
            Inte heller för sjuksköterskan att göra det där lilla extra, som
            skapar högre kvalitet i vården. Inte heller finns tiden för att
            ta hand om oss själva, för eftertanke om hur vi bör leva eller
            för den vardagliga samvaron mellan föräldrar och barn. Allt detta,
            bristen på tid, det höjda tempot, skapar stress och i förlängningen
            ökad ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-4hjnGwaqU2f39nAEJWL2Dr">
            Det krävs ett bredare fokus på problematiken
          </p>
          <p xml:id="i-4JY5a55Y42JACoAnXWJup8">
            För att komma till rätta med detta räcker det inte med ett 11-punktsprogram
            enligt socialdemokratisk modell. Man måste ta ett vidare grepp,
            anlägga en helhetssyn på problematiken och utforma familje-, social-,
            folkhälso-, skatte- och jämställdhetspolitiken så att den förändrar
            samhällsklimatet i positiv riktning. Med en kristdemokratisk politik
            skulle vi komma betydligt närmare den helhetssyn som vi menar
            är avgörande för lyckade insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-6UuqChDDJH883sGq1fuow2">
            Regeringen handlingsförlamad
          </p>
          <p xml:id="i-Gy8cgtRxKiLsUYss5Y5wm">
            I sitt första maj-tal talade statsminister Göran Persson vackert
            om att Socialdemokraterna skulle stävja sjukfrånvaron. Det är
            nu cirka fem år sedan sjukförsäkringskostnaderna började skena
            i höjden. Under hela denna tid har Göran Persson varit statsminister.
            Det gör att hans valtal på första maj känns tunt och till intet
            förpliktigande. Under 2002 beräknas sjukförsäkringens kostnad
            uppgå till 113 miljarder kronor, dvs. ca 3 miljarder kronor mer
            än vad regeringen har budgeterat. Kostnaderna för sjukpenning,
            förtidspension och rehabilitering har sedan början av år 2000
            ökat med 750 miljoner kronor per månad, eller 25 miljoner kronor
            om dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-57CDS2yHEv9KHbGZBeGnpT">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HZqtM6K7gxynqzgUia4mV9">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-NMjGfJHhcYXSMTSVgTXKQX">
            Den negativa utvecklingen inleddes 1997. Men först i budgetpropositionen
            för 2002 reagerade regeringen på de höga sjukskrivningstalen och
            det ökande antalet förtidspensioneringar. I finansplanen upprättades
            en strategi för ökad hälsa arbetslivet i form av ett 11-punktsprogram.
            I regeringens ekonomiska vårproposition för 2002 upprepas samma
            11-punktsprogram. Regeringens åtgärder med anledning av den upprättade
            strategin har sedan hösten 2001 varit mycket få. Det upprättade
            programmet är till intet förpliktigande för regeringen. Även om
            programmets elva punkter skulle genomföras till punkt och pricka
            kommer de ökande ohälsotalen iarbetslivet inte att hejdas. Regeringens
            kraftlösa ”svar” på de ökande sjukskrivningarna och förtidspensionerna
            förtjänar att uppmärksammas i särkskild ordning, se tabell nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-C46imfdPSYjzYhXYErt35Y">
            REGERINGENS FAMLANDE 11-PUNKTSPROGRAM FÖR ÖKAD HÄLSA I ARBETSLIVET
          </p>
          <p xml:id="i-QddoYDFEMTvJUWjWr1X63Q">
            Regeringens elva punkter Typ av åtgärd / kommentar 1. Mål för
            ökad hälsa i arbetslivet Regeringen efterlyser en målformulering.
            2. Trepartssamtal mellan regeringen och |Samtal om problem — har
            knappt arbetsmarknadens parter påbörjats. 3. Ekonomiska drivkrafter
            för Utredningsuppdrag med stora arbetsgivare att förebygga ohälsa
            målkonflikter. 4. Utveckling av arbetsmiljöarbete Utredningsuppdrag.
            5. Hälsobokslut Lagstiftning som läggs på företagen. 6. Försök
            att minska ohälsan i den Försök, inga resultat redovisas.
          </p>
          <p xml:id="i-2iXDKQCW2fvinaNMagTcHw">
            offentliga sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-MWkraZ9mXvVfprtUgFyTJs">
            7. Förnyelse av rehabilitering — individen |Uppdrag till Arbetsmarknadsstyrelsen
            i centrum och Riksförsäkringsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-QQgaz5Qbw1iFVkhgd3EA3E">
            8. Justeringar av den gällande Försäkringskassan får rekommendation.
            lagstiftningen för att höja kvaliteten i rehabiliteringsarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-4q1bJpiqpyfa5S6kFQViXH">
            9. Former för sjukskrivningsprocessen = |Ytterligare ett utredningsuppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-C8C4s2mZtPFzqpkEmkktvC">
            10. Förbättrad statistik och forskning på |Utredningsuppdrag
            om hur statistik ska
          </p>
          <p xml:id="i-P5v2SHuoSqjnFanEbUfVTx">
            ohälsoområdet förbättras. 11.Förbättrad tillgänglighet till Enligt
            Landstingsförbundet blir tillskottet behandling i hälso- och sjukvården
            +— 0 efter olika i ndragningar från 2001-2004 med 9 miljarder
            till landstingen. Senare kommer tillskottet
          </p>
          <p xml:id="i-LvpBmMSmZbZtcKFU5yzjg">
            primärvården och 3,75 miljarder för att — |t.o.m. att bli negativt.
            apa vårdköer
          </p>
          <p xml:id="i-n4sLrov8C91N3qz6X6NcQ">
            Regeringens program «vittnar om en påtaglig likgiltighet och
            handlingsförlamning. Efter fem år av ökande ohälsa som medfört
            alarmerande ostnader för sjukskrivningar och förtidspensioneringar
            presterar regeringen ovanstående tunna strategi och verkar inte
            visa intresse för att genomföra den. Regeringen satsar 70 miljoner
            på rehabilitering för år 2002. Kristdemokraterna satsar 2 700
            miljoner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-FgBP922RTJLjBWfC6DFAoD">
            Våra förslag En ny rehabiliteringsförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-RLbsM3TecEi53xLLJJKjsU">
            Problemen med de skenande sjukförsäkringskostnaderna har lett
            till en tydlig ökning i debattintensitet på området. Den ena aktören
            efter den andra kommer med förslag till lösningar. Flera seriösa
            och tunga instanser — bland andra LO, TCO och Saco — har, liksom
            Kristdemokraterna, krävt att regeringen ska inrätta en ny rehabiliteringsförsäkring.
            Kristdemokraterna har länge motionerat i riksdagen om = att rehabiliteringsmomentet
            måste få en betydligt starkare ställning i sjukförsäkringen. Vi
            har ett mycket väl utvecklat, konkret förslag hur detta skulle
            kunna genomföras. Förslaget bygger på en statlig utredning, vars
            betänkande offentliggjordes år 2000 men som ignorerats av regeringen.
            Utredningen heter ”Rehabilitering till arbete — en reform med
            individen i centrum” (SOU 2000:78). Kristdemokraterna satsar sammanlagt
            6,75 miljarder kronor de närmaste tre åren på en kraftigt förbättrad
            rehabiliteringsförsäkring. (Se tabell nedan, utdrag ur budgetmotionen
            hösten 2001). Sjukförsäkringen är huvudintäkt. Staten bör skjuta
            till den del som är rimlig för att finansiera rehabilitering för
            de 25 procent som inte har en traditionell arbetsgivare, exempelvis
            arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-LCX94TkYaH4mAgnYqB8Uen">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-4bEaXw7KcCxdbcYYUbFi6J">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-CnLmi9NbHAUkUZ6Y9o3Y5F">
            SPECIFIKATION AV KOSTNADERNA FÖR REHABILITERINGSFÖRSÄKRINGEN:
          </p>
          <p xml:id="i-GYMmkgXB8iia8jFVDq31kh">
            Ny och samordnad rehabiliteringsförsäkring, kostnader helårseffekt
            2002
          </p>
          <p xml:id="i-XJDFViMNWzCFQgxejgH3Di">
            Bättre rehabiliteringsutredningar 125 Mentorskap 50 Förstärkning
            med nya yrkesinspektörer 15 Ekonomiskt stöd till offentliga arbetsgivare
            150 Egenföretagare får vidgad rätt till rehabilitering 85 Rehabiliteringsinsatser
            (inkl fördjupad rehabiliteringsutredning) 1300 Avdrag för nuvarande
            medel till köp av rehabiliteringstjänster —- 725 Avdrag nuvarande
            Dagmarmedel -235 Köp av enklare hälso- och sjukvårdstjänster 300
            Nationell metod och utvärderingsenhet 25 Koordinator (inkl försök
            med 30 arbetsplatsrådgivare/case-managers) 375 Nationell utbildningssatsning
            5 Anordningsbidrag till utökat rehabiliteringsutbud (inkl 500
            utredningsresurser) Utökad rätt att studera med rehabiliteringsersättning
            30 Arbetshjälpmedel 15 Stöd till mjukstart vid återinträde på
            arbetsmarknaden 215 Kompletterande arbetsmarknad — förlängd rehabiliteringsersättning
            300 Forskningsmedel (över statsbudgeten) 55 Högskoleutbildning
            i rehabilitering (över statsbudgeten) 15 Summa kostnader 2600
          </p>
          <p xml:id="i-UAPejTCQ12nLosc8jEVm4H">
            Tanken är att den nya försäkringen ska finansieras via arbetsgivaravgifter,
            men under en övergångsperiod på tre år ska staten stå som medfinansiär.
            Enligt utredaren behöver mellan 2,6 miljarder och 2,9 miljarder
            kronor per år
          </p>
          <p xml:id="i-4FgNZZUtDvQ3LKfqaZYEa8">
            satsas under en treårsperiod för att sätta igång det nya arbetssättet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rbi5uWnjVxzLA56a6izf6D">
            Rehabilitering ger positiva effekter för individen
          </p>
          <p xml:id="i-SvhN5BhYgWYMckUk23WsHr">
            Ett stort antal studier pekar på att aktiva sammansatta rehabiliteringsinsatser
            och ett snabbt agerande vid sjukskrivningar faktiskt ger positiva
            effekter för individen jämfört med passivitet. Dessa effekter
            kan avläsas på individers funktion, sjukdagar och in- eller återinträde
            i arbetslivet. Jämfört med dagens situation med relativt hög grad
            av passivitet ger förstärkt rehabilitering minskade sjukdagar
            och förtidspensioneringar.
          </p>
          <p xml:id="i-QwndQnP7JWF1kgCAVCQJS9">
            En kraftfullare försäkring med individen i centrum
          </p>
          <p xml:id="i-VaopZ2BysVr8MVDWWsXWP4">
            Det behövs en = kraftfullare = försäkring — en sammanhållen rehabiliteringsförsäkring.
            Den bidrar med aktiva och tidiga insatser i syfte att få den sjukskrivne
            tillbaka till arbete så fort som möjligt. De regionala och lokala
            — skillnaderna i = försäkringsutfall ska minskas, en ökad professionalisering
            av arbetsuppgiften måste åstadkommas, en ökad försäkringsmässighet
            jämfört med dagens system är nödvändig och försäkringens förebyggande
            roll måste förstärkas. Den nya, förstärkta rehabiliteringsförsäkringen
            innehåller rätt till rehabiliteringsstöd, mer kraftfulla medel
            för aktiva insatser och får en mer fristående ställning i förhållande
            till statsbudgeten. Individens ställning i dagens rehabiliteringssituation
            varierar beroende på vilket regelverk som är aktuellt. De aktuella
            lagarna är — utöver lagen om allmän försäkring — arbetsmiljölagen,
            anställningsskyddslagen, socialtjänstlagen samt hälso- och sjukvårdslagen.
            Individen måste ställas i centrum. En förutsättning för lyckad
            rehabilitering är individens engagemang och medverkan. Kristdemokraterna
            anser därför att individen skall ges ett reellt inflytande i rehabiliteringsprocessen
            genom att han eller hon får vissa lagfästa rättigheter mot försäkringsgivare
            och rehabiliteringsaktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-QKx7m7RofsHcSvKnT1KBQ7">
            Samhällsekonomiskt lönsamt
          </p>
          <p xml:id="i-Fd6RbKZPA5hbD9wz8rLPTn">
            Utredningen som = ligger = till grund för = Kristdemokraternas
            rehabiliteringsförsäkring tog initiativ till en makroekonomisk
            studie av de totala samhällsekonomiska effekterna. Utredningen
            visade att den samhällsekonomiska vinsten av framgångsrik rehabilitering
            är mycket stor i förhållande till den sannolika kostnaden för
            själva rehabiliteringen. En krona ger nio åter, sett över de fyra
            sektorerna inom offentlig sektor, arbetsgivarens och den enskilde
            individens ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-YAsketWyukfiXMfkHQgGn4">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-HBqM4aaahLEtR78eAdoKrk">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-T1fWsrPqU8BrN14DVRJNRc">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-6eTGxTxvKxZEe9ETD3ikse">
            En offentlig huvudaktör
          </p>
          <p xml:id="i-3iCRmuVjAUSZBcLgSgUSyu">
            Idag är det inte ovanligt att den försäkrade ”bollas” mellan
            olika offentliga aktörer och i en del fall hamnar mellan stolarna.
            Vi måste komma bort från det = uppifrån- och &lt;myndighetsperspektiv
            som =: präglar dagens rehabiliteringsförsäkring. Det kristdemokratiska
            förslaget om förstärkt rehabiliteringsförsäkring sätter individen
            i centrum och låter därmed det offentliga anpassa sig efter individernas
            skiftande behov och önskemål. För att komma bort ifrån det myndighetsperspektiv
            som präglar dagens rehabiliteringsförsäkring flyttas i vårt förslag
            tyngdpunkten från fyra likvärdiga offentliga sektorer (landstingens
            hälso- och sjukvård, kommunens socialtjänst, statens arbetsförmedling
            och försäkringskassa) till en offentlig huvudaktör. Nedan beskrivs
            i korthet vad denne huvudaktör — försäkringsgivaren — har att
            göra.
          </p>
          <p xml:id="i-WSv19fp3Sj2woh9A3Ccrnn">
            Försäkringsgivarens uppdrag
          </p>
          <p xml:id="i-A47FeQ9QkDTwbcg2Nh2FF9">
            1. Den första uppgiften för försäkringsgivaren är att beräkna
            och betala ut ersättning till individen för dels inkomstförlust,
            dels andra ersättningar och bidrag som kan vara aktuella i det
            enskilda fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-FPVcgpSMPWsALqDNkaxA5P">
            2. Den andra uppgiften är att ansvara för rehabiliteringsutredningen.
            En grundlig — utredning är = själva utgångspunkten för en = lyckad
            rehabiliteringsprocess. Den måste också göras tidigare än vad
            som sker nu. Som regel ökar då förutsättningarna för framgång
            och minskar på så sätt också kostnaderna för försäkringen. Den
            nuvarande ordningen med arbetsgivarna som ansvariga för rehabiliteringsutredningen
            fungerar dåligt. Endast en av fyra arbetsgivare genomför utredningen
            som det är tänkt. Att flytta över ansvaret från arbetsgivaren
            till försäkringsgivaren kan uppfattas som kontroversiellt. Men
            vid en samlad bedömning menar vi att fördelarna överväger.
          </p>
          <p xml:id="i-WhUUPMERXeCsyFwxmCktfr">
            3. Den tredje huvuduppgiften innebär att försäkringsgivaren aktivt
            skall verka för att den sjukskrivne individen kan komma åter i
            sitt tidigare arbete eller — om detta inte är möjligt — i likvärdigt
            arbete. Om den sjukskrivne individen saknar anställning skall
            försäkringsgivaren i stället se till att individen uppnår arbetsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-BHFB9nMQ7VioWSYmcEGVrs">
            4. Den fjärde huvuduppgiften är att ansvara för uppföljning så
            att uppnådda positiva effekter kan vidmakthållas.
          </p>
          <p xml:id="i-NbKWKpoYYTrKgP9tSznyk7">
            5. Den femte och sista huvuduppgiften innebär att försäkringsgivaren
            även skall arbeta med förebyggande insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-4UidPYq1zic71a5UBtrN44">
            Sammanfattningsvis kan sägas att den förstärkta rehabiliteringsförsäkringen
            leder till att rehabiliteringen kommer igång i ett betydligt tidigare
            skede än vad som är fallet idag. All vetenskap och erfarenhet
            säger att ju tidigare rehabiliteringen kommer igång, desto större
            är chansen att den försäkrade ska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-7pxNfLKgLhfxGYtCVSETkb">
            kunna återgå i arbete. Vad rehabiliteringsförsäkringen gör är
            att drastiskt förkorta den tid då den försäkrade passivt går sjukskriven.
            Den enskilde tjänar på det i form av ökade möjligheter till återgång
            i arbete. Det offentliga tjänar på det genom att antalet sjukpenningdagar
            drastiskt kommer att minska.
          </p>
          <p xml:id="i-9hLodCA6baaQjWZCZe3nvk">
            Rehabiliteringsprocessen — drivs på av en koordinator
          </p>
          <p xml:id="i-U3JFb6uzLekjNhTWv6Q9ia">
            Rehabiliteringen ska i vårt förslag ses som en process. Processen
            består av tre faser. I praktiken råder det givetvis inte vattentäta
            skott mellan de olika faserna, tvärtom överlappar de varandra.
            Försäkringsgivaren har i sin organisation personer som utses till
            koordinatorer i varje enskilt ärende. Denne bör ha god förmåga
            att självständigt driva rehabiliteringsprocessen med respekt för
            individens rättigheter och integritet, gärna med erfarenhet från
            olika delar av arbetslivet. Vidare förutsätts kunskaper i såväl
            rehabiliterings- som försäkringsmedicin, allmän kännedom om socialrätt,
            arbetsrätt och försäkringsjuridik. På flera högskolor i Sverige,
            däribland Mitthögskolan, har man på senare år påbörjat utbildningar
            i rehabilitering. Dessa skulle utgöra en grund för en högskoleutbildning
            för att utbilda koordinatorer.
          </p>
          <p xml:id="i-68c95gUGzJagJwfbRPEtdV">
            Fas 1 — Rehabiliteringsutredning
          </p>
          <p xml:id="i-7f4exLfqStueXjG8e4eULn">
            Det är mycket viktigt att processen kommer igång så snart som
            möjligt efter insjuknandet. I Gerhard Larssons utredning föreslår
            man vid en avvägning att rehabiliteringsutredningen bör göras
            efter fyra veckors sjukskrivning eller tidigare om individen själv
            begär det. Genom att rehabiliteringsprocessen kan komma igång
            tidigare än i nuvarande ordning kan man komma ifrån mycket av
            den tid som den sjuke, enligt nuvarande ordning, är passivt sjukskriven.
            Även om arbetsgivaren inte längre ansvarar för rehabiliteringsutredningen
            är det ändå viktigt att betona arbetsgivarens ansvar att medverka
            till att lämna nödvändiga uppgifter och information till försäkringsgivaren
            samt att även i övrigt bistå för att underlätta utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-NsWNDo1yUzWLfq9TK4d4GV">
            Fas 2 — Sammansatta rehabiliteringsinsatser
          </p>
          <p xml:id="i-SWHthgFuFf5qeXpsZG7Gmx">
            När rehabiliteringsutredningen är gjord är det således dags för
            själva rehabiliteringsinsatserna. Det kan röra sig om olika former
            av träning och aktiviteter för att individen ska återvinna funktioner,
            självförtroende och ibland motivation. Förutom behandling, medicinsk
            eller annan, kan olika rådgivningsinsatser — ekonomiska, sociala,
            psykologiska m.m. — komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-S9uL7HhUUzStqb3trT86qX">
            Fas 3 — Avslut, utvärdering, uppföljning
          </p>
          <p xml:id="i-Ded6jdWTKzbEP4CsSCiuuV">
            Koordinatorn ansvarar för att följa upp och säkra de uppnådda
            rehabiliteringseffekterna i varje enskilt fall. Frekvens och tidsutsträckning
          </p>
          <p xml:id="i-CxiNPeZe2FwBMnsXaqmCRf">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-QjgTZ6GYCqFYncmY1nkmrS">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-D8fGnHaS9hVX2a69zurtW">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-KG2pAJG7E9Mp1yA2XGCURg">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Aqjr2n3NrMditrEsZC2omk">
            varierar från individ till individ, och det är en del i koordinatorns
            professionalism att bedöma vad som behövs i det enskilda fallet.
            Utvärdering av processen innebär att individens och övriga aktörers
            uppfattning om kvalitet fångas upp och dokumenteras systematiskt.
            Denna information möjliggör och bidrar till framtida metodutveckling
            och mer generell utvärdering och forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-7fqRRG9xq1tJUrmcjKgQqD">
            Ingen ny myndighet
          </p>
          <p xml:id="i-8QNjfooyZaktCXCwfZMv9W">
            En ny myndighet kallad Rehabiliteringsstyrelsen bör, enligt utredaren,
            införas. Där delar vi dock inte utredarens förslag att den skall
            byggas upp som en fristående myndighet. Vi anser att dess funktion
            bör finnas som en egen resultatenhet inom RFV.ös en kraftsamling
            för att minska den växande ohälsan och de allt längre sjukskrivningstiderna
            i landet. Ett annat motiv som Larsson anför är att det nu krävs
            en tydlig fokusering på att minska o
          </p>
          <p xml:id="i-LYuGMHFwrfm4Vrqv8E8H1A">
            En omfattande utredning
          </p>
          <p xml:id="i-EB2P9bZsZ27LXXdReEe3Jy">
            Den utredning som ligger till grund för vårt förslag (SOU 2000:78)
            är förhållandevis omfattande och lägger ett stort antal förslag
            utöver det vi redogjort för här. Det rör sig bland annat om .
            en regional resultatenhet inom den regionala försäkringskasseorganisationen
            « en metod- och utvärderingsenhet « ekonomiskt stöd till offentliga
            arbetsgivare e vidgad rätt till rehabilitering för egenföretagare
            « kompetensförstärkning av handläggarpersonal + en nationell utbildningssatsning
            för 3 000 nyckelpersoner på arbetsplatser och myndigheter e en
            förstärkt arbetsmiljöinspektion « högskoleutbildning inom rehabilitering
            e utökad rätt att studera med rehabiliteringsersättning +« mm,mm
          </p>
          <p xml:id="i-2aBrvZu9c9bbhAv3TmFbz4">
            Sammantaget stämmer dessa förslag väl överens med det vi kristdemokrater
            länge eftersträvat, nämligen resurssatsningar på rehabiliteringsområdet
            för tidiga åtgärder och höjd kompetens inom försäkringskasseorganisationen.
            Utredaren belyser också på ett bra sätt att vissa personer behöver
            hjälp med arbetsmarknadsinriktade åtgärder för att komma tillbaka
            i arbete. Det är ett faktum att många är sjukskrivna för att de
            inte själva kan byta arbete, eller inte får hjälp av arbetsförmedlingen
            då de redan har en anställning. Kristdemokraterna anser att åtgärder
            inte kan vänta och stödjer därför de förslag som förs fram i Gerhard
            Larssons utredning. Målet med utredningens förslag är färre och
            kortare sjukfall. De samhällsekonomiska vinsterna lyfts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Stt53mp8VqBH9BFc82pjvN">
            fram, liksom att de individer som kan få adekvat hjälp får ett
            stöd tillbaka till arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-RuPMpEiXq7nwDfTTmwovyw">
            Temporärt resurstillskott till försäkringskassorna
          </p>
          <p xml:id="i-MZhu8ftsXv769XULKU96YG">
            En nödvändig åtgärd i väntan på en ny rehabiliteringsorganisation
            är att snabbt se till att rehabiliteringsarbetet på försäkringskassorna
            och arbetsplatserna fungerar. I tider av neddragningar under 1990-talet
            har arbetsgivarna inte ansett sig ha vare sig tid eller resurser
            att prioritera rehabiliteringsarbetet. Samtidigt har försäkringskassorna
            fått kraftiga neddragningar så att inte heller de kunnat arbeta
            aktivt med rehabiliteringsarbete. De har inte frågat efter rehabiliteringsutredningarna
            i samma utsträckning som när rehabiliteringsförordningen kom 1989
            och fram till mitten av 1990-talet. Detta har fått allvarliga
            ekonomiska konsekvenser ör sjukförsäkringen. Försäkringskassorna
            har de senaste åren minskat sin personalstyrka med cirka 25 procent.
            I takt med att antalet sjukskrivningar ökat har kassorna tvingats
            prioritera utbetalningar av sjukpenning. Personella resurser har
            således = flyttats över från = rehabiliteringssidan = till utbetalningssidan.
            Så här i efterhand kan man konstatera att denna kortsiktiga prioritering
            blivit mycket kostsam. Jan Rydh föreslog i Sjukförsäkringsutredningen
            (SOU 2000:121) att regeringen i särskild ordning skulle ge sjukförsäkringen
            ett temporärt resurstillskott för att möjliggöra utredningar och
            bedömningar av hur nu ångtidssjukskrivnas sjukskrivningsperiod
            ska avslutas. Enligt Rydhs beräkningar skulle en genomgång av
            50 000 långtidssjuka kräva ett resurstillskott på 250 miljoner
            kronor. Riksförsäkringsverket har nyligen (april 2002) begärt
            ytterligare sammanlagt 650 miljoner kronor av regeringen för att
            komma tillrätta med den onda cirkel försäkringskassorna befinner
            sig i och för att ta tag i dem som varit sjukskrivna mer än ett
            år. Kristdemokraterna anser att regeringen bör bevilja RFV:s krav.
            RFV skriver att ”med en lyckad insats från försäkringskassorna
            förväntas sjukfallen bli kortare vilket innebär att antalet sjukdagar
            totalt sett blir färre”. Kristdemokraterna delar denna analys.
            Medlen bör dock villkoras att användas för rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-S6gfJRS5i3faoR5PjY4zNg">
            Rehabilitering i särskilda resultatenheter
          </p>
          <p xml:id="i-Kspvpjnr3SfkZ86Khetmzm">
            Problemet med överbelastade försäkringskassor riskerar att återkomma
            om inget görs med kassornas sätt att arbeta med rehabilitering.
            För att förhindra att rehabiliteringsverksamheten ska behöva stå
            tillbaka för utbetalning av sjukpenning bör försäkringskassorna
            inrätta särskilda resultatenheter som arbetar med rehabilitering.
            Pengar och personal kan därmed inte utan vidare föras över från
            en resultatenhet till en annan.
          </p>
          <p xml:id="i-CSwUt612K1WGsWXyisgsko">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-94cXXUEV4ru2Z9Wddw92tX">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-M7STkY2AajDkvQCqTtrzRp">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-d9wAvNEGWs7xyTgNHaKLm">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-TTdpkUyGimHwXXnyqwbA3A">
            Genomförande av rehabiliteringsförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-Xqs5s5F8QQF1YY7AmN2KX5">
            Gerhard Larsson gör en god analys av behoven av rehabilitering
            och arbetssätt och Kristdemokraterna ställer sig positiva till
            utredarens förslag om en ny rehabiliteringsförsäkring. Vi anser
            att det är viktigt att reformen får genomslag så snart som möjligt.
            Genom regeringens senfärdighet har vi redan gått miste om dyrbar
            tid. Riksdagen bör fatta ett principbeslut enligt utredningens
            förslag samt ge regeringen i uppdrag att påbörja erforderligt
            lagstiftningsarbete. Dessutom måste en organisationskommitté tillsättas.
          </p>
          <p xml:id="i-HM18Zxir1aikaeT3jD8Ke6">
            Vi är övertygade om att kompetensutveckling och kvalitetshöjning
            går hand i hand. Detta gäller inte minst inom rehabiliteringsområdet.
            Effektiva och adekvata rehabiliteringsåtgärder måste sättas in
            så tidigt som möjligt. Det krävs därför stor kunskap hos personalen.
            I många fall rör det sig om osynliga handikapp där människor drabbats
            av sjukdom eller skada som lett till funktionshinder — bland annat
            allergiker, astmatiker, diabetiker, mag- och tarmsjuka, blödarsjuka,
            migräniker och whiplashskadade.
          </p>
          <p xml:id="i-Pq5mpZXMZiuC7ekc36Q1An">
            Samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-Nxt7NgV4NHs9yU1kGm22wX">
            Regeringen har inte satsat helhjärtat på rehabilitering sedan
            man 1997 minskade medlen för köp av arbetslivsinriktade rehabliliteringstjänster.
            Under år har nu inget annat än översyn och utredande kommit till
            stånd. DSamtickosamma Finsam-modellen för samverkan har förhindrats
            av regeringen efter avslutad försöksperiod. I stället borde det
            er hela landet använngar till insatser för vård och rehabilitering
            som annars går till passiv sjukskrivning.Erfarenheterna från försöken
            är goda. Riksförsäkringsverket och Socialstyrelsen har löpande
            följt och utvärderat Finsamförsöken och funnit att försöken haft
            goda resultat. h utvärderas först därefter. Enligt lagstiftningen
            som reglerar Socsamförsöken är det inte möjligt för arbetsmarknadsmyndigheter
            att delta i denna finansiella samverkan. I försökskommunerna har
            man istället slutit samverkansavtal med länsarbetsnämnden. Det
            är mycket viktigt att länsarbetsnämnden deltar i det nuvarande
            samverkansarbetet, men ännu mycket mer skulle kunna göras om de
            även fick delta i den finansiella samverkan. Riksförsäkringsverket
            och Socialstyrelsen har löpande följt och utvärderat Finsam-försöken
            och funnit att försöken haft utomordentligt goda resultat. Försäkringskasseförbundet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sf_0036/mot_200102_Sf_0036-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-3tiPLGVxsoxMZjGsw8T6u3">
            Svenska kommunförbundet och Landstingsförbundet har följt Socsam-
            försöken. Deras bild av försöksverksamheten är överväldigande
            positiv. De talar om att ”det finns ingen väg tillbaka”. Kristdemokraterna
            menar att detta talar för att vi redan nu bör påbörja lagstiftningsarbetet
            så att fler kommuner kan organisera sig för finansiell samverkan.
            Den nuvarande Frisamlagstiftningen kommer «inte åt «de = grundläggandestora
            samverkansproblemen. Regeringens agerande i frågan om finansiell
            samverkan är mycket anmärkningsvärd. Regeringen har, senast i
            vårpropositionen, uppgivit att en proposition om finansiell samverkan
            planeras bli avlämnad först i höst, detta trots att riksdagen
            har begärt av regeringen att propositionen ska läggas under våren
            2002. Även tidigare har regeringen avvisat av riksdagen gjort
            tillkännagivande rörande finansiel Kristdemokraternas förslag
            till en ny rehabiliteringsorganisation innehåller en lösning när
            det gäller samordningen av rehabiliteringsinsatserna. En sådan
            lösning måste finnas på plats om den finansiella samordningen
            ska kunna fylla en reell funktion. I den modell som Kristdemokraterna
            förespråkar innebär inte den nya och kraftfullare rollen för försäkringsgivaren
            att övriga huvudmän får mindre ansvar. Snarare kan en stark försäkringsgivare
            bli en bra samordningspart som tillsammans med övriga aktörer
            kan hitta effektiva samverkansmodeller = utifrån lokala förutsättningar.
            Den = finansiella samordningen bör lösas i särskild ordning. Vi
            anser att modeller likt Finsam och SocsamOCSAMär godrebilder i
            strävan att sätta individen i centrum. Efter regeringens upprepade
            misslyckanden med att komma med förslag kring finansiell samordning
            är det nu mycket angeläget att regeringen verkligen levererar
            en proposition i höst.
          </p>
          <p xml:id="i-35iJaLkpNR4pjXoHoExySw" type="date">
            Stockholm den 13 maj 2002
          </p>
          <div xml:id="i-KryeZchGAGdoKjqPwdkv4L" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VADcbaoGupdc6NQZdos6Rh" who="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e" type="signature">
              Alf Svensson (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BhtGQjTofrPbyBqvmFV2dh">
            Désirée Pethrus Engström (kd) Rose-Marie Frebran (kd) Fanny Rizell
            (kd) Kenneth Lantz (kd) Magda Ayoub (kd) Göran Hägglund (kd) Inger
            Davidson (kd) Mats Odell (kd) Chatrine Pålsson (kd) Maria Larsson
            (kd) Ragnwi Marcelind (kd) Ulf Björklund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-57PZn5qEWBhiKdbWEjSXGT">
            Jan Erik Ågren (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-95V55hVF2PWj3oaMP4rcJd">
            Elanders Gotab, Stockholm 2002
          </p>
          <p xml:id="i-VtrsxnrWPufnGgHuPYPMre">
            2001/02:Sf36
          </p>
          <p xml:id="i-Bg8ghFx7aCcTZhrH3vEBmt">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
