<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            18
          </p>
          <p>
            2001/02
          </p>
          <p>
            mnr: MJ32 pnr: m316
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            av Göte Jonsson m.fl. (m) med anledning av skr. 2001/02:173
          </p>
          <p>
            En samlad naturvårdspolitik
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            anförs om målkonflikter.
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen ti 2. Riksdagen ti anförs om koi 3. Riksdagen til
            anförs om att 4. Riksdagen ti
          </p>
          <p>
            Ikännager Ikännager lkännager
          </p>
          <p>
            Ikännager
          </p>
          <p>
            mmunala naturvårdsprogram.
          </p>
          <p>
            utreda plan:
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad ör regeringen som sin mening
            vad Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p>
            eringsprocessen. ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om att inga inskränkningar i ägande- och brukanderätten
            skall ske
          </p>
          <p>
            utan att ersättning utgår.
          </p>
          <p>
            anförs om frivilliga stiftelser.
          </p>
          <p>
            5. Riksdagen til 6. Riksdagen ti anförs om ko 7. Riksdagen til
          </p>
          <p>
            Ikännager lkännager
          </p>
          <p>
            lkännager
          </p>
          <p>
            mmunalt ägande.
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p>
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p>
            anförs om allemansrätten.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            i motionen
          </p>
          <p>
            Skrivelsen innehåller en beskrivning av regeringens naturvårdspolitik.
            Det mesta är känt sedan tidigare. En och annan nyhet finns dock
            och i ett par fall
          </p>
          <p>
            har regeringen i sin skrivelse även gått Moderaterna till mötes.
          </p>
          <p>
            Målkonflikter
          </p>
          <p>
            Regeringen trycker i sin skrivelse på vikten av fysisk planering.
            Vid
          </p>
          <p>
            översiktsplaneringen bör, enligt regeringen, naturvårdens intressen
            redovisas. Vi ser ett problem i att regeringens olika departement
            trycker på att hänsyn skall tas till just deras område, medan
            det saknas en helhetssyn. Vi efterlyser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            19
          </p>
          <p>
            en diskussion om målkonflikter, prioriteringar och avvägningar
            såväl mellan naturvårdsmålen som mot andra samhällsmål och inte
            minst mellan samhällsmålen och den enskildes rätt.
          </p>
          <p>
            Bostäder och infrastruktur
          </p>
          <p>
            Förslagen som läggs fram ökar svårigheterna på orter och inom
            sektorer där landet redan har stora problem. I dag har exempelvis
            många tätorter brist på bostäder och vägnäten är i många fall
            underdimensionerade. För att åtgärda bostadsbristen måste det
            vara möjligt att bygga nya bostäder och för att minska trafikproblemen
            måste det vara möjligt att bygga fler vägar. Med fler bostäder
            och fler och bättre vägar följer också fler skolor, vårdplatser
            och parkeringsplatser. Ett ökat trafikbuller och ökad andel hårdgjord
            yta är i många fall ofrånkomligt om man vill kunna utveckla och
            expandera tätorter. Vi anser att städer och tätorter skall kunna
            utvecklas och utvidgas om det är vad medborgarna efterfrågar.
            Det måste tas stora hänsyn till medborgarnas önskemål om det kan
            göras utan större ingrepp i våra miljömål. Regeringens skrivelse
            ”En samlad naturvårdspolitik” har ett snävt perspektiv. Förslag
            som på ett så omfattande och ingripande sätt reglerar kommunernas
            ansvarsområden och medborgarnas levnadsmiljö måste ha sin utgångspunkt
            i ett bredare perspektiv. Målkonflikter, medborgarhänsyn, samhällsplanering
            och prioriteringar mellan olika mål och intressen måste vägas
            mot naturvården.
          </p>
          <p>
            Vindkraft
          </p>
          <p>
            Kommunerna uttrycker och motiverar sin viljeinriktning i översiktsplaner.
            Detta medför att målkonflikterna kommer upp till ytan. Naturvård,
            friluftsliv, miljövård och frihet från buller ställs mot lokalisering
            av exempelvis vindkraftverk. Många frågor står fortfarande obesvarade
            kring uppförandet av vindkraftverk. Att påstå att vindkraft i
            alla hänseenden skulle vara en miljövänlig och oändlig energikälla
            och att den som regel inte medför skador på mark och vatten är
            att starkt förenkla de problem som finns kring lokaliseringen
            av verken. Därför är det angeläget att ta fram ett vetenskapligt
            underlag över vindkraftens påverkan på människor, natur och djurliv.
            Forskning som skall belysa svenska förhållanden för uppförande
            av vindkraft är ett krav. Såväl i kustlandskapen i Sverige som
            på Öland och Gotland och i fjällområdena är diskussionerna omfattande.
            Regeringens planeringsmål för vindkraft bör enligt Energipropositionen
            = fastställas till en årlig produktionskapacitet på 10 TWh år
            2015. Detta gör att frågan om lokalisering av vindkraft (i dag
            knappa 0,5 TWh) kommer än mer i fokus. I sin iver att visa att
            de uppställda målen är rimliga och relevanta, förbiser regeringen
            det aktum att etablering många gånger skall ske i landskap och
            närmiljöer där stora grupper människor lever och verkar, eller
            har sina rekreationsområden. I bedömningar av s.k. havsbaserad
            vindkraft undantas inte lokaliseringar närmare land än tre kilometer.
            En mycket stor vindkraftsutbyggnad kan alltså
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0003.pdf"/>
          <p>
            omvandla människors livsmiljöer från naturlandskap till industrilandskap.
            Inte minst kan detta bli följden i Bohuslän med sin unika inre
            skärgård med trånga sund och ytterskärgården med öppna horisonter.
            Många ansökningar avseende Bohusläns kust hanteras nu dels av
            länsstyrelsen, dels av regeringen. Ett flertal etableringsansökningar
            berör mycket stora delar av Sveriges nära kustområden, exempelvis
            i Norrbotten, Gävlebukten, Skåne, Halland och Bohuslän. Ett annat
            exempel är också alla de ansökningar om att uppföra vindkraftverk
            på och omkring Öland, varav merparten i Mörbylånga kommun. Var
            och en kan förstå att de boende i området reagerar och frågar
            sig hur miljö, djur och natur kommer att klara en så stor anhopning
            av vindkraftverk som ansökningarna gäller.
          </p>
          <p>
            Strandskydd
          </p>
          <p>
            Målkonflikten blir också tydlig när det gäller strandskyddet.
            Strandskyddet utgör i många fall ett hinder mot expansion och
            planering av bostadsområden. Strandnära bebyggelse kan vara ett
            fördelaktigt konkurrensmedel för vissa glesbygdskommuner med dåligt
            befolkningsunderlag. I områden med långa sjö- och kuststräckor
            skulle nya, attraktiva bostadsområden kunna byggas. Möjligheterna
            att bättre utnyttja strandnära områden för bebyggelse måste därför
            öka. Utgångspunkten för lagstiftningen skall vara den motsatta
            mot i dag. Vi anser att det skall finnas en generell rätt att
            bygga på mark nära stränder och vattendrag. En kommun skall dock
            kunna begränsa denna rätt, men endast där det kan motiveras med
            hänsyn till känsligt djur- och växtliv eller för att garantera
            allmänhetens tillgång till bad- och friluftsliv. Detta skall då
            ske genom antagande av detaljplan. Då ges de bästa förutsättningarna
            för en god sammanvägning av olika intressen.
          </p>
          <p>
            Enskilt ägande
          </p>
          <p>
            Det enskilda ägandet har varit starkt i Sverige. Utan att överdriva
            kan man påstå att de naturvärden som vi har är resultatet av ett
            ansvarsfullt enskilt ägande. En undersökning har exempelvis visat
            att den privata skogen är bättre skött än den statliga. Regeringen
            framhåller visserligen det privata ägandet i sin skrivelse, men
            de åtgärder som föreslås riskerar, i de flesta fall, att undergräva
            rätten att fritt bruka och äga sin mark.
          </p>
          <p>
            Renodlad planeringsprocess
          </p>
          <p>
            Vi tycker i princip att den lokala nivån, dvs. kommunerna, skall
            ha en stark ställning när det gäller den fysiska planeringen.
            Det är dock oklart vilka konsekvenserna skulle bli om man, som
            regeringen föreslår, ger kommunerna ett större ansvar för att
            planera in naturskyddet. Naturskyddet skulle då komma att ligga
            på tre händer: kommunens, länsstyrelsens och regeringens.
          </p>
          <p>
            2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0004.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            21
          </p>
          <p>
            Genom att överlåta på kommunerna att arbeta in naturvården i
            den fysiska planeringen kommer det även att bli stor osäkerhet
            kring den enskilda äganderätten och ersättningsfrågorna.
          </p>
          <p>
            Vi vill se en planeringsprocess som är så tydlig som möjligt
            ur både tids- och rättssäkerhetsaspekt. Vi avstyrker därför förslaget
            om kommunala naturvårdsplaner och anser att naturvårdsplaneringen
            tills vidare bör fortsätta att vara länsstyrelsens ansvar. Givetvis
            bör länsstyrelsen samråda med kommunerna. Länsstyrelserna bör
            få tillräckliga resurser för att kunna uppnå rimliga handläggningstider.
            Den egentliga orsaken till att vi nu avvisar regeringens förslag
            är framför allt tids- och rättssäkerhetsaspekterna. Vi anser att
            konsekvenserna av förslaget att överlåta naturvårdsplanering på
            kommunerna är för dåligt utredda ur dessa båda synvinklar. Av
            den anledningen förordar vi att en utredning får klargöra vilka
            konsekvenserna av regeringens förslag skulle bli.
          </p>
          <p>
            Inga inskränkningar utan ersättning
          </p>
          <p>
            Regeringen föreslår att kommunernas planeringsinsatser när det
            gäller naturskyddet skall utökas. För att uppnå miljökvalitetsmålet,
            En god bebyggd miljö, skall som delmål 1 senast 2010 fysisk planering
            och samhällsbyggande grundas på program och strategier för hur
            bl.a. grön- och vattenområden i tätorter och tätortsnära områden
            skall bevaras och utvecklas. Regeringen skriver också att den
            tätortsnära naturens ställning i förhållande till annan mark-
            och vattenanvändning bör stärkas. Vi förutsätter att med detta
            menas att naturens ställning skall stärkas i de kommunala översiktsplanerna.
            Eftersom översiktsplanen inte är ett juridiskt bindande institut
            kan detta medföra en stor rättsosäkerhet för enskilda markägare.
            Vi förordar en process som kan garantera att ersättning utgår
            för alla intrång i den privata äganderätten.
          </p>
          <p>
            Frivilliga stiftelser
          </p>
          <p>
            Regeringen anser det önskvärt att fler stiftelser för naturvård
            och friluftsliv bildas. För närvarande finns uppenbarligen sju
            landstingskommunala stiftelser för naturvård och friluftsliv.
            Därutöver finns i viss utsträckning landstingsfinansierade miljöfonder
            som utgör finansieringsmöjligheter för naturvårdsåtgärder. I motsats
            till regeringen anser vi det inte vara en landstingskommunal uppgift
            att finansiera naturvård. Landstingen skall sköta sjukvården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0005.pdf"/>
          <p>
            Kommunalt ägande
          </p>
          <p>
            Det finns ingen anledning att, som regeringen föreslår, kommunerna
            skall äga all tätortsnära mark. Som tidigare påpekats är offentligt
            ägande ingen garanti för att skog och mark sköts på ett naturvänligt
            sätt. Tvärtom finns det otaliga exempel på hur kommuner misskött
            sin mark. Den bästa garanten för att den tätortsnära skogen skall
            fortsätta att vara välskött och attraktiv för det rörliga friluftslivet
            är att den är privatägd.
          </p>
          <p>
            Allemansrätten
          </p>
          <p>
            Allemansrätten är ett värdefullt inslag i vår svenska kultur
            och har stor betydelse för människors rätt att vistas i skog och
            mark. När det gäller kommersiell verksamhet i naturen med åberopande
            av allemansrätten är förhållandena annorlunda. Sådan verksamhet
            kan medföra ett så stort intrång och en så stor skada att den
            inte ryms inom allemansrätten. För kommersiell verksamhet på privat
            mark skall inte endast länsstyrelsens prövning ske om huruvida
            den tänkta verksamheten skadar naturen, det skall även vara tydligt
            att markägarens tillstånd erfordras.
          </p>
          <p>
            Områdesskydd
          </p>
          <p>
            När det gäller områdesskyddet föreslår regeringen att arbetsformerna
            vid genomförande av områdesskydd bör utvecklas i riktning mot
            öppenhet och dialog samt god information tidigt i processen. Detta
            gäller framför allt gentemot sakägare. Vi tycker att det är positivt
            att regeringen nu påpekar att samråd först skall ske med markägare
            innan beslut som kanske inskränker markägarens rättigheter fattas.
          </p>
          <p>
            Naturskyddsförrättning
          </p>
          <p>
            Det är också positivt att regeringen nu föreslår en fast form
            för reglering av intrång. Enligt förslaget skall frågor om intrångsersättning
            och inlösen i samband med bildande av vissa typer av områdesskydd
            avgöras genom en lantmäteriförrättning. Vi biträder detta förslag
            som ett led i att stärka rättssäkerheten.
          </p>
          <p>
            2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0032/mot_200102_MJ_0032-0006.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ32
          </p>
          <p>
            23
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 april 2002
          </p>
          <p>
            Göte Jonsson (m) Ingvar Eriksson (m) Per-Samuel Nisser (m) Catharina
            Elmsäter-Svärd (m) Inger René (m) Patrik Norinder (m)
          </p>
          <p>
            Carl G Nilsson (m) Lars Lindblad (m) Berit Adolfsson (m) Anders
            G Högmark (m)
          </p>
          <p>
            Elanders Gotab, Stockholm 2002
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
