<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-BoU-00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:62 Kooperativ hyresrätt</title>
        <author corresp="i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM">av Knut Billing m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:62 Kooperativ hyresrätt</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Bo24</idno>
          <rs type="number">Bo24</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Bo24/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Bo24</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Bo24</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM</idno>
            <name>Knut Billing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <name>Carl-Erik Skårman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <name>Ewa Thalén Finné</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <name>Gunnar Axén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t</idno>
            <name>Margareta Cederfelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-5TPLTC2WFv52Nvka5ALfMp"/>
        <correspContext corresp="i-5TPLTC2WFv52Nvka5ALfMp">
          <ref>Proposition 2001/02:62</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5M3nb34u331h6iK9uTAVvW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5M3nb34u331h6iK9uTAVvW">
          <note type="signatory" corresp="i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-LGTGxk89W3ZgpHZoCu3RMZ">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-CNhoFeqxGveLjCFVcppZpe">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-GqQXoTt4iX1Zef1PREjnti">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-Hj9S5NYWGvET2atjZQYGR8">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-3m3M7F7EDcWXW7HsraZvdR">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-4HWuD9t9BpUHTdY84fyWXk">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2MPe5aYU5r5y4xQQt8Qgpg">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-AnMF3mcwoFiquVqeyWBwkW">
          <date when="2001-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SYXcNhjxLi66RPMRTcejPP">
          <date when="2001-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Lti1tohw2neEHVrCh4kwWv"/>
        <correspContext corresp="i-Lti1tohw2neEHVrCh4kwWv">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0024/mot_200102_Bo_0024-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LeWKvUe2fYwABTevvi6XGV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SCME9VV3NYeDUA3rTey9og"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3TVCeY7nG5UytSLvmGfXYK"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2001/02 mnr: Bo24 pnr: m280</p>
          <p>Motion till riksdagen 2001/02:B024</p>
          <p>av Knut Billing m.fl. (m) med anledning av prop. 2001/2002:62</p>
          <p>Kooperativ hyresrätt</p>
          <p>1 Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen beslutar att enkel majoritet skall krävas för ombildning till bostadsrätt eller kooperativ hyresrätt i enlighet med vad som anförs i motionen. 2. Riksdagen beslutar att medlemsinsatser skall uppräknas både i samband med återbetalning av medlemsavgift och vid antagande av ny medlem.</p>
          <p>2 Kooperativ hyresrätt</p>
          <p>I propositionen föreslås en lag om kooperativ hyresrätt. Kooperativ hyresrätt kan beskrivas som en mellanform mellan vanlig hyra och bostadsrätt. Det skall finnas två huvudtyper av föreningar. Föreningar enligt ägarmodellen som skall äga det hus där lägenheterna finns och föreningar enligt hyresmodellen som skall hyra lägenheterna av fastighetsägaren. Utgångspunkten för moderat bostadspolitik är att människor själva skall kunna välja den bostad de önskar. Bostadsmarknaden skall styras av människors efterfrågan och fria val, inte av regleringar och politiska eller administrativa beslut. Bostadspolitiken skall ge förutsättningar för bevarande och utveckling av olika upplåtelseformer som kan tillgodose olika individers önskemål i olika skeden av livet. Vi stöder därför förslaget att införa kooperativ hyresrätt men är kritiska till regeringens förslag vad gäller krav på kvalificerad majoritet för ombildning och avsaknad av uppräkning av medlemsinsatserna i samband med återbetalning. Vi är också kritiska till aviserade förslag gällande kreditgarantier och lagstiftning för att hindra att kooperativa hyresrätter ombildas till bostadsrätter.</p>
          <p>47</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0024/mot_200102_Bo_0024-0002.pdf"/>
          <p>2001/02:B024</p>
          <p>48</p>
          <p>3 När kommer förslag om ägarlägenheter?</p>
          <p>Regeringens oförmåga att komma med förslag angående upplåtelseformen ägarlägenheter är anmärkningsvärd. Under många år har vi krävt att upplåtelseformen skall införas, men det förefaller som om regeringen inte är intresserad av en upplåtelseform som inte passar de socialdemokratiska idéerna fullt ut. Vi vill med vår politik göra det möjligt för fler att äga sin egen bostad. Ägande ger förutsebarhet och frihet för de boende. Äganderätten är en omistlig del i en demokrati som stärker människors oberoende, skapar trygghet och bidrar till integration. Ägandet och äganderätten är en viktig del i vår politik.</p>
          <p>4 Kritik av regeringens förslag 4.1 Krav på kvalificerad majoritet</p>
          <p>Enligt regeringens förslag skall beslut om ombildning till kooperativ hyresrätt fattas med kvalificerad majoritet som innebär att två tredjedelar av de boende måste gå med på förslaget. Socialdemokraterna, Miljöpartiet och Vänsterpartiet har valt att försvåra alla hyresgästers möjligheter att ta över sina hus. I stället för anslutning från mer än hälften av hyresgästerna, krävs det nu två tredjedels majoritet för att en förening skall kunna göra intresseanmälan och för att den skall få förvärva en fastighet antingen som bostadsätt eller som kooperativ hyresrätt. Syftet med denna skärpning är att försvåra för människor som vill äga sin bostad. De kvalificerade majoritetskraven måste snarast återställas till enkel majoritet.</p>
          <p>4.2 Uppräkning av medlemsinsatser</p>
          <p>Enligt regeringens förslag skall ingen uppräkning av medlemsinsatsen göras i samband med återbetalning av medlemsinsatser. Däremot föreslås en uppräkning få göras vid antagande av ny medlem. Detta är ett system och en inkonsekvens som vi inte kan ställa oss bakom. En uppräkning innebär en värdesäkring av medlemsinsatsen, bland annat i tider med inflation. En uppräkning kompenserar den risk för förlust som annars finns. En medlem har svårare att skydda sig mot förluster än föreningen som förvaltar medlemsinsatsen. Medlemsinsatsen bör ses som ett lån eller en deposition som, åtminstone, skall inflationssäkras. Individens trygghet måste sättas före kooperativets välstånd. Uppräkning av medlemsinsats skall därför göras, likväl vid återbetalning som vid antagande av ny medlem.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0024/mot_200102_Bo_0024-0003.pdf"/>
          <p>4.3 Kreditgarantier</p>
          <p>Det bör inte införas kreditgarantier specifikt för upplåtelseformen kooperativa hyresrätter. Samma förutsättningar måste gälla oavsett upplåtelseform. Det finns alternativ som bör kunna ersätta de aviserade kreditgarantierna. Ett alternativ kan vara bosparande enligt SOU 1994:121.</p>
          <p>4.4 Upphörande av kooperativ hyresrätt</p>
          <p>Regeringen har i propositionen resonerat kring möjligheten att förbjuda att kooperativa hyresrätter ombildas till bostadsrätter. Regeringen anför i</p>
          <p>propositionen följande:</p>
          <p>De kooperativa hyresgästernas intresse av stabilitet i sitt boende talar för att föreningsbeslut som får till följd att den kooperativa hyresrätten upphör eller övergår i annan form skall kunna komma till stånd enbart</p>
          <p>om en stark majoritet kommer att kooperativ boendeform utan spekul</p>
          <p>bland hyresgästerna önskar detta. Till detta hyresrätt enligt regeringens mening bör vara en ativa moment. Utrymmet för hyresgästerna att</p>
          <p>ombilda sina nyttjanderätter till sådana former som går att utnyttja ekonomiskt bör därför vara begränsat.</p>
          <p>Det är anmärkningsvärt att möjligheten för boende i</p>
          <p>regeringen har funderingar på att lagstifta bort ooperativa hyresrätter att ombilda till annan</p>
          <p>upplåtelseform. De boendes valfrihet skulle därigenom ha inskränkts kraftigt.</p>
          <p>I propositionen finns dock in denna inskränkning. Individ därmed inte inskränkts ytter! tanken förekommit, något vi</p>
          <p>Stockholm den 13 december</p>
          <p>Knut Billing (m) Inga Berggren (m) Ewa Thalén Finné (m) Anna Lilliehöök (m)</p>
          <p>ite något förslag utan enbart ett resonemang kring ens frihet och möjlighet att själv bestämma har ligare. Vi måste dock anmärka på det faktum att ser mycket allvarligt på.</p>
          <p>2001</p>
          <p>Carl-Erik Skårman (m) Gunnar Axén (m) Margareta Cederfelt (m)</p>
          <p>2000/01:c999</p>
          <p>49</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
