<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-TU-00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En konkurrenskraftig kollektivtrafik</title>
        <author corresp="i-P5rm7iQUw3XVJTWZFFCrNR">av Torgny Danielsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En konkurrenskraftig kollektivtrafik</title>
          <idno type="rdwebb">GP02T457</idno>
          <rs type="number">T457</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02T457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02T457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02T457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P5rm7iQUw3XVJTWZFFCrNR</idno>
            <name>Torgny Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SZ8sghJUNRQLTREEehqMJR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SZ8sghJUNRQLTREEehqMJR">
          <note type="signatory" corresp="i-P5rm7iQUw3XVJTWZFFCrNR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5CpmS5WkJzQsycAw7SHXTX" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Bc9bw6WrtrU5AhHdRhs4nb" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A58fxr5FtJcY6BHqEr6xrf" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VRNLavyvpahMdUXYgMrRE5" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AE2H78NUtNstyKvYnQNHSc" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5d8f1eEkbGpirMDYkaRnud" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P3BLDqdJqHftPqEQmeoCaJ" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jhw14j5g7a1Pd1L1i67KHA" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KEj44W6dqMSkYxwWz29ci5" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3cYXmVbU1QM4N7mbsiaWU3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3cYXmVbU1QM4N7mbsiaWU3">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DjFeR4atuzxc9qzetxb6HN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TecnMiDBNCqFBLuoqJxQd1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BauFBV95UYT56uKc3UjbW6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RsEhNrqHE9L9jkz5F17S7F" type="motBody">
        <div xml:id="i-L9MhnNWsCsk7DGxEC3veyT">
          <p xml:id="i-EV6RHvSWzVL8PMkZKeZydd">
            2001/02 mnr: T457 pnr: s26124
          </p>
          <p xml:id="i-2rSENGqKFeZqPiZuZ1h47q">
            Motion till riksdagen 2001/02:T457
          </p>
          <p xml:id="i-UB8nJZ42ZNxEfJiXSuRojB">
            av Torgny Danielsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-WLSW54tT6FQJQhwF3KHVx">
            En konkurrenskraftig kollektivtrafik
          </p>
          <p xml:id="i-B2ARP1o3wxbDgxUpTjLJAw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8eccrtzdo1eQuW7CD53NnB">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att snarast sätta in åtgärder för att utveckla kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-NGL2ZeGX6ppUT7fLabE5EX">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-57dyyxFaNgK2r8eC3Ekvuz">
            En utvecklad kollektivtrafik för ökad välfärd, ekologisk hållbarhet
            och ökad trafiksäkerhet. Vid behandlingen av den transportpolitiska
            propositionen 1998 uttalade riksdagen att ”den lokala och regionala
            kollektivtrafiken kan ses som en del av den grundläggande samhällsservicen
            och att den har stor betydelse för möjligheterna att uppfylla
            de transportpolitiska målen. Den bidrar till ökad välfärd, regional
            utveckling och jämlikhet genom att ge människor möjlighet att
            nå arbetsplatser, skolor och olika typer av service. Den bidrar
            även till bättre miljö och hälsa, bl.a. genom ökad trafiksäkerhet.
            En ökad andel kollektivt resande är därför också en viktig komponent
            i arbetet med att utforma ett långsiktigt hållbart transportsystem.”
            (Trafikutskottets betänkande 1997/98:TU10 Transportpolitik för
            en hållbar utveckling, s. 62). För att kunna öka välfärden och
            bidra till uppfyllandet av de transportpolitiska målen måste kollektivtrafiken
            vara konkurrenskraftig.
          </p>
          <p xml:id="i-CxQq5jfCFmzLFChqhrFFX5">
            Dagens situation
          </p>
          <p xml:id="i-CLBFbVpHjNPbJgVpJzSXuo">
            Den lokala och regionala kollektivtrafiken karakteriseras i dag
            av å ena sidan vikande kundunderlag och dålig ekonomi och å andra
            sidan en betydande potential i form av ökad positiv syn på kollektivtrafikens
            möjligheter bland dagens ungdomar och en väsentlig tillväxt bland
            en av de främsta resenärsgrupperna, de äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-6KH7wiTFCSxZXqYrMGbgZQ">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VPDXwCgL3YT1tERcX87L5b">
            2001/02:T457
          </p>
          <p xml:id="i-ER8EKp5sFaeC7e2ypRHnnK">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-SYknWC3AnUkT3rzDxfXo8m">
            Omfattningen och andelen av det kollektiva resandet är den viktigaste
            indikatorn på kollektivtrafikens konkurrenskraft. Under senare
            delen av 1990- talet har resandet varit relativt konstant, men
            jämfört med mitten av 1980-talet har kollektivtrafikens andel
            av det totala resandet minskat. Enligt regeringens skrivelse (2000/01:102)
            om utvecklingen inom den kommunala sektorn har det kollektiva
            resandet i Sverige nu stagnerat. Sett över landet ökar det kollektiva
            resandet i storstadsregionerna medan det är oförändrat eller minskar
            i resten av landet. Med undantag för Stockholms län har busstrafiken
            i landet minskat med drygt 4 procent i tätort och med ca 3 procent
            på landsbygd mellan 1997 och 1998. Sedan 1997 har personbilen
            också tagit ytterligare marknadsandelar från kollektivtrafiken.
            Enligt SIKA:s uppföljning av de transportpolitiska målen från
            maj 2001 har resandet inom Sverige ökat med ca 10 procent, räknat
            i personkilometer. Under samma tid har resandet med personbil
            ökat med 13 procent medan resandet med lokala och regionala kollektivtrafiken
            bara har ökat med fem procent. Enligt SIKA:s prognoser fram till
            år 2010 kommer denna utveckling att fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-NBZgY2e1RabVvkdWCXeJX4">
            Ekonomiska problem och försämrad kollektivtrafik
          </p>
          <p xml:id="i-HhMKLWf8UvSyzfZa2GFTKy">
            Upphandlingen = av = kollektivtrafiken har = tidigare = givit
            stora kostnadsbesparingar. Det är besparingar som framför allt
            har använts till att minska = skattefinansieringen av kollektivtrafiken.
            Denna = kraftiga kostnadspress har lett till att det i de allra
            flesta fall är den som lägger det lägsta budet som vinner upphandlingen
            av trafiken. Kvalitet för resenären spelar en mycket underordnad
            roll i upphandlingarna. Detta synsätt tillsammans med dagens ansvarsfördelning
            mellan trafikhuvudmännen och operatörerna har lett till stora
            ekonomiska problem för operatörerna inom kollektivtrafiken. Den
            samlade förlusten för de bussföretag som kör kollektivtrafik var
            under år 2000 hela 600 miljoner kronor. Orsaken är att företagen
            kläms mellan å ena sidan kraftigt höjda diesel- och fordonsskatter,
            ökade lönekostnader och höjda dieselpriser och å andra sidan dyra
            och omoderna avtal som saknar möjligheter för kompensation. Det
            är i dag omöjligt för de bussföretag som kör kollektivtrafik att
            kompensera sig ör ökade kostnader. Nu har utvecklingen vänt och
            kollektivtrafiken har börjat kosta mer. Från att tidigare bara
            drabbat bussföretagen har nu kollektivtrafikens ekonomiska problem
            nu spridit sig till trafikhuvudmännen och deras ägare, kommuner
            och landsting, som i sin tur skjuter problemet vidare till resenärerna.
            De ekonomiska problemen har lett till kraftigt höjda upphandlingsnivåer.
            Bara för att ta några exempel: I upphandlingarna i Sörmland och
            Gävleborg har kostnaderna ökat med 27 procent. På Hisingen och
            i Partille steg kostnaderna med i flera fall mellan 31 och 39
            procent. I Jönköping ökade ostnaderna med hela 40 procent. Bilder
            är densamma över hela landet. De ökade kostnaderna har lett till
            att turer dras in, linjer läggs ned, biljettpriser höjs runt om
            i Sverige. I Gävle har drygt 1 400 turer i veckan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-63NSpNcvSdKcPnf1C8RDTi">
            indragits in, fyra linjer har lagts ned helt, i flera fall ökar
            antalet byten för resenärerna liksom «avstånden = till hållplatserna,
            samtidigt höjdes biljettpriserna med 15 procent under juni. Dessa
            neddragningar och inkomstökningar räcker inte, nu diskuteras ytterligare
            indragningar i trafiken eller ett höjt ägartillskott. Upplands
            lokaltrafik höjde biljettpriserna under juni med 10 procent samtidigt
            som landstinget ökade sitt ägartillskott med 5,4 miljoner kronor.
            I Kalmar höjdes biljettpriserna med sex procent. I Dalarna höjdes
            länskortet med 200 kr i augusti för att täcka höjda kostnader
            på grund av ökade miljö- och tillgänglighetskrav på trafiken.
            Västmanlands Lokaltrafik höjde sina taxor i början av mars med
            i snitt 7 procent för att täcka de höjda diesel- och ordonsskatterna.
            I Stockholm har priset på månadskorten och för dem som betalar
            kontant höjts under hösten. I Östergötland höjs biljettpriserna
            i juli. De som drabbats hårdast är barn och pensionärer. Pensionärstaxan
            höjs med upp till 42 procent och barnbiljetterna stiger med mellan
            45 och hela 61 procent. I Norrköping minskas turtätheten, linjer
            läggs ned och resenärerna tvingas till fler byten. Boende på landsbygden
            drabbas hårdast. Örebro vill Länstrafiken höja ägartillskottet
            med 20 procent och biljettpriserna med 5 procent. I Sörmland föreslås
            taxan öka med 5 procent varje år med början från årsskiftet på
            grund av de höjda diesel- och
          </p>
          <p xml:id="i-MjwqHYtAALZV1RWfUws1ti">
            ordonsskatterna. I Jämtland föreslås färre avgångar och helt
            indragna linjer under storhelger och sommarlov på grund av den
            höjda fordonsskatten och de allt högre drivmedelspriserna. De
            största neddragningarna kommer att göras på de små orterna i glesbygden.
            Västra Götaland diskuteras höjt ägartillskott och taxehöjningar
            på 6 procent. Också = trafikhuvudmännen i Norrbotten, «Västerbotten,
            Västernorrland, Kronoberg, Jönköping, Värmland, Umeå och Karlstad
            diskuterar höjda biljettpriser. är linjer dras in, turer blir
            färre, bytena fler, avståndet till hållplatsen längre och biljettpriset
            högre förlorar kollektivtrafiken i konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-U6JwgzpBBtoENv5JG5jwfV">
            Detta drabbar naturligtvis kollektivtrafikens mest lojala resenärsgrupper,
            kvinnorna, pensionärerna, ungdomarna och låginkomsttagarna, hårdast.
            De som kan väljer bilen istället för bussen och tåget. Konsekvensen
            blir större miljöfarliga utsläpp och fler döda och allvarligt
            skadade i trafiken. Vi kommer allt längre från de transportpolitiska
            målen. Till kollektivtrafikens viktigaste kundgrupper hör som
            sagt ungdomar och pensionärer. Inom båda dessa grupper sker förändringar.
            Enligt en studie av ungdomars resvanor vid etnologiska institutionen
            vid Göteborgs universitet har dagens ungdomar en betydligt mer
            positiv syn på kollektivtrafiken än tidigare generationer. Studien
            bygger på djupintervjuer med ungdomar i åldern 21-25 år, den ålder
            då unga traditionellt har övergett kollektivtrafiken för att i
            stället köpa egen bil. Trots att ungdomarna i de allra flesta
            fall är uppväxta i familjer som använder bilen flitigt tar de
            av kostnads-, miljö- och livsstilsskäl avstånd från
          </p>
          <p xml:id="i-TXJeioBk3o9nLoWjE5SHWn">
            bilen. Många har körkort, men få egen bil. De har flexibla resvanor
            som växlar beroende på årstid, färdväg och tillgång till kollektiva
            färdmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-DyFK1Sy3GKvt4MSSWNkZpp">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-GsDWtGu4Gy8mef9XnqWY8r">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CSuyyb4d4xH8VrMrGxFMLt">
            2001/02:T457
          </p>
          <p xml:id="i-Kgd3nGsdk9aCf9h12wucmg">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-8JYoYpaRCzQ4hgwQJpg1jw">
            Ungdomarna är positiva till ökade satsningar på kollektivtrafiken.
            De anser att det är särskilt viktigt att kollektivtrafiken täcker
            upp bilens fördelar för att den ska vara konkurrenskraftig. En
            dansk undersökning påvisar samma örändring i ungdomars syn på
            resande. (Färdsätt — om resvanor, livsstilar bland unga i Göteborg,
            Rapport nr 1:2000, Trafikkontoret Göteborgs stad). Sveriges befolkning
            blir allt äldre. 1998 var 30 procent av befolkningen dre än 64
            år. År 2010 kommer 33 procent att vara över 64 år och år 2020
          </p>
          <p xml:id="i-TMssb5ogha9iYui2bCcC5Q">
            äl .ommer hela 40 procent av befolkningen att vara äldre än 64
            år. Det är mycket viktigt att behålla dessa och andra grupper
            i lektivtrafiken. Om inte kollektivtrafiken utvecklas efter människors
            behov
          </p>
          <p xml:id="i-9GN6sjVgo8HKVtNcQtp3q3">
            mmer ungdomarna, trots sin positiva inställning till kollektivtrafiken,
            att pa egen bil och pensionärerna behåller bilen längre, med negativa
            nsekvenser för såväl miljön som trafiksäkerheten. För att komma
            till rätta med den negativa resandeutvecklingen och de
          </p>
          <p xml:id="i-UWxUwTPRKEeGjBZCgA4cCr">
            (0) (0) ö (0)
          </p>
          <p xml:id="i-eZ7kVCoWY18dMGPPnpkSd">
            ekonomiska problemen och behålla ungdomarna och pensionärerna
            i
          </p>
          <p xml:id="i-J2QJXAQFDGWH3xK13kqDSL">
            ollektivtrafiken måste åtgärder sättas in snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-4hHvFMpZQuoqkSYYVuBWCy">
            Ökad kundorientering
          </p>
          <p xml:id="i-3ic16Hr63uCPkt4bD5u6gc">
            Som regeringen skrev i den transportpolitiska propositionen ”måste
            förändringsarbetet inom de kollektiva transportmedlen genomsyras
            av en ökad kundorientering” (s. 65). Det finns några krav som
            ständigt återkommer i alla resenärsundersökningar: tillförlitlighet
            och punktlighet, dvs. resenären ska kunna lita på att bussen och
            tåget går och att trafiken går och kommer fram enligt tidtabellen.
          </p>
          <p xml:id="i-Uyxj63SDfhcgSY3MAxVJFt">
            Kollektivtrafiken ska gå ofta och snabbt
          </p>
          <p xml:id="i-7nYph9qajQc71DJpsPo5Ri">
            - — Det ska vara bekvämt och gott om plats på kollektivtrafiken.
            Det ska finnas sittplatser och man ska inte behöva stå eller trängas.
            - Priset ska vara acceptabelt och det ska vara prisvärt att resa
            kollektivt. - Man ska känna sig trygg och säker på hållplatser
            och färdmedel, inte minst på kvällar och nätter. - Hela resan
            från dörr-till-dörr måste vara snabb och bekväm. Det betyder nära
            till hållplatsen, enkla och snabba byten samt lättfattlig och
            tillförlitlig information inför och under resan.
          </p>
          <p xml:id="i-Fy8aAnuwfLUeYJY3GQWDPd">
            Åtgärder för att utveckla kollektivtrafiken måste sättas in
          </p>
          <p xml:id="i-VKeT7stuViaB1ZkePVywWu">
            Följande åtgärder bör därför sättas in snarast för att utveckla
            kollektivtrafiken och stärka dess konkurrenskraft:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-T755BpTBUAVZcVzEZtoLiF">
            Kollektivtrafiken måste användas för att uppnå de transportpolitiska
            målen
          </p>
          <p xml:id="i-BEfFQ3S87SN36zzmL5CAdm">
            Tiden är därför inne att gå vidare från konstaterandet att kollektivtrafiken
            på olika sätt bidrar till de transportpolitiska målen till att
            agera offensivt och ta till vara = kollektivtrafikens mycket positiva
            effekter på miljön, trafiksäkerheten, = tillgängligheten = till
            samhället och den regionala utvecklingen och på allvar arbeta
            för att de transportpolitiska delmålen ska bli verklighet. Kollektivtrafiken
            är ett mycket effektivt verktyg i arbetet för att uppnå de transportpolitiska
            delmålen, nollvisionen och flera av riksdagens miljömål. Regering
            och riksdag måste därför på allvar börja använda kollektivtrafiken
            som ett verktyg för att uppnå dessa mål. Till denna strategiska
            användning av kollektivtrafiken måste det knytas åtgärdsprogram
            för hur kollektivtrafiken ska användas för att uppnå målen.
          </p>
          <p xml:id="i-N3yQMpPdsAMgsZwJy25RGv">
            Kollektivtrafikens samhällsekonomiska vinster måste vägas in
            vid beslut
          </p>
          <p xml:id="i-4FrPXfta1DqPabr64cdRR3">
            Kollektivtrafiken ger stora samhällsekonomiska vinster i form
            av bättre miljö, minskade kostnader för olyckor, mindre trängsel
            och vidgade arbetsmarknader m.m. Dessa måste analyseras, redovisas
            och vägas in när staten fattar transportpolitiska beslut, när
            kommuner, landsting och trafikhuvudmän fattar beslut om upphandling
            av kollektivtrafik och vid statlig och kommunal stads- och samhällsplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-4bnigPTRi1wjaQGMBBQpNL">
            Öka kundorienteringen
          </p>
          <p xml:id="i-TVemeVinx15CfjYdGp9nXo">
            För att öka kundorienteringen behövs en kollektivtrafik som i
            högre grad än i dag bygger på kunskap om invånarnas resebehov.
            Nyckeln till såväl en effektivare trafikproduktion som ett större
            konsumentinflytande ligger i en ändrad rollfördelning. För att
            kollektivtrafiken ska kunna utvecklas måste besluten decentraliseras.
            Besluten om hur trafiken ska produceras, användas och utformas
            måste komma närmare resenären. Den som dagligen träffar kunden,
            dvs. operatören, måste också få ett större inflytande över trafiken.
            Som flera utredningar föreslagit bör roll- och ansvarsfördelningen
            därför ändras. Kollektivtrafiken måste på allvar genomsyras av
            ett dörr-till-dörr- perspektiv. Samordningen mellan transportsätten
            måste öka. Hållplatser och terminaler måste utformas och placeras
            med stor omsorg om resenären. Ibland måste linjesträckningen ändras
            och tidtabeller samordnas. Byten är för många resenärer besvärande
            avbrott i resan, därför bör dessa minimeras. När byten krävs ska
            de gå snabbt och enkelt. Information inför och under resan är
            mycket viktig för att hela resekedjan ska fungera. Betalsystemen
            måste vara ättförståeliga, moderna och fungera över administrativa
            gränser. Längst ut i kollektivtrafiknätet krävs åtgärder. Det
            kan behöva byggas infartsparkeringar och cykelparkeringar. Anropsstyrda
            anslutningar och transport med mindre bussar bör prövas, liksom
            att använda parkeringsbiljetten från infartsparker-
          </p>
          <p xml:id="i-2rjkbuBQLoPRqjoZwENJiB">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-EKNWGasaxfrK4zezLcxhAV">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-VGE8j9Bsxn2momJuHsdtGF">
            2001/02:T457
          </p>
          <p xml:id="i-Qbz8fks65Jo2cHJn9Mhs53">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-CevGPUsMuo79M4UkJPSRNX">
            ingen som färdbevis. För att förverkliga detta perspektiv bör
            bristerna i resekedjan inventeras.
          </p>
          <p xml:id="i-DnUw7XzQdj5kUb27LQB1DJ">
            Kollektivtrafiken måste stärkas i stads- och samhällsplaneringen
          </p>
          <p xml:id="i-E1KcSmVRm7jwdexcgHVbg5">
            För att öka tillgängligheten måste kollektivtrafiken komma in
            tidigt och kontinuerligt i stads- och samhällsplaneringen. För
            att skapa en effektiv och attraktiv kollektivtrafik krävs bättre
            samordning av planering av bebyggelse, infrastruktur och trafik.
            Kollektivtrafiken måste exempelvis ingå som en naturlig del i
            samhällsplaneringen när nya bostadsområden planeras. Vartefter
            samhällen ändras måste också kollektivtrafiken utvecklas. Det
            kan handla om nya eller förändrade linjer, hållplatser, bytespunkter
            osv. Samhällsplanerare och arkitekter m.fl. som påverkar trafiken
            måste i sin utbildning och via krav från uppdragsgivare tänka
            på kollektivtrafiken. Markanvändning och transportplanering bör
            integreras. Det bör övervägas om det, efter engelsk, holländsk
            och norsk modell, bör införas nationella riktlinjer för hur en
            samordnad markanvändning och transportplanering ska bedrivas.
            Det bör också övervägas om det förutom miljökonsekvensbeskrivningar
            som upprättas i samband med de kommunala planerna också bör tas
            fram trafikkonsekvensbeskrivningar där påverkan på kollektivtrafiken
            beskrivs.
          </p>
          <p xml:id="i-JNdLFxz1bakmzXdvDbFsxa">
            Beskattningen av kollektivtrafiken och dess resenärer
          </p>
          <p xml:id="i-Tw6KjoyQi2AGzbz1mK5hnW">
            Skattesystemet bör stimulera miljöinvesteringar i kollektivtrafiken.
            För att stimulera omställningen av transportsystemet till ekologisk
            hållbarhet och samtidigt stimulera och utveckla kollektivtrafiken
            bör fordonsskatten för bussar göras miljövänlig. Istället för
            dagens fordonsskatt, som bygger på vilket bränsle bussen använder,
            bör fordonsskatten för bussar i framtiden istället differentieras
            utifrån mängden avgasutsläpp från bussen. Det skulle bli en effektiv
            morot för investeringar i miljövänlig teknik. Kollektivtrafikresor
            bör också i skattehänseende jämställas med resor med personbil.
            I dag finns det skevheter i beskattningen av kollektivtrafikens
            resenärer. Två exempel. För det första är reseavdraget i dag helt
            uppbyggt kring personbilen, vilket gör att bilresandet stimuleras
            trots att kollektivtrafikresandet är både miljövänligare och mer
            trafiksäkert. För det andra kan en arbetsgivare gratis tillhandahålla
            parkeringsplatser till sina anställda. Om arbetsgivaren istället
            tillhandahåller kollektivtrafikbiljetter blir den anställde förmånsbeskattad.
          </p>
          <p xml:id="i-2ye33p43VN6g6Y98qPyhq8">
            Brist på bussförare
          </p>
          <p xml:id="i-XTakqUYS38AAdschN6Q2Kq">
            Under år 2000 ställdes 15 000 turer in på grund av förarbrist.
            Sveriges bussföretag kommer att behöva rekrytera ca 2 500 förare
            om året i fem år framåt, och detta behöver särkilt uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-LoLTX3cfNtTedVWL49cd69">
            Storstädernas problem
          </p>
          <p xml:id="i-4MADE5KEbi4x8NS24Jt6E3">
            Kollektivtrafiken i storstäderna har särskilda problem. För att
            öka framkomligheten, minska restider och öka kapaciteten för kollektivtrafiken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0457/mot_200102_T_0457-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jf3H2xXn4VJwiWkKGmDF8e">
            till en mycket låg kostnad krävs särskilda körfält och signalprioritering
            för bussar. Genom separata körfält och bussgator skulle turtätheten
            öka och restider kunna kortas. Genom att använda s.k. mobil informationsteknik
            i form av intelligenta signalprioriteringssystem, kan planeringen,
            styrningen och därmed effektiviteten ökas betydligt. Detta leder
            i sin tur till ökad punktlighet och turtäthet liksom att restider
            kortas och bytespassningen görs säkrare. Genom att använda system
            för information i realtid till resenärerna kan informationen inför
            och under resan för resenärerna förbättras betydligt. För att
            ta till vara dessa möjligheter behövs det ett särskilt statligt
            bidrag för investeringar i busskörfält, bussgator och mobil informationsteknik.
            För att lösa framkomlighetsproblemen behövs också ett ökat dörr-till-dörr-tänkande,
            infartsparkeringar bör byggas och utbyggnad ske av speciella bytespunkter
            och terminaler. Om dessa åtgärder sätts in snarast kan kollektivtrafiken
            utvecklas och bidra till ökad välfärd, regional utveckling, jämlikhet,
            bättre miljö och ökad trafiksäkerhet. Annars kommer SIKA:s prognos,
            att bilen kommer att öka sin andel av det totala resandet på kollektivtrafikens
            bekostnad, att bli verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-EHQu21Hpy2cG7EMMjXj9pL">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-9gQ6PdvjGFEGWyKSXh873K">
            Torgny Danielsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-F8HivrsdUXhP6zJENfdR7p">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-KKQttELEadfdZJcbCnJZes">
            25
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
