<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-FöU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:10 Fortsatt förnyelse av totalförsvaret</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">av Bo Lundgren m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:10 Fortsatt förnyelse av totalförsvaret</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Fö9</idno>
          <rs type="number">Fö9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fö9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fö9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Fö9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <name>Beatrice Ask</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JWf6gVqQxzFMyBUwYvgNur" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-JWf6gVqQxzFMyBUwYvgNur">
          <ref>Proposition 2001/02:10</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LbgcyJeC7a3DE4niuufwnR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LbgcyJeC7a3DE4niuufwnR">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MwKV8ZQ1n1NXXzEzVJ3g9e" type="referral">
          <date when="2001-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-iNQDK9HMXzonoEMn7EerS" type="dismissal">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CsBcDhHRrMeH64vn48gwuA" type="reviewing">
          <date when="2001-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-41KeT9ty6WFYp9m2rf6pk5" type="registration">
          <date when="2001-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EKrFVNYmkD8ACtaRB2XG1N" type="submission">
          <date when="2001-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WDraLCv2BUnFnzVsKPQ1k7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WDraLCv2BUnFnzVsKPQ1k7">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SbicTpyG3LRfTZoegVMqNT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XnFhAyjVX4rEfcNySpaL19" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ncTTSzH2z1rveCWdouU41" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RyDnA5uZGzBcFAE6A35rs" type="motBody">
        <div xml:id="i-HDwe7fT7msSNh7yX6HhHS5">
          <p xml:id="i-2sbzUbdHjvFGewKJzdpByV">
            2001/02 mnr: Fö9 pnr: m023
          </p>
          <p xml:id="i-QrfVc8w4jgFNrnXxXKj8Mg">
            Motion till riksdagen 2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-33a3DfpKNgZSnendzomDKB">
            av Bo Lundgren m.fl. (m) med anledning av prop. 2001/02:10
          </p>
          <p xml:id="i-Nmo1eWX5DBf6qWLCHoeWKt">
            Fortsatt förnyelse av totalförsvaret
          </p>
          <p xml:id="i-X9jiWDHvXHsHkGKkpnq2x6">
            1 Ett aktivt och flexibelt försvar — sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Hd41SXR8MDxHcUT7ULPciZ">
            Under de närmaste åren kan vi förvänta oss betydande säkerhets-
            och försvarspolitiska förändringar i Östersjöregionen. Det handlar
            om förändringar som kan få betydande konsekvenser för Sverige.
            Det allt närmare samarbetet mellan Europas folk gör att förutsättningarna
            för en fredlig utveckling är större än någonsin i europeisk historia.
            Men vi får inte ta den goda utvecklingen för given. Även om den
            säkerhetspolitiska situationen i och kring Europa blivit mycket
            bättre kännetecknas den av fler osäkerheter än under kalla kriget.
            Antalet länder i världen som i dag stöder grundläggande värderingar
            om frihet, demokrati, marknadsekonomi och respekt för mänskliga
            rättigheter har blivit fler än före kalla krigets slut. Detta
            skapar nya möjligheter att på global nivå främja frihet, fred,
            välstånd och samarbete mellan nationer. Samtidigt finns det otillförlitliga
            stater, terroristgrupper och etniska konflikter som hotar stabiliteten
            på olika håll i världen. Spridning av massförstörelsevapen och
            internationell terrorism utgör i dag de största hoten mot global
            fred och säkerhet. Terroristattackerna mot USA den 11 september
            2001 var en fruktansvärd
          </p>
          <p xml:id="i-SN7LdPttHv6Ha2vEzupPpx">
            påminnelse om att vi står inför nya typer av hot mot det öppna
            och demokratiska samhället. Detta är hot som måste tas på största
            allvar. Det är viktigt att det finns politisk vilja och förmåga
            att i tid förändra svensk säkerhets- och försvarspolitik för att
            kunna bemöta nya utmaningar som Sverige som nation kan ställas
            inför i framtiden. Sverige behöver en framåtblickande säkerhets-
            och försvarspolitik där grundläggande nationella intressen tillvaratas.
            Försvarspolitiken skall grundas på en doktrin som främjar den
            svenska befolkningens trygghet både på kort och lång sikt. En
            sådan doktrin måste ge handlingsfrihet och utgå från en trovärdig
            försvarsförmåga. Huvudmålsättningen skall vara att trygga Sveriges
            säkerhet genom ett starkt och insatsberett försvar med god förmåga
            att delta i internationella krishanteringsinsatser. Ett modernt
            svenskt försvar skall hålla hög kvalitet och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q353KYwhiugq4TM2thW2mD">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-RxDp3V7Py7UgzNjveDDhuo">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-abMi3f1kvZyupViWGa5Mj">
            formas efter den förändrade strategiska miljön och de uppgifter
            som skall lösas. Det handlar om såväl moderna välutbildade förband
            som personella, materiella och finansiella resurser. Internationellt
            samarbete kommer att vara av grundläggande betydelse för svensk
            säkerhet under 2000-talet. De hot Sverige kan stå inför i framtiden
            kan inte bemötas på egen hand, utan måste avvärjas i gemenskap
            med andra fria och demokratiska nationer. Ett nära samarbete mellan
            Europa och USA utgör här den bästa fredsgarantin. Det handlar
            om att tillsammans förhindra spridningen av massförstörelsevapen,
            bekämpa internationell terrorism samt främja demokrati och mänskliga
            rättigheter. Det handlar om att Sverige måste kunna svara mot
            de förpliktelser vi har som FN- och EU-medlem. Försvarsbeslutet
            2001 fattades som följd av hastigt påkomna ekonomiska svårigheter,
            snarare än som ett steg i en rationell beslutsprocess. Beslutet
            är det infrastrukturellt mest omfattande för Försvarsmakten i
            modern tid. På samma gång skall följande ske:
          </p>
          <p xml:id="i-BLnc7JPvW8YSfeijH8BEdb">
            e Halva organisationen avvecklas. « Höga ambitioner vad gäller
            teknisk förnyelse och internationell förmåga realiseras. « Betydande
            anslagsminskningar (i verkligheten inte 10 26 utan snarare 15-20
            260) genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-ByXLNaePKKXuJFoG22NJ2b">
            Avsikten att genomföra allt detta samtidigt har i verkligheten
            visat sig vara en omöjlig ekvation. Genom en kombination av osäkra
            ingångsvärden och omfattningen av förändringarna har en ohanterlig
            situation skapats. Försvaret närmar sig, främst genom förluster
            av kvalificerad personal, systemkollaps på väsentliga områden.
            Detta sker samtidigt som anda och arbetslust i hela försvaret
            påverkas negativt av den kraftiga besparing förbandsverksamheten
            tvingats till i år. Ansvaret för dagens försvarskris vilar i första
            hand på regeringen. Likväl bär också Försvarsmakten ett stort
            ansvar för det = bristfälliga planeringsunderlag som presenterats.
            Ambitionen att ”byta försvarsmakten” är både nödvändig och riktig.
            Det finns ingen väg tillbaka till det mobiliserande massförsvaret.
            Samtidigt kan inte den planlösa nedrustningen av det svenska försvaret
            tillåtas fortsätta. Vi stöder inte regeringens kraftiga besparingar
            på försvarsområdet. Tvärtom visar utvecklingen att större ekonomiska
            resurser är nödvändiga för att klara den fortsatta moderniseringen
            av försvaret. Utgångspunkterna för denna förändring bör vara att
            Sveriges säkerhetspolitiska läge är radikalt annorlunda än under
            åren kring murens fall. Det säkerhetspolitiska läget i vårt närområde
            utvecklas i en positiv riktning. De baltiska länderna kommer sannolikt
            att inbjudas att bli Natomedlemmar i samband med Natos toppmöte
            i Prag i november 2002. Rysslands reformprocess är förhoppningsvis
            oåterkallelig, men alldeles säker är det ännu för tidigt att vara.
            Behovet av militär styrka får inte styras av dagsformen hos våra
            närmaste grannar. Militär förmåga har ett egenvärde i handlingsfrihet
            inför det oväntade. Ett starkare försvar ger ett stöd för politiskt
            agerande i Östersjöområdet samtidigt som det skapar en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vr4fvLM1eHCJAEeyonfH9K">
            säkerhetsmarginal både inför oväntade hot och efterfrågan på
            svenska militära insatser i världssamfundets tjänst. Vi delar
            inte regeringens syn på att det går snabbt att återupprätta en
            stark svensk försvarsförmåga. Alltför många osäkerheter är förenade
            med anpassningsdoktrinen för att kunna inteckna denna och på så
            sätt motivera uteblivna militära satsningar i dag. Efterfrågan
            från världssamfundet på svenskt deltagande i internationella insatser
            kommer sannolikt att öka. Det ligger i svenskt intresse att erbjuda
            såväl militära som civila resurser för att därmed med kraft och
            fullt ut bidra till fred och säkerhet i omvärlden. Det nationella
            försvaret kan inte avskrivas. Den nationella försvarsförmågan
            och den internationella förmågan bör utvecklas hand i hand. Dessa
            är varandras förutsättningar och i verkligheten två sidor av samma
            mynt. Endast ett starkt svenskt försvar utgör den bas och grund
            som erfordras för större satsningar på internationellt fredsarbete
            med militära medel. Den pågående försvarsreformen har många brister.
            Mycket är feltänkt och mycket återstår att formulera. Resurserna
            är otillräckliga. Allvarligast är bristen på försvarsdoktrin och
            säkerhetspolitiskt sammanhang. Även om mycket kunde gjorts annorlunda
            finns det mycket som nu — hösten 2001 — inte ens är möjligt att
            göra om. Omvandlingen mot ett mindre och verkligt insatsberett
            försvar måste fortsätta. Försvarsmakten lider av akuta ekonomiska
            problem som också leder till att förändringsprocessen tappar fart
            och på område efter område riskerar att självdö. När försvarets
            verksamhet omprövats som helhet och nya uppgifter formulerats
            måste organisation och struktur också i övrigt gå hand i hand.
            För att försvarsreformen skall kunna genomföras framgångsrikt
            krävs bl.a. följande insatser:
          </p>
          <p xml:id="i-RbQjAqLBnpVPi3mexWE3zM">
            e Personalförsörjningssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-3MaxZ9LxWRnQ9CwyYKRZta">
            Såväl värnpliktiga som anställda utbildas och verkar i system
            som formats under det kalla kriget. Inga av de förändringar som
            genomförts under senare år verkar i riktning mot ett mer insatsberett
            försvar med högre kvalitet. Regeringens nej till att korttidsanställa
            soldater och sjömän hotar omöjliggöra för Försvarsmakten att lösa
            sina huvuduppgifter. Officersutbildningens akademisering bör fullföljas
            samtidigt som ett rent flerkarriärsystem införs. Den grundläggande,
            försvarsmaktsgemensamma officersutbildningen bör omprövas till
            förmån för en utbildning som förenar krigarens hantverksskicklighet
            med vidsyntheten och överblicken hos den unge akademikern.
          </p>
          <p xml:id="i-Mo1hQ43d8MxSzxDLXSECCh">
            e — Logistik
          </p>
          <p xml:id="i-PrtxRxJL8jcy2usNhoUU3G">
            De förändringar som sker på underhållstjänstens område präglas
            av centralisering och förväntad fredsrationalitet snarare än underhåll
            för en aktiv organisation i verksamhet i vårt närområde såväl
            som längre bort i världen. FORGUS och andra åtgärder riskerar
            att motverka den nödvändiga omställningen och minska i stället
            för att öka beredskap och kvalitet. Under
          </p>
          <p xml:id="i-Cy4dhQYP9TBmAyyd42nWM">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-2JrYikucnsWjZeQ9jfACXt">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8BGbqDvScFR621NwRSmDat">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-QKWdS76c8ACbB1wve7Escs">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-LszyKS1qSHppqxTk7deWS5">
            den fortsatta utvecklingen måste kraven på ökad beredskap och
            kvalitet i underhållstjänsten särskilt beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-RFTJ4bhYZuNPrwv1cqvG4k">
            e FoU och materielanskaffning
          </p>
          <p xml:id="i-8G3gWMCNubApxAMW8d9pRg">
            Genom ett förvaltningsinriktat beställar-utförarsystem har regeringen
            abdikerat från viktiga styrmedel i försvarspolitiken. Materielanskaffningens
            internationalisering och FoU-satsningars långsiktiga och strategiska
            betydelse talar för att dessa uppgifter bör knytas närmare Försvarsdepartementets
            centrala avvägningsfunktion. FMV:s roll som självständig myndighet
            bör omprövas i samband med en större översyn av ledning och styrning
            av och inom För- svarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-Qq93Jty7WizraKK32an5Us">
            « Ledning och ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-SgkwfshLkMuEpkWdtPveHG">
            Det säkerhetspolitiska läget präglat av försvarets internationalisering
            och allt mindre av förvaltningsmässig styrkeuppbyggnad i väntan
            på det stora kriget kräver ”rakare rör” mellan högsta politiska
            och högsta militära ledning. Ett närmande/inordnande av försvarets
            högsta ledning i Försvarsdepartementet vore ett steg i rätt riktning.
            Försvarsmakten bör utvecklas mot att bli en rent verkställande
            organisation. Ökad centralisering i denna del måste motsvaras
            av decentralisering av ansvar för genomförandet. Verksamhetsansvariga
            chefer på olika nivåer måste ges ett helhetsansvar också i ekonomiska
            frågor. Först då kan ansvar utkrävas. Verksamhetsledningssystemet
            bör omprövas. Försvaret bör ledas i ett gemensamt spår. Den =
            föreslagna planeringsmyndigheten för det civila försvaret bör
            utformas som en stabsmyndighet och eventuellt inordnas i Regeringskansliet.
            En rishanteringsfunktion i enlighet med försvarsberedningens förslag
            bör inrättas snarast i Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-4QBcn5r6R2dvtss7Xff2zE">
            « Utbildning &amp; organisation
          </p>
          <p xml:id="i-VjdUBFgCVzRed1Po4mgH4T">
            stället för ett fortsatt mobiliserande försvar bör alltmer av
            ”stående” förband utvecklas. För att skapa en lärande kompetensorganisation
            vars förmåga i väpnad strid och andra uppgifter ständigt förfinas
            måste organisationen finnas och verka. Rullande utbildning och
            omsättning av värnpliktiga bör prövas. De örband som används i
            internationella insatser bör om möjligt grundutbildas. ationella
            och internationella styrkor integreras i största möjliga utsträckning.
            Officerare placerade vid förband som genomför utlandsmission bör
            följa sitt örband. Förmåner, försäkringar och familjestöd bör
            utvecklas för att kunna ålägga den anställda personalen denna
            utökade tjänstgöringsskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-L8oJgunooNjRij1WWgSdg3">
            e« Förband &amp; struktur
          </p>
          <p xml:id="i-DhkVRtqrRr3JQCJYvYAd9k">
            Organisationen bör renodlas. De förband som skall ha sådan beredskap
            att förbanden är insatsberedda bör extraheras ur dagens insatsorganisation
            (bataljoner, fartygsdivisioner respektive flygdivisioner). Övriga
            delar av organisationen kräver mobilisering eller återtagning
            respektive ges en femårig förberedelsetid (anpassning). Nationella
            skyddsstyrkor bör utvecklas snarast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-EFvC9yWpCMSDF22AXGoCSy">
            vilket ger hemvärn och frivilligorganisationer ett sammanhang
            att verka i, samtidigt som viktiga bevaknings- och territorialförsvarsuppgifter
            löses. Utveckling och anskaffning av lednings- och informationssystem
            bör forceras. Om försvaret som helhet skall nå nödvändig förmåga
            krävs att den dagliga verksamheten i allt — i fred, kris och krig
            — utnyttjar modern teknik. Informations- och sensorteknologins
            utveckling vänder inte gamla sanningar helt över ända, men skapar
            nya möjligheter till överblick och beslutsfattande. En klok försvarspolitik
            utnyttjar dessa möjligheter fullt ut utan att ge tekniksprången
            en religiös innebörd. Utveckling av modulära förband som kan ingå
            i mer ”behovssammansatta” styrkor är exempel på mål som verksamheten
            bör inriktas mot. Sammantaget står försvaret — såväl militärt
            som civilt — inför mycket stora utmaningar. Politiskt ledarskap,
            tillräckliga resurser och beredskap för också det osannolika och
            oväntade är nödvändiga ingredienser i en framåtsyftande försvarspolitik.
            Moderata samlingspartiet står berett att bidra med att gjuta framtidstro
            i ett försvar som lider av sju års socialdemokratiskt vanstyre.
            Arbetsro är omöjlig att uppnå i bemärkelsen att stanna upp. Likväl
            måste en trygghet i förändringen åstadkommas. Det har regeringen
            misslyckats med. Därför förtjänar försvaret i dag inte bara beteckningen
            ett svårskött, utan också ett vanskött, pastorat, i långt fler
            bemärkelser än vad avser de akuta ekonomiska problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-CdBz4cU37xqBvhGwdD4vzZ">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-81rEMUwg3KoJ8YNS7pyVu2">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KYUyjiDRirquAbH29UdGrm">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-NHcN1uGpi1vDa85BwkGZAY">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-38sHHo9Lo3dPveTiPkjHwG">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-7kbTLtJFKUySJL8GzJ73ZL">
            1 Ett aktivt och flexibelt försvar — sammanfattning. 2 Innehållsförteckning.
            3 Förslag till riksdagsbeslut. 4 Säkerhetspolitik...... 4.1 En
            föränderlig värld. 4.2 Sverige och det internationella samarbetet.
            4.2.1 FN:s globala roll. SR 4.2.2 EU:s krishanteringsförmåga.
            4.2.3 Nato kärnan för säkerhet och stabil 4.2.4 OSSE:s roll inom
            konfliktförbyggande och krishantering19 4:25 RYSSlAT 2r00s sen
            sr 4.2.6 Östersjöregionen. 4.3 Slutsatser. 5 Försvarsmakten i
            da;
          </p>
          <p xml:id="i-4WM248Wg44muQANnW8PoKz">
            5.1 Doktrin och organisation. Sd ERONON osressvmavssmuemse 5.3
            Omstrukturering... 6 Varför har det blivit så 6.1 Bakgrund. 6.2
            Nätverksförsvar. 6.3 Slutsatser. 7 Resursstyrning och ledning
            7.1 Erfarenheter. 7.2 Förändrad inriktning av den försvarspolitiska
            beslutsprocessen29 8 Strategiska mål för försvarspolitiken. 8.
          </p>
          <p xml:id="i-P4gVa41FfRef5UTBfHihtC">
            8.1.2 Försvar mot väpnat angrepp. 8.1.3 Hävda svenskt territorium
            och svensk integrite 8.1.4 Bidra till fred och säkerhet i omvärlden
            8.1.5 Stärka det svenska samhället vid svåra påfrestningar i fred
            m.m. 8.2 Ledning vid kriser och under krig 8.2.1 Ett ledningssystem
            8.2.2 Ledning av Försvarsmakten. 8.3 Det militära försvarets utveckling...
            8.3.1 En organisation i fred och kri; 8.3.2 Förbandsutveckling,
            8.3.3 Personalförsörjning 8.3.4 Värnplikten. 8.3.5 En officerskår
            — flera karriärvägar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-CDVCU9otnkgGqLNCJUKFoz">
            8.5 Civilt försvar.......... 8.6 Anpassningsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-HX8Kp8DSFi7RGbfAChbbjR">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8eGBFPSbkrwb1Fz1P45E2J">
            1. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-7FwJTbk4QVKT21r2rQqKBZ">
            agen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-95KuuRAdpX8Ve8iPchrKsm">
            anförs om inriktning av den försvarspolitiska beslutsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-QQBBJJAN97jbZe255tB8Mh">
            2. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-VgMfvdHo7Cz8vJKYQfnJzE">
            anförs om säkerhetspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-4xk2Mj77X5FjmY3dc6eXKZ">
            3. Riksd förmåga. 4. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-NaQo7ULg41CznHX1jHcU7Z">
            som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TNj8w6DdXgApaia7ddVMjy">
            5. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-VEtdchQXhHw54TiXG1Z9KK">
            agen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-PYsNPPU2rMBZk175mzZVTy">
            agen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Pt9tvyTSNa1J6z6zYt78kf">
            anförs om en översyn av Försvarsmaktens högsta ledning, i enlig)
            som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NH1HqKWScsZcRRr6cGehwm">
            6. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-JymU9deHoUpHbX3xPwFUKy">
            agen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Vh1FcoQhWjyvaNUUCXarhE">
            anförs om planeringsledning för det civila försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-VUHNC2GqNAxdq8DBhEa25c">
            7. Riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XSG8ikYCScS3joE7WAK3cF">
            8. Riksd i enlighet
          </p>
          <p xml:id="i-2q9JKJY1oqHHCzuRQF42JB">
            9. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-KrGhshHCaHF23PK2odGkS9">
            anförs om det militära försvarets utveckling. 0. Riksdagen ti
            anförs om Försvarsmaktens materielförsörjning. 1. Riksdagen til
            anförs om värnpli] 2. Riksdagen ti anförs om korttidsanställda
            soldater och sjömän. 3. Riksdagen ti anförs om översyn av officerarnas
            utbildning och karriärgång.
          </p>
          <p xml:id="i-7AYXnRWJ5ThMy2pXyH7GT9">
            4. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-VUVMJ9WLFAAWDA7oTxGEMa">
            5. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-3n8F1BEMEtbPCtFuYJL36R">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-HTCMLH1hqhpQn5fa5N5oLd">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-6c2H7qLLr8ELQisWK9YAVw">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TZ7u6utrhTH9TniJcDDcc7">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-LcyAwRRV9xpMqMMtnRNhqN">
            agen avslår regeringens förslag till Försvarsmaktens operativa
          </p>
          <p xml:id="i-GbK19feZfUqreNkq4i4mjj">
            agen beslutar om doktrin för Försvarsmakten, i enlighet med vad
          </p>
          <p xml:id="i-HUN6sEYuzEYmmQsGcipJo">
            i motionen het med vad
          </p>
          <p xml:id="i-GoHquwbgxqz2BquehLNc1f">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Tzq4ibGUCJURPZiR1VRd7q">
            beslutar om inrättande av krishanteringsfunktion i Regeringskansliet,
            på länsstyrelser och i kommuner, i enlighet med vad som anförs
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-G4tnzUpYmwYAHpmovxZ7dm">
            Ikännager Ikännager lkännager Ikännager Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-PeUcttrBiiQjEFrK4cP6hh">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-R9v4KGKCD7yZHfomwHxh3S">
            anförs om det civila försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-NgRnNkrkxJSNiAqkMJmwNf">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-VbRGhxuHFbvNUcCnBfAwhg">
            tsfrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-F9VyoJU5r1frRfFfhCdgGR">
            Ör regeringen som sin mening vad ör regeringen som sin mening
            vad Ör regeringen som sin mening vad ör regeringen som sin mening
            vad ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-4QhtvrZUGkYXxDm3LTmbvf">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-8Y6DkhCzHJtNKkscfS8fGm">
            agen beslutar om en ny verksamhetsledning inom Försvarsmakten,
            med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5GcPn4prNYU6eqVbUVRfgW">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Bqa87XCatPJkeqyyDhiW2h">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-8NZw3qdPjED7fPX7bkGXEe">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Y9t8yPz2SveoWMkZ8GVS2d">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-FpUS6VeQgVuJgQNv6SkGtQ">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-X6TTyTcFnspe8TpvZ2tcej">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TY6fo9ujrR25DenWYcPdEA">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-2hJUa6hDDfAr277j8mcv67">
            anförs om anpassningsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-MMu74WqX9iHrje4qoYf7zX">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-AQtSCkgyAmP1mWokh2PnAm">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-PaWdoYejCs7tCx1sCygLGc">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-HkJ9i2RreuLXhwmLjy6ND3">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-7q4N1isdmb7iEtC3XZ1Bnt">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-WLEEGfmjoFc9zYrSD1Zi2D">
            4 Säkerhetspolitik 4.1 En föränderlig värld
          </p>
          <p xml:id="i-ED8DMU6bkxahYXmcRWZcqC">
            Det allt närmare samarbetet mellan Europas folk gör att förutsättningarna
            för en fredlig utveckling är större än någonsin i europeisk historia.
            Det ställer på många sätt större krav på svensk säkerhets- och
            försvarspolitik än under den tid då spänningen mellan öst och
            väst var den dominerande säkerhetspolitiska utmaningen. Säkerhetsstrukturerna
            i Europa utvecklas i snabb takt. Samarbete och engagemang vävs
            allt tätare genom många olika organisationer: FN, EU, Europarådet,
            OSSE och Nato där EAPR och PFP är samarbetsstrukturer för icke-medlemmar.
            Den centrala — principen i detta europeiska säkerhetssamarbete
            är att inte stänga andra ute, utan att välkomna nya medlemmar.
            Nato är ryggraden i den alleuropeiska freds- och säkerhetsordningen
            och spelar en huvudroll i krishanteringen på Balkan. EU förstärker
            den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken med en försvarspolitisk
            dimension. Europarådet och OSSE sätter normer och övervakar efterlevandet
            samt bidrar till krishanteringen. Internationellt samarbete har
            också blivit naturligt i den svenska säkerhetspolitiken. Sveriges
            frihet och säkerhet är beroende av säkerhetspolitisk samverkan
            med andra länder. Gamla föreställningar om neutralitet och alliansfrihet
            har förlorat sin relevans. I arbetet med att utveckla EU:s framväxande
            krishanteringsförmåga spelar Sverige en aktiv roll. Vi har sedan
            länge funnits med i Natosammanhang på Balkan. Det nordiska samarbetet
            på försvarsområdet byggs ut. Det utvecklas också ett försvarsmaterielsamarbete
            mellan ledande europeiska länder som är av väsentlig betydelse
            för vår egen säkerhet. Även om den säkerhetspolitiska situationen
            i och kring Europa har blivit mycket bättre kännetecknas den av
            fler osäkerheter än under det kalla kriget. Det är mot denna bakgrund
            som vi moderater formulerar våra krav på förnyelsen av det svenska
            försvaret:
          </p>
          <p xml:id="i-NiGjvpxYPVXnKGt6gAfAGe">
            e Försvaret av Sverige är utgångspunkten och den dimensionerande
            uppgiften. « Förmågan att delta i militärt samarbete och internationella
            insatser skall öka. e Förmågan att förstärka försvaret skall säkerställas.
          </p>
          <p xml:id="i-BSdhiScWEQGPutHGp4xqpZ">
            Sverige behöver både ett starkt nationellt försvar och en betydande
            militär förmåga att kunna hantera kriser tillsammans med andra
            nationer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q4vUeLtskCCrfxuQ5tmMPK">
            4.2 Sverige och det internationella samarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-QZv5FwYV6W45ZxMQyMXWFK">
            Den svenska befolkningens trygghet måste värnas i ett långsiktigt
            perspektiv. 1990-talet blev omvandlingens decennium där Berlinmurens
            = fall, Sovjetunionens upplösning och frigörelsen av länderna
            i Öst- och Centraleuropa förändrade hela den politiska scenen
            i Europa. Europa har genomlevt ett sekel av inbördeskrig, förtryck
            och mänskligt lidande som saknar motstycke i historien. Samtidigt
            har andra hälften av seklet varit den mest framgångsrika perioden
            i kontinentens historia. Under århundradets sista decennium har
            emellertid krigets verklighet kommit tillbaka på vår egen kontinent.
            Terroristattackerna mot USA den 11 september utgör en kuslig påminnelse
            om att vi också står inför nya typer av hot. Aldrig tidigare har
            det genomförts en terroristattack mot tusentals civila. Terroristerna
            dödar oskyldiga människor för att bryta sönder det öppna och demokratiska
            samhället. Kampen mot terrorismen ställer andra och nya krav på
            svensk säkerhets- och försvarspolitik. Sverige är inte militärt
            isolerat. Genom EU-medlemskapet ingår vi i en moralisk, politisk
            och ekonomisk allians. Krishantering med såväl militära stridskrafter
            som med civila instrument har blivit en reguljär del av det svenska
            försvaret. Samarbete inom FN, EU och Nato ställer krav. Sverige
            kan inte stå neutralt om ett EU-land eller grannland skulle utsättas
            för hot eller angrepp. Solidariteten måste bli en bärande idé
            i svensk säkerhetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-XJrXyJFYRf5GsxSniAFzzd">
            4.2.1FN:s globala roll
          </p>
          <p xml:id="i-VcnZm3aVa6iGC2FqKJUPjc">
            En hörnsten i svensk utrikes- och säkerhetspolitik är att stödja
            principerna i FN-stadgan, där det viktigaste är att förhindra
            anfallskrig, folkmord och folkfördrivning. Sverige måste värna
            denna grundläggande del av den internationella rätten även när
            FN-principerna bryts i närområdet. FN:s säkerhetsråd har det övergripande
            ansvaret för internationell fred och säkerhet. Men det är inte
            alltid som säkerhetsrådet förmår ta sitt ansvar. Även i framtiden
            kan det komma nya kriser där det internationella samfundet måste
            agera trots att inte säkerhetsrådet givit klartecken. Ett sådant
            agerande måste alltid vara förenligt med FN-stadgans principer.
          </p>
          <p xml:id="i-Gb7WjbFtYqvPJGRPGpnrXV">
            4.2.2EU:s krishanteringsförmåga
          </p>
          <p xml:id="i-NP7XPtmtvVREtBhpZyDHVy">
            Europa stod handfallet medan etnisk rensning ägde rum på Balkan.
            Detta får inte hända igen. Europa kan inte ständigt förlita sig
            på att USA skall komma till undsättning i krissituationer. EU
            måste därför ta ett större ansvar för att säkra frihet och fred
            och förhindra folkmord. För närvarande pågår ett arbete med att
            bygga upp en gemensam europeisk säkerhets- och försvarspolitik
            (ESDP) för att stärka EU:s militära och civila krishanteringsförmåga.
            EU:s medlemsländer har fastslagit att europeisk krishantering
            skall ske i enlighet med FN-stadgans principer. År 2003 skall
            EU ha beredskap att snabbt sätta in en militär styrka på upp till
            60 000 man samt upp till 5 000 civilpoliser i en krissituation.
            ESDP vilar
          </p>
          <p xml:id="i-Qrz3X6QAbKZECdz6Yk19Px">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-LDyaSt3tCacbKi4ikLrBSE">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-4LwPN7z1xua85q2a8TKGue">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-GnU7f75UE3MP7isFGwGCdq">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-WYXNsDRb65yvxHM68Pt8SV">
            på två ben: konfliktförebyggande och krishantering. Huvudpoängen
            är att skapa strukturer för att inte behöva ta till krishantering.
            En större kris på den europeiska kontinenten kommer att kräva
            att Nato agerar. EU-ledda militära insatser kommer endast att
            bli aktuella i situationer där Nato som helhet valt att inte agera.
            EU:s gemensamma säkerhets- och försvarspolitik (ESDP) är ett viktigt
            komplement till Nato för europeisk säkerhet. När EU tar steg mot
            en stärkt krishanteringsförmåga krävs att retoriken backas upp
            med resurser. Det vore inte trovärdigt att bygga upp nya militära
            strukturer inom EU, utan att tillföra ökad militär kapacitet.
            Men det handlar också om förmåga till snabba insatser. Det måste
            finnas väl fungerande beslutmekanismer, politisk vilja samt finansiella
            resurser att agera om det uppstår en krissituation som kräver
            en EU-ledd insats. Flera europeiska länder, däribland Sverige,
            har dock kraftigt skurit ned sina försvarsanslag. Detta inger
            oro och sänder felaktiga signaler till omvärlden. Varje land måste
            nu aktivt vidta åtgärder för att skapa en trovärdig insatsförmåga.
            Det saknas inte svenska ambitioner att delta i militär krishantering,
            men förmågan att delta är begränsad. Nedrustningen innebär att
            Sverige inte har en tillräcklig militär kapacitet. Sveriges röst
            i världen blir svagare då förmågan att försvara det egna landet
            och att bidra när världssamfundet hotas blir för svag. Dessutom
            måste Sveriges snabbinsatsförmåga stärkas. Det svenska bidraget
            till KFOR anlände uppseendeväckande sent. Regeringens ovilja att
            bidra till operationen Alba och den snabba urdragningen från Bosnien
            visar att Sverige ofta har varit ovilligt att delta eller snart
            till neddragning. Händelser som dessa får inte upprepas. Sverige
            måste fullt ut ta sitt ansvar för Europas frihet, fred och säkerhet.
            Sveriges bidrag till ESDP bör förstärkas med ett stridsvagnskompani
            och en amfibiestridsgrupp. Sverige bör hålla en högre beredskap
            när det gäller civila insatser, särskilt vad gäller poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-AF9JUM3PH7c8xtJWybBK4e">
            4.2.3Nato kärnan för säkerhet och stabilitet i Europa
          </p>
          <p xml:id="i-QnMBierBnuw6MiBBcYSs3U">
            Sverige har under de senaste åren gjort successiva vägval i säkerhetspolitiken.
            varje praktiskt hänseende har Sverige valt samarbetets väg. Ett
            öppet och nära samarbete med Nato har blivit en oomstridd och
            naturlig del av svensk politik. Ett svenskt medlemskap i Nato
            är ett naturligt steg på den väg mot utökat säkerhetspolitiskt
            samarbete som varit Sveriges under det senaste
          </p>
          <p xml:id="i-5Ri62PUVABPYFEcfWTgMdA">
            decenniet. I dag utgör ett öppet och nära samarbete med Nato
            en självklar del av svensk politik. Det svenska försvaret anpassas
            till Natos system, och svenska officerare samövar med sina Natokolleger.
            Svensk fredsbevarande trupp i Kosovo står under Natobefäl. Det
            är viktigt att Sverige kan säkra sitt inflytande i de operationer
            som Nato leder och som Sverige deltar i. Den svenska säkerhetspolitiken
            syftar ytterst till att värna om medborgarna i en fri och säker
            nation. Det är därför viktigt att Sverige i framtiden inte hamnar
            i en situation där vårt land utgör det enda av de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-A9uanicrHPaWK2k5FRvEcX">
            nordisk-baltiska länderna som valt att stå utanför Nato. En sådan
            situation skulle leda till en isolerad position för Sverige, vilket
            skulle stå i direkt strid med svenska intressen. Den dag samtliga
            nordiska länder delar samma säkerhetsordning ökar möjligheterna
            att bygga gemensamma lösningar, och samarbete underlättas. I det
            fortsatta arbetet måste Sverige fullt ut medverka för att stärka
            Europas militära kapacitet och dess förmåga att ta ett ökat ansvar
            för den europeiska säkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-LtDW2EGk2f8YPcekPoHEiL">
            4.2.4OSSE:s roll inom konfliktförbyggande och krishantering
          </p>
          <p xml:id="i-GLAbAykKxYGZQYxRPPZvx4">
            Tillsammans med FN, Nato, EU och Europarådet är OSSE ett viktigt
            element i det säkerhetspolitiska samarbetet. Organisationen får
            en allt mer betydelsefull roll vad gäller att skapa samarbetsformer
            för att förhindra ytterligare konflikter på kontinenten, och för
            att neutralisera spänningar mellan forna fiender. OSSE:s huvuduppgifter
            är konfliktförebyggande och krishantering, vilket är särskilt
            viktigt i Tjetjenien och i de så kallade frusna konflikterna i
            Nagorno-Karabach, Sydossetien, Abchasien och Transnistrien. Organisationens
            stöd till etablerandet av demokratiska samhällen baserade på rättsstaten
            syftar till att förebygga lokala konflikter, återupprätta stabilitet
            och att skapa fred i krigshärdar. Genom sina många fältmissioner
            och operativa aktiviteter hanterar OSSE ett brett spann av säkerhetsrelaterade
            frågor — inkluderande vapenkontroll, förebyggande diplomati samt
            förtroende- och säkerhetsbyggande åtgärder. OSSE:s styrka bottnar
            i ett brett medlemskap — 55 medlemsstater från Vancouver till
            Vladivostok — och en etablerad tradition av öppen dialog och konsensusskapande.
            Sverige bör verka för att OSSE får utökat ansvar för säkerheten
            i Östeuropa, Kaukasus och Centralasien.
          </p>
          <p xml:id="i-VrsmXEWJybxzZM4BbuyRT5">
            4.2.5Ryssland
          </p>
          <p xml:id="i-RsKdvHd9kuVPejvrSEiehX">
            Relationerna till Ryssland utgör en av huvudfrågorna inom europeisk
            säkerhetspolitik. Nedgången i rysk militär förmåga kan inte intecknas
            som en grund för utformningen av framtidens svenska försvar på
            det sätt som regeringen föreslår. Osäkerheten är således alltjämt
            det dominerande draget i utvecklingen i vårt närområde. Det är
            viktigt att Europa tillsammans med USA bygger upp ett långsiktigt
            och nära samarbete med Ryssland. Ryssland får inte avvisas och
            lämnas att ensamt möta framtiden. Det skulle undergräva landets
            ekonomi och skapa grogrund för social oro, med politiska risker
            som följd. Det ligger i Sveriges och EU:s intresse att bistå Ryssland
            att bygga de strukturer som krävs för att utveckla en stark demokrati
            och en väl fungerande marknadsekonomi. Ett sådant Ryssland kommer
            att bli en stark partner till EU. Samtidigt måste de svenska och
            europeiska politiska kraven på Ryssland vara tydliga. Kränkningar
            av mänskliga fri- och rättigheter är fortfarande vanligt förekommande
            och för detta har den ryska regeringen ett eget ansvar. Den svenska
            regeringens kritik mot Ryssland skall inte vara mildare än den
          </p>
          <p xml:id="i-5iiSvBLAaGjQzcjAx28jgP">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-TE3FjSYzEkB5TwfAvTRJ8w">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-B1fY4r2abzxd275F1pqnQw">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-2GHyiCBVmWnPmfHArAfgRN">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-2ahbR3XDL94hySQ7pdTVC9">
            som förs fram från Europarådet och OSSE. Den euroatlantiska säkerhetsordningen
            byggs tillsammans med Ryssland. Landet kan inte utvecklas till
            en fri och demokratisk nation i konfrontation med Europa och övriga
            västvärlden. Strävan måste därför vara att dra in Ryssland i det
            allt tätare säkerhets- och försvarspolitiska samarbetet. Men detta
            får aldrig ske på bekostnad av Rysslands grannar. De baltiska
            länderna måste kunna känna sig trygga i sin relation till Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-BoDGVUHEgU5auk5kVuGvdZ">
            4.2.6Östersjöregionen
          </p>
          <p xml:id="i-TFpxjPt6J6N12NW3ka8Qt8">
            Östersjöområdet måste stabilt integreras i ett sammanhållet Europa.
            Det är Sveriges viktigaste säkerhetspolitiska uppgift. Den fria
            passagen till och från Östersjön är av grundläggande betydelse
            för fri rörlighet och fritt flöde av export och import till de
            nordiska, ryska och baltiska områdena. Sverige har förbundit sig
            att folkrättsligt agera för att kontrollera, förhindra och beivra
            felaktigt utnyttjande av denna frihet. Det faktum att de tre länderna
            Polen, Tjeckien och Ungern nu är Natomedlemmar stärker säkerheten
            och stabiliteten i Europa. Särskilt Polens medlemskap har stor
            betydelse för säkerheten i Östersjöområdet. Sverige måste tydligt
            stödja de baltiska ländernas frihet och självständighet. Det är
            av grundläggande betydelse för säkerheten i Östersjöområdet att
            de baltiska länderna blir medlemmar i både EU och Nato. Om grannländerna
            inte ständigt behöver känna sig oroade, är det lättare för dem
            att ha en öppen attityd till det stora land som de tidigare varit
            ockuperade av. Natos utvidgning är viktig också för Ryssland.
            Säkra grannar och säkra gränser bidrar till Rysslands trygghet
            och till att landet kan bygga säkerhet på grundval av samarbete.
            Sverige har starka intressen i närområdet. Det är en geopolitisk
            vinst av historiska dimensioner att de baltiska staterna åter
            är fria demokratier. Likaså har Sverige starka intressen av att
            USA och andra västmakter blir mer engagerade i Östersjöregionens
            framtida säkerhet. Fortsatt starkt amerikanskt engagemang i Europa
            i allmänhet och i Östersjöregionen i synnerhet är ett vitalt svenskt
            intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-H8G72Y1KQ2sLqL1vaQ9T98">
            Men Sverige kan inte begära att andra skall engagera sig i säkerheten
            kring Östersjön om Sverige självt förbehåller sig rätten att stå
            neutralt. I likhet med EU och Nato kan Nordiska rådet spela en
            betydelsefull roll för samarbete och stabilitet i Östersjöregionen.
            Under ett flertal år har de baltiska länderna samarbetat med Nordiska
            rådet. Sverige bör nu verka för Estand, Lettland och Litauen välkomnas
            in i samarbetet som fullvärdiga medlemmar. Nordiska rådet bör
            ytterligare fördjupa samarbetet och kontakterna med nordvästra
            Ryssland inklusive Kaliningradområdet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-FqKJ9hrUYK1eG6WNxzhVhz">
            4.3 Slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-5yfbkagVrPHq2EosS4PcXh">
            Det kalla krigets slut innebär inte att historien tar slut eller
            att den eviga freden infinner sig. Under de första fem åren på
            1990-talet dog fler européer i krig än under hela perioden mellan
            1945 och 1991. Statsmaktens grundläggande uppgift är att värna
            frihet och demokrati. Detta kräver ett starkt försvar som kan
            slå tillbaka mot terroristattacker och andra angrepp, hävda vår
            territoriella integritet, skydda befolkningen och dess verksamhet
            samt bidra till frihet, fred och säkerhet i vårt närområde och
            i omvärlden. Dessa resurser skall också kunna stärka det svenska
            samhället vid kriser och katastrofer. Den nedrustning av försvaret
            som nu genomförs kan komma att bli ett historiskt misstag. Det
            svenska försvaret måste ges bättre förutsättningar att med en
            större säkerhetsmarginal kunna verka när det oväntade inträffar.
            Det är en självklarhet att försvaret av Sverige måste vara utgångspunkten
            för svensk försvarsförmåga. Det svenska försvaret skall kunna
            skydda befolkningen. Sverige bör aktivt driva på utvecklingen
            av EU:s militära förmåga att hantera kriser. Det ger Europa möjligheter
            till gemensamma insatser med hela bredden av västländernas militära
            resurser och Natos kommandostruktur. Därmed skapas de resurser
            som erfordras för att bilägga tvister samt att motverka och dämpa
            kriser. När Sverige i ökande grad deltar i internationellt säkerhetssamarbete
            och inriktar försvarsmakten mot internationella uppgifter, handlar
            detta inte om säkerhetspolitisk välgörenhet, utan om att ytterst
            säkra Sveriges frihet. Sve- rige har som ett litet land starka
            intressen av att en internationell rättsordning verkligen fungerar.
            I regeringens säkerhetspolitiska analys reduceras Sverige till
            en småstat som ingenting vill och som i avgörande frågor förblir
            en åskådare i det europeiska säkerhetspolitiska samarbetet. När
            säkerhetspolitiken töms på väsentliga delar av sitt innehåll förfaller
            försvarspolitiken till att bli en budgetfråga och en diskussion
            om nedläggningar av enskilda förband. Skall Sverige kunna hävda
            sin suveränitet och bidra till internationell fred och säkerhet
            måste vi själva, oberoende av allians eller ej, ha tillräckliga
            militära resurser. Ett starkt försvar är en grundläggande förutsättning
            för en trovärdig säkerhetspolitik. Uppfattar omvärlden att det
            svenska försvaret inte är tillräckligt starkt och kompetent är
            vi inte trovärdiga som partner vid internationella insatser. Europa
            står inför större möjligheter än någonsin att säkra frihet, fred
            och välstånd. De normer för mänskliga rättigheter och demokrati
            som är Europarådets kärna utgör ett förpliktande åtagande för
            nästan alla Europas länder. Samarbetet mellan EU och länderna
            i Central- och Östeuropa fortsätter och fördjupas. Även krisländerna
            på Balkan dras nu successivt in i processen. Sveriges val av säkerhetspolitik
            måste ske utifrån en styrkeposition. Nu riskerar det att bli tvärtom.
            Den får inte tvingas fram av Sveriges svaghet. Försvarsplanering
            bör utgå från Sveriges förpliktelser i FN och EU och utgå
          </p>
          <p xml:id="i-3reFNSCPc6Z3oXEguCj5DP">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-vxY2CyqwYEzmBn8VBnGgv">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-4De13cNnUtCwNxeG46BF6E">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-Xcz1CHytwrSTEm3BY65YpJ">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-R31vGD52kcXvXZ5FsaY2N">
            från att Sverige behöver agera i nära samverkan med Nato och
            att ett svenskt medlemskap kan bli aktuellt. Den socialdemokratiska
            regeringen saknar uppfattningar i avgörande säkerhetspolitiska
            frågor. Idéer om hur den europeiska säkerhetsordningen skall byggas
            lyser med sin frånvaro. Det Sverige som under 90-talets första
            del var pådrivande har blivit en bromskloss. Av rädsla för kritik,
            eller splittring i de egna leden, undviker regeringen ställningstaganden
            i centrala frågor. Det är en osäkerhetspolitik snarare än en säkerhetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-6g7ESsac5gJfhp3F6oEt5a">
            5 Försvarsmakten i dag 5.1 Doktrin och organisation
          </p>
          <p xml:id="i-QcMZyVLatjQzjZEN2pvXnN">
            Försvarsbesluten 1999 och 2000 innebär en stor förändring av
            det svenska försvaret. Problemet är att försvarsbesluten saknade
            såväl en grundläggande doktrin som tillräckliga ekonomiska resurser.
            Försvarets nya organisation, den s.k. insatsorganisationen, skall
            bestå av fyra mekaniserade brigader, fyra fartygsdivisioner, en
            amfibiebrigad och åtta krigsflygdivisioner, en organisation på
            ca 60.000 man. Denna organisation avses kompletteras med nationella
            skyddsstyrkor och hemvärn. Det är uppenbart att Sverige, med denna
            insatsorganisation, inte förmår att själv bestämma Över sitt eget
            val av säkerhet, än mindre inom en tioårsperiod utveckla förmåga
            att möta ett väpnat angrepp. Försvarsmakten redovisar i sin årsredovisning
            för år 2000 att någon operativ planering och analys ännu inte
            har gjorts om de hot som är möjliga, vare sig i ett fem- eller
            tioårsperspektiv. Det går således inte att veta vilken förmåga
            som bör finnas kvar inom en
          </p>
          <p xml:id="i-PMjAuYjuaV9aYzw99NoH7U">
            femårsperiod eller vilken förmåga som nu bör utvecklas för att
            kunna vara operativ om tio år. Trots detta avvecklas försvarets
            förmåga att kunna möta ett väpnat angrepp. Att den nu beslutade
            organisationen inte kommer att kunna försvara Sverige förutsades
            redan i Försvarsmaktens underlag inför 1992 års försvarsbeslut.
            I ett av de redovisade alternativen var Överbefälhavarens slutsatser
            att en försvarsmakt med den nu beslutade förbandsvolymen endast
            kan inriktas mot att vara en tröskel mot ett angrepp samt lösa
            begränsade uppgifter under fred, kris och neutralitet. Sverige
            utsätts härigenom för stora risker.
          </p>
          <p xml:id="i-7oVQCXYF4Pa8sGFcDjzejn">
            5.2 Ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-25itynByTpeyfVAAoagqNe">
            Förra året gick driften! av Försvarsmakten med drygt 700 miljoner
            kronor i förlust. De svarta hålen är alltså inte längre prognoser,
            utan röda siffror i
          </p>
          <p xml:id="i-827teSGQnRETML5w943LY7">
            " Anslaget 6:1, Förbandsverksamhet och beredskap m.m. uppgick
            till 19.414 miljoner kronor år 2000.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-AMbpYE86RddAbKw9UpaVkj">
            årsredovisningen för år 2000. Prognosen för innevarande år pekade
            redan efter någon månad på samma ekonomiska resultat. Att försvarsbeslutet
            som helhet är obalanserat är inte längre ett förmodande. Det är
            verkligheten för medarbetarna i försvaret oavsett om de är anställda,
            värnpliktiga eller frivilliga. Driften — förbandsverksamheten
            — blir avsevärt dyrare än beräknat under 2002-2004. Huvudorsaken
            till detta är stora brister i regeringens och Försvars- maktens
            underlag inför försvarsbeslutet 2000. Därutöver har kostnaderna
            för den nya organisationen — som är något helt annat än den gamla
            — kraftigt underskattats. Dessutom har regeringen genom beslutade
            och föreslagna åtgärder belastat Försvarsmakten med kostnader
            på minst 650 miljoner kronor, kanske upp till 1.250 miljoner kronor
            per år utöver vad som fanns med i försvarsbeslutet. Denna ofinansierade
            verksamhet omfattar bl.a. lokalisering av amfibieregementen, =
            flygflottiljer och operativa insatsledningen, ökning av internationella
            insatser, miljöåtgärder, utveckling av strategisk kompetens, försenad
            avveckling m.m. samt fler värnpliktiga, höjd dagersättning och
            förnyat flygföraravtal. Till detta skall så läggas förseningar
            vad gäller avveckling av personal, materiel och förband. Effekterna
            av de besparingar som Försvarsmakten i år tvingas till är stora.
            De flesta värnpliktiga ges en ofullständig utbildning, och officersutbildningen
            reduceras. I praktiken kallas de värnpliktiga i år in med målsättningen
            att de skall bli underkända. I stället för övning till sjöss går
            flottans män vakt och beredskap. Flygplan står på marken istället
            för att vara i luften. Hemvärnet sätts på sparlåga. De rörliga
            kostnaderna för förbandsverksamheten minskas med upp till 50 procent.
            Omskolningen till JAS 39 Gripen försenas kraftigt. Detta sker
            vid sidan av och skall därmed adderas till de problem som skapas
            av riksdagsmajoritetens felaktiga beslut om framtidens flygvapenorganisation.
            Sammantaget drabbas inte bara internationaliseringen av försvaret
            (förbandsverksamhet och förmåga att delta i internationella insatser
            är kommunicerande kärl) utan också utvecklingen av den så kallade
            insatsorganisation som riksdagen fattat beslut om. I flera avseenden
            skjuts de mål som skulle vara uppnådda 2004 på en osäker framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-2mAmpwZytjpr3kEP1kzwzN">
            5.3 Omstrukturering
          </p>
          <p xml:id="i-3vpwE5aQbCxinZ3QVHkGTJ">
            Den nödvändiga omstruktureringen mot ett mindre försvar med hög
            insatsberedskap är på väg att misslyckas. Utvecklingen är på väg
            mot en kraftigt reducerad krigsorganisation med sina rötter kvar
            i det gamla invasionsförsvaret. 40 miljarder kronor om året läggs
            nu ner på det militära försvaret som utbildas och utrustas med
            målsättning att kunna sätta upp förband omfattande 2.500 man samtidigt
            i internationell tjänst. Trots denna satsning klarar Sverige bara
            av hälften av dessa åtaganden gentemot det internationella samfundet.
            EU:s kapacitetsmål, antagna i Helsingfors 1999, innebär ett tydligt
            åtagande att stärka den europeiska militära krishanteringsförmågan.
            De fortsatta besparingarna på försvarsområdet går
          </p>
          <p xml:id="i-FeBXT2QrjCFt9mckowBfLG">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-2kpxDzkmuVgFEPhnwKokk8">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-LCUztmzFqr6mSDUGDHwBTu">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-8u35ku5oB6HqX7gNq9vzpc">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-8jNyzP3zV6SVZHiNqz2TP4">
            stick i stäv med denna målsättning. Vidare har den territoriella
            försvarsorganisationen som utgör en nödvändig grund vid försvar
            av Sverige i princip avvecklats utan att ersättas av annat än
            fortsatt utredningsarbete kring de framtida så kallade nationella
            skyddsstyrkorna. Omstruktureringen synes med andra ord varken
            skapa ett nationellt försvar eller ett försvar för internationella
            insatser. Det avsedda ”både — och” blir ”varken — eller”. Utvecklingen
            av det svenska försvaret försvagar därmed Sverige i allmänhet
            och Sverige i EU-samarbetet i synnerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5Bf3FM3vUgdzbYZv8HmwNN">
            6 Varför har det blivit så? 6.1 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-KhXS6dv8Pisu7SjM1fsseb">
            Många = försvarsbeslut har saknat tillräcklig långsiktighet.
            Fromma förhoppningar kombinerat med otillräckligt underlag har
            resulterat i dagens svåra situation. Förhoppningarna att genom
            massiva nedskärningar i freds- och krigsorganisation skapa utrymme
            för reformer har hittills inte kunnat infrias. Det är dessutom
            snarare en regel än ett undantag att planeringen har varit underbalanserad.
            I början på 70-talet insåg man att det behövde genomföras en lång
            rad investeringar i försvarsmateriel och nya förband. För att
            finansiera detta öreslogs att den grundläggande värnpliktsutbildningen
            skulle reduceras. Det senare godtogs, men inte ökningen av materielanskaffningen.
            Tio år senare gjordes ett nytt försök att återställa balansen
            mellan uppgifter och resurser. Försvarsbeslutet innebar en tioårig
            rationaliseringsperiod som successivt skulle tillföra ny, modern
            materiel. Samtidigt beslöts om tillkommande, ej inansierade uppdrag.
            Överbefälhavaren redovisade att detta innebar en reduktion av
            de planerade investeringarna med ca 10 till 15 926. Trots detta
            attade riksdagen beslut utan att uppgifterna förändrades. Senare
            visade det sig att försvarsmakten inte förmådde genomföra de rationaliseringar
            som rämst var knutna till fredsorganisationen och värnpliktsutbildningen.
            Efter partiledaröverläggningar beviljades 1984 en utökad ram för
            de tre sista åren av aktuell försvarsbeslutsperiod. Att den då
            gällande planeringen varit underbalanserad framgick tydligt inför
            1987 års försvarsbeslut. Inte minst av det skälet återförvisades
            Försvars -
          </p>
          <p xml:id="i-C1HPsrWvnC5mYeSGY2Jra5">
            maktens underlag till regeringen för omarbetning. En förnyad
            utredning — FU 88 (främst avseende arméns utveckling) — påbörjades.
            Successiva beslut fattades under slutet av 80-talet för att sedan
            slutföras i 1992 års försvarsbeslut. De under denna period fattade
            besluten om kraftiga reduktioner av såväl krigs- som = fredsorganisationen
            innebar att Försvarsmakten, om än outtalat, försökte hejda den
            accelererande organisatoriska reduceringen. Försvarsbeslutet 1992
            innebar en minskning av organisationen, men denna gång fattades
            beslut om en välbehövlig modernisering av försvarets materiel.
            Till skillnad från tidigare var medvetenheten om den långsiktiga
            underfinansieringen tydlig och offentligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1ZS1KmGJT6x723vzFZfPZ">
            redovisad. Det konstaterades att statsmakterna i nästa planerade
            försvarsbeslut (1997) antingen var tvungna att ytterligare reducera
            organisationen eller att öka anslagen. Under senare år har de
            ekonomiska förutsättningarna återkommande försämrats genom både
            regelförändringar och förnyade uppgifter och kostnader. 1996 års
            beslut att beröva Försvarsmakten drygt 14 miljarder kronor, med
            förespeglingen att pengarna efterhand skulle återbetalas då de
            behövdes, följdes av beslutet att fr.o.m. 2001 inte längre kompensera
            Försvarsmakten för den tekniska fördyringen av försvarsmaterielen
            som skett sedan 1992. I båda besluten reducerades, utöver detta,
            anslagen med 10 20 vardera gången samtidigt som ambitionerna,
            särskilt i FB 2000, kraftigt höjdes vad gäller beredskap, kvalitet
            och förmåga att medverka i internationella insatser. Varken Thage
            G Peterson eller Björn von Sydow har lyckats ta det nödvändiga
            helhetsgreppet om försvarspolitiken. Under Petersons tid som statsråd
            ägnades mycket kraft åt mer symboliska frågor samtidigt som organisationen
            urholkades inifrån. Försvarsbeslutet 1996 slog rekord i fråga
            om kort hållbarhet. Det havererade redan under 1997, och beslut
            om ambitionssänkningar i förhållande till beslutet fattades våren
            1998. Ett grundläggande problem är att Försvarsmaktens verksamhet
            avspeglas dåligt i dess organisation. Det är förmodligen här som
            de största bristerna finns. Skälet till detta är att formen för
            styrning bör vara en följd av vilken uppgift som skall lösas,
            och därmed bör också organisationen formas därefter. En otydlig
            organisation innebär för det mesta stora påfrestningar såväl i
            ekonomiskt hänseende som för produktivitet och effektivitet, vilket
            i sin tur skapar negativa spänningar inom verksamheten.” En försvårande
            faktor är att det finns många överlappande ansvarsområden inom
            Försvarsmakten. Den tidigare formen för direktstyrning av Försvarsmakten
            medelst ett stort antal anslag var en dålig grund för utvecklingen
            av målstyrning av och inom Försvarsmakten. Vid övergången till
            ett anslag 1994 borde stora möjligheter ha öppnats att inom Försvarsmakten
            utveckla den avsedda målstyrningen. Ansvariga chefer kunde getts
            ökad flexibilitet vad gäller hanteringen av resurser och den egna
            verksamhetens organisation. Därmed kunde också ansvaret för och
            värderingen av de resurser som förbrukas förbättrats. Så blev
            det inte. Ansvaret för att försvarsplaneringen inte håller är
            uppenbarligen delad mellan Försvarsmakten och regeringen. Det
            är emellertid inte lätt att peka på vem som bär ansvar för vad.
            En sak är dock tydlig. Den politiska nivån har allt för många
            gånger beslutat om nya uppgifter som ianspråktar en successivt
            ökad andel av försvarsanslagen, utan att för den skull finansiera
            detta. Därmed har Försvarsmakten tvingats till ambitionssänkningar
            inom andra delar av organisationen. Å andra sidan så har Försvarsmakten
            i de flesta fall, genom underbalansering i underlaget, försökt
            säkerställa att beslut fattas om de investeringar som ur militär
            synvinkel är angelägna att få acceptans för även om projekten
            inte är aktuella förrän om fem till tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-5x3tpFpE7GKDMbaMc8crD9">
            ? ESV 2001, ”Förstudie om Försvarsmaktens ekonomiska läge m.m.”
            sid. 44
          </p>
          <p xml:id="i-UoNLUs611sE7hCDLH7DBUu">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-WFGQsW6QKuRDCXcBB7pAJb">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0018.pdf"/>
          <p xml:id="i-NmwCEGxd2QrRkdsaLo1rJr">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-XAjGcbKorgEraeSGF6QJDz">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-PdPKjZ78FH2acroZiTQqf6">
            Riksdagen har, trots nedrustningen i volym, inte valt bort försvarets
            förmåga att försvara landet. Det är fortfarande en av totalförsvarets
            och därmed Försvarsmaktens huvuduppgifter. Likväl väljer Socialdemokraterna
            aktivt att bortse från fakta. Försvaret saknar såväl en doktrin
            som ett operativt koncept med bäring på framtida konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-SRhWBoqfhTCqwzJoazshSV">
            6.2 Nätverksförsvar
          </p>
          <p xml:id="i-EU3J8wo7S1CuC8t6feJuJY">
            Förmågan och kompetensen i strid borde vara grundläggande för
            förbanden. I stället talas om ett nätverksförsvar som i sina beståndsdelar
            föga skiljer sig från de klassiska militära sanningarna; information
            och omvärld — ledning och beslutsstöd — insats och verkan. Under
            senare år har begreppet RMA (Revolution in Military Affairs) varit
            centralt i försvarsdebatten. Dagens tappning — DNK (Den nya krigföringen)
            är inte mindre oklar i konturerna än sin föregångare RMA. Att
            uppbyggnaden av ett nätverksförsvar, Network Centric Warfare (NCW),
            är nödvändigt är obestridligt. Begreppet har myntats av det amerikanska
            försvaret för att beskriva hur informationssamhället skapar förändrade
            förutsättningar för militära operationer i krig. Det beskriver
            en förskjutning av synen på krigföringen från plattformen till
            uppgiften. Begreppet fokuserar på att i krig ge den taktiske chefen
            i stridsområdet så fullständig information som möjligt om vad
            som sker inom operationsområdet. Informationsinhämtning och bearbetning
            av denna koncentreras för att hitta mål som skall bekämpas. En
            successiv utveckling av försvaret mot att fungera i nätverksstruktur
            är nödvändig. Därvid är informationstekniken ett nödvändigt hjälpmedel.
            Detta minskar emellertid inte behovet av självständigt tänkande
            och agerande taktiska chefer. Illusionerna om = klinisk målbekämpning
            och total kontroll riskerar att fjärma tanken från stridens smutsiga
            verklighet. Ibland görs dessutom en sammanblandning av strategiskt-operativ
            och taktisk nivå. Förhoppningen att kunna kortsluta systemet och
            direktstyra enskilda insatser från den egna skärmen är normalt
            fel väg. Illusionen om total kontroll — ”dominant omvärldsuppfattning”
            — är farlig också för att den är falsk. Alla lägesbilder är felaktiga
            eller otillräckliga. Det finns ingen absolut sanning. Vad det
            handlar om är att fatta så bra beslut som möjligt i varje situation
            — inte att göra det perfekt. Det är en omöjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-8HZGH845wPbkYivcHkEa44">
            6.3 Slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-D1zdAykDEKLJi5p1yrwBik">
            Ett försvarsbeslut bör handla om den förmåga som erhålls för
            en given ekonomi. Det bör också avse vad som behövs för att försvaret
            skall kunna skapa förutsättningar för att vidmakthålla kompetens,
            organisation och materiel för att lösa de uppdrag som efterfrågas.
            Det tar tio till femton år att ta fram nya förband och nya system.
            Därför måste man rimligen beskriva de förmågor och den organisation
            som behövs fem år efter ett anpassningsbeslut
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0019.pdf"/>
          <p xml:id="i-PEeT7iMNhRxowimdotZQdd">
            respektive tio år efter beslut om att utveckla försvarsförmågan
            mot väpnat angrepp. När denna analys är genomförd kan man konstatera
            vilka förband och vilka system som måste finnas i dag respektive
            som vi i dag måste fatta anskaffningsbeslut om för att de skall
            vara operativa om tio år. Det är detta perspektiv som är dimensionerande
            för vad vi gör i dag. Denna slutsats gäller även om simulatorer
            och demonstratorer medverkar till att upprätthålla — och utveckla
            — en principiell stridsteknisk kompetens inom olika funktioner.
            Ambitionen att ”byta försvarsmakt” är nödvändig och riktig. Det
            finns ingen väg tillbaka till det mobiliserande massförsvaret.
            De gamla förbanden och strukturerna var imponerande i många hänseenden,
            men vad gäller Försvarsmaktens framtid är fortsatt förändring
            nödvändig. Det är inte minst oviljan att ompröva gamla system
            och föreställningar som hindrar den nödvändiga och beslutade utvecklingen.
            Vidare har det gamla begreppet försvarsgrenar raderats till förmån
            för en generell Försvarsmakt. Hänsynstagande till form och sammanhang
            i de enskilda fallen har fått ge vika för tillämpningen av allmänna
            principer.
          </p>
          <p xml:id="i-U3FXFQTnH9UBi9bjgYKZAQ">
            7 Resursstyrning och ledning 7.1 Erfarenheter
          </p>
          <p xml:id="i-622UF2bjLyfD7rbH5YctFp">
            Regeringens styrning av Försvarsmakten är långt ifrån invändningsfri.
            Underlagen inför de senaste försvarsbesluten uppvisar betydande
            brister beträffande tillämpningen av uppdragsgivarens — riksdagens
            — riktlinjer. Vidare brister det i det underlag som ligger till
            grund för slutsatser och rekommendationer = till riksdagens beslut.
            Överbefälhavaren har i örsvarsutskottet redovisat att underlaget
            inför försvarsbeslutet 2000-03-30 var behäftat ”med stora osäkerheter
            avseende basfakta”. De har dessutom varit ofullständiga och till
            stor del hänvisat till kommande utredningar. Det ena underlaget
            har avlöst det andra, många gånger med förändrade örutsättningar.
            Helhetsbilden har lyst med sin frånvaro. Detta innebar i sin tur
            att riksdagen inte har kunnat avgöra om = regeringens beslutsrekommendation
            och Försvarsmaktens, till regeringen lämnade,
          </p>
          <p xml:id="i-RZXQp5aYQhE1fB5eRTM1xE">
            underlag baseras på fakta eller på subjektiva värderingar. Förra
            årets underskott ledde till stora nedskärningar i verksamheten
            för 2001. Försvarsmaktens besparingsmål innebar emellertid att
            700 miljoner kronor skulle få omfördelas under 2001 från materielanskaffningen
            till förbandsverksamheten. Detta tilläts inte av regering och
            riksdagsmajoritet. I delårsrapporten som överlämnades till regeringen
            den 15 augusti 2001 konstaterar Försvarsmakten att kraftfulla
            reduceringar av all påverkbar förbandsverksamhet har genomförts.
            Trots detta pekar prognosen för hela året, som bygger på nu givna
            uppdrag, på ett ekonomiskt utfall som blir mellan 100 och 500
            miljoner kronor större än tilldelad ram. Det innebär att
          </p>
          <p xml:id="i-SfNwfsN8qXv2fFqhgy3373">
            delårsprognosen för innevarande år pekar på en brist i samma
            storleksordning
          </p>
          <p xml:id="i-7vSuhxEg4tETqrsGxgVRzU">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-BubJfHBwex9C3WzpnxYoM3">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0020.pdf"/>
          <p xml:id="i-AnJ7XBygsPNzorWBW5AcWU">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-MFdyfFdQEN2F4HBBTUqY4M">
            28
          </p>
          <p xml:id="i-ME766JpBdXhKawPdZwoHYT">
            som föregående år trots beslutade verksamhetsreduceringar och
            besparingar i övrigt. Vidtagna åtgärder ger uppenbarligen ingen
            effekt och ytterligare reduceringsåtgärder måste, enligt Överbefälhavaren,
            övervägas att vidtas. Det är bestickande att läsa Försvarsmaktens
            årsredovisning 2000, Överbefälhavarens kommentarer: Det allvarliga
            i överskridandet på förbandsanslaget är att det inte identifierats
            under genomförandet. Ledning, kontroll och överblick, såväl centralt
            som = lokalt, vad avser lönebildningen och övriga kostnadsfördyringar
            borde ha varit fastare i samband med omstruktureringen. Åtgärder
            borde ha vidtagits för att under året möta en sådan utveckling.
            Det skedda kommer att föranleda Försvarsmakten, att i grunden
            se över hur beslutad verksamhet bedrivs och hur de processer som
            styr planering, genomförande och analyser av nådda resultat på
            ett bättre sätt kan bringa stadga i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-2p9ck5F3mVFJyVjf5jzmkS">
            Försvarsmakten har uppenbarligen inte någon kontroll över den
            beslutade verksamhetens driftskostnad. Med andra ord; det finns
            inte ett tydligt ansvar inom försvarsorganisationen. Endast överbefälhavaren
            kan ställas till svars. Därmed är det inte svårt att inse att
            regeringens underlag inför försvarsbesluten är omöjliga att verifiera.
            Det underlag som riksdagen haft tillgång till var bristfälligt.
            Sannolikt har 2000 års försvarsbeslut fattats på det sämsta underlaget
            i modern tid. Endast bristande organisatorisk förmåga kan förklara
            detta vanstyre. Den orsakas dessutom av en långt driven centralisering
            i ledningen av och inom Försvarsmakten. Centralt fattade beslut
            har ersatt ett tydligt och decentraliserat verksamhetsansvar.
            Så får det inte fortsätta. Den av regeringen sänkta planeringsramen,
            i kombination med kraftigt ökade besparingskrav och tidigare sparåtgärder,
            har inneburit att instabiliteten i planeringen förvärrats och
            att osäkerheterna har ökat. Vid en närmare granskning av det underlag
            som låg till grund för riksdagens beslut blir man betänksam. Den
            framtida utvecklingen har motiverats av ekonomisk planering i
            närtid (dvs. budgetering) i stället för en övergripande analys
            av behov och förmågor och vad detta ställer för krav på det framtida
            försvaret. Det ges inte något svar på frågan om vilken organisation
            som behövs och vad det kostar att driva den verksamhet i Försvarsmakten
            som efterfrågas. Det går med andra ord inte att bedöma vilken
            organisatorisk volym som långsiktigt ryms inom den ekonomiska
            ramen. Inte heller går det att ur underlagen läsa ut vilken långsiktig
            organisation som behövs för att uppfylla målsättningen för Försvarsmakten,
            än mindre att bedöma kostnaden för denna.
          </p>
          <p xml:id="i-BTGeDgH4jv3XNrShLXqju3">
            För 2001 redovisade Försvarsmakten i början av året att den planerade
            verksamheten kommer att kosta minst lika mycket som föregående
            år. Försvarsmakten redovisar i sin delårsrapport som lämnades
            till regeringen den 15 augusti följande: Regeringen fastställde
            i april anslagsnivån för förbandsverksamheten till 18.969 miljoner
            kronor. I detta belopp ingår medel från materielanslaget
          </p>
          <p xml:id="i-LNwQwZLt7wc6SUagJ78kuc">
            för att täcka överutnyttjandet från 2000. Däremot godkände inte
            regeringen en ytterligare överföring på 700 miljoner kronor som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0021.pdf"/>
          <p xml:id="i-4zQyxdcQkNKcrPTYs2rh4Y">
            Försvarsmakten föreslog för att förstärka förbandsverksamheten.
            Det betyder att det disponibla beloppet för 2001 blir 18.291 miljoner
            kronor. För att nå ekonomisk balans har kraftfulla reduceringar
            av all påverkbar förbandsverksamhet genomförts. Största delen
            av de planerade besparingarna förväntas falla ut under andra halvåret.
            Prognosen för hela året, som bygger på nu givna uppdrag, pekar
            på ett ekonomiskt utfall mellan 18.400—-18.800 miljoner kronor.
            Det innebär att med nuvarande förutsättningar kan inte årets verksamhet
            genomföras utan att viss del av anslagskrediten utnyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-TYfsshj6THE8ESWqqSwpi6">
            ÖB kommenterar:
          </p>
          <p xml:id="i-6cKqhzcQzByrKqJVGPCzpG">
            Min strävan är att vi skall gå skuldfria in i 2002. Med nuvarande
            uppdragsnivå till förbanden visar prognoserna att det kan bli
            svårt. Vi kommer nu överväga om ytterligare reduceringsåtgärder
            måste vidtas. Trots stora begränsningar av verksamheten för 2001
            kommer förbandsverksamheten att kosta upp till 500 miljoner kronor
            mer än som disponeras. Diskrepansen mellan planerad verksamhet
            och verklig kostnad är mycket tydlig.
          </p>
          <p xml:id="i-5TnneZLPb5DzdgeVscZngB">
            Att försvarsbeslutet som helhet är obalanserat är därmed uppenbart.
            Driften blir avsevärt dyrare än beräknat under 2002-2004. Anledningen
            är att kostnaderna för den nya organisationen — som är något helt
            annat än den gamla — har underskattats. Dessutom har regeringen
            genom beslutade och föreslagna pålagor belastat Försvarsmakten
            med större kostnader än vad som fanns med i försvarsbeslutet.
            Därigenom blir den långsiktiga inriktningen och organisationen
            av Försvarsmakten svagare och mindre än vad som borde vara möjligt
            oberoende av årlig ekonomisk ram. Det säger sig självt att detta
            inte kan hålla.
          </p>
          <p xml:id="i-Szbj2JPA2i6gVQZMGUt8TU">
            7.2 Förändrad inriktning av den försvarspolitiska beslutsprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-KLNAvCBGCD69TMy1WvneNR">
            Inför det kommande = försvarsbeslutet bör den = försvarspolitiska
            beslutsprocessen ges en förändrad inriktning. Den långsiktiga
            planeringen, såväl på tio till femton års sikt som under försvarsbeslutets
            treårsperiod, måste särskiljas från den årliga budgeteringen.
            Den långsiktiga planeringen skall syfta till att ge inriktning
            för personal- och materielförsörjning samt den årliga verksamhetsinriktningen.
            Den årliga budgeteringen skall ske utgående från den verksamhet
            som skall genomföras under kommande år. I all planering, budgetering
            och uppföljning måste den årliga driften, dvs. kostnader för förbandsverksamheten
            (utbildning, beredskap), underhåll och vidmakthållande av den
            befintliga organisationen särskiljas från den framtida utvecklingen,
            dvs. modernisering, nyutveckling och anskaffning av nya system
            och förband. Detta synsätt leder till en naturlig uppdelning av
            riksdagens beslut i två delar.
          </p>
          <p xml:id="i-UwSFH9HNJ3d3uK3LQu1DmP">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-FRDAYdVi29GspJk5oy4CZU">
            29
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0022.pdf"/>
          <p xml:id="i-642zr9gqA4dgM8mN11Gz8Q">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-HSYMYUDFUTXWEESoR1dAf9">
            30
          </p>
          <p xml:id="i-RjBXZ2BHSTqHKavs73RgD4">
            e« Den ena delen är beslut om beredskap, uppgifter och förmåga
            i den befintliga organisationen som omfattar de närmaste tre åren,
            dvs. storlek och kostnad för den årliga driften inklusive underhåll
            och vidmakthållande. Hur detta sedan genomförs, genom att vidmakthålla
            och utnyttja den befintliga försvarsorganisationen, är ett ansvar
            för respektive myndighet. e Den andra delen är beslut som omfattar
            kommande investeringar, och andra långsiktiga bindningar inklusive
            kostnader för t.ex. avveckling, sett i ett längre tidsperspektiv.
            Förslag till förändringar och investeringar lämnas av myndigheterna.
            Dessa senare beslut behöver inte vara knutna till besluten om
            driftskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-NxKJGS2roEYU2jy4GEReot">
            Denna förändring tydliggör också riksdagens ansvar för de långsiktiga
            besluten om försvarets uppgifter och förmågor samt anskaffning,
            uppsättning och avveckling av materiel och militära förband.
          </p>
          <p xml:id="i-XJ9bREJWuHQCr7KgosZo8S">
            8 Strategiska mål för försvarspolitiken 8.1 Doktrin
          </p>
          <p xml:id="i-NFanZVgfXybtrkq3rv4Sfs">
            8.1.1Grunder
          </p>
          <p xml:id="i-9KZANNj17k3b28cPLUBF6E">
            Grunden skall vara att Försvarsmakten kan försvara landet mot
            invasion och ockupation samt att beredskapen för detta kan anpassas
            till situationen i omvärlden. Detta ger också de kunskaper och
            färdigheter som behövs för att landets militära enheter skall
            bli lämpade för att hävda svenskt territorium och svenska intressen
            i närområdet samt för att i samverkan med andra nationers resurser
            bidra till fred och säkerhet i vår omvärld. Grundutbildningen
            skall på betydligt större bredd än i dag utbilda förbanden för
            såväl nationella som internationella insatser. Målsättningen skall
            vara att vi inte har förband isolerat för vare sig nationellt
            försvar eller internationella insatser. Inom en begränsad ekonomisk
            ram måste organisationen vara utformad för ”både — och” och därmed
            kunna delta i det nationella försvaret och i olika typer av internationella
            operationer. Om dessa är av större eller mindre omfattning är
            oväsentligt. Det är kombinationen av vår egen vilja och de krav
            som den euroatlantiska säkerhetsordningen ställer som avgör ett
            svenskt deltagande. Uttagning och utbildning av anställd personal
            till Försvarsmakten skall även innefatta krav på deltagande vid
            internationella insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-QKTHdcbYZmhFFU9so1iMfy">
            8.1.2Försvar mot väpnat angrepp
          </p>
          <p xml:id="i-HvyfrL7Wxkg3AnfiQZikB3">
            Alla delar av landet skall kunna försvaras. Beredskapen för försvar
            mot ära angrepp skall flexibelt kunna anpassas till situationen
            i omvärlden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0023.pdf"/>
          <p xml:id="i-EUqx4C4coSMEZgjDguzGLW">
            8.1.3Hävda svenskt territorium och svensk integritet
          </p>
          <p xml:id="i-N8xkPL6rGP5SdgZETezRux">
            Försvarsmakten skall kunna upptäcka och ingripa mot kränkningar
            av vår nationella integritet samt kunna skydda svenska intressen,
            om nödvändigt med vapenmakt, på svenskt mark- och sjöterritorium
            samt i luftrummet och på omgivande havsområden. Operativt rörliga
            och territoriellt (luft, sjö och mark) bundna förband (nationella
            skyddsstyrkor) skall kontinuerligt finnas tillgängliga för att
            kunna lösa denna uppgift i aktuella områden.
          </p>
          <p xml:id="i-XpjB53bQZaZRLo2VzzUYf9">
            8.1.4Bidra till fred och säkerhet i omvärlden
          </p>
          <p xml:id="i-X2ko3PhTAM6mnr3QDybrUm">
            Sverige skall kunna svara upp för sina åtaganden såväl vad gäller
            nationella som internationella insatser. Sverige skall kunna bidra
            till frihet och säkerhet i första hand i vårt närområde men också
            i Europa och inom världen som helhet. En grundläggande förutsättning
            är försvarets operativa förmåga att försvara landet. Utan en väldokumenterad
            operativ förmåga (med erforderliga militära resurser) för att
            försvara landet blir landets militära resurser inte efterfrågade
            internationellt. Det är emellertid inte bara våra egna intressen
            som styr detta. Sverige har också en skyldighet att leva upp till
            de förpliktelser vi har som FN- och EU- medlem samt de internationella
            avtal som Sverige har ratificerat. Internationaliseringen av försvaret
            skall därför fördjupas. En brigadledning med tillhörande betjäningsförband
            skall vara organiserad för att även kunna leda en multinationell
            nordisk brigad. Sverige skall kunna ta ledningen i arbetet med
            den gemensamma nordiska brigaden. Med tanke på vårt närområdes
            marina karaktär skall en internationell sjöstyrka skapas. Denna
            sjöstyrka skall vara ett uttryck för vårt och grannstaternas gemensamma
            ansvar för utvecklingen av miljö och säkerhet i och kring Östersjön.
            Sverige skall kunna ta ledningen i arbetet med den internationella
            sjöstyrkan. Sverige skall kunna deltaga i en samordnad = internationell
            flygtransportorganisation. Denna skall kunna kompletteras med
            fartyg som transporterar tung utrustning till och utföra försörjningstransporter
            i krisområdet. Därmed kan en för varje tillfälle skräddarsydd
            logistikorganisation tillskapas. Denna skulle skapa en större
            flexibilitet och förmodligen också minska kostnaderna vid internationella
            insatser än om varje deltagande nation svarar för sin egen transportorganisation.
            Sverige skall kunna ta ledningen i arbetet med en sådan organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-H4UaDXNWgQcK3aLYk2J6PQ">
            8.1.5Stärka det svenska samhället vid svåra påfrestningar i fred
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KBw8WSaFZEwgtHW29Ubf7Z">
            Landets totala resurser skall kunna utnyttjas samordnat och oberoende
            av organisations- och funktionstillhörighet. Sveriges militära
            resurser skall kunna ställas till civila myndigheters förfogande
            i deras myndighetsutövning. Militära enheter skall också kunna
            ges myndighetsuppgifter. Militära enheter
          </p>
          <p xml:id="i-VSXLTogVvsRDMxxXx7Q89m">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-SKckZw5XDQHjGLnKvgj3sg">
            31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0024.pdf"/>
          <p xml:id="i-9dvqoBESvqkWYR9o6kFGoy">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-12KGTrenbfXjADxJqmpj2i">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-3cYtvfBAwiDkPpgyjkN9Kz">
            får emellertid ej ges uppgifter som innebär direkt tvång eller
            våld mot enskilda medborgare inom svenskt territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-BYVcuX9kPQZDUpEdTZL6Sk">
            8.2 Ledning vid kriser och under krig
          </p>
          <p xml:id="i-WTs4A1E3LWS3TnBX6FnPsu">
            8.2.1Ett ledningssystem
          </p>
          <p xml:id="i-3epCMvXC2yzavahY77N5Xo">
            Det går inte att i förväg avgöra om en händelse som påverkar
            samhällets vitala funktioner kommer att leda till en allvarlig
            samhällskris. Därför bör ledningen av samhället i fred och kris
            också utgöra grund för ledningen under höjd (försvars-) beredskap.
            I takt med utvecklingen i Sverige och i omvärlden har gränserna
            i den lokala miljön (byn, bygden, staden, länet etc.) alltmer
            suddats ut. Samhällets utveckling har inneburit ett allt större
            beroende av samverkan över tidigare gränser. Därmed har också
            grunden att förändra ledningssystemen i takt med förändrad beredskapsnivå
            blivit förlegad. Utgångspunkten för ett förändrat ledningssystem
            bör således vara ett sy- stem med en grundstruktur som är oberoende
            av händelser som på ett allvarligt sätt kan komma att påverka
            människors säkerhet och samhällets vitala funktioner. Grundstrukturen
            har sin bas i kommunerna och dessas indelning i län. Ytterst är
            ledningen ett ansvar för regeringen vad gäller ördelning av de
            trots allt begränsade resurser som finns tillgängliga i samhället.
            Det handlar i grunden således inte om att Försvarsmakten skall
            unna lämna stöd till samhället vid allvarliga kriser eller att
            civila resurser skall kunna stödja Försvarsmakten utan att tillgängliga
            resurser utnyttjas så effektivt som möjligt. En nationell krishanteringsfunktion
            bör därför inrättas i Regeringskansliet liksom motsvarande regionala
            krishanteringsfunktioner i länsstyrelserna. Krishanteringsfunktionerna
            bör vara grundbemannade med ansvar för samordning av planering
            rörande ledning och nyttjande av samhällsresurser vid händelser
            som på ett allvarligt sätt kan komma att påverka människors säkerhet
            och samhällets vitala funktioner. Beroende på händelseutvecklingen
            skall krishanteringsfunktionerna kunna kompletteras med ledningskompetens
            från skilda samhällsfunktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-NNMa6cVZMpXjwYmntrnR7r">
            8.2.2Ledning av Försvarsmakten
          </p>
          <p xml:id="i-9n4fdQSeSXnid3b6hXTKqw">
            En förbättrad flexibilitet i stridskrafternas utnyttjande innebär
            — snarare än totalförsvar mot totalt krig — en möjlighet till
            avvägningar mellan verkliga alternativ och större utrymme för
            politiska ställningstaganden. Det nya säkerhetspolitiska läget
            med dagligt nyttjande av våra stridskrafter kräver både mer politisk
            ledning och mer av den politiska ledningen. ”Rakare rör” och smidigare
            strukturer måste skapas för beslut om kontinuerligt nyttjande
            av tillgängliga maktmedel inklusive svenska militära förband.
            Ansvaret för försvarets = långsiktiga utveckling bör dessutom
            = skiljas — från genomförandeverksamheten. En successiv anpassning
            av försvaret, såväl beredskap som uppgifter och förmågor, till
            utvecklingen i omvärlden är ett politiskt ansvar liksom stabila
            förutsättningar för framtida investeringar i personal och ny materiel.
            Det är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0025.pdf"/>
          <p xml:id="i-JEjBrVcchEwDHQsm3Yu8tD">
            också ett politiskt ansvar att den långsiktiga utvecklingen och
            nödvändiga investeringar ges tillräckliga resurser och stabilitet.
            Regeringskansliet skall ansvara för avvägning av resurser och
            ledning av landet i akuta situationer. För att detta skall kunna
            ske måste Regeringskansliet förstärkas i enlighet med intentionerna
            i LEMO-utredningen. Utgångspunkterna för en förändrad högsta ledning
            av Försvarsmakten bör vara följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WNc1qQo5a5BtPxciPdLtoR">
            e Åtskillnad mellan långsiktig inriktning och årligt eller dagligt
            genomförande. « Respekt för fackmässig kompetens kombinerad med
            en stark gemensam avvägningsfunktion. e En starkare central avvägningsfunktion,
            också i Regeringskansliet. e En närmare koppling mellan högsta
            politiska och högsta militära ledning. « Verksamhetsledning och
            operativ ledning i ett spår (odelat chefsansvar). « Verksamhetsledning
            och territoriell ledning i ett spår (odelat chefsansvar). e Tydligt
            och decentraliserat verksamhetsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-K2yZCjiMxJvZ1J3Pxugsf9">
            Av detta följer att en omprövning av gränsytorna i besluts- och
            ledningshänseende mellan riksdag, regering och myndigheter är
            nödvändig. Det bör därför övervägas hur en rationell besluts-
            och ansvarsfördelning som ligger i linje med såväl den förändrade
            säkerhetspolitiska situationen som erfarenheterna av ledningen
            inom Försvarsmakten efter de senaste tio årens organisatoriska
            förändringar av Försvarsmakten skall kunna åstadkommas. För att
            bättre samordna försvarets utveckling och framtida inriktning
            bör vidare ett närmare institutionellt samarbete dessutom skapas
            mellan Försvars- makten, FOI, FMV och FHS. Rådet för insyn i Försvarsmakten
            bör vidare avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-XWExMwGgUAaR76i8dZPYrH">
            8.3 Det militära försvarets utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-8ovovdSsgPr6JpVysvAruh">
            8.3.1En organisation i fred och krig
          </p>
          <p xml:id="i-XYSwwKoWh58df3MVhRBZpF">
            Försvaret skall utformas så att det redan i fred kan utgöra stöd
            åt samhället. Förbanden skall fungera i dag, inte först om tio
            eller femton år. Denna förändrade syn gör det nödvändigt att ha
            samma ledningsstruktur såväl i den normala verksamheten som vid
            en svår påfrestning eller i krig. Då är det också rimligt att
            den chef som ansvarar för beredskap och insatser också bör leda
            de befintliga förbandens utbildning, omsättning och vidmakthållande.
            Samtidigt ställer den långsiktiga utvecklingen samtidiga och parallella
            krav på personal- och materielförsörjningen. Därmed blir dessa
            områden naturliga, fackmässigt sammanhållna ansvarsområden med
            ansvar för genomförandet av den strategiska utvecklingen och de
            långsiktiga investeringarna i personal och materiel samt anläggningar
            och fastigheter som riksdagen beslutar. Detta innebär att ledningen,
            oberoende om det handlar om utbildning, underhåll och övervakning
            eller fredstida insatser, bör utövas av
          </p>
          <p xml:id="i-2WPEmksRHFqeeQiKJUgu5C">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-8nq4hPZCQw4TwRTMccArtM">
            33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0026.pdf"/>
          <p xml:id="i-866tu7XxvYksdzBpGU8ZK5">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-KSpQicEdedet65Fou3M4v8">
            34
          </p>
          <p xml:id="i-UsLeQQhSuD3ac1rjKmQS5K">
            en (operativ) chef. De taktiska cheferna bör inte ha rollen som
            generalinspektörer. Den taktiska ledningen av respektive mark-,
            marin- och flygstridsförband bör utövas direkt under chefen för
            den operativa insatsledningen av taktiska chefer för respektive
            stridskrafter med det direkta ansvaret för all verksamhet som
            genomförs vid underställda förband.
          </p>
          <p xml:id="i-4Mjrmjbdw5JKNPFFhfofMN">
            8.3.2Förbandsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-WeWNkoxA6Kz7ZA9dyHZdTT">
            Grundorganisationen bör ges en tydligare inriktning mot en integrerad
            verksamhet för att möjliggöra en effektivare produktion som i
            sin tur svarar mot kraven på en bredare kompetensutveckling i
            befälskåren. Det är likaledes självklart att en omstrukturering
            inte är gratis. Förutom personella resurser rävs målmedvetna och
            noga övervägda investeringar i närtid. Förmågan till väpnad strid
            och vikten av att kunna uppträda integrerat med utnyttjande av
            alla stridskrafter utgör grunden för utvecklingen av Försvarsmakten.
            Kompetensen till samordnad strid är därför avgörande för hur väl
            Försvarsmaktens uppgifter skall kunna lösas t.ex. vid en redsframtvingande
            operation. Strävan skall vara att åstadkomma bättre samövning
            och ökad förståelse över truppslags- och försvarsgrensgränser
            där så är möjligt genom en samordning i garnison. Därmed utvecklas
            ett mer lexibelt försvar som på ett bra sätt kan anpassas till
            framtidens hot och risker. Möjligheterna att utbilda och öva förbanden
            påverkas såväl av örbandsvolymen och antalet fredsförband som
            behovet av understödsförband och underhållsresurser. Samträning
            i stridsgrupper är en förutsättning för ett bra resultat. Samövningar
            i en integrerad utbildning skall vara en naturlig del av vardagen.
            Därför bör förbanden i den nu beslutade grundorganisationen utvecklas
            till kompetenscentra där mångfalden frodas i unika, kreativa och
            integrerade miljöer. Utvecklingen skall möjliggöra samverkan mellan
            flera funktioner samt operativa och taktiska samövningar mellan
            olika förband. Svensk kompetens skall bevaras och utvecklas genom
            en tillräckligt bred bas för rekrytering och stimulerande konkurrens.
            Försvaret måste i större utsträckning bli en lärande organisation.
            Det svenska försvaret bör bestå av förband som med olika grader
            av beredskap kan lösa uppgifter såväl i nuet som i framtiden.
            Organisation bör vara ”delad” där insatsorganisationens storlek
            begränsas i förhållande till nu fattade försvarsbeslut, men samtidigt
            kompletteras med förband som i huvudsak avkastas av denna arbetande
            organisation. Det kräver att en mindre del av förbanden utvecklas
            till aktiva — i det närmaste ”stående” förband. Bara sådana förband
            ger kombinationen högre beredskap och kontinuerlig utveckling
            av operationer, taktik och stridsteknik. Insatsförbandens förmåga
            att genomföra informationsoperationer och psykologiska operationer
            bör snarast utvecklas. För att fastställa en önskad organisation
            krävs vidare doktrin och utvecklingsarbete. För att illustrera
            en förbandsstruktur med den inriktning vi föreslagit i det föregående
            väljer vi ändå att nedan redovisa ett tänkbart
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0027.pdf"/>
          <p xml:id="i-Km25nQguqMD5rVFnwPmTT4">
            alternativ — utgående från den av riksdagen redan beslutade krigsorganisationen.
            Markstridskrafterna skulle t.ex. kunna organiseras i 10 aktiva
            bataljonsstridsgrupper (kontinuerligt övade inom brigads ram),
            en bataljon vardera vid nuvarande utbildningsförband. Artilleri-
            och luftvärnsfunktionerna borde stärkas minst i paritet med övrig
            förbandsvolym. Detta kan i sin tur ge möjlighet att sätta upp
            ytterligare 10+10 bataljoner, för att i ett längre tidsperspektiv
            kunna organiseras i 10 brigader. För ledning av brigaderna bör
            i så fall 2 divisionsstaber kunna organiseras, varav den ena avser
            faktisk ledning av förband i främst norra Sverige. En brigadledning
            med tillhörande betjäningsförband är ett exempel på internationell
            ambitionsnivå som är rimlig för Sverige i dag. Den organiseras
            med förmåga att kunna leda en multinationell nordisk brigad. Vid
            ett svenskt Natomedlemskap handlar det snarare om ett gemensamt
            nordiskt ansvar för en mekaniserad division. De bataljoner som
            ingår i insatsorganisationen kan definitionsmässigt inte vara
            hemförlovade och förrådsställda i sin helhet. Mer eller mindre
            stående förband (med t.ex. de beredskapskrav som anges i vårt
            bidrag till EU:s militära krishantering i form av 30 respektive
            60 dagars beredskap), personalförsörjda med såväl värnpliktig
            som kontraktsanställd personal, bör eftersträvas. De marina stridskrafterna
            kan utvecklas mot två ytflottiljer bestående av 4 till 6 divisioner
            omfattande 16 upp till 20 ytfartyg. Detta kan uppnås genom att
            bibehålla de nyligen moderniserade patrullbåtarna av Kaparenklassen
            i avvaktan på beslut om nya ytfartyg efter Visbyklassen. Större
            ytfartyg än de nuvarande bör därvid anskaffas för att förbättra
            uthållighet i en krishantering och i internationella operationer.
            De moderna ubåtarna bör vidare bibehållas genom att utnyttja samtliga
            ubåtar i Gotland- och Västergötlandklassen. På längre sikt skapas
            ett ökat ekonomiskt utrymme genom gemensam nordisk utbildning
            och övning samt genom underhåll av ubåtssystemen. Nuvarande minröjningsförband
            bör bibehållas och utvecklas. Artillerisystem 12/80 kan behållas
            och överföras t.ex. till Gotland. Antalet sjögående utbildningsplatser
            för officerare och värnpliktiga måste öka för att ge en bredare
            generell maritim kompetens. Bemannings- och driftansvar för isbrytar-
            och sjömätningsförbanden bör därför återföras till Försvarsmakten
            och ingå i försvarets krigsorganisation. Kustbevakningens organisatoriska
            tillhörighet
          </p>
          <p xml:id="i-Kvn3MqwumYQaDBQM6FpaSH">
            omprövas i syfte att integrera statlig övervakning och agerande
            över havsytan. En flottiljledning som organiseras med förmåga
            att kunna leda en internationell sjöstyrka är ett lämpligt svenskt
            bidrag till internationell fred och säkerhet med betoning på närområdet.
            Flygstridskrafterna skall så effektivt som möjligt utnyttja anskaffade
            stridsflygplan JAS 39 Gripen så att förutsättningar skapas för
            en kontinuerlig modifiering av de flygplan som successivt tillförs
            försvaret liksom större
          </p>
          <p xml:id="i-MFUw4R2S8WXT33aifmcZGH">
            utrymme för beväpning och anskaffning av annan utrustning. Vid
            varje flygflottilj bör finnas en ”aktiv” flygdivision. Den ”aktiva”
            divisionen bör kompletteras med en division med lägre beredskap.
            På sikt kan ytterligare divisioner kunna sättas upp intill den
            gräns som sätts av dels det då aktuella antalet flygplan, dels
            tillgången på flygande och teknisk personal. Transport-,
          </p>
          <p xml:id="i-4tL9LLLUg4nNxejaUY5vYi">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-9uT5ZNqvaz5oEHXwd95CH9">
            35
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0028.pdf"/>
          <p xml:id="i-DAo3Ee8uZZSnPbszAK6sY4">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-MHm8oKMMnTZ8Ec8HsqV8dE">
            36
          </p>
          <p xml:id="i-AbUsqhGLk7tSgEhvmec1VS">
            special- och skolflygförband bör integreras i verksamheten vid
            respektive flygflottilj. Helikopterförbanden bör fortsätta nuvarande
            verksamhet med det tillägget att utvecklingen av mark- respektive
            sjöoperativ förmåga också bör omfatta taktiskt uppträdande i sammansatta
            förband såväl inom landet som vid internationella insatser. Förutsättningarna
            för att utveckla attackhelikopterförmåga bör skapas inom ramen
            för förbandsuppträdande. Territoriellt (luft, sjö och mark) bundna
            förband (bl.a. nationella skyddsstyrkor) skall finnas tillgängliga
            över hela landet. De nationella skyddsstyrkorna skall bestå av
            ledningsstaber, hemvärnsförband och mobiliserade förband. Tillsammans
            med de operativa insatsförbanden bör de nationella skyddsstyrkorna
            kunna deltaga vid försvar mot väpnat angrepp, kunna hävda territoriell
            integritet och kunna lämna stöd till det civila samhället vid
            svåra påfrestningar. De bör vid väpnat angrepp mot Sverige kunna
            skydda viktig infrastruktur och stödja de operativa insatsförbanden.
            Frivilligrörelsen skall utgöra en rekryteringsgrund och bas för
            de nationella — skyddsstyrkorna = bestående av -Norrlandsjägarbataljoner,
            markstridsbataljoner, marina basskyddsbataljoner och hemvärnet.
            Därmed säkerställs den folkliga förankringen i framtiden samtidigt
            som detta ger en mer effektiv och flexibel organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-CMUBCNn4sFHRkZG73U8r7c">
            8.3.3Personalförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-MEbYqRr4tVBZv5WwcECJbB">
            Försvarsmaktens personalförsörjning står inför stora utmaningar.
            Nya uppgifter och annorlunda beredskapskrav kräver en översyn
            av rekrytering och tjänstgöring för alla personalkategorier i
            försvaret; yrkes- och reservofficerare, civilanställda, värnpliktiga
            och frivilliga. Särskilt viktigt är att åtgärder vidtas på ett
            sådant sätt att behovet av olika personalkategorier avvägs på
            samma grunder och utan onödiga bindningar till hittillsvarande
            förhållanden. De styrande faktorerna för personalförsörjningen
            är främst:
          </p>
          <p xml:id="i-4M8JRbUN8jHLWpFpCyLQyA">
            e ett oeftergivligt krav på befälskårens kompetens, » kravet
            på högre och mer relevant beredskap, e den militärtekniska utvecklingens
            krav samt « det säkerhetspolitiskt motiverade behovet av förband
            av högre kvalitet än i det mobiliserande massförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-GuPBzAb57qCtsHhuNds6Xr">
            Det är vidare av avgörande betydelse att inte avhända sig den
            handlingsfrihet inför oväntade händelseutvecklingar som ett bibehållande
            av värnplikten innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-QttVsGPCxgDmq7pS5fHJWV">
            8.3.4 Värnplikten
          </p>
          <p xml:id="i-Au4iTUqQ8taTma23MRReMC">
            Värnplikten är under omstöpning. I den nära framtiden kommer
            färre värnpliktiga att behöva utbildas årligen. Det ställer nya
            krav på pliktsystemets utformning. I dagens situation där bara
            en mindre del av en årskull unga män genomgår grundutbildning
            måste de enligt vår uppfattning kompenseras för detta. Ersättning
            och meritvärde är en viktig del av den attraktionskraft som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0029.pdf"/>
          <p xml:id="i-MCmTAr5MoWJoVjTYdfiKiS">
            försvaret måste ha för att tillräckligt många och tillräckligt
            kvalificerade unga människor aktivt skall söka sig till försvaret
            även inom pliktsystemets ram. Det kommer också att krävas långt
            mer av aktiv rekrytering än dagens mer passiva uttagning. I ett
            sådant perspektiv blir moroten ett viktigare instrument än piskan.
            Det är också rimligt att en plikt motsvaras av en rätt för den
            enskilde att också få bidra i mån av förmåga. Den vanliga beskrivningen
            att Sverige har ett värnpliktsförsvar är missvisande. I verkligheten
            har vårt försvar under lång tid kännetecknats av en kombination
            av människor med olika relationer till försvaret. Utmaningen för
            framtiden är att hitta bästa möjliga kombination av yrkes- och
            reservofficerare, civilanställda, korttids- och kontraktsanställda
            soldater och sjömän, frivilliga och pliktpersonal. Vilken andel
            de olika kategorierna kommer att ha i framtidens försvar är ännu
            inte klart. I dagens krigsorganisation besätter pliktpersonalen
            mer än 90 96 av befattningarna. Klart står emellertid att denna
            andel kommer att minska som följd av såväl den säkerhetspolitiska
            som militärtekniska utvecklingen. Andelen anställda måste således
            öka. Sveriges nuvarande värnpliktssystem, «förstärkt med de av
            Pliktutredningen föreslagna förbättrade ersättningarna, fungerar
            ännu väl. Men systemet kan vara en tickande bomb. Dagens höga
            försvarsvilja som lett till högt motiverade soldater och sjömän
            kanske inte håller i sig över tiden. Grundläggande rättvisefrågor
            är heller inte lösta. Frågan om successivt upptrissade kompensationskrav
            kommer att göra systemet ekonomiskt oförsvarligt är inte heller
            besvarad. Den senaste pliktutredningen ledde inte till annat än
            ett lappande och lagande av nuvarande system. Den höjda ersättningsnivån
            och införande av en rejäl utbildningspremie livstidsförlänger
            systemet samtidigt som grundläggande och långsiktiga problem förblir
            olösta. Någon egentlig utvärdering av alternativa personalförsörjningssystem
            gjordes inte. I de fortsatta övervägandena bör även andra alternativa
            modeller för plikttjänstgöring prövas. Till dessa hör en obligatorisk
            grundläggande soldat- och sjömansutbildning för alla vapenföra,
            följd av en rekrytering som i övrigt bygger helt på frivillighet.
            På så sätt skapas både en bredare rekryteringsbas för dagens uppgifter
            och handlingsfrihet för framtida behov. Det skulle kunna skapa
            en bättre grund för antagning och uttagning till vidare utbildning
            och tjänstgöring inom Försvarsmakten som i det perspektivet kanske
            skulle kunna grundas på intresse och motivation snarare än tvång.
            Ett annat alternativ är en allmän, obligatorisk grundläggande
            korttidsutbildning för alla dem som inte kan beredas plats i längre
            reguljära utbildningar. Pliktsystemet bör också prövas mot en
            helt frivilligt rekryteringssystem. Utan att förorda en sådan
            nyordning borde en grundläggande genomlysning av fördelar, nackdelar
            och realiserbarhet av olika system vara av värde — om inte annat
            som jämförelseobjekt. Man kan också tänka sig varianter och kombinationer
            av ovan redovisade alternativ liksom en utveckling av dagens selektiva
            system i olika riktningar. De sociala, ekonomiska och effektmässiga
            konsekvenserna av olika alternativ bör därför prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-UfhTKn1uEYuZRPaTFnRDHr">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-W5F9tPmJu4rJRt8iMvCQHY">
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0030.pdf"/>
          <p xml:id="i-SjLMVdpHvcZsEs7MJH64zf">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-4m7q6Grv6bE7AjGkpuo7g2">
            38
          </p>
          <p xml:id="i-4aqzUv4hv8Z5MLPE6uNtpw">
            Frågorna om de värnpliktigas säkerhet under grundutbildningen
            måste uppmärksammas ytterligare. Försäkrings- och ersättningsvillkor
            vid dödsfall och allvarliga skador är inte anpassade till de allt
            mindre värnpliktskullarna. Det förhållandet att Sverige inte för
            dagen hotas existentiellt som under det alla kriget motiverar
            också en utvärdering av vilken grad av riskexponering som är nödvändig
            för att uppnå utbildningsmålen. Nämnden för personalvård för totalförsvarspliktiga
            bör vidare ges en ny huvuduppgift. Att säkerställa att de som
            skadas under sin militärtjänst ges rimliga = förutsättningar till
            ett värdigt liv genom uppföljning av Försvarsmaktens rehabiliteringsansvar
            är nödvändigt. Inom Försvarsdepartementets verksamhetsområde bör
            eventuellt en funktion för stöd och hjälp till enskilda olycksdrabbade
            upprättas, förutsatt att inte Försvarsmakten bedöms lämpligare
            för den uppgift och garanteras resurser ör detta.
          </p>
          <p xml:id="i-uao8aPSSvxy1hvhmVm5uH">
            8.3.5En officerskår — flera karriärvägar
          </p>
          <p xml:id="i-FGohCfeyPHpKt2MgEJYKPR">
            Kärnan i de militära yrkena är förmågan att leda människor och
            vapensystem i väpnad strid. Denna kärnkompetens skall prägla all
            officersutbildning. Officersrekryteringen är för närvarande god
            även om samstämmiga erfarenheter pekar på att en något större
            andel av högpresterande individer med mycket god studieförmåga
            borde lockas att välja officersyrket. Snabbare karriärvägar för
            särskilt dugliga och motiverade unga officerare bör sålunda skapas.
            På samma sätt bör också karriärvägar redan tidigt inriktade mot
            långvarig trupp-, flyg- och sjötjänst möjliggöras. Kontinuiteten
            och kvaliteten i våra alltmer komplicerade förband kräver en ryggrad
            av genuint erfarna fackmän och utbildare. Därför bör ytterligare
            en karriär mer inriktad på fackmanna- och utbildarbanan införas
            parallellt med dagens helt generella inriktning. Även yrkeserfarenheter
            från det civila samhället bör vara ett normalinslag i yrkesofficerens
            karriär. Systemet med enbart internrekrytering till ett livstids-
            yrke är inte längre hållbart. Med en allt smalare rekryteringsbas
            bör även direktrekrytering till officersyrket möjliggöras. Internationell
            tjänst är en naturlig del av officersyrket. Det normala bör vara
            att en officer följer det förband han eller hon är placerad vid.
            Även tjänstgöring vid internationella staber hör till yrket och
            bör inte enbart bygga på åtaganden från den enskilde. Om Sverige
            snabbt skall kunna lösa uppgifter av central betydelse för vår
            säkerhetspolitik kan enskilda anställda inte ges vetorätt i förhållande
            till dessa politiska beslut. Reservofficerssystemet bör stärkas.
            Det är en effektiv grund för tillförsel av begåvning och erfarenhet
            från det civila samhället. Att bättre utnyttja reserv- och värnpliktsofficerare
            i organisationen är således en möjlighet som bör tas tillvara,
            särskilt sett i ljuset av den kompetensutveckling som i accelererande
            takt sker på det civila området. Logistik, management och teknik
            — områden inom vilka militära organisationer varit ledande under
            det gångna seklet — utvecklas just nu snabbare på den civila sidan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0031.pdf"/>
          <p xml:id="i-L7JBH3n2DPiFowVsvLuZkf">
            Därmed suddas också gränsen mellan yrkes-, reserv- och värnpliktsofficeren
            ut på många områden. Utan goda möjligheter för officeren till
            yrkesväxling flera gånger under livet avsäger vi oss att ge Försvarsmakten
            möjlighet till den tillförsel av kompetens från det civila samhället
            som enligt vår uppfattning kommer att bli alltmer nödvändig i
            framtiden. Att integrera delar av officersutbildningen med det
            civila samhällets universitets- och högskoleutbildning är nödvändigt.
            Detta får dock inte ske på ett sådant sätt att officerarnas specifikt
            militära kompetens urholkas. Den delen av utbildningen bör snarast
            göras än mer målinriktad. Högre officerare måste däremot ha en
            lång utbildning på akademisk nivå. En urholkning av denna innebär
            en urholkning av officerskårens kompetens och leder obönhörligen
            till en urholkning av Försvarsmaktens förmåga och utvecklingskraft.
            Den försvarsmaktsgemensamma grundläggande officersutbildning som
            införts bör omprövas. En utbredd oro vad gäller den nyligen införda
            utbildningsgången är de unga officerarnas begränsade förmåga att
            föra befäl över sina typförband i insatsorganisationen. Även i
            perspektivet av vårt förslag om en kompletterande officerskarriär
            med inriktning på fackmanna- och utbildarfunktionerna bör den
            grundläggande officersutbildningen noga utvärderas. Vid sidan
            av rekrytering av officerare, såväl grundrekrytering som kom-
            pletterande rekrytering av civila experter senare i livet, bör
            frågan om vilken civil kompetens som bör tillföras försvaret också
            övervägas. Kvalificerade civilanställda, där den militära befälsnivån
            inte har betydelse, kommer att få en allt viktigare funktion i
            framtidens försvarsmakt.
          </p>
          <p xml:id="i-GPYmaW2tddykro6Mr8QN3a">
            8.3.6Dags också för yrkessoldater?
          </p>
          <p xml:id="i-JhncgFNsRzj5cha2gNZTno">
            Korttidsanställda soldater och sjömän är en nödvändighet. Främst
            de internationella insatserna men också kraven på samtränade förband
            av hög kvalitet som bidrar till att utveckla förbandens förmåga
            talar för detta. I ljuset av att regeringen öppnat för en förkortad
            grundutbildning av värnpliktiga ter sig korttidsanställda soldater
            och sjömän än mer angelägna. Den av regeringen framförda idén
            om beredskapssoldater löser ett helt annat problem. För att hålla
            hög beredskap i förband med internationella uppgifter behövs dessa
            självfallet, men de är inte utbytbara mot kontinuerligt tjänstgörande
            soldater i den arbetande organisationen. Med korttidsanställda
            ”yrkessoldater och -sjömän” utnyttjas dessutom den dyrbara utbildning
            de värnpliktiga får under sin grundutbildning och bidrar till
            att utveckla organisationen under längre tid. Den hemförlovade
            soldaten och den förrådsställda materielen fungerar inte längre
            som huvudprincip för vårt försvar. Detta måste regeringen inse.
            Utan korttidsanställda äventyras hela ambitionen att skapa ett
            insatsberett försvar med hög kvalitet. Förnyelsen av försvaret
            kommer av sig redan innan den påbörjas. Även höjda beredskapskrav,
            t ex för att snabbt kunna reagera vid t.ex. en terroristattack,
            talar för en större andel anställda. I förband med förmåga att
            motverka biologiska och kemiska stridsmedel bör t.ex. andelen
            anställda vara hög av rena beredskapsskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-RLM23PmxFq52Z4RZEsjav">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-Dq3wVJ8MEEubTyRGzYbZNZ">
            39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0032.pdf"/>
          <p xml:id="i-NDHqpfwpM88wSpmYLVdJ9G">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-FcamJ2Y2j3DE8PYtJrEbDy">
            40
          </p>
          <p xml:id="i-FrLyzreZvakbNrvzfQUhxG">
            Det ankommer på &lt;regeringen att — i enlighet med Personalförsörjningsutredningens?
            slutsatser — utforma arbetsrättsliga regler som är utformade på
            ett sätt som möjliggör korttids- och kontraktsanställning också
            av annan militär personal än befäl.
          </p>
          <p xml:id="i-BRMzrAMY7njhg4pZXkdNCJ">
            8.4 Materielförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-EkPamV5pTDt9rmn7wJo53w">
            Stor materiell kvantitet i kombination med hög kvalitativ funktionskompetens
            inom de flesta områden är nödvändig för att utveckla det nya försvaret.
            Svensk försvarsindustri ensam kommer i framtiden inte att kunna
            upprätthålla samma breda kompetens på samma mängd områden som
            tidigare. Varken inhemsk eller utländsk efterfrågan är tillräcklig
            för detta. Den tekniska utvecklingen accentuerar behovet av ett
            allt närmare samarbete med utländska partners. Det pågående mellanstatliga
            samarbetet inom försvarsmaterielområdet skall därför fördjupas
            och utvidgas. Det är också angeläget att fortsätta att stödja
            svensk försvarsindustris exportansträngningar. En av de viktigaste
            förutsättningarna för detta är att det vi vill exportera också
            värderas så högt att vi själva anskaffar det till våra egna förband.
            Sverige skall driva på så att de initiativ till samarbete, bl.a.
            inom EU, som pågår också leder till gemensamma regler för export
            av krigsmateriel och strategiska produkter, som i snabbt ökande
            grad utvecklas och produceras gemensamt i flera länder. Långräckviddig
            precisionsbekämpning utvecklas. Förmåga till indirekt eld skall
            förstärkas. Utveckling och anskaffning av luftvärnsrobotsystem
            och ett nytt lätt torpedsystem skall genomföras och antalet ubåtar
            och ytfartyg upprätthållas på en rimlig nivå inför kommande beslut
            om anskaffning. Genom en omprövning av antalet flygtimmar per
            flygplan JAS 39 Gripen, utan att därmed minska flygtidsuttaget
            för flygförarna, kan systemets totala livslängd sannolikt förlängas.
            Därmed skapas förutsättningar för en kontinuerlig modifiering
            av de flygplan som successivt tillförs försvaret samt större möjligheter
            till export och försäljning av JAS 39 Gripen samt en bättre balanserad
            effekt och kostnad över tiden. I stället för att avvecklas skall
            modern försvarsmateriel behållas för att
          </p>
          <p xml:id="i-WEcR1DMiKhm7a5N1chzkD8">
            upprätthålla den erforderliga funktionella kompetensen och förmågan
            att växa när så erfordras. Detta gäller inte minst artillerifunktionerna
            inom armén och marinen samt ytfartyg och ubåtar. Demonstratorer
            och simulatorer skall vara till hjälp vid utveckling av gamla
            och nya vapensystem, men de kan inte ersätta anskaffning av konkreta
            vapensystem. Men modulering och simulering är däremot helt nödvändiga
            hjälpmedel i en lärande organisation. Grundläggande vid ominriktningen
            av försvaret är att det skall få en ökad förmåga till samverkan
            (interoperabilitet) såväl nationellt som internationellt. Detta
            skall vara ett generellt krav på Försvarsmaktens materielanskaffning,
            vilket också ger ett brett engagemang i hela organisationen som
            positivt påverkar utbildnings- och övningsverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZmvwSWGesLGdBSe7QRxWi">
            &gt; Betänkande av Personalförsörjningsutredningen, SOU 2001:3
            sid. 180— 184.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0033.pdf"/>
          <p xml:id="i-XeqP38DKpgWMqGryHDuqaS">
            8.5 Civilt försvar
          </p>
          <p xml:id="i-HEmf6bt14qgU2FvLbQnRMS">
            Grundläggande för det civila försvarets planering skall vara
            försvarsförmågan vid väpnat militärt angrepp. Därutöver skall
            planeringen inriktas mot att kunna motverka händelser som på ett
            allvarligt sätt kan komma att påverka människors säkerhet och
            samhällets vitala funktioner. Beroendet av samverkan över tidigare
            gränser och mellan funktioner blir allt större. Planeringen skall
            därför ha sin bas i kommunerna och deras indelning i län. Den
            ömsesidiga förmågan — Försvarsmaktens stöd till det civila samhället
            och det civila samhällets stöd till Försvarsmakten — har sedan
            länge varit en naturlig del av krigsplanläggningen. Alla samhällsresurser
            skall därför kunna utnyttjas över myndighetsgränserna när samhället
            utsätts för kriser, katastrofer och svåra påfrestningar. Särskilda
            förband och staber bör kunna sättas upp för ledning av återuppbyggnad
            av det civila samhället efter kriser och krig. Särskilt avdelad
            personal bör utbildas och hållas i beredskap för att snabbt kunna
            komma på plats för att leda civila operationer och samordna återuppbyggnads-
            och hjälparbete. Den ökande internationaliseringen har medfört
            ett allt större beroende av andra länders möjligheter att producera
            och leverera tjänster och produkter. Vår egen grad av självförsörjning
            blir lägre och svårare att upprätthålla. Vår förmåga att kunna
            säkerställa den egna förmågan att försörja samhället påverkas
            också av globalisering och EU-medlemskap. Att klara allt själv
            i händelse av en konflikt är en utopi. Det ömsesidiga beroendet
            inom ramen för EU innebär fördelar för försörjningsberedskapen
            och ger oss andra möjligheter än tidigare. Beredskapspoliser bör
            vara en resurs för förstärkning av den ordinarie polisen. Därmed
            kan den ordinarie polisen till del avlastas insatser som bevakning
            och skydd av väsentliga knutpunkter för elförsörjning och telekommunikation
            liksom vägar och järnvägar. Utbildning av bredskapspoliser för
            att kunna nyttjas i t.ex. situationer lik den i Göteborg i juni
            bör utredas. Polisens möjligheter att lösa sin uppgift ligger
            inte bara i förbättrat taktiskt uppträdande. Det krävs också fler
            poliser för att upprätthålla lag och ordning i extrema situationer.
            I detta perspektiv skall våra förslag att utöka beredskapspolisen
            och dess uppgifter ses. Det är vidare särskilt väsentligt att
            den nationella funktionaliteten inom telekommunikationsområdet
            säkerställs. Det får inte vara så att de svenska kommunikationssystemens
            funktionalitet är helt beroende av motsvarande system i andra
            länder. Sverige skall ha en stabil tidsreferens till våra datorer
            då detta är en förutsättning för många av de nya tjänsterna bl.a.
            inom IT- och telefonsystem. Telekommunikationerna skall skyddas.
            De kan utgöra en gränssättande faktor för samhällets samlade förmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-ihhthW1gJGsRGBH24pzAs">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-EgkbMBkpLXV6s4GjgSFLGU">
            41
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0034.pdf"/>
          <p xml:id="i-AraXsMj9gmEsdt7kAj7ZZ1">
            2001/02:Fö9
          </p>
          <p xml:id="i-WEhZtr3CAoUqaFL69vFx9Y">
            42
          </p>
          <p xml:id="i-V4zF8jostBGZWm171fzr3D">
            8.6 Anpassningsförmåga
          </p>
          <p xml:id="i-DxrQMkWMU2jcQtJkmoyrVb">
            Det är svårt, i grund omöjligt, att vid någon viss tidpunkt avgöra
            om en inträffad händelse är inledningen till en allvarlig kris,
            en svår påfrestning på samhälle, ett krig eller bara en vardaglig
            händelse som kan hanteras på normalt sätt. Det är bara historikerna
            som efteråt kan sätta etiketter på det inträffade. I den historiska
            belysningen analyseras om rätt eller fel åtgärd vidtagits. Många
            exempel ur historien visar att beslutsfattare hade tillgång till
            adekvat information men att man inte ville tro på de konsekvenser
            som informationen pekade mot. Önsketänkande har sålunda alltför
            ofta dominerat beslutsfattandet. Varje reellt beslut fattas utgående
            från bristande information och mot en okänd framtid. Analyserna
            av förhållandena under andra världskriget visar att den svenska
            beredskapen inte nådde full effekt förrän efter krigets slut.
            Detta berodde inte på att det saknades medel utan främst på att
            politikerna inte i tid beslutade om att rusta upp det svenska
            försvaret. Våra säkerhetspolitiska erfarenheter under det senaste
            kvartsseklet visar detta mycket tydligt. På 1970-talet talade
            vår säkerhetspolitik om en fortsatt avspänning i Europa. Ingen
            anade då att 1980-talet skulle domineras av undervattensoperationer
            och kapprustning. 1980-talets försvarsutredningar försökte att
            se lite längre. Ingen förutsåg då murens fall eller att 1990-talet
            skulle domineras av krig på Balkan och att svenska förband skulle
            ställas under Natobefäl. Varje första beslut om en anpassningsåtgärd
            är till sin natur reagerande. Sverige kommer inte att vara ensamt
            om, eller ens först med, att förstärka den egna försvarsförmågan.
            Nationella hänsyn kommer att få företräde före omsorgen om andra
            stater. Därmed kommer en ökad konkurrens att uppstå om för detta
            ändamålet strategiska resurser. Denna begränsning blir än större
            med en minskande inhemsk vapenindustri som i allt större utsträckning
            dessutom internationaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-Gir8fLfbT5q6tgZSetNvmj">
            Sannolikt fattas beslut om en upprustning inom en mindre tidrymd
            än fem år. Under denna tidsperiod är det svårt att organisera
            nya typer av förband, utveckla nya förmågor eller utveckla och
            anskaffa nya materielsystem. Därför skall varje beslut om avveckling
            av förband och materiel föregås av en femårig behovsanalys. Analysen,
            som skall föreläggas riksdagen, skall tydligt visa att det under
            denna period inte föreligger något behov av aktuellt förband eller
            aktuell materiel, även inom ramen för förändrade uppgifter, för
            att avveckling skall få ske. Internationella — förändringstendenser
            av = försvarsdoktriner samt förändringar i operativt och taktiskt
            utnyttjande av förband skall analyseras och konsekvensbeskrivas.
            Riskerna för stora påfrestningar på samhället inom fem år och
            efter tio år skall kartläggas och ligga till grund för försvarets
            utveckling. Detta skall vara en naturlig del av den svenska anpassningsdoktrinen.
            Uppföljningen skall också kunna ge underlag inför svenskt deltagande
            i t.ex. internationella rustningsbegränsningsavtal. Insatsorganisationens
            beredskap och möjlighet till anpassning skall kontinuerligt utvecklas
            i samklang med förändringarna i omvärlden. Denna utveckling utgör
            ett viktigt ingångsvärde för riksdagens beslut om Försvars-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fö_0009/mot_200102_Fö_0009-0035.pdf"/>
          <p xml:id="i-EK9kVtivUpUeECX1SxqVLd">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-Qn12L21qE1nGo2pXEh62jc">
            maktens utveckling. Riksdagen skall årligen få en skrivelse som
            redogör för riskerna för stora påfrestningar på samhället inom
            fem år och efter tio år och därpå baserat behov av förändringar
            av försvarets utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-7NnXqa4edN4no2oevrXrXt" type="date">
            Stockholm den 12 oktober 2001
          </p>
          <div xml:id="i-6Nv8kB2bhJ9s3SUp92CXhN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9XzUFAZcEyMTNKzfaA3vxy" who="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E" type="signature">
              Bo Lundgren (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Pxp6Q3evWswUUnGKKeaWb2">
            Per Unckel (m) Beatrice Ask (m) Anders Björck (m) Carl Fredrik
            Graf (m) Chris Heister (m) Anders G Högmark (m) Gunnar Hökmark
            (m) Henrik Landerholm (m) Göran Lennmarker (m) Fredrik Reinfeldt
            (m) Inger René (m) Per Westerberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-NmAw44Ys84E9kPbPrAmozb">
            43
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
