<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-AU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framförhållning vid strukturförändringar</title>
        <author corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">av Inger Lundberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framförhållning vid strukturförändringar</title>
          <idno type="rdwebb">GP02A218</idno>
          <rs type="number">A218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02A218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02A218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02A218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx</idno>
            <name>Helena Zakariasén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw</idno>
            <name>Maud Björnemalm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <name>Lennart Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7NyLGC7tjnvrF1LBPKWmfn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7NyLGC7tjnvrF1LBPKWmfn">
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LW165VP6CRJG9eiGJ8TdMV" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ly4QKqFiTVB1NqS4QskFTM" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jpbi6ZvH1DJkEEUBjkHMoT" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JeBGxWtR45NfS9HUgxZ63D" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8QXPCd1fDDJ7cskZ1jDaeS" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6crgRTcEgQoRKaaVawsDYS" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TKcFczETcWaLeyChp7cem2" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dv57mRVQA3ucc7iqh3wsgF" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DLAogmW88VxA3iuJRArEGD" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JTLDBBwfJvqsyGA4LxLcZf" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JTLDBBwfJvqsyGA4LxLcZf">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DvYtw9sWPo9yEi3Mku636R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RKCTfX55bRhJmtQepgg1iY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5bJsfC5oa3gbCHbDnKjSqf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NnXfjN9Z59QkkjuK3XnneD" type="motBody">
        <div xml:id="i-UdYKJ9R9JaEn5Sm1okmvRA">
          <p xml:id="i-82bdk3C8L9yHjFmCHFtGb8">
            2001/02
          </p>
          <p xml:id="i-Kpv2B2Rn7R9TZD9CfGByGc">
            mnr: A218 pnr: s3016
          </p>
          <p xml:id="i-EFKjQJzrKcQG6uxHbVgWtU">
            Motion till riksdagen 2001/02:A218
          </p>
          <p xml:id="i-FpmQiEgVxhK4MfqF8bKUxf">
            av Inger Lundberg m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MXpZmLea9KtyHtma6yBjyp">
            Strukturförändringar
          </p>
          <p xml:id="i-7EWakocVCZoJycc8hw8o6K">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-J77d6VL1cPEuUrDZynUBf2">
            1. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-9psEK4kJJBXEfPoc1nvzpV">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-9BkLDLiKkPeZphWNWvM18T">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-XTsvBEV5QgNjFQKjSdeuVV">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-FbBKRQBMFbWmpJfRRtds5v">
            anförs om vikten av att staten inom ramen för arbetsmarknads-
            och
          </p>
          <p xml:id="i-4RNqiJZs1UuVgoCbDa1XnY">
            näringspolitiken stimulerar företagens vakenhet och kompetens
            för
          </p>
          <p xml:id="i-JgapDG7kcNYhXgXa6ZFfz7">
            omvärldsbevakning.
          </p>
          <p xml:id="i-F4PNioTqSBsVKENVYWvqdZ">
            2. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-YFohWtkStXNVKtxUtArihQ">
            anförs om behovet av lagstiftning eller andra åtgärder från
          </p>
          <p xml:id="i-25vBsHvXQGWTjXUxjP2RWg">
            för att stärka analysera ett 3. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-SUuQM7wyjuJmdJnm8H4Uen">
            anförs om ökat statligt stöd till utbildning av fackliga
          </p>
          <p xml:id="i-JWR8D7eKqft7P34rk6HMoC">
            bolagsstyrels 4. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-UEXr4pETVxZB78itvPzNgy">
            anförs om behovet av en analys av hur företag vid nedlä;
          </p>
          <p xml:id="i-27ddpYCv8gfJxb7Ayi2qfy">
            lkännager företags lån; lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-T4UgnpbEgcFqd7Re29nUd8">
            er. lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-VvXjpyJmKCHguN7YQuhLoV">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-8TGiBaDJBUsbKhiU1Wvn6Z">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-C3BhA8hZAA2t4JvSVv3GKo">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-ADnkbJyYyAtTvX6S8NNx9z">
            gsiktiga förutsättningar på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-VH5wt3x3D2BKwdBRAhKKuW">
            i motionen statens sida
          </p>
          <p xml:id="i-KbsGGhApHGiWFAg7qwv9KX">
            de anställdas möjligheter att anlita expertkompetens för att
          </p>
          <p xml:id="i-4BwfWjiGuzdGePeRqTx1iN">
            i motionen ledamöter i
          </p>
          <p xml:id="i-SwKc5eey296UF7WbcQvjoZ">
            i motionen ggning eller
          </p>
          <p xml:id="i-E4nrHdrBVNZg1tHbE2nHf2">
            kraftig neddragning tagit sitt ansvar för de anställdas vidareutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-RMFj8voE9LmeAvhqW7jbEK">
            och jobben på berörda orter.
          </p>
          <p xml:id="i-RiztuxMXAcEb91LokMhujc">
            5. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-99iH1R5ntb1wzZYXvuFi2Z">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-BpNBvEy9rx7Qw1MnF6UTSp">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-LHcftH6kRCrCBzERd5yvzy">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-6K78dPeWHUnDq7dGrtQbzr">
            anförs om att Sverige med kraft måste driva kraven på de anställdas
            rätt
          </p>
          <p xml:id="i-ETBXHqmonWa7iwTEWN81uv">
            till styrelsere 6. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-CyjpbbNKbh3foZdB1EkdRj">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-6XE3W1AuQqXGZzKzqPZJej">
            presentation i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-QD976EbPHSSHxVL2ju21tL">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Q9KB7ndTjXUoANeQYo2hu5">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Ht924fmdrK64SS6SNerezq">
            anförs om att Sverige måste kräva en översyn av nuvarande regler
            om stöd till företag som flyttar jobb från ett EU-land till ett
            annat.
          </p>
          <p xml:id="i-5TrPgsqX2Mp6s6vFaw7q8r">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-M7wjTyFjahvoqnToqJF1xV">
            Styrelsen för Avesta Polarit har nyligen beslutat att produktionen
            vid stålverket i Degerfors skall avvecklas och verksamheten flyttas.
            Beslutet har väckt bred debatt om regelverket runt företagsflytt
            från vårt land. De goda förutsättningarna i Degerfors gör dock
            att det vore fel att se ärendet som
          </p>
          <p xml:id="i-4H3sP3GQEju9F1CuB3s9x5">
            avgjort redan nu. Oavsett utgången finns det skäl att föra en
            bred diskussion
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JRHK8umueJA9XgMMZQvm72">
            2001/02:A218
          </p>
          <p xml:id="i-UveH8XGwA7oxWbTqcvvvL2">
            om villkoren vid företagsnedläggning. Detta såväl mot bakgrund
            av beslutet i Degerfors som de omfattande varslen vid bl.a. Ericsson
            i Kumla. Svensk industri har tagit viktiga marknadsandelar under
            senare år. Till det bidrar en hög produktivitetsutveckling, en
            avancerad arbetsorganisation med hög kompetens hos de anställda
            och hög grad av flexibilitet. Det är många faktorer som styr företagens
            lokalisering, ofta i betydligt högre grad än löneläget i ett enskilt
            land; arbetskraftens utbildning och kompetens, närheten till goda
            forskningsmiljöer, logistiska förutsättningar, materialförsörjning
            och kvalitet, allmän infrastruktur, liksom den politiska stabiliteten
            och tillgången till en kvalificerad, serviceinriktad och hederlig
            byråkrati. Det är genom hög kompetens och bred delaktighet från
            de anställda som Sverige också framgent måste möta konkurrensen
            från låglöneländerna. Därför är det av högsta vikt att ett förslag
            till individuella kompetenskonton läggs fram för riksdagen. Genom
            att stärka de anställdas möjligheter till utveckling kan företagen
            bidra till att minska de negativa effekterna av strukturomvandlingar.
            På en marknad i stora förändringar är den enskildes möjlighet
            att vara anställningsbar en viktig del i anställningstryggheten.
            Det pågår också en bred debatt om riskerna med den s.k. kvartalskapitalismen,
            d.v.s. att företag utan starka ägare tenderar att bortse från
            långsiktigt företagsekonomiska sunda beslut till förmån för snabba
            reaktioner på börsen. Det är angeläget att också den svenska staten,
            som ägare till stora pensionsfonder och ansvarig för det allmänna
            pensionssystemet, följer och stimulerar denna. Hur framgångsrik
            en svensk strategi för tillväxt än är, kommer vårt land som andra
            att drabbas av nedläggningar och företagskriser. Det krävs därför
            bättre möjligheter att förutse förändringar. Företag måste ägna
            mer tid åt omvärldsbevakning och avsätta resurser för att utveckla
            nya produkter och marknader. Det gäller inte minst mindre företag
            och underleverantörer. Där drabbas = företagsledning och = anställda
            ofta mycket direkt av omvärldsförändringar som de själva inte
            haft en bild av. Så kan t.ex. en svensk underleverantör få hela
            sin marknad sönderslagen när ett större företag lyttar från Sverige.
            Statens olika aktörer inom närings- och arbetsmarknadspolitiken,
            genom bl.a. organisationer som Vinnova, NUTEK, länsstyrelser och
            regionala högskolor, skulle kunna spela en större roll för att
            öka företagens vakenhet och kompetens för omvärldsbevakning. Företagens
            skyldigheter att ontinuerligt involvera de anställda i frågor
            som rör utveckling och strategival bör också understrykas av företrädare
            för det allmänna. MBL och lagen om styrelserepresentation ger
            de anställda möjlighet att ölja och påverka beslut om strukturomvandling.
            Inom bland annat verkstadsindustrin kompletteras de med utvecklingsavtal.
            Dessa ger det lokala acket möjlighet att anlita en löntagarkonsult
            för att värdera företagets underlag. Det har spelat en viktig
            roll för fackets möjligheter både att vara med och utveckla verksamheten
            i Degerfors och för den analys som nu görs av det senaste nedläggningsbeslutet.
            Det finns skäl att analysera om staten genom lagstiftning eller
            på annat sätt skall medverka till att de anställda också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7sAzmcfiiCPGq3bu26So99">
            får möjlighet att, utan att det föreligger ett omedelbart hot
            mot verksamheten, utnyttja experthjälp för att analysera ett företags
            utvecklingsmöjligheter. Staten bör vidare förstärka sitt stöd
            till utbildning av fackliga ledamöter i bolagsstyrelser. Degerfors-
            och Kumlaexemplen visar vilken viktig roll kompetenta fackliga
            ledare kan spela. Genom sitt breda kontaktnät och sin förmåga
            att se långsiktigt på sitt företags utveckling kan de ge mycket
            värdefulla bidrag till ett enskilt företags utveckling. Det är
            dock ingen enkel uppgift för en facklig företrädare att delta
            i styrelsearbetet. Den fackligt aktive behöver både utbildning
            och stöd av andra kamrater för att tränga in i material och hävda
            sin uppfattning i en grupp av många gånger internationella styrelseproffs.
            De medel för fackligt aktiva styrelseledamöter som slussas via
            Arbetslivsinstitutet har dock minskat på senare år. Den senaste
            tidens erfarenheter bör bidra till att bidragen ökas genom omfördelning.
            Erfarenheterna från företagsnedläggelser och större neddragningar
            av personalstyrkan vid ett företag behöver analyseras. Det är
            angeläget att det inns en bra belysning av vilka modeller som
            använts för att utbilda de anställda och skaffa nya jobb på drabbade
            orter. Avsikten är att uppmärksamma företagens ansvar när det
            sker större uppsägningar. Huvudansvaret för konsekvenserna av
            olika strukturbeslut måste ligga hos öretagen. Stöd från samhället
            kan bara vara ett komplement. Vi känner dock tveksamhet till att
            genom omfattande ytterligare svensk agstiftning införa nya kostnader
            för företag som vill avveckla verksamhet i Sverige. En sådan tröskel
            kan möjligen stänga befintlig verksamhet inne för en begränsad
            tid. Den skulle säkert också stänga framtida verksamhet ute och
            därmed bli hinder för strukturomvandling. På sikt kan en stel
            lagstiftning örsämra förutsättningarna för tillväxt och välfärd.
            Det finns därför goda skäl att avvakta den utredning som nu genomförs
            om förutsättningarna för parterna att avtalsvägen bredda tillämpningen
            av trygghetsavtalen. En sund strukturpolitik kräver att de fackliga
            organisationerna har goda örutsättningar att agera internationellt.
            Sverige har ställt krav på gemensam agstiftning till stöd för
            fackets möjligheter att agera över gränserna. Erfarenheterna från
            Avesta Polarit understryker behovet av att de fackliga organisationerna
            ges rätt till styrelserepresentation inom hela EU. Det finns vidare
            starka skäl att se över användningen av EU-medel som ges till
            företag som etablerar sig i andra EU-länders stödområden. Det
            blir direkt stötande om t.ex. svenska skattebetalare skall bidra
            till att svenska företag flyttas från områden som Bergslagen till
            ett stödområde i ett annat land.
          </p>
          <p xml:id="i-TFTWvQLbYYAny28bQYdRn1" type="date">
            Stockholm den 26 september 2001
          </p>
          <div xml:id="i-GPm9i5ZNd9cwKRaKestWfs" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6YggCSRnmDbKZJ4S3MQbZb">
              <item xml:id="i-4tM6MS7bvcBzohbqfuvpjP" who="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA" type="signature">
                Inger Lundberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-XmWvL6Hhs6HqP61MiHxN4k" who="unknown" type="signature">
                Helena Zakariasén (s)
              </item>
              <item xml:id="i-P2udTQmADNuz1eVjL1US5B" who="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw" type="signature">
                Maud Björnemalm (s)
              </item>
              <item xml:id="i-XVKbMbf8PXhkHRzyGUacDj" who="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT" type="signature">
                Lennart Axelsson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4xtYKX7trEpEikMQqkpoh9">
            2000/01:c999
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-KGn7da13xuLsMhdZdjpyhx">
            2001/02
          </p>
          <p xml:id="i-G1A73ZqRw3bqLdWfukX93K">
            mnr: A218 pnr: s3016
          </p>
          <p xml:id="i-8cZzih7Zbk5kHGJ5QBZxUw">
            Motion till riksdagen 2001/02:A218
          </p>
          <p xml:id="i-PzXLA2n5nLWwDQhLrX2ey2">
            av Inger Lundberg m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4nVyARd6fSHm7irWhrGX3p">
            Strukturförändringar
          </p>
          <p xml:id="i-LYhPQLYKBRFvCofYUvDhVe">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-EDU8As3CAkhxkChMzCgH97">
            1. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-W1v9oLrUqYqADk7BiVnpMB">
            anförs om vi
          </p>
          <p xml:id="i-RKokH66Aj7kyUbXua8GZ2h">
            Ikännager för regeringen som sin mening vad i motionen ikten
            av att staten inom ramen för arbetsmarknads- och
          </p>
          <p xml:id="i-KQMNDboeSdiRz6Aea7GDka">
            näringspolitiken stimulerar företagens vakenhet och kompetens
            för omvärldsbevakning.
          </p>
          <p xml:id="i-6bSzXDZyV1ZU4C4oqo99q3">
            2. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-Vy722LRfx2v9ZNwMwNTSjS">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-MsYEEmm3JinRaHXEMK43JY">
            anförs om behovet av lagstiftning eller andra åtgärder från
          </p>
          <p xml:id="i-Fphz8LwNPjkrsE4ZfbiMM7">
            för att stärka analy:
          </p>
          <p xml:id="i-4affbimus2GwkqND487Xqq">
            3. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-R7mYZzAgdRorJEQQ5a89CA">
            sera ett agen til
          </p>
          <p xml:id="i-L6ykMNtQtt1NowZjSo6WxL">
            anförs om ökat statligt stöd till utbildning av fackliga
          </p>
          <p xml:id="i-NUN6FfY8AEzDLhrVquU4s4">
            bolagsstyrelser. lkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-JvRLyemKdKbFG1GbJwErqc">
            4. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-2wRmuChY5JRwk74aJaTW5f">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-2k9nA8tEEMvUy555uthVki">
            anförs om behovet av en analys av hur företag vid nedlä;
          </p>
          <p xml:id="i-Kjgu1e2DVhEuRvKEPwiSgw">
            krafti;
          </p>
          <p xml:id="i-X9G9aFttMNpmZrtZFSvQXZ">
            och jobben på berörda orter.
          </p>
          <p xml:id="i-SmUHACjwg73Np3NkA6z9UA">
            5. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-MGjDRWGTUZgpfSs5jPiKBQ">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-SbBHDirYtYX25gWBp1FRdj">
            lkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Up1vUUK7hJfqZu3Z4ZBQbv">
            statens sida
          </p>
          <p xml:id="i-EVAVjEm6jY75QwoqgFLmEk">
            de anställdas möjligheter att anlita expertkompetens för att
            företags långsiktiga förutsättningar på marknaden. lkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-WHcALsmKNE9aUb7wSPpGcR">
            ledamöter i
          </p>
          <p xml:id="i-8FfT9abSz5JKXCKZKNjRkR">
            ggning eller
          </p>
          <p xml:id="i-4bnQ5EqaCBRZruEhYYARsD">
            g neddragning tagit sitt ansvar för de anställdas vidareutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-165LcdVwW6jhLJqqQUGRKX">
            Ikännager för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-3Qgce1F8XMwsPRZLK1CXVE">
            anförs om att Sverige med kraft måste driva kraven på de anställdas
            rätt till styrelsere
          </p>
          <p xml:id="i-84TzkMevJFXp1Udww3t7hS">
            6. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-B72qGvYGX5HbN6M3BkmY8y">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-367Tz7fvvxwXZG92NzTsxH">
            presentation i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-EYesZBmSPeNx1WjAARF6m3">
            Ikännager för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-LY9YJ38QobKGq7t2ELq8B6">
            anförs om att Sverige måste kräva en översyn av nuvarande regler
            om stöd till företag som flyttar jobb från ett EU-land till ett
            annat.
          </p>
          <p xml:id="i-F1nHduXEmzjq2qdpFN3DRk">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-PUr7yEhNLxQacKV923T9mC">
            Styrelsen för Avesta Polarit har nyligen beslutat att produktionen
            vid stålverket i Degerfors skall avvecklas och verksamheten flyttas.
            Beslutet har väckt bred debatt om regelverket runt företagsflytt
            från vårt land. De goda förutsättningarna i Degerfors gör dock
            att det vore fel att se ärendet som avgjort redan nu. Oavsett
            utgången finns det skäl att föra en bred diskussion
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TcYVDg6MXyJM9g3cUSPiT3">
            2001/02:A218
          </p>
          <p xml:id="i-DrjCpBcTCYsUp2HfRyjuTi">
            om villkoren vid företagsnedläggning. Detta såväl mot bakgrund
            av beslutet i Degerfors som de omfattande varslen vid bl.a. Ericsson
            i Kumla. Svensk industri har tagit viktiga marknadsandelar under
            senare år. Till det bidrar en hög produktivitetsutveckling, en
            avancerad arbetsorganisation med hög kompetens hos de anställda
            och hög grad av flexibilitet. Det är många faktorer som styr företagens
            lokalisering, ofta i betydligt högre grad än löneläget i ett enskilt
            land; arbetskraftens utbildning och kompetens, närheten till goda
            forskningsmiljöer, logistiska förutsättningar, materialförsörjning
            och kvalitet, allmän infrastruktur, liksom den politiska stabiliteten
            och tillgången till en kvalificerad, serviceinriktad och hederlig
            byråkrati. Det är genom hög kompetens och bred delaktighet från
            de anställda som Sverige också framgent måste möta konkurrensen
            från låglöneländerna. Därför är det av högsta vikt att ett förslag
            till individuella kompetenskonton läggs fram för riksdagen. Genom
            att stärka de anställdas möjligheter till utveckling kan företagen
            bidra till att minska de negativa effekterna av strukturomvandlingar.
            På en marknad i stora förändringar är den enskildes möjlighet
            att vara anställningsbar en viktig del i anställningstryggheten.
            Det pågår också en bred debatt om riskerna med den s.k. kvartalskapitalismen,
            d.v.s. att företag utan starka ägare tenderar att bortse från
            långsiktigt företagsekonomiska sunda beslut till förmån för snabba
            reaktioner på börsen. Det är angeläget att också den svenska staten,
            som ägare till stora pensionsfonder och ansvarig för det allmänna
            pensionssystemet, följer och stimulerar denna. Hur framgångsrik
            en svensk strategi för tillväxt än är, kommer vårt land som andra
            att drabbas av nedläggningar och företagskriser. Det krävs därför
            bättre möjligheter att förutse förändringar. Företag måste ägna
            mer tid åt omvärldsbevakning och avsätta resurser för att utveckla
            nya produkter och marknader. Det gäller inte minst mindre företag
            och underleverantörer. Där drabbas = företagsledning och = anställda
            ofta mycket direkt av omvärldsförändringar som de själva inte
            haft en bild av. Så kan t.ex. en svensk underleverantör få hela
            sin marknad sönderslagen när ett större företag lyttar från Sverige.
            Statens olika aktörer inom närings- och arbetsmarknadspolitiken,
            genom bl.a. organisationer som Vinnova, NUTEK, länsstyrelser och
            regionala högskolor, skulle kunna spela en större roll för att
            öka företagens vakenhet och kompetens för omvärldsbevakning. Företagens
            skyldigheter att ontinuerligt involvera de anställda i frågor
            som rör utveckling och strategival bör också understrykas av företrädare
            för det allmänna. MBL och lagen om styrelserepresentation ger
            de anställda möjlighet att ölja och påverka beslut om strukturomvandling.
            Inom bland annat verkstadsindustrin kompletteras de med utvecklingsavtal.
            Dessa ger det lokala acket möjlighet att anlita en löntagarkonsult
            för att värdera företagets underlag. Det har spelat en viktig
            roll för fackets möjligheter både att vara med och utveckla verksamheten
            i Degerfors och för den analys som nu görs av det senaste nedläggningsbeslutet.
            Det finns skäl att analysera om staten genom lagstiftning eller
            på annat sätt skall medverka till att de anställda också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0218/mot_200102_A_0218-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FkwDsTdQyGY6utxqbg4utY">
            får möjlighet att, utan att det föreligger ett omedelbart hot
            mot verksamheten, utnyttja experthjälp för att analysera ett företags
            utvecklingsmöjligheter. Staten bör vidare förstärka sitt stöd
            till utbildning av fackliga ledamöter i bolagsstyrelser. Degerfors-
            och Kumlaexemplen visar vilken viktig roll kompetenta fackliga
            ledare kan spela. Genom sitt breda kontaktnät och sin förmåga
            att se långsiktigt på sitt företags utveckling kan de ge mycket
            värdefulla bidrag till ett enskilt företags utveckling. Det är
            dock ingen enkel uppgift för en facklig företrädare att delta
            i styrelsearbetet. Den fackligt aktive behöver både utbildning
            och stöd av andra kamrater för att tränga in i material och hävda
            sin uppfattning i en grupp av många gånger internationella styrelseproffs.
            De medel för fackligt aktiva styrelseledamöter som slussas via
            Arbetslivsinstitutet har dock minskat på senare år. Den senaste
            tidens erfarenheter bör bidra till att bidragen ökas genom omfördelning.
            Erfarenheterna från företagsnedläggelser och större neddragningar
            av personalstyrkan vid ett företag behöver analyseras. Det är
            angeläget att det inns en bra belysning av vilka modeller som
            använts för att utbilda de anställda och skaffa nya jobb på drabbade
            orter. Avsikten är att uppmärksamma företagens ansvar när det
            sker större uppsägningar. Huvudansvaret för konsekvenserna av
            olika strukturbeslut måste ligga hos öretagen. Stöd från samhället
            kan bara vara ett komplement. Vi känner dock tveksamhet till att
            genom omfattande ytterligare svensk agstiftning införa nya kostnader
            för företag som vill avveckla verksamhet i Sverige. En sådan tröskel
            kan möjligen stänga befintlig verksamhet inne för en begränsad
            tid. Den skulle säkert också stänga framtida verksamhet ute och
            därmed bli hinder för strukturomvandling. På sikt kan en stel
            lagstiftning örsämra förutsättningarna för tillväxt och välfärd.
            Det finns därför goda skäl att avvakta den utredning som nu genomförs
            om förutsättningarna för parterna att avtalsvägen bredda tillämpningen
            av trygghetsavtalen. En sund strukturpolitik kräver att de fackliga
            organisationerna har goda örutsättningar att agera internationellt.
            Sverige har ställt krav på gemensam agstiftning till stöd för
            fackets möjligheter att agera över gränserna. Erfarenheterna från
            Avesta Polarit understryker behovet av att de fackliga organisationerna
            ges rätt till styrelserepresentation inom hela EU. Det finns vidare
            starka skäl att se över användningen av EU-medel som ges till
            företag som etablerar sig i andra EU-länders stödområden. Det
            blir direkt stötande om t.ex. svenska skattebetalare skall bidra
            till att svenska företag flyttas från områden som Bergslagen till
            ett stödområde i ett annat land.
          </p>
          <p xml:id="i-JvDfxv1HErGwNMbF776uoK" type="date">
            Stockholm den 26 september 2001
          </p>
          <div xml:id="i-Ht3AxozG3cyfQcgXthNwEX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8KJY7J4qbdqmKL16YMzcgq">
              <item xml:id="i-PpjEGjEz7eZmqm1iyZMnbs" who="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA" type="signature">
                Inger Lundberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-FkE52V9PXztDjFFCAfzHXM" who="unknown" type="signature">
                Helena Zakariasén (s)
              </item>
              <item xml:id="i-GG86hGEtzi9Lc2JHVrAVBx" who="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw" type="signature">
                Maud Björnemalm (s)
              </item>
              <item xml:id="i-SrzzZuNYSprSbnQY9EP3yE" who="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT" type="signature">
                Lennart Axelsson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WeKXmrj6WMr7pLoLGR2Aa4">
            2000/01:c999
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
