<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SoU-00550">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hälso- och sjukvården  i Stockholms län</title>
        <author corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe">av Sylvia Lindgren m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hälso- och sjukvården  i Stockholms län</title>
          <idno type="rdwebb">GP02So550</idno>
          <rs type="number">So550</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So550/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So550</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02So550</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <name>Sylvia Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xc2gauHt5Y4GsTNbgqrrAo</idno>
            <name>Yilmaz Kerimo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <name>Inger Segelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb</idno>
            <name>Eva Arvidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RzanNBST4vy6UAQ5Bjxbyq</idno>
            <name>Cinnika Beiming</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3SEqBS44rxRe7soqnLsEft" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3SEqBS44rxRe7soqnLsEft">
          <note type="signatory" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xc2gauHt5Y4GsTNbgqrrAo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RzanNBST4vy6UAQ5Bjxbyq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FzxTzFrWJzzjk2w6ngzcCz" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XBzKL6569cbtQkd7X8T1Tn" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YFwqaZXPozgqy9vAJTfghZ" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RhNL3QjCHBH9Q5Kbd1FtuX" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Td4Z2E7Pcf675fsTuwZWfM" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6d6rcJ6ywssnc7PZkerG1D" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E79KWsnYTaig9nZUbRBWk7" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H13LFVU21CzsnTfBjLyhHo" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NaK7jwyzx1kBWsnqNzfosM" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WHG5QX9MzNCKe7FnhS3CrS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WHG5QX9MzNCKe7FnhS3CrS">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0550/mot_200102_So_0550-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GhJQKxE5VUkoVwtjvu5CgG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pi9ZNYSszfbqjwP8Pc8HZX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CF4UH8vmZtsxBySGXYzqCU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2FASTthVPYbzf2C64UW7nE" type="motBody">
        <div xml:id="i-2yeMN9mo2XWG6cExdY3C8Q">
          <p xml:id="i-Vf8rAkL5NEwa9JVVctfBVn">
            2001/02 mnr: S0550 pnr: s7043
          </p>
          <p xml:id="i-85VhFekHsY1wnMJzGh2f1x">
            Motion till riksdagen 2001/02:S0550
          </p>
          <p xml:id="i-3QsUsnwDnFr8jbQne8QMvd">
            av Sylvia Lindgren m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NBbFNXfyGG7F84YQa9UF3q">
            Hälso- och sjukvården i Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-Mx2amEsrJvrkKX9r6eU28b">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3hTksGTwhL4XNCfBEhjZYv">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en utvecklad hälso- och sjukvård för hela landet
            — också i Stockholmsregionen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om vikten av att följa nationella
            handlingsplaner och välfärdsmål.
          </p>
          <p xml:id="i-EHgQcPheWVGWGTWZVvyzkr">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-UWbPVgPrdVrHCPAWY46qRN">
            Den generella välfärdspolitiken bygger på grundläggande värderingar
            om solidaritet, omtanke, rättvisa och jämlikhet. Den har historiskt
            och internationellt visat sig vara oöverträffad i sin förmåga
            att skapa trygghet samtidigt som den bidragit till en god hushållning
            med samhällets resurser. Vår välfärdsmodell har kunnat utvecklas
            och förnyas i takt med att omvärlden förändrats. Goda sociala
            villkor och trygghet för befolkningen förenar på ett enastående
            sätt jämlikhet och förmåga till förnyelse med ekonomisk stabilitet
            och tillväxt. Den svenska hälso- och sjukvården bygger av tradition
            på
          </p>
          <p xml:id="i-8452yPanm3CddjpdaKGAV1">
            e fördelning efter behov e tillgänglighet för alla på lika villkor
            e hög kvalitet e solidarisk finansiering genom skatter e att medborgarna
            har insyn, kontroll och möjlighet till utvärdering genom demokratisk
            styrning.
          </p>
          <p xml:id="i-CSxENwPkhZE3QdbNPyhbTQ">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-9LCVaJoiWM4ceKY97SNrfH">
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0550/mot_200102_So_0550-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VeiFBwjeBW9V3gqUDoKnaB">
            2001/02:S0550
          </p>
          <p xml:id="i-XNRpgjRA6sMvk1qRCSX6gq">
            Nationell handlingsplan för utveckling av hälso- och sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-Jpw3sTwrfwuGon5gBsFmk9">
            Som ett led i förnyelsen av hälso- och sjukvården beslutade riksdagen
            i november 2000 om en nationell handlingsplan för utveckling av
            hälso- och sjukvårdens grundläggande struktur. Stödet till personer
            med psykisk ohälsa samt till psykiskt funktionshindrade ska stärkas.
            Vården ska även i fortsättningen ges på lika villkor och efter
            behov, styras demokratiskt och vara solidariskt finansierad. Inriktningen
            i handlingsplanen kan sammanfattas i följande punkter:
          </p>
          <p xml:id="i-4JLPbr6erMXsxjhFVhfopT">
            e — Landstingens primärvård ska vara basen för hälso- och sjukvården.
            e De äldre ska få en bättre hälso- och sjukvård genom att läkarstödet
            i särskilt boende och hemsjukvården ska öka. « Samverkan mellan
            olika delar av vården ska bli bättre. « Barn, ungdomar och äldre
            med psykisk ohälsa ska få bättre vård i ett tidigt skede. e Personer
            med psykiska funktionshinder ska få ett stärkt stöd. e Privata,
            kooperativa och ideella vårdgivare ska ges möjligheter att driva
            hälso- och sjukvård på entreprenad åt kommuner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-79ikjudyxxYk2N48vhZM44">
            Sjukvården måste vara ett prioriterat område och att den fungerar
            är en grundförutsättning för ett rättvist och jämlikt samhälle.
            Den svaga samhällsekonomin under 1990-talet och de ökade behandlingsmöjligheterna
            har lett till att hälso- och sjukvårdens resurser inte ökat i
            takt med behoven. Trycket på sjukvården kommer inte att minska
            i framtiden. Befolkningen växer, det blir fler människor i åldrar
            med stora vårdbehov och färre i arbetsför ålder. Därtill finns
            det en rad brister inom hälso- och sjukvården som måste åtgärdas.
            Det är viktigt att på allvar ta itu med dessa problem nu. Därför
            är det bra att så stora satsningar kan göras på hälso- och sjukvården.
            Resurser förs nu över till sjukvården från försvarsmakten. Totalt
            handlar det om 9 miljarder kronor under perioden 2001-2004. I
            budgeten för 2002 föreslår regeringen att ytterligare 3,75 miljarder
            för perioden 2002-2004 avsätts för att åstadkomma kortare väntetider
            och förbättra tillgängligheten till behandlingar. Det är en självklarhet
            att dessa satsningar på en av välfärdens nödvändigaste inslag
            sker i hela landet. Det måste också gälla alla de 1,8 miljoner
            människor som lever i huvudstadsregionen. Satsningarna och utvecklingen
            av den samlade hälso- och sjukvården är och måste vara långsiktiga.
            Hur framtidens hälso- och sjukvård kommer att kunna upprätthållas
            i Stockholms län ter sig idag väldigt osäkert. I Stockholms läns
            landsting pågår något mycket oroväckande. Det är i grunder frågor
            som handlar om ansvar och demokrati. Det är något som kan avgöra
            om kommande politiska företrädare ska ha en chans att nå upp till
            de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0550/mot_200102_So_0550-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2HxaCps4TfHZ4odvDPV7fj">
            mål för hälso- och sjukvården som riksdagen har fastställt. Den
            politiska majoriteten i Stockholms läns landsting genomför nu
            en politik som är demokratiskt och ekonomiskt förkastlig. Privatiseringar
            är i sig upphöjda till mål, oavsett om verksamheterna kan drivas
            lika bra i landstingets regi eller ej. Den moderata färdriktningen
            är tydlig — politiker ska inte lägga sig i. Marknaden är helig.
            Så helig att om den inte finns ska den skapas. Medborgarnas möjligheter
            att påverka målen för landstingets verksamheter örsämras därmed.
            Demokratin sätts ur spel. Den moderatledda majoriteten driver
            landstinget i ekonomiskt förfall. För att garantera en god sjukvård
            även i framtiden krävs det dock att man tar ansvar för ekonomin
            redan i dag. Ska landstingspersonalens pensioner och löner kunna
            betalas också i morgon och om inte stora skulder ska belasta kommande
            generationer måste landstingets ekonomi skötas noggrant. Enligt
            kommunallagen krävs att kommuner och landsting upprättar en budget
            i balans. Ett eventuellt underskott måste tas igen inom två år.
            Lagen är mycket betydelsefull också för dem som brukar landstingets
            verksamheter inom t.ex. hälso- och sjukvården. Ska vi på sikt
            kunna säkra en god verksamhet så måste andstingets egen ”hushållskassa”
            innehålla resurser så att vi kan betala för den. Den nuvarande
            ledningen för Stockholms läns landsting agerar ekonomiskt oansvarigt.
            Redan från koalitionens start efter valet -98 sänktes skatten
            med 40 öre. Sedan dess har skuldberget växt kraftigt. Det egna
            kapitalet ligger på ett stort minus. Det sammanlagda underskottet
            för 1999 och 2000 uppgår till nära 3 300 miljoner kronor. Den
            senaste prognosen för i år ligger på -2 490 miljoner kronor. I
            detta läge har en budget fastställts som innebär ett underskott
            på 1700 miljoner kronor för 2002. Således är ”notan” efter de
            senaste fyra åren minst —7 500 miljoner kronor. Det är Välfärdssveriges
            dyraste ideologiska experiment och motsvarar ungefär kostnaden
            för Karolinska sjukhuset och kollektivtrafiken under ett år. Mot
            den här bakgrunden måste man starkt ifrågasätta om landstinget
            i Stockholm har någon möjlighet att långsiktigt utveckla hälso-
            och sjukvården i enlighet med de nationella mål som fastställs
            av riksdagen. Samtidigt avlägsnar man sig allt längre från det
            krav på balans i ekonomin som riksdagen också fastställt. Av den
            anledningen bör riksdagen ge regeringen till känna vikten av att
            nu och på lång sikt utveckla hälso- och sjukvård i hela landet
            — också i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lmg8LyNoSm2DQePWEvexyk" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-HWcZoMqBccXQaAxK2uGTym">
            Sylvia Lindgren (s) Yilmaz Kerimo (s) Inger Segelström (s) Eva
            Arvidsson (s) Cinnika Beiming (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BjPnKhgdzYFaQpVmdTKAJC">
            2000/01:c999
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
