<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-NU-00369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Från idé till företag</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">av Bo Lundgren m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Från idé till företag</title>
          <idno type="rdwebb">GP02N369</idno>
          <rs type="number">N369</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02N369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <name>Beatrice Ask</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5CkrY436zvU56wxNaKt2Ki" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5CkrY436zvU56wxNaKt2Ki">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LVkb1zGT7WvWA3QD3Z27ox" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-88hXkG3vidhEWM8CLScRFB" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W9F3uX93YP6mBENjrTdCGf" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uuu9sWqJ3QNVibWQLGAhVp" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DU7F2kqSCLPkmRJnmhMbNt" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FhgHuFqHLv2mKa6LnW4YWn" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A1ZQbEaei6JT81kHCovg9K" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Mf3VyFhtSsBRFrGrTbiKid" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AEBF6HHmbMEhEQECjcHzuY" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2rRtBfBQEAaC5syZjLTzd8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2rRtBfBQEAaC5syZjLTzd8">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7RR6S6pLyg8MRZkMZCbAeq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YTyFd8x8gLSWi9yHq5UkDT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UKqvYaogNgzcNgRAWPvWRp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R1hGh2JvmvSJKzYrMt8wZy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Cr3YnRGdQEdme7G4RwDYAt">
          <p xml:id="i-2kaUxqo8NKsQi6aivxCkiQ">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-QVhpjTW6hRnYPy9M3kgwF5">
            2001/02 mnr: N369 pnr: m027
          </p>
          <p xml:id="i-HWtM4mDSqLLm9xEcCHsLMr">
            Motion till riksdagen 2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-cCDG1N5Ljc4Zntvv3zCr4">
            av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DjGfJkF7nzNFjZmqVjtrfD">
            Från idé till företag
          </p>
          <p xml:id="i-6dDK7NBGwevp74dEw4nf3W">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-2iqsYiLUF1XDZ8BbZM5W2p">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-SveL2eQnUygKytnNEdawcF">
            Sverige måste bli en nation av kunskap och förnyelse, av idéer
            och växtkraft. Skall detta vara möjligt fordras väsentliga förändringar
            i skolan och forskningen, men också i villkoren för det företagande
            utan vilket landet inte kan växa. Att skolan är i kris börjar
            nu bli allmänt accepterat — utom av socialdemokraterna. Och allt
            fler inser att det inte enbart är fråga om nya resurser. Vi vill
            utveckla skolan genom att ge varje skola — oavsett huvudman —
            nya stimulerande arbetsförutsättningar. Alla skolor skall bli
            fria skolor. Hela skolsystemet måste präglas av dynamik och kreativitet.
            Då kan krisen hävas. Därigenom blir också förutsättningarna för
            den eftergymnasiala utbildningen bättre. Målet bör vara att utbildningsmöjligheterna
            efter gymnasiet, med beaktande av kvalitetskraven, dimensioneras
            på sådant sätt att man i princip kan gå direkt från ungdomsskolan
            till denna. Forskningen, särskilt den grundläggande, har länge
            misskötts av regeringen. Risken är stor att Sverige kommer att
            förlora i internationell attraktionskraft. Det kan och måste motverkas.
            Vi föreslår en betydande förstärkning av framför allt den grundläggande
            forskningen. Dessa medel bör tillföras Vetenskapsrådet och universiteten
            direkt. Förstärkningen bör ske successivt och nå 1,5 miljarder
            kronor år 2004 efter en treårig uppbyggnadsperiod. En samlad organisation
            bör samtidigt skapas för att främja bioteknisk och medicinsk forskning.
            Vi föreslår samtidigt att två miljarder kronor sätts av som grundkapital
            till två nya fristående universitet eller högskolor. Vi vill också
            inleda en nödvändig förstärkning av kvaliteten i den akademiska
            undervisningen som efter en gradvis uppbyggnad uppgår till drygt
            en halv miljard kronor år 2004. Sammantaget innebär detta en högst
            betydande förstärkning av den avancerade kunskapsuppbyggnaden
            i vårt land. Skolan och forskningen är kunskapssamhällets ena
            ben. Ett dynamiskt företagande som kan omsätta den nya kunskapen
            i angelägna tillämpningar är det andra.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W4JNsxYq2ngto4JZY1zcXy">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-HzBPBRb41SHBYy6ZE77Axn">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-KsEht9vuRUZWbKVcxvTVgT">
            Företagandet i Sverige är på väg ner. Det gäller i synnerhet
            antalet personer engagerade i eget företagande. En sådan utveckling
            står i direkt strid med ambitionen att förnya och utveckla Sverige.
            Vi föreslår en serie åtgärder för att göra det lättare att starta
            och utveckla öretag men också för att förstärka drivkrafterna
            för kunskapsutveckling. Skatten på kunskap och på företagande
            skall sänkas. Den statliga industriskatten sänks snabbt till en
            internationellt konkurrenskraftig nivå för att på sikt slopas.
            Dubbelbeskattningen av riskkapital och örmögenhetsskatten skall
            avvecklas, liksom fåmansbolagsreglerna och på sikt också arvs-
            och gåvoskatten. Byråkratiskt krångel, som i dag särskilt drabbar
            småföretag, skall avvecklas och företagens rättssäkerhet förstärkas.
            Konkurrensvillkoren skall örbättras, särskilt gentemot staten
            och kommunerna. Sverige behöver en ny start. Insatser för mera
            kunskap och ett starkare öretagande är början på denna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-eoNpD3wmkHzuMD6D4YZyP">
            EO aa tasle ini br ine at 25 AA SAERERESAANENIANASANANANNRTNANARNNENNNNANARNNSNK
            SRA NSRNARRRANNIENNSTNAT 2 Innehållsförteckning 3 Förslag till
            riksdagsbeslu' 4 En ny verklighet... 5 Kunskapens villkor..
          </p>
          <p xml:id="i-RwUw26wxmTfz7VsL18DLC6">
            6 Idéer blir företag..
          </p>
          <p xml:id="i-HCZfNZQtHdNSsUxZFNYqFH">
            7 En samlad strategi
          </p>
          <p xml:id="i-HHkdfAxdMqMWbzcqfqdbh7">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-AHMnovYRe38mXuFmA3ocqQ">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-59Dw7MvBGPLyiUFSMSpP3v">
            5.1 Utgångspunkte 5.2 En skola i kris 5.3 Pengarna direkt till
            klassrummen. 5.4 Universiteten och forskningen. 5.5 Ny start för
            forskningen......... 5.6 Bättre drivkrafter
          </p>
          <p xml:id="i-7sHGwLumcBsMjrncw5osNB">
            ONOURBRBRBRWN
          </p>
          <p xml:id="i-D6xFwq9sJwhSPMr6jLsA7">
            6.1 Utgångspunkte 6.2 Många idéer men få företag. 6.3 Siffror
            som talar............. 6.4 Ett klimat för dynamiskt företagande..
            6.5 Enklare regler och bättre konkurren:
          </p>
          <p xml:id="i-YSRTqotoGisvbge3MqxeLo">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-XkfgMdosAYhbheknTDa7qi">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9mtZGxxhSEfrKYqte6QPBp">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-J82ugqrPZ5aLpcs7H4jJFn">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-FSt73DWaxFR1WT1XWCpY3p">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-EYCeSYfBkym4EXS1rSWX92">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-9354VXWVUxagzgBi4twf1U">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en kraftfull förstärkning av den grundläggande forskningen
            genom att tillföra Vetenskapsrådet och universiteten successivt
            ökade resurser upp till 1,5 miljarder kronor per år utöver vad
            regeringen anger för 2004.! Riksdagen beslutar att som ett engångsbelopp
            avsätta två miljarder kronor som grundkapital till två nya fristående
            universitet eller högskolor. Riksdagen begär att regeringen lägger
            fram förslag om lindrad beskattning av företagande, investerande
            och vinstkapitalförsörjning i enlighet med vad som anförs i motionen.?
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ett dynamiskt företagsklimat. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om reformering
            av företagsbeskattningen.” Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att minska byråkratiska
            regler för framför allt de små och medelstora företagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3SdMyBRw2UYXX7isT5DXix">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-V2HwFZVQ66p8dzz8S4yz5m">
            " Yrkandena 1 och 2 hänvisade till UbU. ? Yrkandena 3 och 5 hänvisade
            till SkU.
          </p>
          <p xml:id="i-GnpBrrTobVpCxruDB3DDUJ">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-JHATJMrb5gv2VbEnRdw81U">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-FEfeKcaUVwgBJpEE7LeYuQ">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-FE7uHwSqixrSkQypnJq3kv">
            4 En ny verklighet
          </p>
          <p xml:id="i-XcN9NSKyPL8SXe5yuNo1be">
            Ett par år in på det nya årtusendet syns konturerna av ett samhälle
            med andra kännetecken än det gamla industrisamhället allt tydligare.
            Det tidigare nationella blir europeiskt och internationellt. Människors
            kunskaper och skaparkraft blir gradvis mera avgörande än maskinerna.
            Det kollektiva får ge vika för det individuella. Det är i grunden
            ett samhälle som har förutsättningar att bli bättre än det gamla.
            I dessa nya villkor, i större eller mindre utsträckning gemensamma
            för alla länder, skall Sverige finna sin roll. Mycket kommer att
            behöva omprövas om vårt land skall kunna hävda en position bland
            världens mest utvecklingskraftiga länder. Hit hör inte minst synen
            på den enskildes rätt och statens roll. Centralt är i detta sammanhang
            att skatten inte förtar drivkrafter till nya initiativ och personlig
            växt. Ett överbeskattat folk kommer inte att kunna skapa de nya
            värden som ligger inom räckhåll. Två områden kommer att vara av
            särskild betydelse i den förestående förnyelseprocessen. Det ena
            gäller förutsättningarna för utvecklandet av kunskap, det andra
            möjligheterna att omsätta kreativa idéer i ett framåtsyftande
            företagande. På båda dessa områden, så olika men ändå båda så
            avgörande för framåtskridandet, har Sverige traditioner att vårda
            och att utveckla. Just nu är emellertid kristecknen fler än beskeden
            om nya landvinningar. Det ger skäl till oro, men också till handling.
            I det följande skall vi diskutera situationen på dessa områden
            och föreslå en serie åtgärder för att göra Sverige mer utvecklingskraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-9VxtPUu8mMRnDuoVka3Mp7">
            5 Kunskapens villkor
          </p>
          <p xml:id="i-t8uVBXpyBAQ8KS7dKjrwZ">
            5.1 Utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-G3mu372KDEVqyK9YLrff8E">
            Ett samhälles förmåga att utveckla ett på en gång brett och avancerat
            unnande sammanhänger med en rad förhållanden. Det handlar om hur
            skolan är uppbyggd, hur forskningen stöds och organiseras och
            om hur drivkrafterna för att tillägna sig mera kunskaper ser ut.
            I alla dessa tre hänseenden uppvisar Sverige mycket stora brister.
            Allvaret förstärks av att regeringen inte ens vill erkänna att
            de existerar. Skolminister Ingegerd Wärnersson förnekar att skolan
            över huvud taget har några problem, utbildningsminister Thomas
            Östros förefaller tro att orskningen faktiskt har det väl förspänt
            i vårt land, medan finansminister Bosse Ringholm och biträdande
            näringsminister Mona Sahlin försöker prata bort nedgången i småföretagandet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-V3Lk9ToAWDPQv3xa8xqbyU">
            Ser man inte utmaningarna är det naturligtvis inte att vänta
            något ledarskap som banar ny väg för Sverige. Med den nuvarande
            regeringen kan förväntningarna — dessvärre — inte ställas högt.
          </p>
          <p xml:id="i-7cR5XY3oQDxbrGUeX67GaD">
            5.2 En skola i kris
          </p>
          <p xml:id="i-EuXzW9ctv2w3MgK2nwmrhz">
            Kunskapen byggs nedifrån. Skolans sätt att möta elevernas nyfikenhet
            och upptäckarglädje har en avgörande betydelse för kunskapsklimatet
            i hela samhället. Många tecken tyder på att skolan i Sverige befinner
            sig i kris. Allt färre elever klarar grundskolans krav. Det leder
            i sin tur till att färre och färre elever börjar och fullföljer
            gymnasiets s.k. nationella program. Lärarna känner en växande
            otrivsel med sina arbetsuppgifter. Detta spiller över på universitet
            och högskolor och påverkar deras förutsättningar att ge goda kunskaper
            och lägga grunden till kvalificerad forskning. Alla dessa tecken
            pekar nedåt. De blir desto allvarligare som Sverige skulle behöva
            en skola som i stället förmår locka mer ur varje elev. Kunskapsnivån
            sjunker när den skulle behöva öka. Mycket talar för att skolans
            monopolistiska organisation och den starka politiska styrningen
            är en huvudorsak till problemen. Den vitalitet många riskolor
            uppvisar tyder bl.a. på detta. Denna vitalitet måste nu komma
            alla skolor till del. Så här ser vi på statens och enskildas uppgifter
            för att göra hela skolan bättre: Det allmänna har ett ansvar för
            att alla unga får möjlighet att tillägna sig de kunskaper ett
            gott och berikande liv kräver. Detta statens åtagande är lika
            ör alla elever. Särskilt viktigt är det att grundskolan förmår
            lägga en gedigen grund för fortsatta studier i gymnasiet och därefter.
            Staten kan emellertid inte ge någon kunskaperna. Det är den enskilde
            själv som genom ofta hårt arbete måste utveckla de kunskaper han
            eller hon behöver, respektive har särskild fallenhet för att tillägna
            sig. Ju mer personlig utbildningen är, desto större är också förutsättningarna
            ör att den skall bli framgångsrik. Den industrialistiskt sammanhållna
            metod genom vilken undervisningen hittills förmedlats måste få
            ge vika för en undervisning riktad till varje elev individuellt.
            Det ställer krav på en skola som minst av allt är monopolistisk
            till sin karaktär. Med ett personligt perspektiv på skolans uppgift
            blir det tvärtom naturligt att eftersträva en organisation med
            så stor variation som möjligt, inom den yttre ram som läroplanen
            anger. Alla skolor måste vara fria att uppfylla sina elevers förväntningar.
            En sådan skola blir mer hänsynsfull gentemot sina elevers läggning
            och intressen men också mer stimulerande för sina medarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-Xri7KeXBdzDUNkQzJmhMLJ">
            Den vitalitet som varje skola på detta sätt ges möjlighet att
            utveckla kommer direkt eleverna tillgodo. Men skolorna kommer
            också att berika varandra. Sammantaget kommer skolorna att utgöra
            ett långt mycket mer dynamiskt skolsystem än det Sverige har i
            dag.
          </p>
          <p xml:id="i-LEaMTUbBGyosCeA7cdwN9G">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-y5FfTN3pcYE2Rty21NkCj">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-4pnfDCe6wgPMMhJ9Ax8Qkb">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-TqbsDrFuesP5c7VXj4nJnH">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-G5qwBUPrUqqbNw87yAzmgZ">
            5.3 Pengarna direkt till klassrummen
          </p>
          <p xml:id="i-6Nqzhoy4uzU8F77dBEkVR7">
            Det skolpengssystem som infördes av den borgerliga regeringen
            1992 är det mest radikala i världen. Den förändring den socialdemokratiska
            regeringen genomförde efter valet 1994 ändrar inte detta intryck.
            Systemets enkelhet är grunden till dess framgång. En godkänd friskola
            får samma offentliga stöd som den allmänna skolan. Varje skola
            har därefter att själv hushålla med sina resurser, men inom gränser.
            Ekonomiskt har alltså de fristående och de allmänna skolorna samma
            villkor. Det är rätt och det är rättvist. I fråga om arbetsvillkoren
            släpar emellertid den allmänna skolan efter. Det är inte rimligt
            eftersom mer än 95 procent av eleverna därigenom inte får del
            av alla de utvecklingsmöjligheter som ligger inom räckhåll. En
            kommunal skola är inte fri. Den tvingas följa den kommunala skolledningens
            direktiv. Den kan inte fritt förfoga över sina resurser. Kommunerna
            styr de samlade resurserna politiskt. Från elevernas perspektiv
            är den kommunala skolan ofta något man blir tilldelad snarare
            än något man väljer själv. Där man bor skall man normalt också
            studera. Den sammanhållna skolan, som den kommunala skolverksamheten
            ofta benämns, blir därmed också segregerande. Bostadspolitikens
            orättvisor fortplantas in i unga människors utbildning. Så kan
            inte den viktiga utbildningen få skötas. Vi föreslår att en genomgripande
            frigörelse och förnyelse av den svenska skolan genomförs. De bästa
            erfarenheterna från friskolorna skall kunna förverkligas vid alla
            skolor. Praktiskt kan detta ske genom att finansieringsansvaret
            för skolan flyttas rån kommunerna till staten. En nationell skolpeng
            införs. Vi inleder rigörelsen med grundskolan. Skolpengen tilldelas
            skolorna — friskolor och kommunala skolor — efter hur många elever
            de förmår attrahera. Särskilda tillskott ges för bl.a. elever
            med handikapp. Att skolpengen tilldelas skolorna direkt innebär
            en radikal minskning av risken för politisk styrning och en lika
            radikal förstärkning av de professionella lärarnas och skolledarnas
            ansvar och inflytande. Den i dag dominerande relationen skola-kommunledning
            ersätts med relationen skola— elev-föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-HPoW6dFu3DSFZEgHDFRawB">
            Den nationella skolpengen ger skolledningen möjlighet att lägga
            skolans pengar där de gör störst nytta. För höga lokalkostnader
            kan t.ex. bytas mot bättre läromedel eller mer stimulerande arbetsvillkor
            för lärarna. Skolpengen undanröjer de hinder som de kommunala
            skolorna i dag har att tillgodose just sina elevers intressen.
            Pengarna går direkt till klassrummen. Det hävdas ibland att friskolornas
            utveckling gjort att kommunala skolor fått stänga. Även om sådana
            farhågor sällan besannats borde olyckan av att en oattraktiv skola
            inte klarar elevernas och föräldrarnas krav ses i ett mer konstruktivt
            perspektiv. När makten flyttas från politiker till eleverna och
            föräldrarna finns det inte skäl att förfasa sig om valen går i
            en annan riktning än vad de kommunala politikerna tänkt sig. En
            nedlagd skola motsvaras ju av att eleverna någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-9m7aKRJidTDiVZgD3SceGf">
            annanstans funnit ett bättre val; allt naturligtvis under förutsättning
            att konkurrensvillkoren är lika. Att det blir så garanteras av
            att skolpengen görs nationell. Det stora problemet i dag är att
            många elever saknar möjlighet att ta sig ifrån en skola som inte
            motsvarar kraven. Skulle en skola med den valfrihet vi vill introducera
            läggas ner förorsakar detta möjligen problem för den kommunala
            skoladministrationen, men inte för de elever som funnit och valt
            en bättre väg till kunskapen. Vi vill alltså genomföra en radikal
            skolreform som frigör all den förmåga lärare och elever bär på.
            Härigenom vill vi lägga en solid grund för Sverige som ett avancerat
            kunskapssamhälle. Vi motsätter oss starkt regeringens aviserade
            ambition att riva ner det som ändå åstadkommits i fråga om frigörelse
            och förnyelse. När socialdemokraterna tror sig kunna skydda den
            offentliga skolan genom att göra de inspirerande, fristående exemplen
            färre, vänder man ryggen mot framtiden. Enskilda elever sviks,
            samtidigt som Sveriges övergång till ett kunskapssamhälle värt
            namnet försvåras. Här finns uppenbarligen en viktig vattendelare
            i framtidspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-2C5Y1cmgXqe7mNhGitoCH2">
            5.4 Universiteten och forskningen
          </p>
          <p xml:id="i-SZ6BRuwRfoquAEQHvCd4ud">
            Skolan skall lägga grunden. Det får inte misslyckas. För den
            som hamnat efter kommer det att bli allt svårare att ta igen vad
            som förlorats. Det livslånga lärandets viktigaste del är en skola
            som håller måttet. De allra flesta elever behöver emellertid redan
            i ungdomsåren mer kunskaper än vad grundskolan och gymnasiet kan
            utveckla. Universitet, högskolor, yrkesutbildningsinstitutioner,
            gärna i nära samverkan med företagen, skall sörja för detta. Många
            olika utbildningserbjudanden behövs om alla de olika utbildningsbehoven
            skall kunna tillgodoses. Vi vill ge två nya lärosäten möjlighet
            till fri ställning i förhållande till staten. För detta avsätter
            vi två miljarder kronor. Målet bör vara att utbildningen efter
            gymnasiet dimensioneras på sådant sätt att i princip alla som
            vill gå direkt från ungdomsskolan till vidare utbildning kan göra
            det. Ett villkor är naturligtvis att de för kvaliteten nödvändiga
            kunskapskraven uppnås. Sverige har särskilt stora problem med
            längre akademiska utbildningar. Här krävs väsentliga förstärkningar
            om vårt land skall kunna hålla jämna steg med omvärlden. Alla
            akademiska utbildningar måste hålla hög kvalitet. Vi föreslår
            att en kvalitetsuppbyggnad nu inleds och anslår för detta successivt
            ökade resurser redan från nästa år. För år 2004 uppgår dessa till
            drygt en halv miljard kronor. Universiteten har också en huvuduppgift
            som centra för forskningen. Den måste skötas med omsorg och förutseende.
            Det vore orätt att hävda att den svenska forskningen befinner
            sig i en kris jämförbar med den som förföljer skolan. Likväl är
            forskningen utsatt. Gamla framgångar riskerar att snabbt raderas
            ut. Viktiga förutsättningar för att
          </p>
          <p xml:id="i-NfFJpuuq8AqqeMtEUfAtS2">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-TSGSMbDnGk6wYXX16u1ng5">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-XtMDvPJFbDdaADGmjm7da9">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-Mv8qy8JuD6y2ac27ULokU4">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-4bfiG72Ra7DdqMSpB6vZMv">
            Sverige skall klara en hårdnande internationell kunskapskonkurrens
            kan redan vara på väg att tillintetgöras. Sveriges samlade forskningsinsatser
            är internationellt sett betydande, eller 3,85 procent av bruttonationalprodukten.
            Det lägger vårt land på första plats i världen. För detta finns
            det anledning att känna både glädje och stolthet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qf1WGXYaZSK5YeeAJ5ya6R">
            Sverige 3,85 Finland 311 Japan 3,06" USA 2,84 Schweiz pr Korea
            2 Tyskland RR Frankrike Al Nederländerna 2 RA Danmark 2,00 Storbritannien
            1,03 Norge 1,75 Kanada 1,61
          </p>
          <p xml:id="i-RpL9iagCf4JYAoz5pMdPxW">
            998; "AIGA; TOT Figur 1. FoU-utgifter som andel av BNP i vissa
            OECD-länder 1999 (Källa Main Science and Technology Indicators,
            OECD 2000)
          </p>
          <p xml:id="i-BUGjjTzbtXhtsPDZdcgFCR">
            Sveriges framskjutna position beror emellertid inte på att staten
            kan sägas bedriva en särskilt vidsynt forskningspolitik, utan
            på att vissa svenska företag är forsknings- och utvecklingsintensiva.
            Hela 75 procent av de svenska forsknings- och utvecklingsinsatserna
            kan hänföras till företagen. Det lämnar en knapp procent av BNP
            som det statliga bidraget. Denna forskningsstruktur medför problem
            och risker på flera plan. Det är naturligtvis bra att stora företag
            i Sverige satsar mycket på forskning. Dessa företag är emellertid
            globala till sin struktur. Det som satsas i Sverige i dag kan
            komma att satsas i andra länder i morgon. Den mediokra statliga
            insatsen för att främja god forskning innebär att tillväxten av
            ny potential inom många sektorer är mindre än vad den är i länder
            med vilka Sverige bör kunna konkurrera. Det biomedicinska området
            kan tjäna som illustration. Enligt professorerna Ove Lundgren
            och Gunnar C Hansson i Göteborg och Olle Stendahl i Linköping
            satsar USA cirka 800 kronor per invånare och år mot 35 ronor i
            Sverige på detta uppenbara framtidsområde. Det är särskilt anmärkningsvärt
            eftersom biomedicin är ett område där Sverige borde ha goda förutsättningar
            för fortsatta internationella framgångar. Särskilt inom den s.k.
            stamcellsforskningen har Sverige ett försprång ramför andra länder.
            Detta försprång måste nu tas till vara. Det kräver emellertid
            att svenska forskare och forskningsinstitutioner kan utveckla
            det som skapats till att bli ledande internationella centra för
            denna ramtidsforskning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-MaRjkX57S6vWwnX9G3Gud5">
            Nästan oavsett område är den grundläggande forskningen särskilt
            utsatt. Att det förhåller sig så är till stor del en följd av
            en socialdemokratisk repressaliepolitik = riktad gentemot avvecklingen
            av de tidigare löntagarfonderna men med effekterna träffande den
            allra bästa forskning Sverige skulle kunnat ha. 1993-94 tillfördes
            forskningen i Sverige mycket substantiella belopp genom «avvecklingen
            av de tidigare löntagarfonderna. De nya forskningsresurserna satsades
            i särskilda stiftelser och riktades in på strategiska områden
            där grundforskningen och den tillämpade forskningen integrerades.
            De skulle komplettera och förstärka den forskning som redan skedde
            genom finansiering av universiteten själva eller genom de statliga
            forskningsråden. Den tillträdande socialdemokratiska regeringen
            1994 vägrade emellertid att acceptera att löntagarfonderna skulle
            användas för att stärka forskningen. När det ändå visade sig omöjligt
            att ånyo återupprätta de gamla fonderna blev den lika målmedvetna
            som orimliga hållningen att i stället skära ner forskningsanslag
            för helt andra syften. Härigenom drabbades först och främst den
            grundforskning som möjliggjorts framför allt genom stöd från forskningsråden.
            Det var en oansvarig politik. Svensk forskning lider alltjämt
            av konsekvenserna av denna politik. De negativa effekterna har
            förstärkts av att de få resurser som alltjämt finns kvar öronmärks
            genom regeringens politiska ambitioner. Dessutom tas ökad overheadkostnad
            ut från de redan sänkta forskningsanslagen. Misstämning breder
            ut sig på de vetenskapliga institutioner där inspiration och arbetsglädje
            är en del av de framgångsrika resultaten. Forskare tvingas lämna
            sina arbeten där i stället fler kollegor borde få en anställning.
            Det är dessvärre ingen överdrift att hävda att Sverige, till följd
            av kombinationen av dessa orsaker, riskerar att förlora det försteg
            vårt land haft och har på viktiga framtidsområden. Liksom forskningen
            i de stora internationella företagen är de främsta forskarna extremt
            lättrörliga. Finns inte förutsättningarna i Sverige kommer dessa
            forskare snabbt att söka sig någon annanstans. De saknar förvisso
            inte attraktiva erbjudanden. Den under lång tid njugga behandlingen
            av industriforskningen förvärrar vårt lands problem ytterligare.
            Risken är stor att Sverige sakta torkar ut intellektuellt och
            vetenskapligt i en tid när just vetenskapliga framsteg är som
            mest betydelsefulla och då förutsättningarna för samverkan mellan
            universitet och industri är optimala. Sker detta är det till följd
            av politisk inkompetens och brist på förståelse för Sveriges roll
            i en ny värld. Vi accepterar för vår del inte att Sverige förlorar
            sin möjlighet att vara hemvist för forskning i världsklass till
            följd av en regering utan grundläggande förståelse för kunskapsutvecklingens
            och framstegens nya villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-D5yXSAhfxFa2RBBwaxWzUE">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-2mYxqNqRToASbizfDvXjng">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-JqHZrrBWQekEaqXydt5LZJ">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-C3p4KndFtLoD9RYyPuTZ8Y">
            21
          </p>
          <p xml:id="i-FpHcp6ngDyu4bgLUhwYJrH">
            5.5 Ny start för forskningen
          </p>
          <p xml:id="i-GRiy981WmNkN5A4eRizLsB">
            Precis som vi i början av 1990-talet tog initiativet till den
            mest betydande utbyggnaden av svensk forskning i modern tid vill
            vi nu både reparera vad socialdemokraterna fördärvat och ta ett
            nytt steg för att kunna erbjuda forskningen de bästa av möjligheter
            som står att få. Med början nästa år föreslår vi en successiv
            utbyggnad av den svenska forskningskapaciteten med till slut 1,5
            miljarder kronor per år. Utbyggnaden skall vara genomförd år 2004.
            Huvuddelen av de förstärkningar vi föreslår skall gå till de tre
            ämnesområdena under vetenskapsråden och till en förstärkning av
            universitetens och de forskande högskolornas möjligheter att själva
            finansiera värdefull forskning (de tidigare s.k. fakultetsanslagen).
            En översyn bör samtidigt göras av alla de politiskt motiverade
            öronmärkningar som finns i dag i syfte att reducera dessa till
            förmån för forskningens egna prioriteringar. Våra förslag innebär
            en målmedveten satsning på den grundläggande forskningen. Skälet
            härför är inte att vi skulle tro att bara grundforskning är av
            betydelse. Också mer tillämpade inriktningar behövs i ett forskningssystem
            som är balanserat och som kan leva upp till hela samhällets krav.
            Att vi i dag föreslår att just grundforskningen skall ges företräde
            beror på att den blivit så illa åtgången under senare tid. Avancerad
            grundforskning har också blivit allt dyrare. Den tillämpade forskningen
            kan inte heller utvecklas om den inte också kan hämta näring ur
            forskning utan tydlig tillämpning. Den satsning vi föreslår gör
            det också lättare för svensk forskning att upprätthålla en styrka
            som har internationell attraktionskraft. Saknas denna kommer vårt
            land successivt att förlora viktiga partners i den globala forskarvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-2SqZqRXmZLJJnLxAXsc6Zy">
            De ekonomiska insatser som vi föreslår bör förenas med en strukturell
            förändring av ansvaret för forskningsfinansieringen som möjliggör
            en mer målmedveten satsning på biomedicin och bioteknologi. I
            USA har vad som kallas National Institutes of Health ett övergripande
            ansvar för den federalt finansierade medicinska forskningen. Vi
            föreslår att en motsvarande organisation sätts upp i Sverige.
            Hit bör föras i första hand de resurser som disponeras av det
            medicinska ämnesområdet under dagens vetenskapsråd, samtliga resurser
            som rör social forskning ino Forskningsrådet för sociala frågor
            och arbetsliv och en stor del av arbetslivsforskningen inom samma
            forskningsråd, de resurser som använd för forskning om livsmedel
            inom Forskningsrådet för miljö, ariella näringal och samhällsbyggande
            samt en del av de resurser som tidigare disponerades av Forskningsrådsnämnden
            (nu Vetenskapsrådet). Till detta institut skall också föras en
            betydande del av det resurstillskott vi nu föreslår till Vetenskapsrådet.
            De sammanlagda effekterna av våra förslag skulle bli betydande.
            Inom
          </p>
          <p xml:id="i-PVZuN9px9XGsSZkgt7SW2A">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-RMqJJTYeRZwDpwhrvW9kiC">
            S r
          </p>
          <p xml:id="i-Apc5raBTrbFqi4GvwQBufS">
            ramen för en större upprustning av grundforskningen än vad som
            någonsin tidigare genomförts skulle Sverige på den nya biologins
            lovande område få en forskningsorganisation med internationell
            slagkraft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-3sDLz46hFaP3NZjxgVkpzk">
            Vi är övertygade om att en — om möjligt — samstämd förnyelse
            av den grundläggande skolbildningen och den mest avancerade forskningen
            skulle innebära en stimulans av det svenska kunskapssamhället
            med betydelse långt utanför skolan och forskningen. Vårt reformprogram
            på dessa områden utgör ett första steg i förnyelsen av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-XC5Zv6swzdHTco5bPeRHE">
            5.6 Bättre drivkrafter
          </p>
          <p xml:id="i-UTooqZihDi6s1QNFZJLp8h">
            En del av vårt program för mer vetande är att se till att det
            lönar sig att satsa på utbildning och goda kunskaper. I Sverige
            medför den statliga inkomstskatten att den högsta marginalskatten
            uppgår till 52 procent vid inte särskilt höga heltidsinkomster
            och som högst till 57 procent. Det är, som framgår av diagram
            1, ett väsentligt högre uttag än i länder som Storbritannien och
            i Tyskland, där den socialdemokratiska regeringen nu sänker det
            högsta skatteuttaget till bara drygt 40 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-6d5VoQHA9EkuLm6G5rzy8w">
            Procent 60
          </p>
          <p xml:id="i-GfP6iSQynzdwPyGye26KpY">
            57 50 42 42,75 40 40 30 20 10 0
          </p>
          <p xml:id="i-Gmz8HKDvttEu7sjf3uV4Y2">
            Storbritannien Tyskland Sverige Sverige utländska experter
          </p>
          <p xml:id="i-TZz6wMyiA8vffzXFpWXpJU">
            Diagram 1. Högsta marginalskatt i några jämförbara länder
          </p>
          <p xml:id="i-RdXJYPSwr9M39L5x62wZwv">
            Den höga beskattningen av kunskap i Sverige har föranlett regeringen
            att införa särskilda lättnader för så kallade utländska experter.
            De innebär bland annat att enbart 75 procent av inkomsten tas
            upp till beskattning, vilket ger en högsta marginalskatt på knappt
            43 procent. För att ta bort Sveriges konkurrensnackdelar och skapa
            en internationellt attraktiv miljö för högre utbildning, forskning
            och utveckling bör den statliga inkomstskatten avvecklas. Den
            extra skatt på fem procent som infördes 1995 slopas omedelbart.
            Skattesatsen bör de närmaste åren sänkas så att svenska experter
            betalar samma skatt som utländska.
          </p>
          <p xml:id="i-2Dx3xUNf2HsUautcpcFyHK">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-MPXTjDtkSU8d656AjLCx9V">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bz6jDdWshjFdgMH1eLLqHi">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-NndE5NpFnWV7hfrAbK5tcg">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-581tYAhBon66H7ztfgua4A">
            6 Idéer blir företag
          </p>
          <p xml:id="i-DkFpCr2Ug1yN4MNheRKgNZ">
            6.1 Utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-NYVARA1AM1FnYCHtEGPg4V">
            Utbildningen och forskningen skapar en viktig del av ett kreativt
            intellektuellt klimat. Forskningen frambringar kunskaper som så
            småningom kan omsättas i tillverkning av nya produkter, nya läkemedel
            och behandlingsmetoder, nya sätt att tillgodose människors materiella
            och ideella behov. Vägen från grundforskningens per definition
            obundna sökande efter nya sanningar och de vetenskapliga resultatens
            praktiska tillämpningar är omöjlig att förutse och organisera.
            Bryggor mellan forskning och industri bör naturligtvis skapas
            där detta är möjligt. Initiativ i denna riktning är värda stöd.
            Sist och slutligen avgörs emellertid ett lands förmåga att växa
            genom att dra nytta av ny kunskap av synen på företagandet och
            på människors rätt och möjlighet att dra kunskapen vidare in i
            sina respektive tillämpningar.
          </p>
          <p xml:id="i-91C4T5EpEcZdttwWsKZuG8">
            6.2 Många idéer men få företag
          </p>
          <p xml:id="i-RhXCYeUTq15Uy6iZSjN9mo">
            Sverige är fullt av goda idéer. Enligt det europeiska patentkontoret,
            EPO, är holländare, svenskar och finländare de mest uppfinningsrika
            folken i Europa, räknat efter antalet ansökningar om nya patent
            i relation = till befolkningsstorleken.
          </p>
          <p xml:id="i-EabLuatr2oUcCwy6FY39gG">
            Neoetantene. JEN —— VV svence. NNE = ——— w——— = Sermen —— SL
            fras fE—— to frarseine En EE 2070 KOE—— 101908]
          </p>
          <p xml:id="i-44MSMyX5H8gjsBZVnTa5a4">
            fer —-— LV
          </p>
          <p xml:id="i-5oNC7iHqfHncGPxNViCLSk">
            -)
          </p>
          <p xml:id="i-TFCfbwBz9VjQxdMHh1AzoY">
            omväse
          </p>
          <p xml:id="i-WTbC58SpWnH62S7ejYsnCE">
            rastr
          </p>
          <p xml:id="i-8tPUz7aFQndzpgemA33ubJ">
            H 9 om mo om 20 0 Källa: EPO Figur 2. Antal patentansökningar
            vid EPO per miljoner invånare år 1998 och 1999. Idéer och patentansökningar
            leder ofta till att företag startas. I Sverige sker
          </p>
          <p xml:id="i-ApgDii4m8Qs8gVdJdFBEiR">
            det dock i mindre utsträckning. I stället har Sverige relativt
            få företag och någon större ökning är inte i sikte.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-TKFayPsgjYX5WRcNtQJEjC">
            Källa: Global Entrepreneurship Monitor
          </p>
          <p xml:id="i-9tf6GQz4pmEsHYuKPzopo8">
            Figur 3. Andelen av befolkningen (18-64 år) som varit involverade
            i någon aktivitet med
          </p>
          <p xml:id="i-7S3uV5DPMu8BGqL7dcEbDH">
            syfte att starta ett företag, år 2000, procent.
          </p>
          <p xml:id="i-6aHUKFbJmfBmzi9kNNZ1oN">
            Det tyder på att idéerna stöter på problem någonstans på vägen.
            Idéerna finns, men inte entreprenörskapet eller möjligheten att
            förverkliga entreprenöriella ambitioner. Därmed startas inte alla
            de företag som borde kunna startas i ett gynnsammare klimat. Och
            därmed går Sverige miste om det välstånd, de arbetstillfällen
            och de inkomster som fler företag skulle kunna skapa.
          </p>
          <p xml:id="i-2oneBBkQoSdF3XEGuhfxWd">
            6.3 Siffror som talar
          </p>
          <p xml:id="i-JjwbV1YxbtKF5xdCs42yzP">
            Statistiken över företagandet och företagsklimatet i Sverige
            ger inte någon
          </p>
          <p xml:id="i-G4tAZWSAJ7sgBRNd8axbnk">
            uppmuntrande bild.
          </p>
          <p xml:id="i-VhNP2umz6xgCd1hMEdo9wt">
            993 fanns det 409.300 företagare i Sverige. I dag är siffran
            408.500. 994 registrerades 68.528 nya företag i Sverige. Sedan
            dess har antalet snabbt minskat. År 2000 var siffran 58.370 nya
            företag och första halvåret 2001 registrerades 26.214. Prognosen
            för 2001 är 53.000 nya företag, vilket därmed innebär att antalet
            nyregistrerade företag mellan 1994 och 2001 har minskat med 23
            procent. Näringsklimatet i Sverige upplevs av allt fler som otillräckligt.
            En attitydundersökning bland företagare, utförd av Näringslivs-
            och teknikutvecklingsverket (NUTEK), visar att bara fem procent
            av de utlandsägda företagen föredrar Sverige framför andra länder.
            1993 var det 43 procent. Antalet företagsledare som anser att
            förutsättningarna för att öka satsningarna på forskning och teknisk
            utveckling är bäst i Sverige har
          </p>
          <p xml:id="i-LrAv5Fn1GwCLbAhUhsFDKj">
            under samma period minskat från 60 procent till 34 procent. Det
            största hindret för en expansion i Sverige är, enligt undersökningen,
            den instabila näringspolitiken. Företagsreglerna ses som ett växande
          </p>
          <p xml:id="i-WauWNuBbDrzBYp4P7cpn68">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-A421JCk5YkmW5seySQWtzy">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-ABKz2koccmMrHBh5TknjCG">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-XZym8n9JN21T53vjo8p9Va">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-2DL9E3QNjdbmHe3uX5bq2d">
            problem. Lagar och förordningar har en tillväxttakt på 5-6 procent
            årligen. Kostnaden att följa reglerna beräknas uppgå till 3-4
            procent av BNP. « Nu, snart tre år efter Småföretagsdelegationens
            slutbetänkande, är två tredjedelar av förslagen fortfarande inte
            genomförda. Och då omfattar ändå delegationens förslag en mycket
            liten del av den totala regelbördan. En svensk företagare behöver
            hålla reda på ungefär 4.000 olika regler, som tillsammans fyller
            omkring 20.000 sidor. e En undersökning bland svenska företagare,
            från november 2000, visar att över hälften (53 procent) av de
            tillfrågade anser att det blivit fler regler under de två till
            tre senaste åren. En av hundra (1 procent) säger sig uppleva en
            minskning. Vad gäller regelkvalitén och komplexiteten i regelverket
            anser 43 procent att det blivit svårare att följa reglerna medan
            bara 2 procent anser att det blivit lättare. e De små företagen
            drabbas hårdast av regelkrånglet. För företag med färre än 20
            anställda uppgår kostnaderna för att administrera myndigheternas
            regelverk till 30.000 kronor per anställd och år, enligt en OECD-studie.
            e De senaste tre åren har huvudkontoren för 47 svenska företag
            hamnat utomlands — antingen genom utflyttning eller som ett resultat
            av företagsköp. Abba Seafood, Aftonbladet, AGA, Alfred Berg, Arla,
            Astra, Avesta Sheffield, Carnegie, Enator, Ericsson, Esab, Esselte,
            Freia- Marabou, Fritidsresor, Hasselblad, Hägglunds, Icon, Kockums,
            Malmö Aviation, Nobel Ind., OK Petroleum, Oxigene, Pharmacia,
            Peak Performance, Pressbyrån, Pripps, Procordia, Programator,
            Svenska Dagbladet, Saab, Securitas, Silja Line, Swebus, Stora,
            Tarkett, Transwede, Wasabröd och Volvo Personvagnar är några exempel.
            Resultatet av de uppköp av svenska företag som skedde under 1990-talet
            uppskattas av Handelns utredningsinstitut (HUT) i en forskningsrapport
            till drygt 60 000 förlorade svenska jobb. « Orsakerna till flyttningarna
            är flera. Enligt en undersökning gjord av Invest in Sweden Agency
            (ISA) finns det fyra huvudsakliga skäl, nämligen skatter, sociala
            kostnader, lagstiftning och ekonomiskt klimat; inkomstbeskattningen;
            närheten till kunder, konkurrenter och strategiska underleverantörer
            av varor och tjänster samt vikten av smidiga kommunikationer och
            transporter. e 85 procent av landets företagsledare menar att
            regeringen har ignorerat storföretagens varningar om utflyttningar,
            vilket fått som konsekvens att företag och arbetskraft fortsatt
            flytta utomlands. e En rapport, presenterad i år av Pensionsforum,
            Industriförbundet och Saco, visar att Sverige inte längre är ett
            attraktivt land att leva i för högskoleutbildade med examen som
            är gångbar på den globala arbetsmarknaden. Många högutbildade
            svenskar väljer att arbeta i något annat land än Sverige, samtidigt
            som förhållandevis få högutbildade från andra länder väljer att
            bosätta sig i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-P1SBkzMuuY9CTuk3fLtmyS">
            I en rapport från Svenskt Näringsliv (september 2001) redovisas
            utvecklingen av antalet företagare under 1990-talet. Av redovisningen
            framgår att antalet företagare trendmässigt sjunker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wmeuznq5UgaeHvPejhL7U">
            — 3900 430 å 3800 425 3 s S = 3700 420 g g 3 3600 415 2 5 3500
            410 2 2 LJ =E 3400 405 5 c &lt; 3300 400 &lt; 1993 1994 1995 1996
            1997 1998 1999 2000 2001 — Antal löntagare =— 2ZAntal företagare
            Källa: SCB
          </p>
          <p xml:id="i-QxhUGuGTpu6cqRyhShwkvS">
            Figur 4. Antalet löntagare respektive företagare enligt AKU-undersökningarna
          </p>
          <p xml:id="i-9FsGG1VE8g7wdqHwtxTC8f">
            Att det är antalet företagare — och inte bara antalet företag
            — som går tillbaka är särskilt oroande. Det innebär att det är
            färre människor som är bärare av den entreprenöriella anda som
            ett framåtsträvande samhälle behöver. Orsakerna till att det ser
            ut som det gör i Sverige är säkert många. En mångårig socialdemokratisk
            misstänksamhet har sin del av förklaringen. Att vara löntagare
            har varit rätt, att vara företagare inte nödvändigtvis fel, men
            väl misstänkt. En annan orsak är mer handgriplig, nämligen företagandets
            dåliga ekonomi, framför allt till följd av de höga skatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-fy5K6uqSVm3SpSn2wkjJQ">
            250
          </p>
          <p xml:id="i-RREZje97Dirr1jZQHnJUBS">
            200
          </p>
          <p xml:id="i-dLqSFjLCoUKKcacTyep7v">
            150
          </p>
          <p xml:id="i-Pn6QkMNyvdbEqXVhRoX3iP">
            100
          </p>
          <p xml:id="i-8uArBVBMn7DhPi4uBkV45q">
            50
          </p>
          <p xml:id="i-NC7dyiihLKCeTyRk2spE3m">
            0
          </p>
          <p xml:id="i-DENfAabEWWPCiqdL47Zsc1">
            0 S se RR FÖRR RR ET SA pt RT SR AA E 3 + EU-snittet motsvarar
            en sammanlagd skatt på 2025 EUR
          </p>
          <p xml:id="i-EQU4VbbVKvM5QYVbZ2vYru">
            Källa: Sveriges Industriförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-2FXdKnHNbNeBzPyVhHhyW7">
            Figur 5: Totalskatteindex — bolagsskatt, aktieägarskatt, reavinstskatt
            och förmögenhetsskatt
          </p>
          <p xml:id="i-MrX88JMGvUq5ywz4woaxtV">
            Den skattebelastning svenska företag drabbas av leder oundvikligen
            till en lägre tillväxttakt än vad som annars skulle vara möjligt.
            Lägg därtill tydliga tecken på bristande rättssäkerhet, åtskilligt
            myndighetskrångel och osund konkurrens, inte minst från kommunerna,
            så framträder bilden av ett
          </p>
          <p xml:id="i-6bhQjjeWCGaf7z8YzpFSRD">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-WS5G1vkQrrTbkDMzh9wnYq">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0018.pdf"/>
          <p xml:id="i-E1sQtEGVDNdPBgGCa4RYEo">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-PDWCLJQ5SCkh3K9vj2czJt">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-2oa82iKD89UnPVxtMqfJ7c">
            företagsklimat som inte räcker till om ny och viktig kunskap
            också skall kunna omsättas utanför universiteten.
          </p>
          <p xml:id="i-RaRd54nordCXphrx4bS3Nm">
            6.4 Ett klimat för dynamiskt företagande
          </p>
          <p xml:id="i-DptTWkuaKCfCMa9o1EgWb2">
            Skall Sverige kunna bli en nation att räkna med i den tid som
            nu kommer måste företagandet som ideal uppskattas efter förtjänst.
            Det kräver konstruktiva attityder, men också en konkret politik
            som omsätter dessa attityder i goda drivkrafter för att bilda
            och utveckla företag i alla delar av samhället. På samma sätt
            som vi vill ge utbildningen och forskningen en ny och stark start,
            vill vi radikalt förbättra förutsättningarna för ett brett företagande
            i Sverige. Våra utgångspunkter är att undanröja den diskriminering
            som finns i Sverige när det gäller förutsättningarna för finansiering
            av start och expansion av företag, liksom entreprenörskap och
            företagsanda. Våra förslag är utformade efter tre linjer, nämligen
            skatteförändringar, regelförändringar och konkurrensförändringar.
            Sverige skall enligt vår mening ha skattevillkor för företagande,
            investeringar och riskkapitalbildning som är bättre än i andra
            jämförbara länder. Våra konkreta förslag är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-DmHCnPpkphCwowB9hiMBmr">
            « - Förmögenhetsskatten är en extrabeskattning av kapitalinkomster
            och motverkar den nödvändiga kapitalbildningen. Förmögenhetsskatten
            skall därför avvecklas i Sverige i likhet med vad som gjorts i
            Tyskland, Finland, Danmark och flertalet övriga länder inom OECD.
            « - Beskattningen av = kapitalinkomster i Sverige = försvårar
            kapitalbildningen och är därmed också en hämsko på nyföretagandet.
            Beskattningen av kapitalinkomster måste därför sänkas med hänsyn
            tagen till småhusägarnas speciella situation. « Dubbelbeskattningen
            av det egna riskbärande kapitalet slopas. e De s.k. fåmansbolagsreglerna
            bör avvecklas snarast. Omedelbart skall huvudregeln vid beskattning
            av utdelning till aktiv ägare i ett fåmansbolag vara att all utdelning
            från bolaget anses som kapitalinkomst om ägaren tagit ut en lön
            som minst motsvarar den som en anställd person på motsvarande
            nivå har. « Inkomster från royalty på patent skall kunna beskattas
            som inkomst av kapital. « Arvs- och gåvoskatten försvårar generationsskiften
            i familjeföretag. Arvs- och gåvobeskattningen bör därför ses över
            och anpassas till internationella förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-P8Vd9Ufk5soNvTJGyG9Jiw">
            « Energiskatterna slår hårt mot Sveriges stora energikrävande
            industrisektor. Inga fiskala energiskatter bör tas ut i produktionsledet.
            e Den förmånsrätt som skattefordringar har vid företagskonkurser
            bör inte tillerkännas staten. Ett mer jämbördigt regelsystem för
            samtliga fordringsägare, inklusive staten, skulle vara till fördel
            för alla parter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0019.pdf"/>
          <p xml:id="i-XdwLFXqEn276mhAfiaqwdn">
            Den skattefria utdelningen på aktier i onoterade bolag ger enligt
            de nu gällande komplicerade reglerna en helt otillräcklig kompensation.
            Samma regler skall gälla för anställda i noterade som i onoterade
            företag när det gäller försäljning av aktier och aktieoptioner.
          </p>
          <p xml:id="i-6MdCeBDe4EYvrJtbGSvxD5">
            6.5 Enklare regler och bättre konkurrens
          </p>
          <p xml:id="i-EWae6VZFV1kCDJvFDkKWmi">
            Lägre skatter på företag och företagare skulle göra det lättare
            att ta till vara och utveckla nya idéer. Härutöver krävs emellertid
            väsentliga förändringar när det gäller regler och konkurrensvillkor.
            Våra förslag till regelförändringar tar sikte på följande åtgärder:
          </p>
          <p xml:id="i-5eR6RUYQjESvEfxQPZNGce">
            Bättre rättssäkerhet för småföretagen. Företagare och andra människor
            måste bättre skyddas mot rättsövergrepp. Staten måste ta sitt
            skadeståndsansvar = vid = rättsövergrepp. Vi = vill också = att
            förlikningsförhandlingar och skiljedomsförfarande snabbt inleds
            mellan staten och drabbade företagare. Mindre regelkrångel. Det
            arbete för bättre och enklare regler som inleddes av den borgerliga
            regeringen 1991-94 måste drivas vidare. Småföretagsdelegationens
            förslag bör genomföras skyndsamt. Samtliga befintliga regler som
            berör företagare skall granskas i syfte att förenkla och minska
            regelmassan. Arbetet med regelförenklingar bör ges en hög politisk
            prioritet och företagarna själva bör få påverka arbetet genom
            samråd. Alla nya förslag från regeringen som påverkar företagens
            villkor skall föregås av en noggrann analys av effekterna. Även
            myndigheter som ger ut föreskrifter skall omfattas av kravet att
            göra en konsekvensanalys.
          </p>
          <p xml:id="i-Xj1PpWiP9QkdMm3KWSm9Ep">
            Konkurrensklimatet behöver göras bättre genom bl.a. följande
            åtgärder:
          </p>
          <p xml:id="i-DcDLF4UeyvswxpqoBfTsMd">
            Sälj statsföretagen. Den stora offentliga sektorn är en anledning
            till att det svenska nyföretagandet i allmänhet, och bland kvinnor
            i synnerhet, är alldeles för lågt. Staten, kommunerna och landstingen
            skall inrikta sig på sin kärnverksamhet. Många av dagens offentliga
            verksamheter kan privatiseras, konkurrensutsättas och knoppas
            av. Bättre konkurrensverktyg. Konkurrensverket bör ges en starkare
            ställning. Dess möjlighet att ingripa med hjälp av konkurrenslagen
            måste örbättras. Men också kommunallagen bör ses över och reglerna
            för vad som är tillåten respektive otillåten kommunal verksamhet
            preciseras. Därmed underlättas rättsliga prövningar. Kravet på
            konkurrensneutralitet vid offentlig prissättning bör skärpas genom
            en lag som stadgar att offentlig näringsverksamhet skall redovisas
            skild från annan verksamhet. Möjligheterna att överklaga offentlig
            näringsverksamhet bör dessutom örbättras. Lagen om offentlig upphandling
            bör kompletteras med en regel om att all offentlig näringsverksamhet
            måste grundas på formella beslut av stat, kommun eller landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-KVPha8GRyXDjYtv2QvNiHD">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-KrVesR3ewhDNorH2FDJKq5">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0369/mot_200102_N_0369-0020.pdf"/>
          <p xml:id="i-57sWcSvSyzFrE6X1kwtPs5">
            2001/02:N369
          </p>
          <p xml:id="i-5xMNML8bseBA2DbcfdMJuf">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-S6yYJQFvFWvBpAR1FRCw94">
            « Euron bör snarast införas. Det underlättar företagandet och
            leder till större ekonomisk stabilitet, lägre räntor och lägre
            priser genom effektivare konkurrens. « - Förändrad EU-politik.
            Europeiska unionens &lt;konkurrenspolitik innehåller inslag som
            motverkar en sund konkurrenssituation och riskerar leda till att
            svenska och vissa andra europeiska företag får svårt att konkurrera
            på den europeiska och globala marknaden. Det är inte acceptabelt
            med en politik som försvårar för små europeiska länder att skapa
            konkurrenskraftiga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-7SdRpsg33aK6QNDwTCn56G">
            7 En samlad strategi
          </p>
          <p xml:id="i-LMdjYMYDjNXoE6BMgGTsFk">
            Kunskapen och företagandet är två grundläggande delar av ett
            dynamiskt och kreativt Sverige. I båda hänseendena brister det
            allvarligt i dag. Och i båda hänseendena är detta resultatet av
            en socialdemokratisk brist på förståelse för mänsklig och ekonomisk
            växt. Människor, samhällen och individer växer genom att initiativ,
            upptäckarlust, nyfikenhet och viljan att göra framtiden bättre
            än gårdagen tas till vara. Det är just i den socialdemokratiska
            politikens ovilja att se människan som det avgörande problemet
            för det svenska samhällets utveckling återfinns. De förslag vi
            här har presenterat hoppas vi kan vinna bred anslutning. Vi tvivlar
            emellertid på att de med kraft kan genomföras av andra än de som
            av övertygelse sätter människan framför systemen.
          </p>
          <p xml:id="i-RfCGtGFDRDUGQCND541CGr" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-PU8SMG3dcwnuxkPkoo9YKy" type="signatureBlock">
            Bo Lundgren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Nz21vVi6VXBUrfuubiejxD">
            Per Unckel (m) Beatrice Ask (m) Anders Björck (m) Carl Fredrik
            Graf (m) Chris Heister (m) Anders G Högmark (m) Gunnar Hökmark
            (m) Henrik Landerholm (m) Göran Lennmarker (m) Fredrik Reinfeldt
            (m) Inger René (m) Per Westerberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-FNqhsAmDVkEavr1mjEbwtu">
            Elanders Gotab, Stockholm 2001
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
