<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-FiU-00031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:142 Ändringar i lagen om offentlig upphandling, m.m.</title>
        <author corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">av Karin Falkmer (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:142 Ändringar i lagen om offentlig upphandling, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Fi31</idno>
          <rs type="number">Fi31</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fi31/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Fi31</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Fi31</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AbBY1dDmk5YcHf1SuqLXLF" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-AbBY1dDmk5YcHf1SuqLXLF">
          <ref>Proposition 2001/02:142</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5U3yJozwRrUHB79GtoW1gq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5U3yJozwRrUHB79GtoW1gq">
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5mLsq7ZfmjGb6TqtqRwNKa" type="referral">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MQ3fKpJ3bUsvAgwwgXKLnB" type="dismissal">
          <date when="2002-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T6Ln8HakEmWLBoEqPdqemB" type="submission">
          <date when="2002-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FQ9DUjGwRQvdvRA7TSRSYY" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FQ9DUjGwRQvdvRA7TSRSYY">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0031/mot_200102_Fi_0031-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5YocUjJ54niYfveWRBxNQB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YX8HRp9FgKL6UetU777hx9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U5r2s45eMxCjxpaAhBXwhQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Kt4cujdnJno8iqkmnxSTW" type="motBody">
        <div xml:id="i-YZREUYXJ28auanCQ9xpb8r">
          <p xml:id="i-2TfrvcccCqyDPnxMguhDcG">
            2001/02 mnr: Fi31 pnr: m1958
          </p>
          <p xml:id="i-Puz7X9FoZb916JfEwXXBrp">
            Motion till riksdagen 2001/02:Fi31
          </p>
          <p xml:id="i-8SvxsxRuAd7q7BPGunh4to">
            av Karin Falkmer (m) med anledning av prop. 2001/02:142
          </p>
          <p xml:id="i-HqFKPgmFTAS52UC3t9KyrC">
            Ändringar i lagen om offentlig upphandling, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KBTMYG5CKpQnKuetRajXbM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-L5ZTfiB5KSXQmeE6FAnnSp">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om värdegränsen vid direktupphandling. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om rätten till överprövning. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att de föreslagna reglerna
            inte har gjorts till föremål för någon konsekvensanalys enligt
            Simplexförordningen (1998:1820).
          </p>
          <p xml:id="i-8hsRiHBu2kpHWpEWY9VEax">
            Värdegränsen vid direktupphandling
          </p>
          <p xml:id="i-MDjGehZRd1kNpbdMJvGfV7">
            Regeringen föreslår en höjning av värdegränsen vid direktupphandling
            till att vara mot-svarande fem (5) prisbasbelopp, d.v.s. ca 190.000
            sek. (Se s. 89 f.) Regeringen väljer att bagatellisera resultatet
            av förslaget genom att ställa detta i relation till det förhållandet
            att ”... många upphandlande enheter/myndigheter redan i dag har
            antagit en direktupphandlingsgräns om cirka fyra prisbasbelopp
            ...”. Även fyra prisbasbelopp är en alltför hög gräns. Denna har
            tillkommit genom regeringens eftergivenhet i sin uppgift att lämna
            sagda myndigheter direktiv för en opartisk verksamhet. Mindre
            företag är beroende av de värdemässigt mindre upphandlingarna.
            En värdegräns om fem prisbasbelopp inte bara undandrar ett än
            större antal företag än tidigare från anbudsgivning. Den lämnar
            även myndigheter — och regeringskansli — möjlighet att utan kontroll
            och sanktion medvetet favorisera vissa företag. Regeringen lägger
            fram detta förslag oaktat att även regeringen begriper att ”avsedda”
            be-sparingar hos de upphandlande enheterna kan komma att raderas
            ut av ”... den kostnadsökning som kan bli följden av en bristande
          </p>
          <p xml:id="i-JM3byRXQL7Z8Ju4NreVnMu">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0031/mot_200102_Fi_0031-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SVwjSSpR8yJqa1fexGF6i3">
            2001/02:Fi31
          </p>
          <p xml:id="i-VPvvnivN1JbVXEUYQWcMkA">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-JvLHCehvm4i8nwfWUHfe1X">
            konkurrensutsättning” och att värdegränsen kan medföra att det
            skapas ytterligare etableringshinder. Regeringen säger sig därför
            ännu en gång ha för avsikt att ”... följa upp utfallet av förslaget”
            senast två år efter det att förslaget trätt i kraft. Då regeringen
            inte förmår att beräkna konsekvenserna av förslaget i nuläget
            uppkommer givetvis frågan på vilket sätt regeringen tror sig kunna
            finna relevanta beräkningsgrunder vid denna senare tidpunkt. Och
            frågan varför dessa beräkningsgrunder inte har tilllämpats redan
            före det att förslaget lagts fram. Regeringen väljer sålunda att
            under två år låta potentiella leverantörer lida skada till följd
            av regeringens tillkortakommande i sagda hänseende.
          </p>
          <p xml:id="i-6qYe2HA6sozSxSBf1KaV7e">
            Rätten till överprövning
          </p>
          <p xml:id="i-UxmWrR82AWgaKuMqa6S9qa">
            Regeringen inskränker rätten till överprövning av upphandlande
            enheters beslut genom att tillåta direktupphandling intill en
            värdegräns om fem prisbasbelopp. Regeringen inskränker därmed
            ytterligare rätten = till överprövning av upphandlande enheters
            beslut genom förslaget om prövningstillstånd för att kammarrätten
            skall pröva ett överklagande av länsrätts beslut. Regeringen gör
            detta oaktat att den samtidigt konstaterar att ”... det är svårt
            att göra någon säker uppskattning av de ekonomiska konsekvenserna
            av de nya reglerna ...” Regeringen har — såvitt visas — inte ens
            gjort något försök att göra någon uppskattning överhuvudtaget.
            Regeringen säger sig därför ånyo ha för avsikt att ”... noga följa
            utvecklingen” av förslagets konsekvenser. Denna gång anges emellertid
            inte någon tid inom vilken denna uppföljning skall ske. Då regeringen
            inte förmår att nu beräkna konsekvenserna av förslaget i nuläget
            uppkommer givetvis frågan på vilket sätt regeringen tror sig kunna
            finna relevanta beräkningsgrunder vid denna senare tidpunkt. Och
            varför har dessa beräkningsgrunder inte tilllämpats redan före
            det att förslaget lagts fram?
          </p>
          <p xml:id="i-95ZWVAoMEfna15j9mzkdoV">
            Konsekvensanalys
          </p>
          <p xml:id="i-Qqnivg9Yjq73nQr1RYgz8n">
            Regeringen lägger fram dessa och andra förslag till riksdagen
            utan att förslagen i fråga har gjorts till föremål för konsekvensanalyser
            enligt t.ex. Simplexförordningen (1998:1820). Detta förhållande
            speglar ett uppenbart förakt för mindre företag. Detta stämmer
            inte med att regeringen offentligen utger sig för att värna om
            mindre företag. Så skriver regeringen t.ex.: ”Småföretagen är
            ... en mycket viktig grupp som regeringen värnar om.”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Fi_0031/mot_200102_Fi_0031-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QTUAvn5zuajYBNDwMW1dk4">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-Q1m9LrhJzBMqyszNebnfWD">
            Detta förhållande speglar även ett uppenbart, medvetet och upprepat
            förakt för gällande rätt i det att regeringen inte (ens inom Regeringskansliet)
            verkar för att t.ex. Simplexförordningen skall tillämpas. Detta
            förhållande speglar därtill ett uppenbart förakt för riksdagen
            och dess arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-NX6FfEZeQMx742Eqj38WWv">
            Stockholm den 17 april 2002
          </p>
          <p xml:id="i-V8BtG2vdHmvhBRMnBQ2TEK">
            Karin Falkmer (m)
          </p>
          <p xml:id="i-G6TDaUyFnMCY1fU8tpMBpv">
            23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
