<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0450/mot_200102_MJ_0450-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ450 pnr: s2060
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ450
          </p>
          <p>
            av Krister Örnfjäder (s)
          </p>
          <p>
            Skador på ek
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om skador på ek.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Eken mår allt sämre. Det visar en av Skogsstyrelsens inventeringar
            av 4 248 ekar i södra Sverige. På elva år har skogsskadorna ökat
            dramatiskt. Mellan 1988 och 1999 har den genomsnittliga kronutglesningen
            hos ek tredubblats från 11 till 33 procent. Det är fortfarande
            oklart vad skadorna beror på. De flesta forskare anser att flera
            orsaker samverkar, bland annat luftföroreningar, svamp, insekter,
            torka och kraftig frost. Trädens vitalitet är sämst på sura marker
            men sambanden mellan sur mark och skador är fortfarande inte klarlagda.
            För exempelvis Kalmar län som har ett mycket stort ekbestånd står
            stora miljömässiga och ekonomiska intressen på spel. Detta har
            gjort att forskare och skogsfolk under de senaste fyra till fem
            åren sökt finna förklaringen till varför stora delar av ekbeståndet
            visar tecken på för tidigt åldrande och död. Inom länet har man
            valt ut 30 områden där man inrättat provytor. I Västerviks kommun
            finns en provyta på gården Ogestad som är 40x40 m och har 24 ekar
            som kontrolleras. De flesta ekarna bär tecken på angrepp. Kronorna
            är glesa och många grenar är döda. Meningen är att studierna skall
            pågå under de närmaste tio åren. Förhoppningen är att man skall
            få svar på vad som händer med ekarna och hur det skall åtgärdas.
            Viktigt att påpeka är då att eftersom undersökningen måste vara
            långsiktig behövs också ekonomisk långsiktighet. För att säkerställa
            detta är det nödvändigt att staten är med och bidrar till projektet
            eftersom det är av stort intresse för samhället att vi får en
            lösning på problemet.
          </p>
          <p>
            31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0450/mot_200102_MJ_0450-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ450
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Krister Örnfjäder (s)
          </p>
          <p>
            32 Elanders Gotab, Stockholm 2001
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
