<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-NU-00302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Elhandel</title>
        <author corresp="i-9KG7jeGdkJDsSQQb3gKA2U i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">av Urban Ahlin och Carina Ohlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Elhandel</title>
          <idno type="rdwebb">GP02N302</idno>
          <rs type="number">N302</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02N302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9KG7jeGdkJDsSQQb3gKA2U</idno>
            <name>Urban Ahlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ca4wMh1x6TWjwBRofyQ1zX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ca4wMh1x6TWjwBRofyQ1zX">
          <note type="signatory" corresp="i-9KG7jeGdkJDsSQQb3gKA2U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3GNYKVyuz88qxq4QohdVNS" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CGeaBbJvfAH5oKC18SdvoP" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YE3jmL3NmYdKkvSUaD3xnt" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SyZUhZk13Eh8mBMCnQnkFu" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3gFWUniqq3DeC7XLa5e3jr" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J7VL38zcp8HQwYnmBiRyuz" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vg8rD6qMULMsvf6XANa5EM" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ojsKMyKdaBLDHuVxh1mWk" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S15XNSxh7TiVdcjVEek3Sg" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SaMKyxpdg9u1jefL1tv9dy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SaMKyxpdg9u1jefL1tv9dy">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0302/mot_200102_N_0302-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UrrRbFWgSKVrT8b6U3ytNc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JK5ryznE4NeV9SrN6mQ6pY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ArdqdYgHJzyUBQrsZfcGZj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5AJqmqgpMrhyPuifutEuut" type="motBody">
        <div xml:id="i-MLbyb2iG9kvJrdoHvQ3xXJ">
          <p xml:id="i-BMkvpP3b8sqdMmYG68fVzQ">
            2001/02 mnr: N302 pnr: s9601
          </p>
          <p xml:id="i-4LeVANM7Bk2phZAQT792bq">
            Motion till riksdagen 2001/02:N302
          </p>
          <p xml:id="i-UmxTroaWpgeeGQj7qk2cA4">
            av Urban Ahlin och Carina Ohlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-267yEdNQMYc9hwzxJJifSz">
            Elhandel
          </p>
          <p xml:id="i-YcK54wq65xeEk6LHjMQpSY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-7eL9kzjZbx6N2TkqW12XDK">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av att undanröja de handelshinder som
            finns för att få en fungerande elhandel i Norden. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om behovet av att sprida kostnaderna för vindkraftens utbyggnad
            på hela elkollektivet.
          </p>
          <p xml:id="i-TJ2MUNZ5qdu5RUTcQGgQSi">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-8KBbFF3Z6VibJxupCFqNVH">
            Sedan elhandeln avreglerades har stora brister i dagens system
            uppmärksammats. För att en handel ska fungera på ett så fritt
            och rättvist sätt som möjligt får det inte finnas handelshinder
            som kan utnyttjas av producenter för att maximera deras vinster.
            I dagens nordiska elhandel finns flera sådana hinder. Ett exempel
            är att ledningsnätet mellan Norge och Sverige inte är utbyggt
            i en sådan omfattning att det går att handla el fritt över gränserna.
            Ett svenskt bolag som köper el på börsen av ett norskt bolag kan
            drabbas av att inte få det levererat till sig på grund av att
            nätets kapacitet inte räcker till. Elektriciteten måste därför
            produceras av en svensk elproducent som då tar ut en merkostnadsersättning
            för denna produktionshöjning. På vilken annan marknad skulle man
            acceptera att inte veta varans definitiva slutpris trots att man
            redan har köpt den? Denna brist i överföringskapacitet är ett
            allvarligt handelshinder som stora produktionsbolag i Sverige
            kunnat utnyttja för att öka sina vinster men också för att snedvrida
            konkurrensen mellan olika elhandelsbolag. Den definitiva lösningen
            på detta problem är naturligtvis att bygga ut elnätet så att det
            klarar en fri handel med el över gränserna, men detta kostar naturligtvis
            oerhörda pengar. En annan möjlighet är att denna merkostnad för
            produktionsökningen fördelas ut på marknadens aktörer på ett rättvist
            sätt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0302/mot_200102_N_0302-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-76ukMajRFvKTBkHiD5NL5Y">
            2001/02:N302
          </p>
          <p xml:id="i-KwvAzEk4R9793P4xxW8Vhg">
            Regeringen behöver se över hur handeln med el ska kunna ske utan
            några som helst handelshinder som snedvrider konkurrensen. I dag
            pågår ett vällovligt arbete med att bygga ut vindkraften i landet
            som ett led i energiomställningen. Vindkarteringar har gjorts
            för att undersöka var i landet de bästa förutsättningarna finns
            för vindkraft. Föga förvånande är de bästa platserna i landet
            belägna på ganska ogästvänliga områden långt från dagens nätdragning.
            För att ens göra det ekonomiskt försvarbart att bygga vindkraftverk
            på dessa platser måste kostnaden för nätdragningen belasta fler
            än det enskilda vindkraftverket eller gruppen av vindkraftverk.
            Enligt dagens regler ska det bolag som har koncessionen i området
            stå för kostnaderna för denna nätdragning. Det är inte rimligt
            att energiomställningen ska betalas av några få och dessutom relativt
            små energibolag i landets glesbygd. Utbyggnaden av vindkraften
            och kostnaderna för dessa nya nätdragningar måste belasta hela
            elkollektivet. Regeringen bör undersöka möjligheten att finna
            en lösning även på detta problem.
          </p>
          <p xml:id="i-7RV8sAhWpHSqHU4nsFxvsy">
            Stockholm den 2 oktober 2001 Urban Ahlin (s) Carina Ohlsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
