<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0008/mot_200102_MJ_0008-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7wGJ4H3wjm1Gg4RysTfJG5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WE1BAC6B9UQbBUp7Mhu1LV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HBK5exYiovKgK77MKds9ZK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LjfRLegir71t2shSjeFhao">
        <div xml:id="i-HD47xwFYMhKCPjHqmyThoH">
          <p xml:id="i-5YZDeYHsqZ1bHjiHZW2LNB">
            2001/02 mnr: MJ8 pnr: kd149
          </p>
          <p xml:id="i-Ur5c7ugXrrW1KXKsN6HAUx">
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ8
          </p>
          <p xml:id="i-Y4NTJHFNzWxdGgtGF8vTPs">
            av Ester Lindstedt-Staaf m.fl. (kd) med anledning av skr. 2001/02:50
          </p>
          <p xml:id="i-KzQHfvAyBHzGFAx3rkXP1k">
            Hållbara Sverige — en uppföljning av åtgärder för en ekologiskt
            hållbar utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-7Zsv3RTtSmctQ4kQm7P9ik">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-N9DdGZxWvUZarJEKGjcTw2">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om kommunernas kompetens för att kunna uppnå delmålet om
            efterbehandling av förorenade områden.
          </p>
          <p xml:id="i-3J5kC4sPjNd1Cqi59Fz4AW">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3F3qxBVNAvuZhxGmmYipmY">
            Regeringen redovisar årligen för riksdagen hur arbetet med att
            nå en ekologiskt hållbar utveckling fortskrider. Årets skrivelse
            är den sista i sitt slag. Fr.o.m. nästa år kommer regeringen i
            stället att komma med en årlig skrivelse om arbetet med miljömålen.
            Kristdemokraterna tycker att årets skrivelse är bra. Många av
            förslagen i skrivelsen är sådana som vi kristdemokrater aktivt
            har verkat för. Det är glädjande att regeringen har anammat våra
            förslag. Särskilt bra är det samarbete regeringen har inlett med
            näringslivet i form av de två dialogerna ”Bygga/Bo” och ”Framtida
            handel”. Dessa dialoger är bra exempel på ett lämpligt sätt att
            föra miljöarbetet vidare. Dock vill vi peka på en brist i regeringens
            skrivelse. Det gäller sanering av förorenade områden.
          </p>
          <p xml:id="i-WB4aJLMHh4BZu7dm9tFha4">
            Förorenade områden
          </p>
          <p xml:id="i-6XDPabShmPEemLVqXCXvh1">
            I skrivelsen framhålls vikten av efterbehandling av förorenade
            mark- och vattenområden, vilket är ett av delmålen under miljökvalitetsmålet
            Giftfri
          </p>
          <p xml:id="i-AS4X8RdwPqVuxpWZM7Thai">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0008/mot_200102_MJ_0008-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S9W9k9crdqVLDFCpU4WZ5h">
            2001/02:MJ8
          </p>
          <p xml:id="i-JKr9cAqPrgWmTo9esSrpjX">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-QMdvXB3MJPdrLWwxKMhdTB">
            miljö. Länsstyrelserna och kommunerna har gemensamt ansvar för
            sanering av förorenade områden. Regeringen har själv konstaterat
            att kommunerna inte kommit tillräckligt långt i ärendebehandlingen
            beträffande sådan sanering och att delmålet om efterbehandling
            av förorenade områden därför troligtvis inte kommer att uppnås
            inom planerad tidsram. Som vi kristdemokrater tidigare har påpekat
            kan en orsak vara att de flesta kommuner saknar erfarenhet av
            hur man praktiskt genomför en sanering. Kunskap saknas om vart
            man vänder sig, vilka krav som skall ställas och vem som kan utföra
            saneringen. Kommunerna behöver därför tillföras denna kompetens.
            Detta kan ske genom att länsstyrelse eller annat organ tar en
            betydligt aktivare roll i denna process. Till detta kunde också
            certifierade marksanerare bidra, vilket är en modell som används
            vid radonsanering.
          </p>
          <p xml:id="i-PseHcBEYTH6qJbw1iZijQY">
            Stockholm den 28 november 2001 Ester Lindstedt-Staaf (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-T3a2pYFPNz9iB1P5a1LPQq">
            Ulf Björklund (kd) Caroline Hagström (kd) Mikael Oscarsson (kd)
            Johnny Gylling (kd) Tuve Skånberg (kd) Magnus Jacobsson (kd) Lars
            Gustafsson (kd) Ulla-Britt Hagström (kd) Annelie Enochson (kd)
            Harald Bergström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-8xS2wr65NkekZzvN7mn7Y2">
            Elanders Gotab, Stockholm 2001
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
