<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SoU-00577">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barns situation i Sverige</title>
        <author corresp="i-VKXzxzGL4odZKUrPZiAZG">av Lena Sandlin-Hedman m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barns situation i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GP02So577</idno>
          <rs type="number">So577</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So577/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So577</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02So577</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKXzxzGL4odZKUrPZiAZG</idno>
            <name>Lena Sandlin-Hedman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FhvoeBduW7oVaiorj7G8jz</idno>
            <name>Agneta Brendt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb</idno>
            <name>Eva Arvidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MQxtRkaKY7fRMrw7gnXKsf</idno>
            <name>Ulla Wester</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <name>Inger Segelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <name>Carina Adolfsson Elgestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <name>Anne Ludvigsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <name>Siw Wittgren-Ahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <name>Berit Andnor</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B6kbqjQijSFt266vBmgaHt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B6kbqjQijSFt266vBmgaHt">
          <note type="signatory" corresp="i-VKXzxzGL4odZKUrPZiAZG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhvoeBduW7oVaiorj7G8jz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MQxtRkaKY7fRMrw7gnXKsf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-U7JuZ6XkgyQz7CGHmm1Kms">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Dn5UjbzKE8h3fuSm8tGM9s">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-PCY2WUmxhRzSGh2oCYkQeN">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MFKp1E9Su5aBNXUa3PrS9x">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-C1FJuJFKHKiswtWKFnNpd2">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-R8CWgugFPfE9WheZnq97eH">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-AP8ZLByG3KV9CwridpwyHu">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-VbZLxWCy4XBQUXdL6Vfgua">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-FDq89a62DU7yqE9zxDPtaB">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VuyYYnaqtrbPVes2WM3j6K"/>
        <correspContext corresp="i-VuyYYnaqtrbPVes2WM3j6K">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4kcCc4YXib1WXaRCAFHXGJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DxNBAFVxmsCdKZzfPkt4BX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-91maSTov8UxsEKwEM3TfP2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VNZKZV9bqMZSqhbfeuZQLM">
        <div xml:id="i-N2K4qYHd24VUxXecgJjjND">
          <p xml:id="i-WMcSiNGfxy35bBmnz7FijS">
            2001/02 mnr: S0577 pnr: s45133
          </p>
          <p xml:id="i-TZE7b39ieCjbW8xRuwJdvg">
            Motion till riksdagen 2001/02:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-AzJs5uKnwieaiJxQBSJmyc">
            av Lena Sandlin-Hedman m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KExB3pkV8S9Pbxfqk2mLMn">
            Barns situation i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-AeYJ1dF6NwxTZhJ8GsrZEs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CWf3oCYYcLz1xqjH2LciMJ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om barns situation i Sverige och förutsätter att regeringen
            följer dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-MsncBDZAFKmx3btAMfowQW">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-CigA16F8BwukAtGxpjhr1L">
            Mycket har hänt i vårt land de senaste 100 åren. Framväxten av
            välfärdsstaten och mängder av politiskt medvetna beslut har lett
            till en etablerad syn på barnen som självständiga individer med
            egna rättigheter. Barn och ungdomar i Sverige har det i jämförelse
            med de allra flesta länder mycket bra. Trots detta finns fortfarande
            problem och brister. Med hänvisning till det anförda bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna om behovet av att tillsätta
            en utredning om barnens livssituation i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-M8W7iPN9sU5TCsyfMP2tEQ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-B7VpgjWPNXdxJSv8JEF2WG">
            I vår historia har barnen varit mer eller mindre osynliga. De
            har levt på de vuxnas villkor, varit maktlösa och beroende, placerade
            längst ner på samhällsstegen. Först under 1900-talet har barnen
            blivit tydliga som egna individer och synen på barn och barndom
            har förändrats ganska radikalt. Barns och ungas familjesituation
            i dag ser helt annorlunda ut än för bara några generationer sedan.
            Utvecklingen av synen på barnet som en självständig individ med
            egna rättigheter innebär att familjen som begrepp fått en ny innebörd.
            Dagens familjemedlemmar är inte längre som förr lika beroende
            av varandra, utom av känslomässiga skäl. Nya, mer jämlika roller
            i familjen har betytt mycket, inte minst det faktum att papporna
            numera ägnar mer tid och intresse åt sina barn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5gzVHkMN53wxb3R6odsLGf">
            2001/02:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-UvtBCb4M4AShS5Z6KdPLa6">
            Barnafödandet har minskat kraftigt
          </p>
          <p xml:id="i-2hWvArQ4gGTFFSzW9naULt">
            Barns andel av hela befolkningen har långsamt minskat under 1900-talet.
            Vid förra sekelskiftet uppgick barnbefolkningen under 18 år till
            38 procent av landets innevånare. Vid detta sekelskifte har den
            andelen gått ner till 22 procent på grund av minskade födelsetal
            och en allt längre livslängd. Vid decenniets inledning uppvisade
            Sverige ett av de högsta fruktsamhetstalen i Europa — 2,1 barn
            per kvinna —- en nivå som bibehölls fram till 1992. Sedan dess
            har barnafödandet minskat mycket kraftigt. Fruktsamheten är i
            dag i genomsnitt ungefär 1,5 barn per kvinna, vilket är den lägsta
            nivå som någonsin registrerats i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-DHcpyWz2VwiaNAyCpGm3Ld">
            Barn är ingen enhetlig grupp
          </p>
          <p xml:id="i-TjR11hfzaiQuzD4myNby5z">
            Barnbefolkningen är mer heterogen i dag än vid förra sekelskiftet.
            Barnen och de unga i Sverige kommer från många olika ursprung
            och de lever i olika typer av familjer. Bilderna av barns tillvaro
            sett ur statistikens perspektiv skiljer sig därför för olika grupper.
            Barn är ingen enhetlig kategori. Förskolebarnet lever under andra
            förutsättningar än tonåringen. Flickor upplever sin situation
            annorlunda än pojkar. Barn och unga i storstaden lever under andra
            villkor än barn i glesbygd. Barn och ungdomar med utrikes härkomst
            lever ofta i en helt annan situation än barn födda i Sverige av
            svenska föräldrar. Hälsa är fortfarande socialt betingad och villkoren
            är inte jämlika. Barn som lever under gynnsamma sociala och ekonomiska
            örhållanden har bättre hälsa i nästan alla avseenden än dem som
            har mer
          </p>
          <p xml:id="i-PaTtvwACFupHfr9Ur3S2K7">
            missgynnade uppväxtvillkor. Detta märks tidigt i livet. Faktorer
            som har stor betydelse för barns uppväxt är möjlighet till att
            leva i ett tryggt och jämlikt samhälle med goda verksamheter för
            alla barn och unga. Generella insatser som stöd till barnfamiljerna,
            barnomsorg, skola, hälsovård och kultur- och fritidsverksamheter
            av god kvalitet är viktiga för barns och ungdomars hälsa och välbefinnande.
            De allra flesta barn och unga i vårt land har ett gott liv, särskilt
            i förhållande till barn i andra länder. De har vuxna som bryr
            sig om dem, en rik fritid och en vardag där de för det mesta upplever
            att de bemöts med respekt för sina rättigheter. Levnadsvillkoren
            är alltså generellt goda för barn och ungdomar. Men välfärden
            har sprickor, 90-talet ökade klyftorna, alla barn och unga växer
            inte upp under gynnsamma förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-KCVYAf2wMjjhtvvvxGSxRh">
            Barns boende
          </p>
          <p xml:id="i-JqCu61TWNf8SefRa6EgttA">
            I dag är trångboddhet sällsynt enligt definitionen ”mer än två
            personer per rum, kök och vardagsrum oräknade”. En stor del av
            barnen, 75 procent, har i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BNCMo4LSFJ2chhfRaA1BbC">
            dag eget rum, men med större syskonskara minskar den möjligheten.
            I vissa stadsdelar och förorter i storstadsområden är trångboddheten
            däremot utbredd och påminner mer om 50-talets. I stadsdelen Rosengård
            i Malmö bor många barn under 18 år i bostäder med fler än två
            personer per rum, kök och vardagsrum oräknade. Denna trångboddhet
            får konsekvenser. Det är svårt att hitta en lugn vrå för läxläsning
            och att hålla ordning på kläder och tillhörigheter. Man avstår
            från att ta hem kamrater och skapar istället mötesplatser utomhus
            i området. Många, särskilt pojkar i tonåren, dras till de centrala
            delarna i stadsdelen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jsivr5nKLJDheG9n5MDHng">
            Barns hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-YZ2T4tvycteESDA5Xcf7hp">
            Det arbete som utförs vid barnavårdscentralerna är centralt för
            det goda hälsoläget bland barnen i Sverige. Barnavårdscentralerna
            når praktiskt taget alla barn och föräldrar. På ett tidigt stadium
            kan eventuella problem fångas upp och lösas. De allra flesta barn
            och ungdomar i skolan svarar positivt på allmänna enkätfrågor
            om trivsel hemma och om de känner sig glada och friska. Hoten
            mot barns hälsa och välfärd i dag kan sägas utgöras av allergier,
            en allmänt ökad kroppsvikt, skador och dödlighet i trafikolyckor,
            miljöfaror samt en ökad psykosomatisk ohälsa. Allergier i Sverige
            har ökat kontinuerligt och dessa kurvor fortsätter att peka uppåt.
            Runt hälften av alla barn har eller har haft symptom av astma
            eller allergi. Besvären kan vara lindriga eller svåra, kortvariga
            eller livslånga, från lätt hösnuva till svår astma. Övervikt hos
            barn och unga är ett hälsoproblem som allt mer börjar komma i
            fokus. Andelarna överviktiga har i stort sett fördubblats sedan
            början av 80-talet, för både flickor och pojkar. Det faktum att
            barn och unga rör på sig mindre och som kan leda till övervikt,
            diabetes, hjärt- och kärlsjukdomar m m är allvarligt. Regeringen
            bör överväga att utöka hälso- och idrottsämnet i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-AHoWJZLr2ouESVAHVt2TzZ">
            |
          </p>
          <p xml:id="i-2NC6PDCYQjWRFnD3dJ1vyB">
            Barnsäkerhetsarbetet i Sverige har varit mycket framgångsrikt
            vilket fått till följd att dödligheten i olycksfall förmodligen
            är den lägsta i världen. Fler pojkar än flickor söker vård för
            olycksfallsskador. Denna skillnad är mest uttalad i tonåren. Av
            de barn och ungdomar under 18 år som 1998 sökte medicinsk vård
            på grund av olycksfall var över 60 procent pojkar. Andelen lindriga
            skador som inte krävt behandling uppgick till cirka 24 procent.
            De skador som varit så pass allvarliga att de lett till inläggning
            på sjukhus uppgår till 8 procent. Ytterligare en problembild handlar
            om läs- och skrivsvårigheter, sen mognadsgrad eller det som brukar
            kallas för neuropsykiatriska problem, vilket kan leda till utslagning
            i skolan. En större andel barn och unga nu än på 80-talet uppger
            att de har olika psykosomatiska symptom och besvär. Trots tidigare
            larm om situationen för barn med psykiska problem har situationen
            inte förbättrats. Vårdbehovet ökar och köerna växer. Barnombudsmannen
            har nyligen offentliggjort resultatet av en rundringning till
            ett antal BUP-
          </p>
          <p xml:id="i-RMiRh6DV6Nnhdr1JNJnvai">
            2000/01:c999
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3HyZz4vTBCYWGWtqU7kRzY">
            2001/02:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-JtL3kfzcPL5jt31AbcZ8cM">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-AMFP3k9s8QoRrfe8yMdaYz">
            mottagningar i landet. Resultatet visar att väntetiden för behandling
            kan vara så lång som upp till två år. Detta är inte acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-SRN5Yjz7pTNPdtPyWhM4gp">
            Barns möjlighet att påverka
          </p>
          <p xml:id="i-SzQhKYnNp4hKJqtVK3B5HV">
            1989 beslöt FN om barnkonventionen, som nu är internationell
            lag. 191 länder har anslutit sig. Barnets rättigheter består av
            54 artiklar. Där slås fast att alla människor i hela världen under
            18 år är barn. Vidare står att ingen får diskrimineras och att
            barnens bästa ska sättas i främsta rummet. Under hela 90-talet
            har ett ökat engagemang för barnkonventionen noterats i hela samhället.
            Enligt barnkonventionen ska barn ha rätt att framföra sin mening
            om allt det som berör dem. Barn och ungdomar ska kunna påverka
            sin egen situation genom demokrati, inflytande och engagemang
            inom de områden som berör dem, t.ex. fritidsaktiviteter, skola
            och en trygg och säker skolväg.
          </p>
          <p xml:id="i-8zD6cFAAFYfbkNtJgMT4W4">
            Barn i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-5ursJiRSUNTBbhPidnRbbw">
            I Unga Örnars ”Dela Lika”-rapport visas att barnen i allmänhet
            förefaller nöjda med sina liv. Rapporten visar dock att skolan
            är det område som avviker mest. Här är betydligt fler barn tveksamma.
            Betydligt fler kryssade ”helt missnöjd” på frågan om skolan än
            på något annat område. I barnkonventionen betonas barnens lika
            möjligheter till utbildning. Därför måste den svenska skolan ge
            alla barn möjlighet att få sina behov tillgodosedda. Men idag
            vet vi att det finns uppenbara brister på ett antal skolor i kommunerna.
            Här finns stora möjligheter att ändra på skevheterna med hjälp
            av de extra resurser som avsatts för möjligheter till fler vuxna
            i skolan. Det kan vara elevassistenter, psykologer, kuratorer,
            fritidspersonal, lärare — beroende på lokala krav. Elever i invandrartäta
            skolor har inte alls så dåliga studieresultat som det görs gällande
            i den allmänna debatten. Skillnaderna i betygsgenomsnitt mellan
            barn av olika etnisk bakgrund är små, om man tar hänsyn till elevernas
            sociala bakgrund. Chansen att gå vidare till teoretiska gymnasiestudier
            är större i invandrartäta skolor än i övriga. Det är främst invandrarbarn
            som börjat i svensk skola efter tioårsåldern som har problem med
            låga eller ofullständiga betyg. Det visar en ny rapport från kommittén
            Välfärdsbokslut. Social bakgrund, det vill säga föräldrars utbildningsnivå,
            sociala klass och inkomst, har stor betydelse för elevers studieresultat.
            När hänsyn tas till den sociala bakgrunden kvarstår det, såväl
            i början som i slutet av 1990-talet, endast små skillnader i betygsgenomsnitt
            mellan barn av olika etnisk bakgrund. Studien visar vidare, kanske
            något överraskande, att effekten av att vara uppvuxen i en invandrarfamilj
            på det hela taget är positiv för elevernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-25EdcQVwzRSNqAU5ttMskE">
            övergång till teoretiska gymnasiestudier efter det att hänsyn
            tagits till social bakgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-4ay2iUQyW7tDgcVk92oVB5">
            Barnen i den offentliga sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-HeYCQQPNw2fVhwcTGzX9C2">
            Barnomsorg är en sektor där 1990-talet måste beskrivas som händelserikt.
            Ansvaret för verksamheten har överförts från socialtjänstens till
            skolans område. Sedan 1995 har kommunerna ett lagreglerat ansvar
            för att utan dröjsmål tillhandahålla plats till barn vars föräldrar
            arbetar eller studerar. Kommuner har anpassat sig till detta utökade
            ansvar, men många har samtidigt infört bestämmelser som begränsar
            arbetslösas rätt till barnomsorg. Därför välkomnar vi möjligheten
            för arbetslösa att ha sina barn i förskolan. År 1990 gick det
            i genomsnitt 13,8 barn per daghemsgrupp, i dag kallad förskolegrupp,
            medan det 1998 gick i genomsnitt 16,6 barn per grupp i förskolan.
            I hälften av alla förskolegrupper finns för närvarande 18 barn
            eller fler. Under de senaste åren har en särskilt stor ökning
            skett av den genomsnittliga gruppstorleken vid fritidshemmen —
            från 17,8 barn år 1990 till 29,4 barn 1998. Barntätheten per vuxen
            kan skilja sig betydligt mellan olika kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-LYosTE384GdoJS9b7BMMfx">
            Barnet och ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-LV26ztKEjqi9AFmDqvq4tZ">
            Barnfamiljernas ekonomi har urholkats och deras ekonomiska situation
            har örsämrats kraftigt under 90-talet. Inkomsterna har minskat
            till följd av den arbetslöshet som fanns under 90-talet, samtidigt
            som ersättnings- och bidragsnivåer minskades. När det gäller arbetslösheten
            skedde den mest dramatiska förändringen mellan åren 1992 och 1993
            då andelen barn med arbetslös förälder ördubblades. Utvecklingen
            under 90-talet har gått mot ökad polarisering när det gäller inkomststandarden
            bland barnens familjer. 1998 och 2000 gjordes örbättringar i socialförsäkringssystemen
            i de delar som riktar sig till barnfamiljerna. Dessa höjningar
            kompenserar barnfamiljerna i viss utsträckning för de minskningar
            som gjordes i barnbidragen och öräldraförsäkringen under åren
            1994-1997. Förbättringarna handlar om att både allmänna och förlängda
            barnbidrag höjdes i två etapper och att lerbarnstilläggen återinfördes
            och höjdes år 2000. Även ersättningsnivån har höjts något i föräldraförsäkringarna,
            upp till 80 procent av den sjukpenningsgrundande inkomsten. De
            två kontaktdagarna per år och barn för besök i förskola och skola,
            som utnyttjades av drygt 30 procent av öräldrarna, skall återinföras.
            Den orättvisa som barnfamiljer kan uppleva genom dyra, påfrestande
            barnomsorgskostnader och skillnader mellan kommunerna kommer med
            all sannolikhet att ändras med hjälp av maxtaxan.
          </p>
          <p xml:id="i-EpUcCFadppEJJV4TrMsU1W">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-VyKnUS9GNqH6kEA7YZkZ8o">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0577/mot_200102_So_0577-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Td6gHkqQiqHAv1eTATteHo">
            2001/02:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-5nFYwQtvHqv88LmShuuZ2b">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-3GF6J8uztwEEUWTtQA695L">
            Barnen och den nya tekniken
          </p>
          <p xml:id="i-3VubwQDkj74qiPpzo6Hy1W">
            Dator finns i dag i mer än vartannat barns hem. Antalet Internetuppkopplingar
            kommer att fortsätta öka dramatiskt. Det är positivt, men dessa
            förändringar leder till ett mer intensivt, hektiskt tempo i samhället.
            MNutidens vardagstillvaro för de flesta barn och ungdomar präglas
            av många intryck från bildmedierna och av ett stort antal kontakter
            under dagen när man vistas i olika grupper och sammanhang. Övergången
            till informationssamhället förändrar inriktningen för de ungas
            framtidsdrömmar. Ökade psykosomatiska symptom hos ungdomar kan
            till viss del ses som en reaktion på en mer stressad livssituation.
            Barn sitter allt längre framför datorn och tillgången till våldsamma
            spel är stor på marknaden. Det är mycket stor skillnad mellan
            pojkars och flickors användning av datorer. Trots att skolan ska
            bryta könsmönstret, trots att föräldrar vill hjälpa fram sina
            flickor till att ta för sig mer i IT-världen så är det svårt på
            grund av de kommersiella krafterna som bevarar och förstärker
            könsskillnaderna. Därför behövs riktade insatser, om teknik och
            IT, för flickor i förskolan och skolan. Samhället måste på alla
            nivåer verka för att få en mindre könsuppdelad arbetsmarknad.
            Att flickor söker sig till tekniska linjer i gymnasiet och att
            förebilder för flickor lyfts fram på ett tidigt stadium är viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-8EKFY3ytRj9uaS6uHHB8ML">
            Barnombudsmannen
          </p>
          <p xml:id="i-Rfwzp4NVm9mMUEKf4n8yVW">
            Barnombudsmannen får ett ökat anslag i regeringens budgetproposition.
            Vi välkomnar detta. Anslaget ökar med 25 procent. Det innebär
            att BO:s budget förstärks med drygt 2 miljoner kr, från 8,6 miljoner
            kr 2001 till 10,8 miljoner kr 2002. Genom det ökade anslaget skall
            BO:s verksamhet stärkas, kontakterna med barn och ungdomar utvecklas
            och rollen som ombudsman tydligare betonas.
          </p>
          <p xml:id="i-QVGfnC9HJv4xbthk31UFC" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-N473GbLMZxS2VnbdmYjQJ">
            Lena Sandlin-Hedman (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AECdyDjgoXfhw14fJ8SGGy">
            Agneta Brendt (s) Eva Arvidsson (s) Ulla Wester (s) Inger Segelström
            (s) Carina Adolfsson Elgestam (s) Carina Ohlsson (s) Anne Ludvigsson
            (s) Siw Wittgren-Ahl (s) Berit Andnor (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
