<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SoU-00626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors hälsa</title>
        <author corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">av Viviann Gerdin och Lena Ek (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors hälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GP02So626</idno>
          <rs type="number">So626</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So626/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02So626</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02So626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <name>Lena Ek</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ApVTMGDmp4GzL8B7cwpcfg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ApVTMGDmp4GzL8B7cwpcfg">
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WG2Gp3N5tEjrTHcU6VFrQn" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QN2xKpxdQscoDXA9D6opy" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BkUTWj8h6yERkGjXGdUPNp" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SEsDoF1bRyzoYXWHUtewcD" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FsT3TysXkVS6MAu6sdkSpu" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q8J4DwiAVZ6UWbJPD7D5UY" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JcnUxkCz4Nqo7WeZk9SCLv" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kov1v6q35BdeyHsJ6LxHm6" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8bFnh9cwi7dQz2gktAvtU6" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5sfUWeD56X2Vgy8uqwAEXx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5sfUWeD56X2Vgy8uqwAEXx">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0626/mot_200102_So_0626-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-T1fiw7gEC7S1uZCpAVD7TK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KZJzVh3cZqCCa8gewdNJrD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BCdtJDyAMvMxAcwbCFxePa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DBc1Ubzdt4QSxYzkgQJjdN" type="motBody">
        <div xml:id="i-MvumcDgdpi2WXjMEd5oNAp">
          <p xml:id="i-JAxtH4Tta63Mn8J8YFF4ux">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-BZNa1zhy66JSJd5pRib5iX">
            2001/02
          </p>
          <p xml:id="i-PQejg6fwS5AK3cHrTTYxRk">
            mnr: S0626 pnr: c523
          </p>
          <p xml:id="i-6Y1epbnDCE648V9uuHCrVy">
            Motion till riksdagen 2001/02:S0626
          </p>
          <p xml:id="i-CcA5zqMbz4tLiHG4VJ7zYJ">
            av Viviann Gerdin och Lena Ek (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ed4Vf5ck37C76iFdHRBmif">
            Kvinnors hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-Kf7E86UbKMxs6B1rpB6zKc">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Pa1pe6Z7vFpQ6uoNNVVVRb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CjeGqzkBwjACodBZRdfrrz">
            1. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-2oG3j7uen4BLriwoARaMpc">
            anförs om a arbetsförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-7zWeuhDnmAbdKWAEZ6g3Uc">
            2. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-NYrQuf6hf3Cxpuna8MW9tj">
            anförs om att
          </p>
          <p xml:id="i-CDNRfST7CyaWijk7pY8xzp">
            3. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-DhFvDZTuPgXuHsr58j3h58">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-Q3ZmYUVM3zKQaoT2fqRtWB">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-L7U4uijN8WFyzivWAjUFZX">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-Kg76MZEhWSiymuzF3cg7Xi">
            Ikännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-8VPhw1hJNe8JqPDmwyQhNd">
            Ikännager för regeringen som sin mening vad öka kvinnors inflytande
            inom vården. lkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-XYzeLfEkG4VZwDMot2RH82">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-SDWW9n2jEAV2rBs32BjNXb">
            tt regeringen i högre grad bör uppmärksamma kvinnors
          </p>
          <p xml:id="i-UgQx2oDRo5bKAaE3vsEMBj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-5xwFnWeb38RaPu6aHThkh1">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-AKP77VvzTHynLFaE1M5cPi">
            anförs om att det i förvaltningslagen bör införas ett tillägg
            angående
          </p>
          <p xml:id="i-L9Yhr1hnC2h4zyuiBpiCpW">
            bemötandefrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-J81eDAwJmfm4tsSzg7tgAh">
            4. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-HSPcc4qFPE2KbDmkE7qiCk">
            anförs om att ökade resi
          </p>
          <p xml:id="i-5MahDGyjfprhYe8w25tGeQ">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-5BGQoHt8tMs3ghYT6U5Syn">
            lkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-L9V9CnRShnoagwqoHRLmaj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-5uJqLrL9VomyFrFpzch4mw">
            urser måste satsas på forskning kring kvinnors
          </p>
          <p xml:id="i-LZyk2eRdfhthiXDzETZJ4n">
            läkar- och
          </p>
          <p xml:id="i-STrwyy7o5AjjxkrLhEjjUG">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-JCewoivdditAc3iXQjeFeY">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BvND5DGmbUUHfHnQzMnUjb">
            ohälsa och att kvinnoperspektivet bör införas i vårdutbildningar.
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad anförs
            om rehabilitering och kvinnors rätt till socialförsäkringsskyddet.'
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-HcwQPSsza9nmRN7bERtDNC">
            anförs om att regeringen bör lägga fram förslag för att öka inflytandet
            och stärka rätten att välja alternativa behandlingsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-GmgVvZmRT5a88SiYGpKJ68">
            "Yrkande 5 hänvisat till SfU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0626/mot_200102_So_0626-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q9FU2RUDzr3BViNBdAfcAU">
            2001/02:S0626
          </p>
          <p xml:id="i-NTMcsHJzdvs1bnL43Vj99F">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-QvXzTb6MG42DUYwJwUEBNY">
            Kvinnors livssituation
          </p>
          <p xml:id="i-U3RoZJbZv3V4fwdkruACbr">
            Det breder ut sig en ny fattigdom — brist på livskvalitet, brist
            på grundtrygghet och brist på självbestämmande. Att inte ha tid
            blir allt mer en fråga om att inte ha makt över sitt liv. Och
            har man inte inflytande över sin vardag infinner sig vanmakt och
            missnöje som i sin tur kan leda till ohälsa. Många av de nyfattiga
            är idag kvinnor i olika skeden i livet. Det visar sig allt vanligare
            att kvinnor drabbas av stressrelaterade sjukdomar. Nya osynliga
            sjukdomar med diffusa symtom som medför oregelbunden smärta blir
            allt mer vanligt. Priset för kvinnornas dubbelarbete har blivit
            ständig stress och känslor av otillräcklighet som i sin tur kan
            leda till ohälsa. Antalet anmälda arbetsrelaterade sjukdomar har
            fördubblats de senaste tre åren; för kvinnor är ökningen alarmerande,
            upp till 120 procent. En bidragande orsak till detta är kvinnors
            ansvarstagande i arbetet, men även för familj och hem. Ohälsan
            ses som en konsekvens av den arbetsfördelning utifrån kön som
            råder i samhället. Kvinnor mitt i livet, med små barn och ett
            intensivt yrkesliv, hotas nu av utbrändhet. Det krävs en större
            tolerans för olikheter och ett ständigt ifrågasättande av strukturerna
            i dagens samhälle för att öka kvinnors inflytande. Detta bör ges
            regeringen till känna. Skillnaderna i ohälsa har ofta grundat
            sig på perspektivet om klasskillnader, och därmed har kvinnoperspektivet
            kommit i skymundan. De senaste årens ekonomiska åtstramningar
            inom vården, omsorgen och skolan har speciellt drabbat kvinnorna.
            Med världens mest uppdelade arbetsmarknad och ett väl känt faktum
            att kvinnorna till största delen finns inom den offentliga sektorn
            är det beklämmande att den offentliga sektorn inte är ett föredöme.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UsxZHq162ayoMsWRePsTJc">
            Bemötande i vården
          </p>
          <p xml:id="i-39sMxU9z66pQJJHp87FSZs">
            Vi upplever nu en våg av neddragningar inom alla områden av kvinnosjukvården.
            Förlossningsvård, gynekologi, mammografi, rehabilitering och medicinsk
            forskning är alla exempel på hur kvinnors hälsa och levnadsvillkor
            sätts på undantag. Det är viktigt att regeringen skapar en tydlig
            bild av vad som händer med kvinnosjukvården över landet och skapar
            förutsättningar för att stärka kvinnors trygghet i vården. Vad
            som ovan anförts bör ges regeringen till känna. Grundläggande
            för att en människa ska få förtroende för sjukvården är att bli
            trodd och bemött med respekt. Studier visar att kvinnor behandlas
            annorlunda än män som patienter i sjukvården. Kvinnor beskriver
            sina sjukdomssymtom på ett annat sätt än män, vilket kan leda
            till att deras sjukdomar underdiagnostiseras, med brister i både
            behandling och rehabilitering som följd. Ett tecken på detta är
            att det oftare ställs psykiatrisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0626/mot_200102_So_0626-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LiJm4TGX3hjgD1qWMtNpqr">
            diagnos på kvinnor än män, trots att det gjorts färre undersökningar
            med främst äldre kvinnor. Av statistik framgår även att kvinnor
            fick dubbelt så mycket depressionsmediciner utskrivna än vad männen
            fick. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-LRuBZhqVX3t2eWJ7EoiE2E">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-Jmh6wSCGsfdEHiHQczWr4V">
            Trots att kvinnor och män har olika fysik, olika sociala villkor,
            olika biologiska rytmer samt väsentligt skilda arbetsvillkor har
            den medicinska forskningen haft mannens villkor och kroppsfunktion
            som utgångspunkt. Det innebär att kunskapen om kvinnors ohälsa
            och orsakerna till den, samt kvinnors åldrande, är otillräckliga.
            I vårt land saknas fortfarande könsrelaterad information om vad
            som utgör optimal läkemedelsbehandling vid olika tillstånd. I
            USA är det numera krav på att vid kliniska läkemedelsprövningar
            inkludera både kvinnor och män och att analysera materialet efter
            kön. En motsvarande policy bör skapas även i Sverige. Därutöver
            bör en genomgång av de svenska biverkningserfarenheterna ske för
            att ge en bättre kunskap om läkemedlens säkerhet. Det skulle också
            ge underlag för bedömning av om män och kvinnor bör få olika dosering
            eller olika läkemedel vid vissa diagnoser. Ökade resurser måste
            satsas på forskning kring kvinnors ohälsa och på att i större
            utsträckning föra in kvinnoperspektivet i läkar- och vårdutbildning.
            För all forskning om läkemedel där statliga bidrag utgår bör krav
            fastställas att könsperspektivet ska finnas med. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-DrvKLncWfVwTGJ6u31Sgrz">
            Smärta och rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-WQEEH6g43JdbmSPJKZcmeR">
            All smärta och alla skador syns inte på utsidan, och detta leder
            till svårigheter bl.a. i kontakter med försäkringskassan. Förslitningsskador,
            som kvinnor oftast drabbas av, blir sällan godkända som arbetsskada.
            Studier visar också att kvinnor får vänta längre på rehabiliteringsinsatser
            än män. Dessutom får de rehabilitering under en kortare tid och
            till ett lägre pris. Detta visar tydligt att det finns en uppfattning
            om att kvinnor inte är lika mycket värda som män. Det finns dessutom
            exempel på att kvinnor inte fått full ersättning därför att de
            trots sin sjukdom utfört hushållsarbete. Rätt till likartad ersättning
            och rehabilitering borde vara en självklarhet. Att ekonomiskt
            utestänga kvinnor från samhällets socialförsäkringssystem på grund
            av historiska och ekonomiska skäl anser vi vara diskriminering.
            I förvaltningslagen finns angivet vilka rättigheter medborgare
            har. Vi förutsätter att de även gäller kvinnor. Det vi i detta
            sammanhang saknar är riktlinjer för bemötande av medborgarna.
            I förvaltningslagen bör därför
          </p>
          <p xml:id="i-Pm1bVgZdkqL1DSTgDnTeM7">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-AEVpSFHoZF9gs11JqH4FGj">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_So_0626/mot_200102_So_0626-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9yV6X7ASuVpkVLLAbLkYDx">
            2001/02:S0626
          </p>
          <p xml:id="i-GH3usxmbrRm9yXKpg1Qvbb">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-7VZ8FMbeGiddDq9j7tsSpQ">
            införas ett tillägg angående bemötandefrågorna. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PHzKrdaHijDziy4SLt1dkq">
            Inflytande i vården
          </p>
          <p xml:id="i-V4NwVhRpqHPZsxKfWdvU4J">
            Eftersom kvinnor i högre grad än män kommer i kontakt med vården
            är det viktigt att uppmärksamma de specifika maktförhållanden
            som råder där. Det kan t.ex. gälla patientens inflytande och den
            information som ges till patienterna. Den fråga som måste ställas
            är om ”patienten” i grunden också är man, när verkligheten är
            olika personer med olika kön, ålder m.m. Vårdens speciella karaktär
            leder i sig till att många upplever sig underordnade läkarens
            makt. Särskild vaksamhet för detta förhållande måste gälla äldre
            kvinnors möjligheter och valfrihet och kvinnor med utländsk bakgrund,
            som självklart bär med sig sin kulturs erfarenheter. Oavsett bakgrund
            vet många inte om att de har rätt att säga nej till olika ordinationer.
            Dessutom får de då oftast inte veta vilka alternativa behandlingsmetoder
            som står till buds. Relationen mellan läkare och patient ska bygga
            på ömsesidig respekt och dialog. Läkaren är professionell i sitt
            yrke, men patienten är experten på sin egen kropp och vet oftast
            hur den reagerar vid olika situationer. Rätten att välja mellan
            olika behandlingsalternativ måste gälla både i fråga om vårdinrättning
            och behandling. Även när det gäller behandlingsalternativ som
            ligger utanför den traditionella skolmedicinen har patienten rätt
            att få hjälp med att finna information. Kvinnor är ofta intresserade
            av alternativa lösningar och det är viktigt att regeringen lägger
            förslag där rätten att välja alternativ stärks. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Fgfgq5ZCxyuBp6Z3JXHghT">
            Jämlikhet och jämställdhet
          </p>
          <p xml:id="i-4rHkc43n75nod7XW5KmTsX">
            Att utjämna klasskillnaderna är inte detsamma som att få ett
            jämställt samhälle. Att fösa in alla i ett kollektiv är ingen
            garanti för ett jämställt samhälle. Varje människa har rätt att
            utvecklas efter sina förutsättningar och påverka sin egen situation.
            Det är enbart genom att se könsmönstren som vi kan bryta upp dessa
            och ge varje människa möjligheter att fritt utvecklas som individ.
            Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-8EG3H6oR4rG8MVJB49Gapv">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-88GvKq3CynPacqKnjzbcEq">
            Viviann Gerdin (c) Lena Ek (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
