<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-BoU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadsbidrag</title>
        <author corresp="i-UtrdG3TunFF2Q5dXbR45yN">av Harald Bergström m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadsbidrag</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Bo226</idno>
          <rs type="number">Bo226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Bo226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Bo226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Bo226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UtrdG3TunFF2Q5dXbR45yN</idno>
            <name>Harald Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <name>Ulla-Britt Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8DhDfSuG9HPSz3mtirXaSP</idno>
            <name>Caroline Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <name>Ester Lindstedt-Staaf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw</idno>
            <name>Magnus Jacobsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N4NB6NtsxMEkLhBxQq16Yn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N4NB6NtsxMEkLhBxQq16Yn">
          <note type="signatory" corresp="i-UtrdG3TunFF2Q5dXbR45yN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8DhDfSuG9HPSz3mtirXaSP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YWAg9vYmk2AtEUrvz2bGLn" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fb39WQoYZD5uZNqR3fYNkP" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ErRFB4CmGxuq17v6ty3kgu" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UtxSTs7Q2fMnVUrnXmhmAg" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FXiz4LBKTdJvyz9R3eXymu" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BoAcgqT6YpzJHRPhAx7zoU" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TqYHaHeRbYVkhTMGDAnXKn" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JPr4ZfvL5qkCTi4TECcuC7" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DZkgTt2NqGypLpXRf4oHTc" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lh5jjnChKHvSdnKtriCj9o" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Lh5jjnChKHvSdnKtriCj9o">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5buMdo1vYBzMh6U5QQJfkn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2SFRyNoQcuqL6xrfydx3du" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DLAywH6oa4cuDGqGp7qwNn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NL3HScuhkA1wf9SbBDQfFo" type="motBody">
        <div xml:id="i-UvN9AjQ9w6RyqJLiMeuEUP">
          <p xml:id="i-YEUYgH3jA6THyJ6A7mXz3f">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-9kQLPFVN4yyWtg9FasW16h">
            2001/02 mnr: Bo226 pnr: kd384
          </p>
          <p xml:id="i-MpZZaJ4G9QhTPoK77T8c9p">
            Motion till riksdagen 2001/02:B0226
          </p>
          <p xml:id="i-LrDGrVKC2JkNPpEmArhJwm">
            av Harald Bergström m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-DS5NC4TjYn1avg5sKqsQp1">
            Bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-2JGsUoRziNL6uXnkyFZZpE">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-TRYhKqVJMASYDcwhB7uXGE">
            Genom aktiva beslut har riksdagsmajoriteten sett till att statens
            kostnader för bostadsbidragen halverats på ett fåtal år. Det har
            drabbat många familjer med bräcklig ekonomi mycket hårt. Kristdemokraterna
            kräver därför en utredning som konstruerar ett nytt och fördelningspolitiskt
            bättre bidragssystem. Det tar dock tid innan ett nytt system kan
            träda i kraft varför vi föreslår flera ändringar i det nuvarande
            regelverket för att få bort de värsta orättvisorna. Kristdemokraterna
            satsar 730 miljoner kronor på bostadsbidragen utöver regeringens
            budget för 2002. 200 000 hushåll berörs positivt av den föreslagna
            regeländringen.
          </p>
          <p xml:id="i-DJeaHTBxt4QSeAfv4rYgNH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XqzwUtQPbw1EtfmhtGz1Zb">
            1. Riksdagen begär att regeringen tillsätter en utredning i syfte
            att ta fram ett fördelningspolitiskt bättre fungerande regelverk
            för bostadsbidragen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om halvårsvisa avstämningsperioder
            för bostadsbidragen. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om en höjning av bostadsbidraget
            med 100 kr per barn till berättigade hushåll. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att justera
            upp den bostadsbidragsgrundande ytan med 10 kvm i respektive kategori.
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en gemensam inkomstgräns på 117000 kronor innan
            bostadsbidraget reduceras. 6. Riksdagen begär att regeringen lägger
            fram förslag till ändring av reglerna för beräkning av den bidragsgrundande
            inkomst där fiktiva inkomster inte bör ingå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RtFWmgMhrFqqTsL66ndZFz">
            2001/02:B0o226
          </p>
          <p xml:id="i-LBBzvXRk9JPheZCCPN2CE3">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-HP6NtMUNfFz7wUht9cLkMk">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-TwrFuB4f4JoWnTff39cLne">
            Den ensamstående mamman med tre barn, 17, 12 och 9 år gamla,
            bor i ett 40- tals hus i en liten tätort. Hennes intäkt av deltidsjobbet
            på skolan är omkring 14 000 i månaden. För henne betyder bostadsbidraget
            att hon klarar ekonomin om än med små marginaler. Året är 1996.
            De nya reglerna för bostadsbidrag införs året därefter och drabbar
            amiljens ekonomi mycket hårt. Bostaden, det enkla husets bostadsyta,
            är ca 20 kvadratmeter för stor. Därför minskas bostadsbidraget
            med ca 2 200 ronor i månaden i ett slag. Familjen blir en av de
            många som på ett oförskyllt och felaktigt sätt tvingas delta i
            den statliga ekonomins sanering. I detta läge bestämmer sig familjen
            för att försöka sälja huset och flytta till hyresrätt. Men huset
            visar sig mycket svårsålt, bl.a. till följd av de nya bidragsreglerna.
            Dessutom skulle inte familjens disponibla netto för konsumtion
            öka efter det att hyran betalats, eftersom boendekostnaden i lägenheten
            blir högre än i huset trots att man är berättigad till och får
            fullt bostadsbidrag. Familjen har hamnat i en fälla man inte kommer
            ur och tvingas för sin existens att låna pengar månad för månad.
            Ovanstående är endast ett exempel av många som visar hur den hårdhänta
            halveringen av statens kostnad för bostadsbidragen slagit blint.
            Det visar också orättvisan och orimligheten i regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-Jwbm1btXxh7KWnfYi218Gd">
            Regelverket
          </p>
          <p xml:id="i-TFyH36r5RULuev6pbrJ1kq">
            Reglerna för bostadsbidrag ändrades 1997. Bidraget är numera
            i beviljningsskedet = preliminärt och = justeras = efter den =
            årliga inkomstdeklarationen. Tidigare utgjorde den samlade familjeinkomsten
            den bidragsgrundande inkomsten. Gränsen för när bostadsbidraget
            reducerades gick vid 117 000 kronor per år för båda makarna tillsammans.
            Nu gäller individuella inkomstgränser och bidraget reduceras när
            någon av makarnas inkomst överstiger den individuella gränsen
            58 500 kronor per år. Också en begränsning av den bidragsgrundande
            bostadsytan införs. För den som har ett barn ges bidrag endast
            upp till 80 kvm, vid två barn 100 kvm, vid tre barn 120 kvm, vid
            fyra barn 140 kvm och med minst fem barn i familjen utges bostadsbidraget
            för maximalt 160 kvm. Dessutom finns en lägsta gräns för bidragsgrundande
            boendekostnad. För familjer med ett barn kan boendekostnaden inte
            bli lägre än 3 000 kronor per månad. Därefter höjs beloppet med
            300 kronor per barn upp till fem barn där lägsta kostnadsgräns
            blir 4 200 kronor per månad. Från en nivå på cirka 9 miljarder
            1995 till 4 miljarder 2001, har närmare hälften av bostadsbidragsanslaget
            dragits in. Naturligtvis får sådant konse- kvenser. Anmärkningsvärt
            är att regeringen inte bättre beräknat konsekvenserna av de samlade
            nedskärningar som dessa år drabbat främst barnfamiljer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4u6v5NDqwWjzotU3HSDyBh">
            Ett fördelningspolitiskt steg tillbaka
          </p>
          <p xml:id="i-Hzz4GAJbHRxs2w6fbbn6Ca">
            Senare års regelförändringar innebär ett trendbrott i den bemärkelsen
            att bostadsbidragen inte längre svarar mot de uppställda målen.
            Med de kraftiga bidragsminskningar som många barnfamiljer nu får
            vidkännas torde målet att dessa familjer skall kunna efterfråga
            en bostad där varje barn har eget rum vara mycket avlägset. Hela
            det system som nuvarande regering byggt upp har haft flera anmärkningsvärda
            brister ur fördelningspolitisk synvinkel. Barnomsorgssubventionerna
            har i stor utsträckning tillfallit redan resursstarka hushåll.
            Föräldrapenningen är lägre ju lägre inkomst kvinnan har innan
            hon får barn, och omvänt högre för redan högavlönade kvinnor.
            Barnbidraget utbetalas lika för alla. Endast bostadsbidraget kan
            sägas ha gynnat resurssvaga hushåll på ett särskilt sätt. Tyvärr
            genomförde regeringen tillsammans med Centerpartiet under förra
            mandatperioden förändringar även på detta område som missgynnade
            barnfamiljer. De nya bostadsbidragsreglerna är ytterligare ett
            steg i riktning mot en familjefientlig politik. Med individuella
            inkomstgränser som grund för bidraget markeras tydligt ett ideologiskt
            inslag som vi mött tidigare från socialdemokratiskt håll. Den
            sista möjligheten för de föräldrar som vill välja att, under några
            viktiga år under småbarnstiden, stanna hemma med barnen, dras
            nu undan. Detsamma gäller reglerna om begränsning av boendeytan.
            Det slår hårt mot barnfamiljer som ofta, av naturliga skäl, bor
            på större ytor. Reglerna för statliga subventioner, liksom de
            bostadspolitiska målsättningarna, har tidigare stimulerat till
            rimliga boendeytor, både vid nybyggnad och när man erhöll de så
            kallade förvärvslånen. För boende på landsbygden finns ofta inget
            annat att tillgå vid förvärv av befintliga bebyggda fastigheter.
            Det handlar om rejäla begränsningar av valfriheten för:
          </p>
          <p xml:id="i-PLbeYPr2ZDjDbR63xfFemD">
            « Ensamstående med barn som vill bo kvar i sitt egnahem e Familjer
            där en valt att vara hemma eller arbeta deltid för barnens skull
            e Familjer där en studerar + Familjer som erhållit förvärvslån
            + Boende på landsbygden med stora boytor
          </p>
          <p xml:id="i-DgDbMey6speDxHZyGWt5uQ">
            Barnfamiljer kommer mot sin vilja att styras från sitt egnahem
            till hyresfastigheter med lika höga boendekostnader. Det går stick
            i stäv mot ambitionen att minska de generella bostadssubventionerna
            och i stället rikta stödet till särskilt utsatta grupper. Detta
            är naturligtvis oacceptabelt. En översyn behöver göras snarast
            av bostadsbidragsreglerna samt de konsekvenser senare års beslut
            lett till. Regeringen bör därför tillsätta en utredning med direktiv
            att finna ett fördelningspolitiskt bättre och rättvisare regelverk
            för bostadsbidragen än det nuvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-Wwd43tKJt8oubZfoarw9mh">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-8aKZ3BJA7839g6jD7KYXRK">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PunAuwQd7pKqhsDxTAcxuH">
            2001/02:B0o226
          </p>
          <p xml:id="i-VRtcit3PhrySDud7GCZTJJ">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-HT62L2RcpBmCKPQPhFQP8Q">
            Nödvändiga regeländringar
          </p>
          <p xml:id="i-GwsKZrYrSBijv83vYQXbAK">
            Förändringar behövs på flera plan i bostadsbidragssystemet, gällande
            vilka som är berättigade till bidrag, bidragets storlek och hur
            det ska räknas fram. Avstämningsperioden för beräkning av bostadsbidraget
            bör göras kortare. Den nuvarande årsvisa avstämningen efter inkomstdeklaration
            är alltför lång och ger oönskade effekter. Andra transfereringssystem,
            t.ex. för studiemedelsbidragen, har halvårsvisa avstämningar.
            Kristdemokraterna öreslår halvårsvisa avstämningsperioder också
            för bostadsbidragen. Där öräldrar har försörjningsansvar för hemmaboende
            barn upp till 21 år bör regelverket ändras så att även denna grupp
            kan göras berättigad till bostadsbidrag. Kristdemokraterna föreslår
            vidare en höjning med 100 kronor per barn till de hushåll med
            barn som är berättigade till bostadsbidrag. Den snäva ytnormen
            har för många blivit den verkliga fällan i regelverket. Kristdemokraterna
            föreslår att den bidragsgrundande bostadsytan bör justeras upp
            med 10 kvm i respektive kategori, till 90, 110, 130, 150 samt
            170 kva- dratmeter. Gränsen för bidragsgrundande inkomst måste
            höjas från nuvarande individuella 58 500 kronor till en gemensam
            inkomst på 117 000 kronor innan bidraget börjar reduceras. Kristdemokraterna
            föreslår att regelverket för bostadsbidragen från år 2002 ändras
            i enlighet med ovanstående och anslår för det ändamålet 730 miljoner
            kronor utöver regeringens budget för 2002. 200 000 hushåll berörs
            positivt av den föreslagna regeländringen. Den ovan begärda utredningen
            om ett nytt regelverk för bostadsbidrag behöver tid på sig. Under
            tiden måste flera smärre justeringar av nuvarande bidragssystem
            göras, ändringar för att rätta till de värsta orättvisorna. Det
            behövs en översyn av vad som ska räknas in i den bidragsgrundade
            inkomsten.
          </p>
          <p xml:id="i-W5PwZtDEA5imvyVcDFTJqT">
            Exempelvis bör inte inkomsten för ett hemmaboende barn under
            20 år med inkomst understigande 20 000 kronor räknas in i beräkningsunderlaget.
            Inte heller barnpensioner ska ingå i beräkningsunderlaget om det
            inte uppenbarligen framgår att pensionen används för att täcka
            barnets boendekostnad. Innestående medel på familjemedlems konto,
            avsedda för en inneboende amiljemedlems behov av t.ex. utbildning
            och rehabilitering, som spärrats av överförmyndare eller på annat
            sätt gjorts oåtkomliga för den som är betalningsansvarig för lägenheten,
            bör inte ingå i beräkningsunderlaget. För näringsidkare finns
            möjlighet att göra avsättning till s.k. periodiseringsfond. Avsikten
            är att reservera del av vinst för senare behov och betala skatt
            när reservationen upplöses. Det är alltså pengar som företagaren
            inte använder till konsumtion just det inkomståret. Trots det
            räknas en sådan
          </p>
          <p xml:id="i-4zAADqzgAKpqEoUSVwdc4q">
            reservation till inkomstunderlaget när bostadsbidraget beräknas.
            Denna regel liksom den om förmyndarspärrade konton bör tas bort
            eftersom den innebär att bostadsbidrag beräknas på fiktiva tillgångar
            och inkomster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PUYfxfav59YS82KrQAq4wx">
            Kristdemokraterna begär att regeringen i enlighet med ovanstående
            återkommer med förslag till ändring av reglerna för beräkning
            av bostadsbidragen och den bidragsgrundande inkomsten. Utöver
            dessa förslag anser Kristdemokraterna att bostadstillägget för
            pensionärer (Utgiftsområde 11) ska höjas. Kristdemokraterna föreslår
            att fritidsfastighet inte ska medräknas i underlaget för inkomstprövat
            bostadstillägg för pensionärer och föreslår för detta ändamål
            90 miljoner kronor för 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-4jwvRc9Sh6gvgLjbnen3bh">
            Stockholm den 26 september 2001 Harald Bergström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Uzw8WyjiVej9ajmyVnXPy7">
            Ulla-Britt Hagström (kd) Annelie Enochson (kd) Johnny Gylling
            (kd) Ulf Björklund (kd) Tuve Skånberg (kd) Caroline Hagström (kd)
            Lars Gustafsson (kd) Ester Lindstedt-Staaf (kd) Magnus Jacobsson
            (kd) Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-XXFEJThrWpFKokAz2vn2kQ">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-WDBHcU9tqq3WHhcwtbie9D">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-YPXeVTXj1xvf8wyubYca77">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-4VqEWYfnq4evLZo35vdM3N">
            2001/02 mnr: Bo226 pnr: kd384
          </p>
          <p xml:id="i-VM8GeeKzZCdCjeewcNAbEw">
            Motion till riksdagen 2001/02:B0226
          </p>
          <p xml:id="i-MNNzc5vpZ6z4FEkYACGqrw">
            av Harald Bergström m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-BRdCPshnNEY9duaxeA2ca3">
            Bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-PvaJK5Ep4tTaiWPWbLYryJ">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-91ytc43L2k88GVQSYpUozT">
            Genom aktiva beslut har riksdagsmajoriteten sett till att statens
            kostnader för bostadsbidragen halverats på ett fåtal år. Det har
            drabbat många familjer med bräcklig ekonomi mycket hårt. Kristdemokraterna
            kräver därför en utredning som konstruerar ett nytt och fördelningspolitiskt
            bättre bidragssystem. Det tar dock tid innan ett nytt system kan
            träda i kraft varför vi föreslår flera ändringar i det nuvarande
            regelverket för att få bort de värsta orättvisorna. Kristdemokraterna
            satsar 730 miljoner kronor på bostadsbidragen utöver regeringens
            budget för 2002. 200 000 hushåll berörs positivt av den föreslagna
            regeländringen.
          </p>
          <p xml:id="i-PbqAmNi7rcYjmRN7M4hFuM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-VYgjq9uqMj58G1vZCMZ5Ez">
            1. Riksdagen begär att regeringen tillsätter en utredning i syfte
            att ta fram ett fördelningspolitiskt bättre fungerande regelverk
            för bostadsbidragen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om halvårsvisa avstämningsperioder
            för bostadsbidragen. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om en höjning av bostadsbidraget
            med 100 kr per barn till berättigade hushåll. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att justera
            upp den bostadsbidragsgrundande ytan med 10 kvm i respektive kategori.
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en gemensam inkomstgräns på 117000 kronor innan
            bostadsbidraget reduceras. 6. Riksdagen begär att regeringen lägger
            fram förslag till ändring av reglerna för beräkning av den bidragsgrundande
            inkomst där fiktiva inkomster inte bör ingå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WoAYL1DW5uZsrCDBEEwPFP">
            2001/02:B0o226
          </p>
          <p xml:id="i-LRUnGgDQWXRcQLze9aEkQn">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-3Aa5ZKiBj9bbtJYEffN4ST">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-DqKwoBMWu7ddHMVSo8hNeA">
            Den ensamstående mamman med tre barn, 17, 12 och 9 år gamla,
            bor i ett 40- tals hus i en liten tätort. Hennes intäkt av deltidsjobbet
            på skolan är omkring 14 000 i månaden. För henne betyder bostadsbidraget
            att hon klarar ekonomin om än med små marginaler. Året är 1996.
            De nya reglerna för bostadsbidrag införs året därefter och drabbar
            amiljens ekonomi mycket hårt. Bostaden, det enkla husets bostadsyta,
            är ca 20 kvadratmeter för stor. Därför minskas bostadsbidraget
            med ca 2 200 ronor i månaden i ett slag. Familjen blir en av de
            många som på ett oförskyllt och felaktigt sätt tvingas delta i
            den statliga ekonomins sanering. I detta läge bestämmer sig familjen
            för att försöka sälja huset och flytta till hyresrätt. Men huset
            visar sig mycket svårsålt, bl.a. till följd av de nya bidragsreglerna.
            Dessutom skulle inte familjens disponibla netto för konsumtion
            öka efter det att hyran betalats, eftersom boendekostnaden i lägenheten
            blir högre än i huset trots att man är berättigad till och får
            fullt bostadsbidrag. Familjen har hamnat i en fälla man inte kommer
            ur och tvingas för sin existens att låna pengar månad för månad.
            Ovanstående är endast ett exempel av många som visar hur den hårdhänta
            halveringen av statens kostnad för bostadsbidragen slagit blint.
            Det visar också orättvisan och orimligheten i regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-2FMS3mBn5DnDskQ9nr3qnq">
            Regelverket
          </p>
          <p xml:id="i-KRr2MU1Vx8NEqwPDim54M6">
            Reglerna för bostadsbidrag ändrades 1997. Bidraget är numera
            i beviljningsskedet = preliminärt och = justeras efter den = årliga
            inkomstdeklarationen. Tidigare utgjorde den samlade familjeinkomsten
            den bidragsgrundande inkomsten. Gränsen för när bostadsbidraget
            reducerades gick vid 117 000 kronor per år för båda makarna tillsammans.
            Nu gäller individuella inkomstgränser och bidraget reduceras när
            någon av makarnas inkomst överstiger den individuella gränsen
            58 500 kronor per år. Också en begränsning av den bidragsgrundande
            bostadsytan införs. För den som har ett barn ges bidrag endast
            upp till 80 kvm, vid två barn 100 kvm, vid tre barn 120 kvm, vid
            fyra barn 140 kvm och med minst fem barn i familjen utges bostadsbidraget
            för maximalt 160 kvm. Dessutom finns en lägsta gräns för bidragsgrundande
            boendekostnad. För familjer med ett barn kan boendekostnaden inte
            bli lägre än 3 000 kronor per månad. Därefter höjs beloppet med
            300 kronor per barn upp till fem barn där lägsta kostnadsgräns
            blir 4 200 kronor per månad. Från en nivå på cirka 9 miljarder
            1995 till 4 miljarder 2001, har närmare hälften av bostadsbidragsanslaget
            dragits in. Naturligtvis får sådant konse- kvenser. Anmärkningsvärt
            är att regeringen inte bättre beräknat konsekvenserna av de samlade
            nedskärningar som dessa år drabbat främst barnfamiljer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2dTCL1Y4wKJsiP4CKp6qAZ">
            Ett fördelningspolitiskt steg tillbaka
          </p>
          <p xml:id="i-6Zyqo2ehVZ1ZQHL5xJCztZ">
            Senare års regelförändringar innebär ett trendbrott i den bemärkelsen
            att bostadsbidragen inte längre svarar mot de uppställda målen.
            Med de kraftiga bidragsminskningar som många barnfamiljer nu får
            vidkännas torde målet att dessa familjer skall kunna efterfråga
            en bostad där varje barn har eget rum vara mycket avlägset. Hela
            det system som nuvarande regering byggt upp har haft flera anmärkningsvärda
            brister ur fördelningspolitisk synvinkel. Barnomsorgssubventionerna
            har i stor utsträckning tillfallit redan resursstarka hushåll.
            Föräldrapenningen är lägre ju lägre inkomst kvinnan har innan
            hon får barn, och omvänt högre för redan högavlönade kvinnor.
            Barnbidraget utbetalas lika för alla. Endast bostadsbidraget kan
            sägas ha gynnat resurssvaga hushåll på ett särskilt sätt. Tyvärr
            genomförde regeringen tillsammans med Centerpartiet under förra
            mandatperioden förändringar även på detta område som missgynnade
            barnfamiljer. De nya bostadsbidragsreglerna är ytterligare ett
            steg i riktning mot en familjefientlig politik. Med individuella
            inkomstgränser som grund för bidraget markeras tydligt ett ideologiskt
            inslag som vi mött tidigare från socialdemokratiskt håll. Den
            sista möjligheten för de föräldrar som vill välja att, under några
            viktiga år under småbarnstiden, stanna hemma med barnen, dras
            nu undan. Detsamma gäller reglerna om begränsning av boendeytan.
            Det slår hårt mot barnfamiljer som ofta, av naturliga skäl, bor
            på större ytor. Reglerna för statliga subventioner, liksom de
            bostadspolitiska målsättningarna, har tidigare stimulerat till
            rimliga boendeytor, både vid nybyggnad och när man erhöll de så
            kallade förvärvslånen. För boende på landsbygden finns ofta inget
            annat att tillgå vid förvärv av befintliga bebyggda fastigheter.
            Det handlar om rejäla begränsningar av valfriheten för:
          </p>
          <p xml:id="i-G4nt6hVvX3GkacpJsVTCzs">
            « Ensamstående med barn som vill bo kvar i sitt egnahem e Familjer
            där en valt att vara hemma eller arbeta deltid för barnens skull
            e Familjer där en studerar + Familjer som erhållit förvärvslån
            + Boende på landsbygden med stora boytor
          </p>
          <p xml:id="i-HHZLEbbDQXiF679RmrPfWL">
            Barnfamiljer kommer mot sin vilja att styras från sitt egnahem
            till hyresfastigheter med lika höga boendekostnader. Det går stick
            i stäv mot ambitionen att minska de generella bostadssubventionerna
            och i stället rikta stödet till särskilt utsatta grupper. Detta
            är naturligtvis oacceptabelt. En översyn behöver göras snarast
            av bostadsbidragsreglerna samt de konsekvenser senare års beslut
            lett till. Regeringen bör därför tillsätta en utredning med direktiv
            att finna ett fördelningspolitiskt bättre och rättvisare regelverk
            för bostadsbidragen än det nuvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-8PvUQDzu7UEYr988nUbKW3">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-BdcA8BzegNctpXXjVCePCq">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HdC9n6XrDEEknfJsamtiAi">
            2001/02:B0o226
          </p>
          <p xml:id="i-EpK3M5DA7BnhYTF8ptmbzp">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-DehYXqUdB4iVU93uSoKaik">
            Nödvändiga regeländringar
          </p>
          <p xml:id="i-5VUKtXyUgBWGQtkcyG58HS">
            Förändringar behövs på flera plan i bostadsbidragssystemet, gällande
            vilka som är berättigade till bidrag, bidragets storlek och hur
            det ska räknas fram. Avstämningsperioden för beräkning av bostadsbidraget
            bör göras kortare. Den nuvarande årsvisa avstämningen efter inkomstdeklaration
            är alltför lång och ger oönskade effekter. Andra = transfereringssystem,
            t.ex. för studiemedelsbidragen, har halvårsvisa avstämningar.
            Kristdemokraterna öreslår halvårsvisa avstämningsperioder också
            för bostadsbidragen. Där öräldrar har försörjningsansvar för hemmaboende
            barn upp till 21 år bör regelverket ändras så att även denna grupp
            kan göras berättigad till bostadsbidrag. Kristdemokraterna föreslår
            vidare en höjning med 100 kronor per barn till de hushåll med
            barn som är berättigade till bostadsbidrag. Den snäva ytnormen
            har för många blivit den verkliga fällan i regelverket. Kristdemokraterna
            föreslår att den bidragsgrundande bostadsytan bör justeras upp
            med 10 kvm i respektive kategori, till 90, 110, 130, 150 samt
            170 kva- dratmeter. Gränsen för bidragsgrundande inkomst måste
            höjas från nuvarande individuella 58 500 kronor till en gemensam
            inkomst på 117 000 kronor innan bidraget börjar reduceras. Kristdemokraterna
            föreslår att regelverket för bostadsbidragen från år 2002 ändras
            i enlighet med ovanstående och anslår för det ändamålet 730 miljoner
            kronor utöver regeringens budget för 2002. 200 000 hushåll berörs
            positivt av den föreslagna regeländringen. Den ovan begärda utredningen
            om ett nytt regelverk för bostadsbidrag behöver tid på sig. Under
            tiden måste flera smärre justeringar av nuvarande bidragssystem
            göras, ändringar för att rätta till de värsta orättvisorna. Det
            behövs en översyn av vad som ska räknas in i den bidragsgrundade
            inkomsten.
          </p>
          <p xml:id="i-HJ2YAQDYHqjeoyUKktq5kp">
            Exempelvis bör inte inkomsten för ett hemmaboende barn under
            20 år med inkomst understigande 20 000 kronor räknas in i beräkningsunderlaget.
            Inte heller barnpensioner ska ingå i beräkningsunderlaget om det
            inte uppenbarligen framgår att pensionen används för att täcka
            barnets boendekostnad. Innestående medel på familjemedlems konto,
            avsedda för en inneboende amiljemedlems behov av t.ex. utbildning
            och rehabilitering, som spärrats av överförmyndare eller på annat
            sätt gjorts oåtkomliga för den som är betalningsansvarig för lägenheten,
            bör inte ingå i beräkningsunderlaget. För näringsidkare finns
            möjlighet att göra avsättning till s.k. periodiseringsfond. Avsikten
            är att reservera del av vinst för senare behov och betala skatt
            när reservationen upplöses. Det är alltså pengar som företagaren
            inte använder till konsumtion just det inkomståret. Trots det
            räknas en sådan
          </p>
          <p xml:id="i-9wmVKAA9hUvFJYrqCjD7cx">
            reservation till inkomstunderlaget när bostadsbidraget beräknas.
            Denna regel liksom den om förmyndarspärrade konton bör tas bort
            eftersom den innebär att bostadsbidrag beräknas på fiktiva tillgångar
            och inkomster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Bo_0226/mot_200102_Bo_0226-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-THNfZ7ur7CPhqiWKDkJLZq">
            Kristdemokraterna begär att regeringen i enlighet med ovanstående
            återkommer med förslag till ändring av reglerna för beräkning
            av bostadsbidragen och den bidragsgrundande inkomsten. Utöver
            dessa förslag anser Kristdemokraterna att bostadstillägget för
            pensionärer (Utgiftsområde 11) ska höjas. Kristdemokraterna föreslår
            att fritidsfastighet inte ska medräknas i underlaget för inkomstprövat
            bostadstillägg för pensionärer och föreslår för detta ändamål
            90 miljoner kronor för 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-XbErBp5Hwrh2Hp5cHaHy2g">
            Stockholm den 26 september 2001 Harald Bergström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-BcfCDrYP7cUnc8vPAd9d97">
            Ulla-Britt Hagström (kd) Annelie Enochson (kd) Johnny Gylling
            (kd) Ulf Björklund (kd) Tuve Skånberg (kd) Caroline Hagström (kd)
            Lars Gustafsson (kd) Ester Lindstedt-Staaf (kd) Magnus Jacobsson
            (kd) Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Qwxjn5fsGAvKzvsXe2TFeK">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-EriYTGP1pVCuDM8xF5fUpR">
            28
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
