<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-NU-00288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk turistnäring</title>
        <author corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">av Anna Åkerhielm och Ewa Thalén Finné (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk turistnäring</title>
          <idno type="rdwebb">GP02N288</idno>
          <rs type="number">N288</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N288/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N288</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02N288</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <name>Ewa Thalén Finné</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JqJsxfw4A61crcK4a9XUqA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JqJsxfw4A61crcK4a9XUqA">
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7DzcirdJ2PxaiodYWYozY9" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AVJ2Yc7yRFbX9ADmhaAMDj" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K55cMhXff4c6ju3QkxuWNZ" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GVLiR5TjtfuZcydBjMThNU" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fyv2GY4x8hqd29Vb68aNqc" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ES8vNAcSVKp2XC9z1ETn5p" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5uWytCV8e62HLS8yicCv2S" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VBpxNJ6iEfZ5GAk5r9BGCK" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-184JgLrsei7UuUMCA5wxgB" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DgwyJG2tczSTazD7kMXd1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DgwyJG2tczSTazD7kMXd1">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0288/mot_200102_N_0288-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TbSuH8uuRXk5zCvhyq2GV2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RZ93tpzFFfMbmSCpnG8Wja" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F7vkhEejMBTUUtXYDXNQ2S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T5vMLr8jyabtGibWqqP1xy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Myw61tLcBkXFaN83Khsmfa">
          <p xml:id="i-Ai6K7JmML799m14kVvzMBT">
            2001/02 mnr: N288 pnr: m1777
          </p>
          <p xml:id="i-L6tt1irteXERRVay3Fd54b">
            Motion till riksdagen [XXL 2001/02:N288 Lä
          </p>
          <p xml:id="i-4sLkWLpydwy5suiwVMWVtA">
            av Anna Åkerhielm och Ewa Thalén Finné (m) MOT. 2001/02
          </p>
          <p xml:id="i-QyTXup4emH76hHzfAPfvvY">
            Svensk turistnäring
          </p>
          <p xml:id="i-PL1xPoJQ8eo1j1Ttm34Mq3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-WRibPMNhdxmUHG6ifDwtAV">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att förutsättningarna för svensk turistnäring
            förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-JHPYGR32VFiFnWFHta41b7">
            Turism — en guldgruva
          </p>
          <p xml:id="i-EQ9Kx24r3sr14iSYvr1PiS">
            Turism har funnits i alla tider, men aldrig i den omfattning
            som i dag. Den stora ökningen påbörjades under 50-talet och har
            sedan bara ökat, mycket tack vare den moderna flygindustrin och
            charterresandet. Självfallet påverkas även resandet av en positiv
            ekonomisk utveckling och den ökade välfärd som västvärlden kunnat
            = tillgodoräkna sig. I början av 50-talet var antalet internationella
            turister i hela världen 25 miljoner. I dag är antalet nästan 700
            miljoner. Världens befolkning blir äldre och friskare och mer
            intresserad av resor, och utvecklingen inom turistnäringen har
            goda förutsättningar att utvecklas vidare. Sverige måste hålla
            sig framme som ett annorlunda turistland och locka med andra upplevelser:
            ren miljö, gott om plats, friluftsliv och ett levande och varierat
            kulturutbud. Numera även kulinarisk finess. Turismen har stor
            betydelse för ett lands ekonomi, miljö och kultur. Framför allt
            bidrar den till att skapa arbetstillfällen, men medvetenheten
            om turismens värde driver även på utvecklingen att bevara kulturmiljöer
            och en levande landsbygd. Det gäller alla delar av Sverige, men
            kanske speciellt i avfolkningsbygder. Ett område som ökar snabbt
            är den så kallade ”eko- turismen” där vi har stora chanser att
            marknadsföra oss som ett mycket intressant land, där trångbodda
            mellaneuropéer kan lockas till den svenska myllan. Turism är världens
            största exportsektor, men den utländska turismen till Sverige
            har utvecklats långsamt. Medan den globala turismen ökat med fem
            procent årligen under de senaste 20 åren, har svensk turism bara
            ökat med en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0288/mot_200102_N_0288-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SZdmjF1w9FVCC1gL2eNJ3x">
            2001/02:N288
          </p>
          <p xml:id="i-Pm61cwGvghuQskMLCPETUJ">
            till tre procent. Svensk turism är i första hand inhemsk, de
            utländska turisterna är ännu så länge relativt få. Det går inte
            att skylla på det svenska vädret eller det tystlåtna och tillbakadragna
            svenska folket. Jämfört med t.ex. Irland, som redovisar en 70
            procent andel utländska övernattningar, är Sveriges motsvarande
            siffra endast 23 procent. Totalt sett ger den svenska turistbalansen
            ett stort underskott. I pengar räknade är det lika med 30 miljarder
            kronor. Även om strömmen av svenskar som letar sig till soliga
            stränder eller nöjeslivets heta puls i London, Paris eller Barcelona
            inte kommer att radikalt förändras så har den svenska turistnäringen
            potential att öka sin attraktionskraft. Dock måste synen på turistnäringens
            ekonomiska villkor förändras för att en sådan positiv utveckling
            skall uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-9VKSCZWRTP2kbchFatcxPz">
            Jämställ skatter och avgifter för tjänsteföretag och traditionell
            industriproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-2LpE75c7zSELjSfgKYTNFo">
            Hur ett företag eller en näring utvecklas beror bl.a på kostnadsbilden
            och vilka priser som kan tas ut. I ett land med högt skattetryck
            får skatterna stort genomslag. Det svenska skattesystemet är inte
            heller neutralt mellan branscher eller inkomstskattekategorier.
            Generellt beskattas tjänstesektorn högre än industrisektorn. Skatten
            är hög på arbetskraft och turistnäringen är arbetskraftsintensiv,
            vilket innebär en hög belastning. Därtill kommer indirekta punktskatter
            som moms och alkoholskatt. Hotell och restaurang är en av Sveriges
            hårdast beskattade branscher. Den aktiska beskattningen uppgår
            till 42 procent i produktionsledet, vilket är 15 procentheter
            mer än vad massa/pappersindustri betalar och nästan tolv procentenheter
            mer än bilindustrin. Rese- och turistnäringen skall inte ha sämre
            villkor än tjänsteföretag i andra branscher. För turistindustrins
            utveckling är näringsvillkoren det centrala området för samverkan.
            I fråga om företagandets villkor inom turistnäringen skall den
            statliga politiken verka för att likställa dessa med vad som gäller
            i stort för tjänsteproducerande företag. Turistnäringen skall
            ses som en industriell struktur och utvecklingsinsatser inom och
            för näringen bör beakta detta. Däri ingår att inventera och analysera
            vad som idag utgör hinder och problem och framförallt möjligheter
            för lönsam utveckling och att identifiera ansvar för lösningar
            och åtgärder. Rese- och turistindustrin är en av de högst beskattade
            näringarna i Sverige. Generellt beskattas produktion och konsumtion
            av tjänster högre än annan industriproduktion, vilket medför höga
            skatter för rese- och turistindustrin som är en utpräglad tjänstenäring.
            Även i EU-perspektivet har Sverige höga skatter och avgifter,
            t.ex. mervärdesskatt och sociala avgifter. Sverige är därför idag
            — i ett internationellt perspektiv — ett högprisland vad gäller
            konsumtion och ett högkostnadsland vad gäller produktion av varor
            och tjänster inom turism. Med reservation för valutaförändringar
            är den totala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0288/mot_200102_N_0288-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TuLwjmRnWnzPmp7n1K6nFA">
            prisnivån för privatkonsumtion i Sverige i genomsnitt 21 procent
            högre jämfört med den genomsnittliga prisnivån inom EU, för hotell/restaurang
            och transporttjänster hela 35 respektive 42 procent högre (Konkurrensverket,
            2000). För att Sverige skall kunna hävda sig internationellt måste
            den svenska prisnivån sänkas.
          </p>
          <p xml:id="i-K1dj7oo2W7oCerkf5C8eWs">
            Förstärk den internationella marknadsföringen av Sverige som
            turistland
          </p>
          <p xml:id="i-GSh3iu6ZakPpXrokh6V273">
            Turism utvecklas i en hård internationell konkurrens. Som ett
            litet och relativt okänt turistland har Sverige behov av kraftfull
            marknadsföring. Tyngdpunkten i marknadsföringen ligger hos producenterna,
            men staten har en viktig roll för samordning, varumärke och image.
            Svenska staten satsar i dag via Turistrådet endast 20 miljoner
            kronor årligen på marknadsföring. Irländska staten satsar mer
            än tio gånger så mycket i absoluta belopp, trots att landet inte
            ens är hälften så stort som Sverige. Våra nordiska grannländer
            anslår per medborgare tre till fyra gånger mer på turism än den
            svenska staten gör. Landet Sverige — som destination — måste marknadsföras.
            Inriktningen på åtgärder bör vara:
          </p>
          <p xml:id="i-SfUQ1FLfA6Gi5jvDLRUVMv">
            - Öka statens och andra offentliga aktörers investering i den
            internationella marknadsföringen av Sverige. - — Stimulera den
            svenska rese- och turistindustrin att öka investeringen i den
            internationella marknadsföringen av Sverige som resmål.
          </p>
          <p xml:id="i-AY7fAsCF42S24jDbn4UwDc" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <div xml:id="i-E9PiXNzUt3c8XsgXnd4jt3" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3mxusJUyF66MmyGNhqM3ed" who="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL" type="signature">
              Anna Åkerhielm (m)
            </p>
            <p xml:id="i-3oEhYt29jRHmj67wQeijXo" who="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM" type="signature">
              Ewa Thalén Finné (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VNuY9sQseZ1yZbqCCBd66S">
            2001/02:N288
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
