<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-NU-00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholmsregionen</title>
        <author corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">av Marietta de Pourbaix-Lundin m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholmsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GP02N313</idno>
          <rs type="number">N313</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02N313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02N313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM</idno>
            <name>Knut Billing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <name>Catharina Elmsäter-Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <name>Karin Enström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <name>Catharina Hagen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <name>Henrik Westman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7sDegakrgfpjcrRnNLjtFC</idno>
            <name>Margareta Nachmanson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FfQhpJJ2aGTJgR37noCCt6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FfQhpJJ2aGTJgR37noCCt6">
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7sDegakrgfpjcrRnNLjtFC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AoHEq39B4nwMJBmTzY4vMx" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SV6pgYtnLZEd7XoEVnrVnf" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gd9hvvFvAXTYJKJt7MJ2je" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VKwTmJqJoCGbFyyDRW58P9" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jf2mDRQ1zkQQNYNdcZ6U3b" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QVYr7T36fUdAYuEyLfNUG" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hbk4uWb1w77Pb4PLHrw1AJ" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y2f76L9kGBPr6JRYgwh8ki" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-66C7JGPRr9CeXDqPmn7DoK" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XDBgtBhdA6QqodoWmzKgTW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XDBgtBhdA6QqodoWmzKgTW">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BV4thEMV7WsGAvcXPf94X8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DuyPgbfMUKV12xWnL27pJU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EaauWJpvaPcvuHXTfSH2A2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WTbu9p1SCiXFxATv2Tb5sM" type="motBody">
        <div xml:id="i-ejSqBqSW1GmUJCX5nSxEt">
          <p xml:id="i-TveF7imqbKU2pEggYMgqBN">
            2001/02 mnr: N313 pnr: m1656
          </p>
          <p xml:id="i-Yac7E4URdJ3BidvWeDZ5n1">
            Motion till riksdagen [XXL 2001/02:N313 Lä
          </p>
          <p xml:id="i-FMzPPcEqGhW5P2WrSyQ9Nc">
            av Marietta de Pourbaix-Lundin m.fl. (m) MOT. 2001/02
          </p>
          <p xml:id="i-TXFsS5bai3va17WxYE7JMr">
            Stockholmsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-UqEpWo16qPtxNVL9nUGgF5">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-PVbXDhhaqKRLE1FbsoBGed">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-7HdRWnSx2NSvnvwhNAv1mb">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av åtgärder för att främja fortsatt
            tillväxt i Stockholmsregionen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om behovet av ökat bostadsbyggande
            i Stockholmsregionen.' 3. Riksdagen beslutar att inkomst från
            uthyrning av del i stadigvarande bostad skall vara skattefri i
            enlighet med vad som anförs i motionen.” 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om behovet
            av att avveckla fastighetsskatten.? 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om behovet
            av infrastruktursatsningar i Stockholmsregionen.” 6. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om behovet av åtgärder för att öka rättssäkerheten i Stockholmsregionen.”
            7. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av fler universitets- och högskoleplatser
            i Stockholmsregionen.” 8. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om behovet av att stärka
            valfriheten i skolan, barnomsorgen och vården.” 9. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om avskaffande
            av det inomkommunala utjämningssystemet per den 1 januari 2003."
          </p>
          <p xml:id="i-QKxKmpCkGSubNLjK454Tkw">
            "Yrkande 2 hänvisat till BoU. ? Yrkandena 3 och 4 hänvisade till
            SkU. &gt; Yrkande 5 hänvisat till TU. "Yrkande 6 hänvisat till
            JuU. &gt; Yrkandena 7 och 8 hänvisade till UbU. " Yrkande 9 hänvisat
            till FiU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9fryWaAGJPRsAB1A6PmaW8">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-XwVMQwUJjL7W9hx7m4Zrr">
            2 Två tydliga alternativ
          </p>
          <p xml:id="i-eEcQLFbfL3WUdg42JBF6L">
            Det är uppenbart att den framgångsrika förnyelsepolitik som nu
            bedrivs under moderat ledning i Stockholms läns landsting och
            i flertalet av länets kommuner är en nagel i ögat på Socialdemokraterna.
            Det blir alltmer klart att den Socialdemokratiska regeringen och
            dess statsminister har utsett denna politik till sin huvudfiende
            i den kommande valrörelsen. Regeringsattackerna på den pågående
            förnyelsen i Stockholms län och på borgerliga — och då särskilt
            moderata — förtroendevalda ökar i antal och styrka för varje vecka.
            Under hela den gångna delen av mandatperioden har regeringens
            mål dessutom varit att med alla medel hindra det pågående förnyelsearbetet
            i vår region. Vi kan förstå den rädsla och desperation som nu
            griper Socialdemo- raterna. Det handlar nämligen om att den grundläggande
            ideologiska skillnaden mellan å ena sidan Socialdemokratisk kollektivism
            och likriktning och å andra sidan moderat individualism och mångfald
            nu synliggörs. Det handlar om huruvida vi skall ha ett samhälle
            där politikerna får ännu mer att säga till om eller ett där enskilda
            människor och familjer återerövrar makten över vardagen. Socialdemokraterna
            är naturligtvis livrädda för att människor på allvar skall finna
            att den moderata politiken i verkligheten ger dem mer av livskvalitet,
            självbestämmande och valfrihet. Då raseras hela den Socialdemokratiska
            retorik som varit en viktig orsak till deras långa maktinnehav,
            nämligen att med en annan politik än den Socialdemokratiska
          </p>
          <p xml:id="i-Fyba5UDRCouMAFJzcGyTLz">
            hotar förfall och undergång. Därför är Socialdemokratins, regeringens
            och statsministerns hätska utfall mot den förda politiken och
            de förtroendevalda i
          </p>
          <p xml:id="i-AEUx8yo8ouBUN9fTMeauFZ">
            Stockholmsregionen på samma gång minst lika mycket en rejäl vänsterkrok
            i ansiktena på samtliga invånare i regionen. Stockholmsregionen
            sjuder nämligen av liv och rörelse. Det är här flest nya jobb
            skapas. Det är i denna region som en femtedel av landets invånare
            bidrar med en fjärdedel av BNP och en dryg fjärdedel av statens
            skatte- inkomster. De moderatledda församlingarna (17 av länets
            kommuner samt landstinget) genomför nu en konsekvent politik för
            att utöka medborgarnas makt över den egna vardagen på ett påtagligt
            och rejält sätt. Det är inte mer av bidrag och politisk planering
            som behövs. I stället behövs än mer av möjligheter för människor
            att själva påverka sina liv. Genom en sådan förnyelse kommer tillväxten
            i Stockholmsregionen att ytterligare stimuleras. En region som
            expanderar hamnar i en uppåtgående spiral. Företagandet ökar och
            ännu fler arbetstillfällen skapas. Det är dock helt nödvändigt
            att det arbete som inletts med väljarnas fört- roende som grund
            måste få fortsätta. I denna motion tar vi nedan särskilt upp våra
            förslag inom områdena tillväxt, bostäder, fastighetsbeskattningen,
            infrastruktur, rättssäkerhet, högre utbildning, valfrihetsfrågor
            och utjämningsskatten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CjjJRnBtwrLmowGwQNctQN">
            3 Ja till fortsatt tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-NzxXQKFYsmzcRgQ4Nkcfrx">
            För Socialdemokraterna är befolkningstillväxten i Stockholmsregionen
            en effekt av att människor tvingas från avfolkningsorter. De erkänner
            inte framför allt unga människors längtan efter storstadens puls
            och möjligheter. Många människors fria val görs till ett politiskt
            problem. I en rad avseenden ser socialistiska politiker de fria
            valen och människors ökande krav på anpassningar av offentlig
            service till sina individuella levnadsförhållanden som något negativt
            och suspekt. Det försvårar nämligen möjligheterna att förverkliga
            socialistiska idéer om en samlad modell lika för alla. Storstadsutvecklingen
            och storstadsmänniskorna blir på så sätt ett ideologiskt hot.
            På olika sätt genomför därför Socialdemokraterna, tillsammans
            med sina rödgröna stödpartier, en klart Stockholmsfientlig politik.
            Detta märks tydligast när det gäller tvångsöverföringen av skatteinkomsterna
            i Stockholmsregionen till andra regioner i landet. Stockholms
            läns landsting är till exempel det enda landsting i landet som
            inte får behålla sina egna skatteinkomster. Det märks också när
            det gäller tilldelningen av högskoleplatser, pengar till vägar
            och annan infrastruktur samt olika stopplagar där moderat förnyelsepolitik
            förbjuds. Man kan lätt få intrycket att ytterligare tvångsåtgärder
            hägrar för Social- demokraterna. Om man svälter ut en region genom
            att bara ta och inte ge, så tvingas förr eller senare stora befolkningsomflyttningar
            fram. Det har historien visat förr. Socialdemokraterna och Vänsterpartiet
            slåss nu om de nya vänsterväljarna genom att bjuda över varandra
            i klasskampsretoriken. De slåss om att hårdast och mest högljutt
            företräda den konservatism som består i att hårdnackat stå emot
            alla förändringskrafter. Den förändring som skall ske skall i
            så fall handla om att återinföra eller återställa något som försvunnit
            eller förändrats på 1990-talet. Detta ställer vi moderater absolut
            inte upp på. Vi är beredda att ta strid för fortsatt tillväxt
            i Stockholmsregionen. Vi ser det som ett av vår tids största samhälleliga
            uppdrag att stå på de enskilda medborgarnas sida när nu Socialdemokraterna
            nu visar sitt rätta ansikte genom att de har bestämt sig för
          </p>
          <p xml:id="i-NmxyeSHdKeyYTw73DH7Uxn">
            att stå i vägen för en tillväxtbefrämjande utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-85XvzkS1rUw1Me29rqQifY">
            4 Bostadsbyggandet måste öka
          </p>
          <p xml:id="i-DsksrKgAW3YgroS5NFN85S">
            4.1 Höga skatter och hyressättningssystemet hindrar byggande
          </p>
          <p xml:id="i-bjn7eyL68tuSsw3LmNSoj">
            En just nu mycket viktig hämmande faktor för tillväxten i Stockholmsregionen
            är - förutom regeringens generella Stockholmsfientlighet — bristen
            på bostäder. Stockholmsregionen växer med 20.000 invånare om året.
            Befolkningstillväxten har fortgått nära nog
          </p>
          <p xml:id="i-BT1savRVn5haraznGwcPmX">
            2001/02:N313
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWaC5ZL287voAedNZWUQTf">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-6bZuTBGTLLV9vRLA4tpHWA">
            oförminskat under hela 1990-talet, trots att bostadsproduktionen
            för några år sedan var nere på historiskt låga tal. Det har tidigare
            funnits lediga bostäder att tillgå och många har minskat sin boendeyta
            i takt med att boendekostnaderna har stigit. Nu syns dock tydliga
            tecken på att bostadsmarknaden är i obalans och att det behövs
            en ökad nyproduktion. Minskad efterfrågan under 1990-talet ledde
            till att nybyggandet föll kraftigt. I dag har bostadsbyggandet
            börjat återhämta sig när det gäller bostadsrätter och småhus i
            tillväxtregionerna. Som exempel kan nämnas att bostadsbyggandet
            i Solna, Nacka och Järfälla (alla tre kommunerna moderatledda)
            ligger på rekordhöga nivåer. Däremot byggs nästan inga hyreshus.
            Detta beror främst på en kombination av dagens skattetryck och
            det rådande systemet för hyressättning. Skatteuttaget på nyproduktion
            uppgår till cirka 65 procent av totalkostnaden. Hyressättningssystemet
            innebär sedan att det är näst intill omöjligt för byggherren att
            få igen de pengar det kostar att bygga. Enligt en = enkätundersökning
            genomförd av den moderata storstadskommittén finns det utrymme
            för motsvarande 66.000 nya bostäder i kommunernas flerårsplaner
            i Stockholms län. Hur mycket av detta som blir färdigbyggda bostäder
            beror på hur regeringens skatte- och bostadspolitik utvecklas.
            Det avgörande hindret är alltså inte — som finansminister Bosse
            Ringholm tycks tro — kommunalpolitikerna i Stockholms län. Hindret
            finns dock närmare Bosse Ringholm än så — nämligen i regeringen
            och hos Socialdemokratin. Byggandet behöver stimuleras genom en
            rad insatser. En sänkning av det totala skattetrycket och en avvecklad
            fastighetsskatt är viktiga steg. Tillväxt- regionerna måste tillåtas
            expandera. Ett utökat trafiknät samt investeringar i infrastrukturen
            skulle leda till att fler byggare vågar satsa på nya byggprojekt.
            Möjligheterna att utnyttja strandnära områden för bebyggelse måste
            ökas. Det statliga inkomstutjämningssystemet måste förändras.
            Det behövs också förenklingar i plan- och bygglagstiftningen samt
            främjad konkurrens på bygg- och byggmaterielmarknaden. Det ger
            alltså sig självt att det i grunden är kraftfulla åtgärder på
            den nationella nivån som behövs för att få fart på bostadsbyggandet
            i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-XcUxAAmfEgHF29SfE4NYpn">
            4.2 Akut behov av studentbostäder
          </p>
          <p xml:id="i-FJpLFj2vkpZo8zyM4h55pQ">
            I Stockholms län råder ett akut behov av studentbostäder. Det
            finns till och med tecken på att studenter fullföljer sina studier
            på andra orter enbart beroende på bostadsbristen. Därmed är bostadsbristen
            ett hot mot valfriheten och den öppna högskolan. Det måste därför
            till nytänkande, handlingskraft och snabba åtgärder för att förbättra
            situationen på både kort och lång sikt. Ett snabbt sätt att enkelt
            och billigt få fram bostäder för ungdomar och studerande är att
            stimulera uthyrning av delar av befintliga bostäder. Vi föreslår
            därför att del av stadigvarande bostad skall få hyras ut utan
            att uthyraren behöver betala skatt på inkomsten. Om mindre än
            50 procent av en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RhWWaZMjSQkPJLcSKdFWC3">
            privatpersons stadigvarande bostad hyrs ut skall inkomsten vara
            skattefri. I Norge har man genomfört detta förslag med mycket
            gott resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-6zhy93WLdZVKNFDkjRifZm">
            5 Fastighetsskatten är omoralisk
          </p>
          <p xml:id="i-65MuvT7BxwVQii9LDEg5d3">
            Fastighetsskatten är en omoralisk skatt som tas ut utan hänsyn
            till betalningsförmåga. Den slår skoningslöst mot människor med
            låga inkomster som bor i hus och områden med höga taxeringsvärden.
            Den innebär till och med att människor måste lämna sina hem. Det
            är ofta betydligt dyrare att skaffa bostad i storstadsregionerna,
            särskilt i storstädernas centrala delar, än i andra delar av landet.
            De höga priserna driver upp taxeringsvärdena på såväl flerbostadshus
            som villor. Storstadsregionerna står därför för en betydande del
            av statens inkomster från fastighetsskatten. Regeringen lovade
            i valet 1998 att de som drabbas värst av fastighetsskattehöjningarna
            skall få lindring av skatten. Utredning på utredning har under
            flera års tid misslyckats med att lösa frågan och regeringen har
            därför inte infriat löftet. Nyss föll regeringen till föga och
            sänkte skattesatsen för villor och hyresrätter. Sanningen är dock
            att denna ”sänkning” endast innebär en något mindre höjning än
            tidigare för de allra flesta boende i storstadsregionerna. Sänkningen
            av skattesatsen är bara ett sätt att dölja att man straffar boende
            i attraktiva områden. Regeringen har också föreslagit en begränsningsregel
            som innebär att ett hushåll inte skall behöva betala mer än fem
            procent av sina bruttoinkomster i fastighetsskatt. En sådan regel
            skapar dock nya marginaleffekter, samtidigt som den inte omfattar
            förmögenhetsskatten. Moderaternas förslag är att fastighetsskatten
            skall avskaffas. Detta är en betydligt mera renodlad och rättvis
            åtgärd än att lappa och laga i ett i grunden sjukt system. Genom
            ett avskaffande kommer man till rätta med de tillväxthotande effekterna
            i tillväxtregionerna. Samtidigt avvecklas ett system som beskattar
            vinster som faktiskt inte reellt uppstått för den skattskyldige.
            Genom detta kan boendekostnaderna i storstadsregionerna sänkas,
            vilket leder till en ökad rörlighet inom boendesektorn. Detta
            gynnar alla familjetyper, eftersom den s.k. boendekarriären i
            takt med växande familj och inkomster kan underlättas.
          </p>
          <p xml:id="i-MwvUZk1bDtuwEJ2q5Gt7A1">
            6 Stora investeringar i trafiken behövs
          </p>
          <p xml:id="i-LXwTBuezu7zytwyzecXv7d">
            Stockholmsregionen växer med cirka 20.000 nya invånare för varje
            år. Det är ett kvitto på vår regions attraktivitet. För att alltfler
            skall kunna samsas tillsammans är behovet av god framkomlighet
            över hela regionen helt central. Trots detta håller Socialdemokraterna
            genom oproportionerligt låga anslag till Stockholmsregionens infrastruktur
            kvar regionen vid en vägapparat som är dimensionerad för 1960-talets
            behov. Den trängsel som sedan uppstår
          </p>
          <p xml:id="i-HvYEce4xBGL8mTiii8L7kj">
            2001/02:N313
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-qvWG9ydSJaveUNFi8dQQD">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-DDaRspB5yT1vacVSGgu7kC">
            behandlas inte som ett framkomlighetsproblem utan som ett lyxproblem
            som kan och bör åtgärdas med extra skatter eller särskilda bilavgifter.
            Vi kan aldrig ställa oss bakom en politik som tar sin utgångspunkt
            i att genom straffbeskattningar tvinga bort sämre bemedlade medborgares
            bilanvändning för att skapa mer utrymme på befintligt vägnät enbart
            för dem som har råd. En växande storstad måste få växa i takt
            med sin befolkningsökning. Därför behövs nya investeringar. Det
            är moderaterna beredda att medverka till. Det allvarligaste problemet
            i regionen är en akut brist på kringfartsleder och spårkapacitet
            som kan leda trafikflödet förbi eller igenom Stockholms innerstad.
            Stockholmsregionen behöver Ringen som Socialdemokraterna ensidigt
            övergav 1997. Det behövs dessutom en förbifart för E 4:an väster
            om Stockholm. Andra objekt som behöver färdigställas snarast är
            Södertörnsleden och Norrortsleden. På sikt måste också en östlig
            förbifart byggas för att göra Ringen fullständig. Dessutom måste
            väg 73 byggas färdig till Nynäshamn. För flera av de trafikobjekt
            som måste genomföras bör det öppnas för en statlig PPP-lösning
            (Private and Public Partnership). Det är ett gemensamt ansvar
            för regeringen och regionens företrädare att rätta till den oacceptabla
            trafiksituation som råder. Vi moderater har hög beredskap för
            att kunna ta vår del av ansvaret för att möjliggöra nya trafikinvesteringar
            framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-6guYFVQgApxG7xKiYbE1oR">
            7 Rättssäkerheten skall prioriteras högre
          </p>
          <p xml:id="i-UhXNoK5wHMwYhKpnKVef6k">
            Den Socialdemokratiska nedvärderingen av polis- och rättsväsendet
            drabbar människor i alla delar av vårt land. Gator och torg är
            inte trygga. Ingen polis kommer när pågående brott anmäls. Människor
            och företag lägger mer och mer pengar på larm och andra åtgärder
            för att skydda sig och sina egendomar. Den allmänna uppfattningen
            hos människor är att det i stort sett har blivit riskfritt att
            begå brott och att man som brottsoffer vid s.k. vardagsbrottslighet
            som stöld, hot, ringa våld och skadegörelse bara besvärar myndigheterna
            om man kräver ingripande. Det finns också en allmän uppfattning
            hos människor om att brottslingen, om vederbörande överhuvudtaget
            lagförs och straffas, får större förståelse och insatser av samhället
            än brottsoffret. På grund av decenniers = politiska nedvärdering
            av rättssamhällets grunder och medborgarmoral är det en utbredd
            inställning hos allmänheten att det inte lönar sig att bli inblandad,
            vare sig som medmänniska, anmälare eller vittne. I relation till
            folkmängden begås de flesta brotten i storstadsregionerna. Flest
            brott begås i Stockholms län där antalet anmälda brottsbalksbrott
            per 100.000 invånare uppgick till 15.854 år 2000. Invånarna i
            Stockholmsregionen har drabbats hårdast av den växande brottsligheten
            i landet. De löper mer än dubbelt så stor risk att utsättas för
            brott som befolkningen i övriga områden. I socialt och ekonomiskt
            svaga familjer, som till stor del återfinns i storstädernas segregerade
            förortsområden, slår brottsligheten särskilt hårt. Dessa familjer
            har sämre möjligheter att skydda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-WVNm9XGbm1VYerLzHXp32E">
            sig mot brott och att kompensera sig när de har utsatts för brott.
            För arbetslösa och bidragsberoende föräldrar kan till exempel
            en cykelstöld från barnen omkullkasta den ekonomiska planeringen
            för månader framöver. Samtidigt som brottsligheten ökar klaras
            allt färre brott upp. Under perioden 1991-1994 klarades omkring
            30 procent av alla anmälda brott upp. 1995 hade uppklarningen
            minskat till 25 procent. I dag ligger uppklaringsprocenten på
            ungefär 20 procent, vilket innebär att endast var femte brott
            klaras upp. Det innebär dock inte att vara femte gärningsman verkligen
            ställs inför domstol och döms. Enligt professor Leif G. W. Persson
            leder bara tio procent av alla anmälda brott till att gärningsmannen
            döms till straff. Denna alarmerande situation kan inte accepteras.
            Brottsbekämpningen måste ses som en integrerad del av välfärdspolitiken.
            I en rättsstat måste alla ha lika rätt till skydd mot brott, oavsett
            i vilket bostadsområde man råkar bo och oavsett vilken ekonomisk
            ställning man har. Så är inte fallet i dag. Människor som har
            råd att t.ex. ta taxi hem en sen kväll gör det, medan den som
            inte har råd i stället får gå eller åka kollektivt. Redan härigenom
            utsätter sig den som lever under knappare förhållanden för avsevärt
            större risker än den som har pengar till en taxi. Det är påtagligt
            hur otryggheten på storstädernas gator och torg slår hårdast mot
            de redan svaga grupperna i samhället. Därför krävs åtgärder på
            flera olika plan. Stockholmsregionen måste få polisresurser i
            förhållande till folkmängd och befolkningssammansättning, men
            också med särskild hänsyn till de speciella behov som finns i
            en huvudstadsregion. Nyrekryteringen av poliser måste ökas. Kampen
            mot vardagsbrottsligheten måste prioriteras högre än i dag. Det
            är dags för en nolltolerans mot = vardagsbrottslighet = samt en
            = satsning på närpolisverksamheten. Det förebyggande arbetet ute
            i samhället riktat mot framför allt unga människor måste ges tyngd
            och stöd. Nya former för samverkan mellan till exempel polisen,
            skolan och socialtjänsten i brottsförebyggande arbete behöver
            tillkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-3iqRRowh3rMWFhHmdctjp5">
            8 Den högre utbildningen är underdimensionerad
          </p>
          <p xml:id="i-Q82w5hKtfb2QrKoBHiZ9zr">
            I storstäderna är det färre som går vidare till högre utbildning
            än i landet som helhet. Den högre utbildningen är i förhållande
            till befolkningsmängden kraftigt underdimensionerad i storstadsregionerna.
            Dessutom är platsantalet underdimensionerat i förhållande till
            det antal Stockholmsstudenter som söker utbildningsplats i Stockholmsregionen
            som förstahandsval. Detta försvårar givetvis rekryteringen både
            till högre utbildning och senare av kvalificerad arbetskraft till
            de spjutspetsföretag som finns etablerade i dessa regioner. Att
            eftersätta behovet av universitets- och högskoleplatser i storstadsregionerna
            riskerar att få stora negativa regionala effekter. För låg tillgång
            på
          </p>
          <p xml:id="i-VC2YC83NYQYn9ynj7eSaRp">
            2001/02:N313
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-MQH3KuAkBR4DcMYxMFBjNP">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-SnjixY8k8CSh4tHjNZFgNr">
            kvalificerad arbetskraft i de regioner där efterfrågan är störst
            kan även påverka andra delar av landet negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZZLMVmLw5qDSkW2uoTXXa">
            9 Valfrihetsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-EaV9nJPQA9v6sLzmc8RihW">
            9.1 Ökad valfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-VAQ233aGCUNMSiiowxihm8">
            Vi vill öka familjernas möjligheter att fungera på det sätt som
            passar bäst för både barn och föräldrar. Fler och fler av människornas
            vardagsbeslut skall tas av dem själva. Uppgiften för samhället
            och politikerna är att se till att de fria valen mellan olika
            utförare garanteras och att full neutralitet upprätthålls när
            det gäller skattefinansierad verksamhet. Alla skall ha möjlighet
            att välja till exempel skola, barnomsorg, vård och äldreomsorg.
            I många kommuner i storstäderna har man på senare år fört en konsekvent
            politik för ökad valfrihet och uppmuntran av fler utförare. Invånarna
            i Stockholms kommun och kommunerna kring Stockholm har i dag många
            valmöjligheter. En rik flora av privata, kooperativa och offentliga
            utförare skapar en mångfald som ger valfriheten ett reellt innehåll.
            Dessutom innebär fler alternativa utförare en större konkurrens,
            vilket i sin tur leder till ökad kostnadseffektivitet. Det leder
            således till att medborgarna får ut mer för varje skattekrona,
            vilket är ett viktigt moderat krav. Denna situation har uppnåtts
            trots regeringens idoga försök att bromsa utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-MECC4gRaUHDJUgAGwoCicA">
            9.2 Valfrihet i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-WXHmzNFzrZHJiet6U69QSi">
            dag märks en hårdnande attityd hos Socialdemokraterna när det
            gäller det ria skolvalet och friskoleutvecklingen. Visserligen
            säger man sig vilja ha en rätt att välja skola, men det verkar
            inte få innebära att för många skall ges möjlighet att välja friskolealternativet.
            Reglerna för friskolorna har ändrats lera gånger sedan en moderat
            skolminister fick möjlighet att genomföra det ria skolvalet och
            rimliga möjligheter för att starta och driva friskolor. Varje
            gång har det från Socialdemokratiskt håll hävdats att friskolorna
            har mer pengar att röra sig med och att skolpengssystemet är orättvist.
            Det har också hävdats att friskolorna förstärker segregationen.
            På båda dessa punkter har verkligheten och olika utredningar visat
            att Socialdemokraternas verklighetsbild är falsk. För varje gång
            ändras argumentationen, men faktum :varstår att Socialdemokraterna
            egentligen inte accepterar friskolor och heller inte rätten att
            välja skola. Staten måste ta ansvaret för att garantera det fria
            skolvalet. Vi föreslår införandet av en nationell skolpeng. Det
            garanterar alla elevers och föräldrars valfrihet, oavsett i vilken
            kommun eller i vilket bostadsområde de bor. Finansieringen av
            den enskilde elevens utbildning blir likvärdig för alla, oavsett
            om eleven väljer en kommunal eller en fristående skola. Alla skolor
            —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jb1mqn3Ghw8JhYxdZbWMya">
            såväl kommunala som fristående — blir självständiga skolor med
            stor frihet att välja metoder och pedagogik efter elevernas behov
            och förutsättningar. Ett fritt skolval påskyndar en nödvändig
            modernisering och förnyelse av den svenska skolan. Valfrihet och
            kvalitet är de viktigaste redskapen för att skapa en bättre skola.
            Ingen förälder vill låta sitt barn gå i en dålig skola. Ingen
            elev kommer att acceptera skolor som missköter sin uppgift. Detta
            leder till att skolornas resultat och kvalitet successivt kommer
            att förbättras. Ett stort problem för många är att elevernas rätt
            att välja skola är begränsad på gymnasienivå. Den närhetsprincip
            som flera kommuner tillämpar innebär att de som växer upp i socialt
            utsatta områden tvingas kvar i närmaste skola. Därmed ges de sämre
            förutsättningar att utveckla kunskaperna i svenska och att integreras
            i samhället. Vi anser att det fria skolvalet skall genomföras
            också på gymnasienivå. I storstädernas så kallade problemområden
            är en bra skolutbildning den enskilt mest betydelsefulla insatsen
            för att undvika att en tredje generation arbetslösa växer upp.
            Barnen skall gå i skolan och läsa sina läxor. Kraven måste ställas
            tidigt och tillräckliga satsningar göras på utbildning i svenska
            språket. Kvaliteten får inte eftersättas. Flexibilitet i lönesättningen
            för lärarna kan bidra till att locka bra lärare till dessa områden,
            där insatserna är svårare. Redan i förskolan kan träning i sociala
            färdigheter påbörjas och exempelvis ett teknik- eller kulturintresse
            väckas. Socialdemokraterna hävdar — som ovan nämnts — att det
            fria skolvalet ökar segregationen. Skolverkets undersökningar
            visar emellertid att förekomsten av fristående skolor inte har
            några segregerande effekter. Det fria skolvalet skapar i stället
            förutsättningar för elever och föräldrar i segregerade områden
            att byta skolmiljö. I utsatta områden är det därför särskilt viktigt
            att alternativa skolor och förskolor ges möjlighet att bidra till
            ett varierat utbud av olika slags pedagogik.
          </p>
          <p xml:id="i-Ew5Re7xywVPqkEX4f2k8Dv">
            9.3 Valfrihet i barnomsorgen
          </p>
          <p xml:id="i-5KQUoc95bP6RfUEzu37xcB">
            Socialdemokraterna anser att uppväxtvillkoren för barn inom den
            kommunala barnomsorgen är överlägsen alla andra sätt att ta hand
            om sina barn när de är små. Det offentliga stödet inom barnomsorgen
            präglas naturligtvis av detta. Det är självklart så att mycket
            av det som har hänt inom familjepolitiken under de gångna decennierna
            inte alltid har vägletts av vad som kan anses vara det bästa för
            barnen och deras behov. Många beslut har sin främsta utgångspunkt
            i arbetslivets behov, jämställdhetsaspekter och vuxenperspektiv
            av olika slag. Dessa aspekter är givetvis viktiga, men ingen kan
            på allvar hävda att det är bättre för barnen att mamma och/eller
            pappa inte tar hand om dem på heltid när de är små. Det är tvärtom
            vår övertygelse att många av dagens samhällsproblem bottnar i
            att barnperspektiven inte var särskilt framträdande i besluten
            före 1990-talet. Det känns därför särskilt angeläget att driva
            kravet på att mer av familjernas beslut om hur barnomsorgen skall
            utformas i framtiden måste få tas av familjerna själva.
          </p>
          <p xml:id="i-W7coYHToPr1Jkcaprzh8FN">
            2001/02:N313
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-XEZsejygWiNaUzQRxKLKjj">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-NUePfzNoNZbd6Yrns89PxE">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-JiFYVkyzFXCQ6kCMQoqiLe">
            Det mesta av familjepolitiken styrs dock från riksdagen. Socialdemokraterna
            fortsätter dessvärre på den inslagna vägen och minskar ständigt
            familjernas valfrihet genom både reellt tvång och familjeekonomiska
            incitament. Kommunerna kan därför inte genomföra fullständig rättvisa
            och valfrihet. Kommunerna har dock möjlighet att aktivt uppmuntra
            all kommunalt driven barnomsorg att övergå i alternativ regi.
            Särskilt bör i dag anställd personal uppmuntras att ta över verksamheterna.
            Det politiska uppdraget måste sedan i stället inriktas på att
            följa upp kvaliteten och stå som garant för valfriheten. Som ett
            första steg för att uppnå jämförbarhet och effektivt utförande
            bör enhetstaxor införas i barnomsorgen. Kommunerna skall inte
            ägna sig åt kommunal fördelningspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-L4eM9c3ynVjU7DmfKe9r91">
            9.4 Valfrihet i vården
          </p>
          <p xml:id="i-QDno1nXf6AT1jNKvTKrEq2">
            Ett annat valfrihetsområde där Socialdemokraterna förklarat ideologiskt
            krig mot valfrihetspolitiken är sjukvården. Regeringen har prövat
            alla tänkbara metoder för att stoppa det moderatledda Stockholms
            läns landsting från att släppa in alternativa vårdgivare i sjukvården.
            Förutom att man faktiskt använt riksdagen till att införa en stopplag
            mot att privatisera akutsjukhus, så överväger man seriöst på sina
            håll att införa den gradering av rösträtten som vi trodde var
            avskaffad för länge sedan. Med enkel majoritet avses riksdagen
            besluta att det skall krävas kvalificerad majoritet för att genomföra
            politik med en annan ideologi än den Socialdemokratiska i landstingen.
            Det skall alltså krävas två röster på moderaterna för att motsvara
            en Socialdemokratisk röst. Detta avslöjar den konstitutionella
            rötan hos en del ideologer. Förutom denna ideologiskt motiverade
            krigföring från regeringens sida har
          </p>
          <p xml:id="i-NPdYZLp3XuCwrwFN5HzUfr">
            Socialdemokraterna med mera grumliga argument gång på gång motsatt
            sig borgerliga krav på införandet av en nationell vårdgaranti
            för att korta köerna. Sjukvården är toppstyrd och byråkratisk.
            Den lämnar i dag litet utrymme för medborgarna att själva bestämma.
            Vårt politiska ansvar måste vara att garantera alla vårdbehövande
            kvalitativ vård med valfrihet utan onödigt väntande. En betydligt
            mer patientorienterad finansieringslösning behöver genomföras.
            I avvaktan på detta bör en heltäckande vårdgaranti införas. Ett
            exempel på hur en sådan kan utformas är den väl fungerande vårdgarantin
            i Stockholmsregionen. Garantin innebär att ingen skall behöva
            vänta mer än tre månader på operation eller behandling. Redovisade
            längre väntetider avser patienter som själva valt att vända sig
            till ett visst sjukhus. Hittills har ca 2.000 patienter fått hjälp
            till behandling och förts från ett sjukhus med köer till vård
            hos annan vårdgivare. Samarbetet med privata vårdgivare och samverkan
            mellan landstingets sjukhus har bidragit till att vårdköerna i
            stort sett försvunnit. Vårdgarantin i Stockholms läns landsting
            som infördes den 1 januari 1999 omfattar i dag mer än 90 procent
            av alla medicinskt motiverade behandlingar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ecw9Z5d1aP2aEcC7JtL8bi">
            10 Utjämningsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-iC1kJbdmVsbTzY4FoU3NM">
            Ett flagrant exempel på regeringens Stockholmsfientlighet är
            det system för en omflyttning av skattemedel från en kommun till
            en annan som genomförts. Man kan inte låta bli att tänka sig att
            det kan ses som Socialdemokraternas sätt att straffa invånarna
            i Stockholms län för den förnyelseanda och individualism som präglar
            dem. Det inomkommunala utjämningssystemet är nämligen till sin
            natur så konstruerat att det straffar tillväxt var den än uppstår.
            Kommunpolitikerna behöver inte, om de följer syftet med utjämningssystemet,
            ägna den egna skattekraften någon tanke. Det spelar ingen nämnvärd
            roll hur den utvecklas. Kommunens inkomstnivå blir ändå i stort
            densamma. Det kan till och med vara så att sämre skattekraft ger
            högre inkomster. Elva kommuner i Stockholms län drabbas dessutom
            av Pomperipossaeffekter i systemet. I Pomperipossakommunerna innebär
            en nyinflyttad med fast lön att kommunen måste betala mer än skatteintäktsökningen
            i skatteutjämning. Situationen är densamma om en arbetslös i kommunen
            får arbete. Effekten har bland annat blivit att en lång rad kommuner
            i Stockholms län får se stora delar av sina skatteinkomster utdelas
            till andra delar av landet. Kommuninvånarna i dessa kommuner tror
            sig betala för att få en bra skola för sina barn eller en värdig
            vård för åldrande släktingar. I själva verket används deras skattepengar
            till något annat någon annanstans i Sverige. Invånarna i Stockholmsregionen
            utgör en femtedel av den svenska befolkningen och svarar för en
            dryg fjärdedel av statens samlade skatteintäkter. Därutöver bidrar
            regionens invånare till övriga landet med totalt 8,7 miljarder
            kronor via den kommunala skatteutjämningen. Socialdemokraternas
            politik kommer dock att drabba stockholmarna än hårdare. Nästa
            år tvingas varje stockholmare i snitt betala 2.200 kronor till
            verksamhet i andra kommuner och denna beskattning beräknas öka
            med 200 kronor per år de närmaste åren. Kostnadsutjämningssystemet
            tar allt mindre hänsyn till de särskilda problemen och kostnader
            som finns i en storstad i form av bland annat segregation och
            befolkningsökning samt höga kostnader för personal, lokaler och
            bostäder. Socialdemokraternas politik med kostnadsutjämning och
            höjd fastighetsskatt leder till att det snart bara är höginkomsttagare
            som har råd att bo i Stockholmsregionen. Utjämningssystemet straffar
            tillväxten. Storstadsregionerna får inte behålla de frukter på
            inkomstsidan av den ökade ekonomiska aktiviteten och skattetillväxten,
            men måste bära de kostnadsökningar inom de kommunala verksamheterna
            som ökad ekonomisk aktivitet ger upphov till. Vi föreslår att
            det inomkommunala utjämningssystemet avskaffas per den 1 januari
            2003, dvs. vid den tidpunkt när riksdagen bör ha hunnit besluta
            om ett nytt system som stimulerar ekonomisk tillväxt samtidigt
            som det ger tillräckliga bidrag till kommuner och landsting för
            otillräcklig skattekraft.
          </p>
          <p xml:id="i-JsD1v7SkRvsGou6ZAtLTG7">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-R4Pm95yFkacZ4pWGSgjjuW">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_N_0313/mot_200102_N_0313-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-VdYtufJPSv32JMxPi6hMRA">
            2001/02:N313
          </p>
          <p xml:id="i-HUWRLiR8DhLHxUMBZnH4NB">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-FJapk9cwaK1hW3bEN6NQxU">
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-2LH3UEvAB6Tih4rWbDw3QE">
            Marietta de Pourbaix-Lundin (m) Lars Tobisson (m) Chris Heister
            (m) Göran Lennmarker (m) Knut Billing (m) Karin Enström (m) Henrik
            Westman (m)
          </p>
          <p xml:id="i-NqLtAKEK7HYjBVy4xPc5Yg">
            Gunnar Hökmark (m) Fredrik Reinfeldt (m) Stig Rindborg (m) Catharina
            Elmsäter-Svärd (m) Catharina Hagen (m) Margareta Nachmanson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
