<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-KU-00327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvärdering av regeringsformen</title>
        <author corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr">av Ingvar Svensson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvärdering av regeringsformen</title>
          <idno type="rdwebb">GP02K327</idno>
          <rs type="number">K327</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02K327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <name>Kjell Eldensjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Agestav</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops</idno>
            <name>Magda Ayoub</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fym9JK21mAfWofgkzgVUxo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fym9JK21mAfWofgkzgVUxo">
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KoXq7bcrEgHQEQSrfBTdFn" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PSQsLqHq6DZCojfhhQBe22" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BTeoChkyHWYC1vNcm8v3d" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UiXs95Jp8oEEFPGXdzftfQ" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JHnEe6XaYQcNpMCDr3qApb" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QW65NRgiSVHUuTdL9uFshv" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8M8CU8gFmrw56cQajdhhHT" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Kz4v5eZtB71TnGRjgPc6f" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HCD5oQQAo6JpKN5pMv8UeA" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3KR2zTczNKAg1yD8ja9dKg" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3KR2zTczNKAg1yD8ja9dKg">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UT89HDKeEVoxdudQ9guFDd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B2ip4W3NESFjUXoW5jxRQs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UdEhYfS8fp2qrcsWZiCrmB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V4RV2vvF1uex3uq8ZWRDDJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-K1bcSL2vBbsBj9nE3si3Bh">
          <p xml:id="i-QU7vWABpVRJStc3kmvywL4">
            2001/02 mnr: K327 pnr: kd360
          </p>
          <p xml:id="i-XAm1gAFkDB857Y2wZ8CC5n">
            Motion till riksdagen 2001/02:K327
          </p>
          <p xml:id="i-56meGZ5NxcNkhWxXZESAuT">
            av Ingvar Svensson m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-VatVjTVbenEaH2uAriDSTG">
            Utvärdering av regeringsformen
          </p>
          <p xml:id="i-STZmgPohvLpQoUtRypKg6W">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-M1EFkktkHQiTf55fGLvAtY">
            Riksdagen begär av regeringen en utvärdering av 1974 års regeringsform
            enligt vad som i motionen anförs.
          </p>
          <p xml:id="i-Xhy5BwkNs6NKeB87crAtux">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-SX6aZwHwk7ZYeGYk3CMmJq">
            Grundlagarna — författningen — utgör det ramverk som ska klargöra
            villkoren bland annat för hela = rättssystemet. &lt;Grundlagarna,
            «framförallt regeringsformen, utgör alltså den grundläggande rättsnormen.
            Därför är det centralt att denna rättsnorm är djupt förankrad
            i den kulturtradition som i sina grunddrag omfattas av svenska
            folket. 1974 års regeringsform har varit i kraft i mer än ett
            kvarts sekel. Under denna tid har enbart partiella områden i den
            belysts. Det är dags att ta ett mer långsiktigt och översiktligt
            grepp över regeringsformen och dess konsekvenser för det svenska
            rättssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-TjMwtpZyUE6qe3Yd6CkeWF">
            Rättssystemet och etiken
          </p>
          <p xml:id="i-GpcziuaXTsvwqCWEuCxVdA">
            Rätten är ett undersystem i ett samhälle. Ett rättssystem bygger
            på principer som i grunden är uttryck för en etisk hållning. En
            värdeneutral rättsstat är en omöjlighet. Ett samhälles grundvärden
            är förankrade i gemenskapen och bestäms av kulturarvet. Rätten
            ska alltså inte vara en samling löst ihoprafsade lagar utan ska
            utgöra en sammanhängande enhet. Lagstiftningen ska med andra ord
            vara koherent. I ett rättssamhälle har lagarna och lagstiftningen
            en inre systematik och ett sammanhang. Det finns en rättens helhet.
            Rätten är alltså inte ett partipolitiskt instrument utan ska ses
            utifrån detta helhetsperspektiv. Etiska och juridiska normer och
            värden bör knytas till den
          </p>
          <p xml:id="i-L9Svm4n69du6FRXV3EqeMy">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-WLj8gvy2ns2XgyMy6wMG43">
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lxh3TorojvShcMASekZo3d">
            2001/02:K327
          </p>
          <p xml:id="i-2jPjkBZFAP2ETzZK7N4cmM">
            historiskt utvecklade enigheten inom vår kulturkrets. Gemenskapsetiken
            har en grundläggande betydelse för rätten. Rättens legitimitet
            är inte bara knuten till sättet för beslutsfattande utan även
            till medborgarnas sociala medvetenhet, värdeskalor och värderingar.
            Legitimiteten är etisk till sin natur. Den legitima rättsstaten
            måste visa respekt ör de grundläggande mänskliga fri- och rättigheterna.
            Dit hör bland annat att staten ska respektera varje människas
            integritet oberoende av religion, ålder, ras, kön, sexuell identitet,
            ekonomisk eller social ställning, etnisk eller politisk tillhörighet.
            Rättsordningens grundläggande mål är att skapa en samlevnad i
            fred mellan människor och att medverka till att upprätthålla de
            grundläggande värdena. Inte bara rättsreglerna utan även deras
            tillämpning måste vara etiskt godtagbar. Rättssystemet måste präglas
            av både förutsebarhet och rättvisa. Förutsebarheten ska skydda
            den enskilde mot godtycklig maktutövning. Rättskipning och myndighetsutövning
            ska alltså vara rimligt förutsebara med stöd av lagen och med
            hänsyn till etiska värden. En medborgare ska åtnjuta rättsskydd
            både mot enskilda och mot staten. Grundläggande kriterier för
            en fungerande rättsstat är mänskliga fri- och rättigheter, maktdelning,
            förvaltningens lagenlighet, rättsskydd genom oavhängiga domstolar
            och den statliga maktutövningens förutsebarhet. Rättsordningen
            måste därför präglas av rättslikhet, rättssäkerhet, rättstrygghet,
            rättstillgänglighet och öppenhet. Grundlagarna — författningen
            — utgör det ramverk som ska klargöra villkoren bland annat för
            hela rättssystemet. Grundlagarna, framförallt regeringsformen,
            utgör alltså den grundläggande rättsnormen. Därför är det centralt
            att denna rättsnorm är djupt förankrad i den kulturtradition som
            i sina grunddrag omfattas av svenska folket. Den nuvarande författningen
            utgår i hög grad från ett rättspositivistiskt betraktelsesätt,
            där rätten definieras operationellt, det vill säga rätt är det
            som lagstiftarna kallar rätt. Men som klargjorts ovan ingår rätten
            som ett undersystem i ett samhälle, där de grundläggande värdena
            — etiken — utgör ett sammanhållande band. Rättsnormen ska därför
            ta sin utgångspunkt i det som är etiskt godtagbart. Den ska alltså
            förankras i den svenska och västerländska kulturtraditionen.
          </p>
          <p xml:id="i-33Ncr1uYPXYASTbTQ4hmPQ">
            Fri- och rättighetsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-9Cu1XnkMDXTh5RwxiyTdxA">
            Fri- och rättighetstänkandet, som det utvecklats i Sverige och
            som det i vissa fall skulle kunna vidareutvecklas, borde vara
            centrala frågor i många sammanhang i det offentliga samtalet.
            De här frågeställningarna är inte enkla, tvärtom tämligen ofta
            abstrakta, men, och det är ett viktigt men: de är centrala och
            grundläggande för umgänget mellan den enskilde och det offentliga
            och faktiskt i grunden också mellan enskilda. Alldeles speciellt
            viktiga är de i orostider där värdegemenskapen utsätts för påfrestningar.
            Det är i stormen som rotsystemet prövas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HubzupqrnRu1DR2JDRZFp3">
            Vi har idag en del oroande influenser som vill bortse från den
            grundläggande synen på människan. Därför är det viktigt att vårt
            fri- och rättighetstänkande är sammanhängande och tydligt och
            framförallt att vi tydligt och klart vågar argumentera för det.
            Vi erinrar gärna om ett par meningar från Dag Hammarskjölds Vägmärken:
            ”Dåren ropade på torget, ingen stannade för att svara. Så bevisades
            det att hans teser var oemotsägliga.” En sådan utveckling kan
            och får inte inträffa när det gäller vår demokratisyn, vår syn
            på medmänniskan och hennes fri- och rättigheter. Vi måste svara
            dåren, eller dårarna! Därför är det viktigt att sortera ut rättspositivismen
            ur det rättsliga perspektivet i arbetet med att förstärka de mänskliga
            fri- och rättigheterna. Det område som borde bearbetas ytterligare
            är t.ex. rätten till liv, föräldrarätten, den negativa föreningsfriheten
            och äganderätten. Det behövs också ett tydligt diskrimineringsskydd
            för människans integritet oberoende av religion, ålder, hudfärg,
            kön, språk, sexuell identitet, genetiska särdrag, börd eller härkomst,
            ekonomisk eller social ställning, funktionshinder, etnisk eller
            politisk tillhörighet. Detta skydd måste vara effektivt inte enbart
            i förhållande till den enskilde och det allmänna utan rättsstaten
            måste också tillförsäkra ett sådant skydd mellan enskilda. Grundlagens,
            dvs. främst regeringsformens, grundläggande synsätt måste därför
            vidgas. Enligt vår mening vore det också värdefullt att utreda
            om även fri- och rättigheter mellan enskilda borde grundlagsfästas
            och inte som nu i huvudsak vara inriktade på förhållandet mellan
            den enskilde och det allmänna. En sådan grundlagsfäst rätt skulle
            stärka Sverige som rättsstat. Vi har i en tidigare motion krävt
            att regeringen tillsätter en utredning om ett vidgat skydd för
            de mänskliga fri- och rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-85C5g4wmFSBp2VQtaSaVqR">
            Rasistiska och andra kriminella organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-3Q9RfGBBZ4DhDReYGh8pMB">
            Vi kristdemokrater har under ett antal år drivit kravet på en
            effektivare lagstiftning mot rasistiska organisationer. Det har
            dessutom faktiskt visat sig vid en närmare analys att den lagstiftningstekniken
            är användbar även mot övriga kriminella organisationer. Vad det
            handlar om är möjligheten att kriminalisera enskilds deltagande
            i eller stöd till kriminella organisationer, t ex rasistiska eller
            maffiainriktade organisationer. Lagkriterierna för sådana grupper
            blir avgränsade så att det måste vara uppenbart att de ägnar sig
            åt våld, hot eller tvång. Hans Starks utredning från 1991 är en
            god grund för sådan lagstiftning. Tyvärr har vi varit ensamma
            i riksdagen om att driva förslagen. Deltagande i och/eller stöd
            till kriminella organisationer bör alltså kriminaliseras. Vi har
            i en särskild kristdemokratisk motion begärt att regeringen kommer
            med förslag till ändringar i grundlag och vanlig lag i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-H2LXchH6EYp2staSFAeJ84">
            2001/02:K327
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LpVnjhr335y7sXdRu7uFJn">
            2001/02:K327
          </p>
          <p xml:id="i-BRFy4DpAFJox4kEXMrhxxS">
            Lagprövningsrätten och författningsdomstol
          </p>
          <p xml:id="i-VMNggMS67KMAoEaub3K8eG">
            En god demokratisk utveckling måste bygga på en klar maktdelning.
            Detta synsätt överensstämmer med den realistiska människosyn som
            säger att alla människor är ofullkomliga. Det måste alltså finnas
            klara korrektiv mot maktmissbruk och maktkoncentration. Det finns
            idag en lagprövningsrätt inom Europeiska unionen. EG- domstolen
            har rätt att pröva om nationell lagstiftning strider mot gemenskapernas
            fördrag. Sverige har accepterat denna lagprövningsrätt. I Sverige
            måste dock ett fel vara uppenbart i strid med grundlagen för att
            lagprövningsrätten skall kunna användas. Detta rekvisit har i
            praktiken förvandlat lagprövningsrätten till en papperstiger.
            Maktdelningsfrågorna tenderar att alltmer hamna i centrum för
            den författningspolitiska debatten. Det finns därför goda skäl
            att genomföra en noggrann utredning kring lagprövningsrättens
            ställning i Sverige. Det har också riksdagen, bla. till följd
            av ett kristdemokratiskt initiativ, gett regeringen tillkänna.
            I begäran ligger också att det bör utredas hur en eventuellt förstärkt
            lagprövningsrätt bör utövas. Behovet och nödvändigheten av en
            författningsdomstol bör prövas, vilket är ett gammalt kristdemokratiskt
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-JBRgr6ier9pjdo1Ts82GoD">
            Folkomröstningsinstitutet
          </p>
          <p xml:id="i-2rYQ9MCtgzraWDGmvYVBZW">
            Folkomröstningsinstitutet har av och till varit under debatt
            utifrån hur det politiska systemet hanterat resultaten från de
            rådgivande folkomröstningarna. Det har under senare år utretts
            av särskild utredare men sedan inte följts upp av regeringen.
            Det är i en så pass viktig författningsfråga rimligt att den bereds
            i en parlamentarisk utredning, som då har möjlighet att arbeta
            utifrån det material som den särskilde utredaren tog fram. Behovet
            av en sådan parlamentarisk utredning kring folkomröstningsinstitutet
            har framförts i krav från Kristdemokraterna, och riksdagen har
            bl.a. därför begärt en sådan utredning i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-r61TqFkpoacNWWCNJBPBm">
            Kommunala självstyret
          </p>
          <p xml:id="i-GinBxTzotUG3Wrem8RxCs2">
            Kristdemokraterna = har = i andra — sammanhang påpekat = att
            subsidiaritetsprincipen bör bli vägledande även för nationella
            förhållanden. Som bekant är den en del av Europeiska unionens
            rättskapacitet. Subsidiaritetsprincipen har följande innehåll:
            Det en gemenskap på ett ändamålsenligt sätt kan sköta skall den
            också få sköta. De överordnade gemenskaperna (t.ex. staten) har
            en skyldighet att stödja där så behövs, och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-XBi7fpgHbHiDJHurC4Q4bN">
            detta stöd måste respektera de enskilda människornas rättigheter
            och gemenskapernas eget kompetensområde. Om subsidiaritetsprincipen
            appliceras på kommunal självstyrelse kan man konstatera att det
            behövs en utökad respekt från statsmaktens sida för den kommunala
            gemenskapens eget kompetensområde. De nuvarande förhållandena
            är inte acceptabla. Vill man ha en reell kommunal självstyrelse
            måste det till en kraftfull rättslig kompetens för kommunerna.
            Då krävs också en reell lagprövningsrätt som kommunerna kan använda
            för att hävda sin suveränitet. Man kan tänka sig att fastställa
            den kommunala kompetensen i grundlagen. Möjligen kan det vara
            svårt att i en sådan lagstiftning få en tillräcklig spännvidd
            eftersom regeringsformen ju inte är en detaljlagstiftning. Men
            frågeställningen skulle kunna lösas genom att man skapar en särskild
            lagstiftning för den kommunala kompetensen lik den som riksdagsordningen
            anger. I regeringsformen 8:16 anges att beslut om riksdagsordningen
            kan fastställas på samma sätt som grundlag eller genom ett majoritetskrav
            på tre fjärdedelar vid ett och samma beslutstillfälle. Kristdemokraterna
            har i särskild motion framfört kravet på en utredning kring detta.
          </p>
          <p xml:id="i-KzAJFvKyGmmz1NQC64ooLW">
            Inte styckevis och delt
          </p>
          <p xml:id="i-Grs4dDZoQ5FjruPB7NCekd">
            Efter huvudbeslutet för 1974 års regeringsform har ett antal
            justeringar av grundlagen gjorts. Ofta görs författningsutredningar
            under en kort period — inom en mandatperiod — inom begränsade
            områden. Efter ett val funderar ofta regeringen något år på om
            det behövs förändringar av grundlagen. Så småningom tillsätts
            en utredning som har mycket begränsad tid att arbeta på, kanske
            ett eller ett och ett halvt år. På så sätt blir grundlagsfrågorna
            behandlade ”styckevis och delt”. Det ständigt begränsade tidsperspektivet
            är ett bekymmer i vårt författningsarbete. Helheten och sammanhanget
            riskerar att gå förlorade. Det är bl.a. av den anledningen som
            vi hösten 1998 lade fram en motion som innebär en totalrevideringen
            av grundlagen sett ur ett rättsnormsperspektiv. En sådan översyn
            går inte på något år; kanske får man räkna med att det tar 5-7
            år. Det är Kristdemokraternas uppfattning att det är dags att
            lämna kortperspektivet och jobba med de här frågorna på lite sikt
            — just för helheten och sammanhanget.
          </p>
          <p xml:id="i-CDT5ExTfqN3iuzzucjPciT">
            Utvärdering
          </p>
          <p xml:id="i-UY9GiNA3oVd1GdRuDP1pxJ">
            1974 års regeringsform har varit i kraft i mer än ett kvarts
            sekel. Under denna tid har enbart partiella områden i den belysts.
            Det är dags att ta ett mer långsiktigt och översiktligt grepp
            över regeringsformen och dess konsekvenser för det svenska rättssamhället.
            En utredning som kan arbeta
          </p>
          <p xml:id="i-ApAQ11LQRQJqfYNcxB4wbr">
            2001/02:K327
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0327/mot_200102_K_0327-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GrS6xpqjbP3wDesaauSPF1">
            2001/02:K327
          </p>
          <p xml:id="i-2QAYQKoME8xHc4R9UT8FRS">
            under lång tid och med stor grundlighet bör utvärdera hela regeringsformen
            och, förstås, i konsekvens med denna utvärdering komma med förslag
            till eventuella förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-6sQAUGJ9NVekwxBLaEV79M" type="date">
            Stockholm den 20 september 2001
          </p>
          <div xml:id="i-EdCvMoHShjFzyvQzhjmTE1" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Ingvar Svensson (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7KjRCyHQ3XejF9rN5u8Kru">
            Björn von der Esch (kd) Ragnwi Marcelind (kd) Ingemar Vänerlöv
            (kd) Rolf Åbjörnsson (kd) Kjell Eldensjö (kd) Amanda Agestav (kd)
            Magda Ayoub (kd) Dan Kihlström (kd) Maria Larsson (kd) Inger Strömbom
            (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
