<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0402/mot_200102_MJ_0402-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MgBgBNe9NN6aftNAC97N4J">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NZjUy4FMLMHhc5EdLdPpdf"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UKeL9C7dS73n5r2xkhAexZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NoivV4NswmpGpYbGr4DhTg">
        <div xml:id="i-NcyoXQz8rfre6FyLWGxw23">
          <p xml:id="i-9HdAZS1oBBrzba1uKhpbxu">
            2001/02 mnr: MJ402 pnr: v1272
          </p>
          <p xml:id="i-9t7PV1VTQt7k8xyErXgGFb">
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ402
          </p>
          <p xml:id="i-2Q18f6KVXBDGQVeqwwm5PR">
            av Tasso Stafilidis m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-FKGPRmZpm5B83G8cx8mRA9">
            Årlig djuretikrevision
          </p>
          <p xml:id="i-VQs48c5R1VwmzVXFxaUf4X">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3VBgyG3AWvbnWogXaAM4Nu">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om införande av en årlig djuretikrevision.
          </p>
          <p xml:id="i-CMnfZpV6NGNpxVC4CPEKCd">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-PP1mG7kWzsgd2UmVpNztZc">
            I Sverige dödas årligen över 80 miljoner djur inom livsmedelsindustrin.
            I pälsfarmerna dödas över en miljon djur årligen, och inom djurförsöksverksamheten
            dödas runt en halv miljon djur. Djuren dödas för människans skull.
            I många fall utsätts de dessutom för lidande i varierad grad.
            Ingen torde t.ex. kunna hävda att det går att hitta glada och
            nöjda djur innanför slakteriernas väggar. Människans nyttjande
            av djur bör ses som en maktfråga. Det är ytterst genom människans
            maktöverlägsenhet som människan kan nyttja djur, utsätta dem för
            lidande för att sedan i de flesta fall döda dem. Regeringen anger
            i sitt djuretiska program att djur har egenvärde och att den mänskliga
            relationen med djuren bör präglas av respekt. Ett samhälle som
            årligen dödar så många djur för mänskligt egenintresse och där
            så många djur utsätts för lidande kan knappast anses vara respektfullt
            gentemot djuren. Ett framtida djuretiskt hållbart samhälle måste
            inta ett helt annat förhållningssätt mot djuren. Enligt min mening
            är det viktigt att åtgärder vidtas så att utvecklingen mot ett
            djuretiskt hållbart samhälle påskyndas. Det är också av största
            vikt att vårt förhållande till djuren i dag revideras, på årlig
            basis, så att förhållandet dokumenteras och så att det framöver
            ges möjligheter att utifrån dokumentationer bedöma åt vilket håll
            vårt samhälle utvecklas. Det är vår
          </p>
          <p xml:id="i-519jQDtUbhY9kPDDHC4MjU">
            mening att det bör införas en årlig djuretikrevision. Detta bör
            riksdagen tillkännage för regeringen som sin mening.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0402/mot_200102_MJ_0402-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R1Wme2jJx7hXWiRmbmZ35d">
            2001/02:MJ402
          </p>
          <p xml:id="i-W9oxFivMbJjvy4ZxMsXgjf">
            Stockholm den 4 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-3iwZrpg4RdvDmTwhaXPGF6">
            Tasso Stafilidis (v) Charlotta L Bjälkebring (v) Sven-Erik Sjöstrand
            (v)
          </p>
          <p xml:id="i-FndzitytEha4LcNCKuZtJS">
            Jonas Ringqvist (v) Alice Åström (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
