<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-KU-00083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av förs. 2001/02:RR15 Riksdagens revisorers förslag angående myndigheten Regeringskansliet</title>
        <author corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">av Helena Bargholtz m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av förs. 2001/02:RR15 Riksdagens revisorers förslag angående myndigheten Regeringskansliet</title>
          <idno type="rdwebb">GP02K83</idno>
          <rs type="number">K83</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K83/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02K83</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02K83</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <name>Helena Bargholtz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DHBLHs4N2yXQ44PjLhqMcj" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-DHBLHs4N2yXQ44PjLhqMcj">
          <ref>Förslag 2001/02:RR15</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XyvMMBTHrEJQaB17GLsu2G" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XyvMMBTHrEJQaB17GLsu2G">
          <note type="signatory" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UPNtym82M1ySWopRmXCV2s" type="referral">
          <date when="2002-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9AExuFEC5QJSdCipWmeTKN" type="dismissal">
          <date when="2002-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Po9BgRoBGJJGJce7fi5KQw" type="submission">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UjHd3iabz7HTsTbAHuPuP6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UjHd3iabz7HTsTbAHuPuP6">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0083/mot_200102_K_0083-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3SVCJ4P5GaFQ8M42kz9eEK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7uhw8LRd3mVxdUuaBFxnvr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CYDsbaYHwdJAxCKxCdjr78" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DNDP8YaWdZwJhgUpbR531" type="motBody">
        <div xml:id="i-Sev64JnyALGCUgAcf2SpMg">
          <p xml:id="i-KGAc2tmBu7JCokTct5ZDZk">
            2001/02 mnr: K83
          </p>
          <p xml:id="i-LPnhty1Biiw8afaS74NPeF">
            pnr: fp1152
          </p>
          <p xml:id="i-XFrFa5mN947jQBg4tP9hzx">
            Motion till riksdagen 2001/02:K83
          </p>
          <p xml:id="i-GUoqztbpr4eNXgx8z2oTug">
            av Helena Bargholtz m.fl. (fp) med anledning av förs. 2001/02:RR15
          </p>
          <p xml:id="i-4r76RoBqc3F5Xqt1Ve3f44">
            Riksdagens revisorers förslag angående myndigheten Regeringskansliet
          </p>
          <p xml:id="i-4MYrSiQn8jkH1FmqdUsBhX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-WLWDeRnrNrE6ZxVjxXJAkE">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-CCsS3c9tpdyHnJjdQnVmpf">
            Riksdagen begär att regeringen låter påbörja en utvärdering av
            resultaten av sammanslagningen utgående från de förutsättningar
            och restriktioner som anges i motionen. Riksdagen avslår Riksdagens
            revisorers förslag om att pröva införandet av förvaltningschefer
            i varje departement. Riksdagen begär att regeringen skall lämna
            resultatredovisning för Regeringskansliet inklusive en redovisning
            av utvecklingsarbetet och kompetensförsörjningen. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som i motionen anges om behovet
            av att hålla åtskillnad mellan regeringens arbete med politiskt
            planerings- och beslutsarbete samt myndigheternas verkställande
            uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-QpfVXXunnK7MiZkcysTzZD">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Js5uCwnZBHif6GB9fCGnYy">
            Riksdagens revisorer har på eget initiativ granskat sammanslagningen
            av Regeringskansliet till en myndighet. Granskningen har lett
            revisorerna fram till tre förslag som innebär att riksdagen som
            sin mening ska ge regeringen till känna att
          </p>
          <p xml:id="i-S6XEZucWpcjQW6aSusztj5">
            regeringen snarast möjligt startar en utvärdering av styrningen
            i Regeringskansliet och effekterna av sammanslagningen 1997 till
            en myndighet, regeringen bör se över förvaltningsavdelningens
            roll samt överväga att tillsätta opolitiska förvaltningschefer
            i departementen, regeringen bör lämna resultatredovisning för
            Regeringskansliet inklusive en redovisning av utvecklingsarbetet
            och kompetensförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-W5ZnKHPYCdF1fbgwzYTGcb">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-DDgTKYZ8YuCv2J7h4k6F5d">
            MOT. 2001/02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0083/mot_200102_K_0083-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y4S9i9UH33ZhEn2A3goPZ7">
            2001/02:K83
          </p>
          <p xml:id="i-5ZfcM1gp8taAHtWoRbu2iG">
            Regeringskansliets unika uppgift
          </p>
          <p xml:id="i-PyzRZswbnLjUdfvYvsxs4q">
            Regeringskansliet kan inte analyseras och utvärderas på samma
            sätt som en reguljär myndighet. Riksdagens revisorer har bl.a.
            till uppgift att genomföra en årlig granskning av Regeringskansliet.
            Samtidigt är föreskrivet ”att den administrativa praxis som tillämpas
            vid regeringsarbetet är undantagen från revisorernas granskning”.
            Granskningen av regeringen ska genomföras av konstitutionsutskottet
            och riksdagen. För att minska risken att granskningen ska beröra
            konstitutionsutskottets mandat har revisorerna valt att i princip
            se Regeringskansliet som en statlig myndighet. Detta är dock i
            sig inte enkelt. Regeringskansliets arbete är speciellt genom
            att det ska präglas av att det är ett verktyg för att genomföra
            politiska beslut. Regeringskansliets uppgift är som anges i den
            fastslagna målsättningen: ”Regeringskansliet ska vara ett effektivt
            och kompetent instrument för regeringen i dess uppgift att styra
            riket och förverkliga sin politik.” Förändringar i form av departementssammanslagningar
            eller -uppdelningar kan vara ett naturligt sätt att vid regeringsskiften
            eller -ombildningar tillgodose en ny eller ombildad regerings
            behov av att på bästa sätt genomföra sin politik. Regeringskansliets
            organisation måste snabbt kunna anpassas till en regerings behov.
            Detta innebär att både den tid och den genomförandeprocess som
            kan vara naturlig när en myndighet ombildas inte är tillämplig
            på Regeringskansliet. Som framgår av rapporten är enheterna kärnan
            i Regeringskansliets administrativa struktur. Förändringar i departementsstrukturen
            blir därmed inte så viktiga så länge den grundläggande enhetsstrukturen
            består, om än i nya departementskonstellationer. Den utvärdering
            av sammanslagningen som revisorerna föreslår att regeringen ska
            utföra måste utgå från vad som här sagts om Regeringskansliets
            uppgift och om enheternas funktion och ställning. En sådan utvärdering
            bör dock kunna utföras av extern expertis.
          </p>
          <p xml:id="i-XeeLyMDo3xDnEkHJMqhuQX">
            Inget behov av ”Sir Humphrey”
          </p>
          <p xml:id="i-Dmi7XCejRWJcr17rAiZwHf">
            Mot bakgrund av både behovet av att en (ny) regering snabbt ska
            kunna genomföra sin politik och det som ovan konstaterats om enheternas
            vikt måste revisorernas förslag om (opolitiska) förvaltningschefer
            på varje departement avvisas. Det finns inget behov av en ”Sir
            Humphrey” på varje departement! En sådan förändring skulle göra
            Regeringskansliet mera likt en vanlig myndighet och försvåra för
            en regering att snabbt genomföra sin politik. Behovet av kontinuitet
            och rättssäkerhet i besluten kan uppnås genom den funktion som
            nuvarande = expeditionschefer/rättschefer utövar. Revisorernas
            förslag om att överväga att införa förvaltningschefer i varje
            departement bör avvisas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_K_0083/mot_200102_K_0083-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EFNoUMZ2FW8X4PDFKMpAEB">
            Regeringen har samtidigt ett egenintresse av att Regeringskansliet
            fungerar så effektivt som möjligt och att det kan rekrytera kompetent
            personal. Revisorernas förslag om att regeringen ska lämna resultatredovisning
            inklusive en redovisning av utvecklingsarbetet och kompetensförsörjningen
            till riksdagen kan därmed accepteras. Dessa redovisningar måste
            dock utgå från att Regeringskansliets främsta uppgift är att vara
            ett stabsorgan åt regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lpngbc3REFAC4mY37wVN9F">
            Regeringen ska inte ta på sig myndighetsuppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-NJ2UDS9XsAm59CCz5wKRrW">
            Det som ovan sagts innebär att Regeringskansliet inte får förvandlas
            till att (också) fungera som en ordinär statlig myndighet. Det
            är oroande att Regeringskansliet under den socialdemokratiska
            regimen vuxit så kraftigt, från 3 500 anställda vid regimskiftet
            år 1994 till över 4 200 år 2000 (tillfälligt anställda inför EU-ordförandeskapet
            oräknade). Denna ökning med 20-25 procent är delvis en följd av
            att den nuvarande regeringen också börjar uppträda som en verkställande
            myndighet. Ett tecken på detta är de särskilda medel till regeringens
            förfogande som regeringen disponerar och fördelar. Riksdagens
            revisorer har i annat sammanhang kritiserat hanteringen av dessa
            medel. De har i hög grad fungerat som gåvor som regeringsledamöter
            kunnat strö ut vid besök i olika delar av landet. Det måste göras
            en klar boskillnad mellan regeringens politiska planerings- och
            beslutsarbete och verkställandet. Det senare ska ligga på fristående
            myndigheter. Det finns stora risker med att blanda dessa olika
            funktioner. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-L2sTtHFP2gFN5ahSRdCxoF" type="date">
            Stockholm den 19 mars 2002
          </p>
          <div xml:id="i-DSXbEaC3VGycms8SD5PZ44" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EapfWH659312gd9PF3njJe" who="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5" type="signature">
              Helena Bargholtz (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-REEaygHpVhKw2xXF9K3nPh" who="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ" type="signature">
              Kerstin Heinemann (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-Swxo385QMT2Sr486P59J8v" who="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU" type="signature">
              Bo Könberg (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PqHLrdDDoNt6PcASTPN1Eq">
            2001/02:K83
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
