<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0468/mot_200102_MJ_0468-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ468 pnr: mp566
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ468
          </p>
          <p>
            av Ewa Larsson (mp)
          </p>
          <p>
            Förbud mot fiskodling i Östersjön
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att regeringen
            bör överväga om förslag behövs för att stoppa fiskodlingar i Östersjön.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att regeringen
            skall verka för att frågan om fiskodlingarnas utsläpp till Östersjön
            tas upp på nordisk ministernivå. 3. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening att frågan om fiskodlingar bör lyftas
            fram i samarbete med Finland och Åland.
          </p>
          <p>
            Fiskodlingar i Östersjön
          </p>
          <p>
            Övergödning beror på för mycket kväve och fosfor i vattnet. Kväve
            är som salt. Det är nyttigt och nödvändigt, men i måttliga mängder.
            Varför finns det så mycket kväve i vattnet idag? Svaret är enkelt
            — dagens mycket omoderna livsstil, där bl.a. den gamla förbränningsmotorn
            finns kvar, leder till ett överflöd av kväve och koldioxid. För
            att inte tala om jordbruket som i dag kanske är den främsta orsaken
            till kväveutsläpp i Östersjön. Också mat innehåller kväve. Fiskarna
            i odlingskassarna får mycket kväverik mat för att växa snabbt.
            Fiskodlingarna bidrar lokalt till kraftig övergödning och håller
            på att ta livet av skärgårdar. I propositionen om miljökvalitetsmål
            sägs att senast 2010 ska de svenska vattenburna utsläppen av kväve
            från mänsklig verksamhet till haven söder om Ålands hav ha minskat
            med minst 30 procent från 1995 års nivå till 38 500 ton. Förutom
            att anlägga våtmarker och vidta andra åtgärder för att minska
            utsläppen från jordbruket så sägs att en viss potential finns
            för att vidta ytterligare åtgärder inom bl.a. skogsbruket, fiskodlingen
            och avloppshantering. Det är dags att överväga om vi ska ha fiskodlingar
            i Östersjön. Det går inte att fortsätta och blunda för fiskodlingarnas
            roll som ytterligare en allvarlig utsläppsfaktor i den redan hårt
            drabbade Östersjön. Därför yrkar Miljöpartiet att regeringen överväger
            om ett fiskodlingsförbud behövs i Östersjön. Miljöpartiet yrkar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0468/mot_200102_MJ_0468-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ468
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            även att regeringen tar upp frågan tillsammans med de nordiska
            miljöministrarna för att se om gemensamma regler kan utarbetas.
            Östersjön tillhör världens mest förorenade innanhav och tål inte
            ökad belastning. En tredjedel av Östersjöns bottnar är nu döda.
            I Stockholms skärgård är siffran drygt 80 26. Sverige och Finland
            svarar också för 4/5 av nedsmutsningen mellan Hangö och Stockholm.
            Ett särskilt problem är att de nordiska länderna har olika regler
            för fiskodling. Detta medför att om t ex Åland vill förbjuda fiskodling
            så kan odlaren hota med att vända sig till Sverige i stället.
            Miljöpartiet vill därför att regeringen lyfter upp frågan på dagordningen
            i samarbete med Åland och Finland.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 5 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Ewa Larsson (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
