<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0516/mot_200102_MJ_0516-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ516 pnr: mp513
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ516
          </p>
          <p>
            av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)
          </p>
          <p>
            Etologisk kompetens till de försöksdjursetiska nämnderna
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om etologisk kompetens i de djurförsöksetiska nämnderna.
          </p>
          <p>
            Bakgrund
          </p>
          <p>
            Enligt 4 8 djurskyddslagen skall alla djur ges möjlighet till
            naturligt beteende. Den här paragrafen gäller även försöksdjur,
            som ofta lever i en stressande miljö och under stressande förhållanden.
            Det skulle dock vara fullt möjligt att ge även dessa djur en drägligare
            tillvaro utifrån varje djurarts biologiska behov. Men för det
            krävs etologisk kunskap, d v s kunskap om djurs beteenden. Den
            här motionen handlar inte om utifall försöksdjur behövs eller
            inte. Miljöpartiet uppfattning är att de bara ska tillåtas i de
            få fall alternativa metoder inte går att finna. Vi är glada för
            den satsning på alternativa försöksmetoder som finns i budgeten
            för år 2002 och som vi genomdrivit i förhandlingar med regeringen
            och Vänsterpartiet. Den här motionen handlar om åtgärder för försöksdjuren
            på kort sikt.
          </p>
          <p>
            Etologer kan djurbeteende
          </p>
          <p>
            Ju mer diskussionen om djur och vårt sätt att hantera djur sprider
            sig i samhället, desto mer inser allt fler hur absurd och grym
            dagens hantering ofta är. Vi tar inte hänsyn till djuren utifrån
            deras förutsättningar och behov — de får vackert försöka anpassa
            sig efter våra. Att de mår dåligt, uppvisar stressymptom och i
            många fall far illa har kunnat förklaras bort med att de saknar
            känslor, insikt m.m. I takt med att kunskapen växer vet vi att
            dessa
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0516/mot_200102_MJ_0516-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:MJ516
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            förklaringar” bara var utslag av dålig kunskap och möjligen också
            dito samvete. Samtidigt visar inte bara etologisk utan även annan
            kunskap att vi kan förbättra så mycket med ibland små medel. Men
            för gruppen försöksdjur sker ofta inte ens det och kraven på sådana
            åtgärder lyser med sin frånvaro i de djurförsöksetiska nämnderna.
          </p>
          <p>
            Etologisk kunskap behövs i nämnderna
          </p>
          <p>
            Att förbättra för försöksdjur kan gälla många olika typer av
            åtgärder. Det kan gälla att se till att råttor och möss har skydd
            ovanifrån — varifrån hotande rovdjur kommer, att de har möjlighet
            att finna skyddade vrår och att ge apor stimulans och möjlighet
            till socialt umgänge inom arten. När de djurförsöksetiska nämnderna
            skall bedöma ett försök borde det vara en självklarhet att det
            i bedömningen också vägs in om djuret ges möjligheter ill naturligt
            beteende enligt 4 8 djurskyddslagen. Men till detta krävs kompetens,
            en kompetens det inte går att förvänta sig att lekmannarepresentanterna
            besitter. Som det är idag finns det dock ingen annan i nämnderna
            som har den kompetensen. Varken veterinärer, forskare ler djurskyddsinspektörer
            har det. I veterinärutbildningen finns idag endast ca 4,5 poäng
            i etologi i grundutbildningen. På den tiden är det naturligtvis
            inte möjligt att lära sig mer än ytligt vad som är naturligt beteende
            för olika jurslag och vilka biologiska behov olika arter i människans
            tjänst har. I gentekniknämnden, som skall göra etiska bedömningar,
            finns en etiker av facket. Det borde vara lika självklart att
            det finns en etolog av facket i varje djurförsöksetisk nämnd.
            Han/hon skulle kunna göra den bedömning som behövs av försöken
            utifrån 4 8 djurskyddslagen och säkert i många fall med enkla
            metoder förbättra för djuren.
          </p>
          <p>
            =
          </p>
          <p>
            oe
          </p>
          <p>
            2
          </p>
          <p>
            Ge varje djurförsöksetisk nämnd en etolog
          </p>
          <p>
            Låt oss ta till vara den etologiska kompetens som finns i landet.
            En etolog i de djurförsöksetiska nämnderna kan bli den hjälp och
            det stöd de politiska partiernas lekmannarepresentanter behöver.
            Idag har man sin egen kompetens, CFN:s råd och representanter
            från forskarvärlden att lita till. Det behövs en person som ser
            det hela utifrån en etologisk horisont — utifrån djurens = biologiska
            och beteendemässiga behov. Först då = blir djurskyddslagens 4
            8 implementerad i verkligheten. Utse en etolog som ledamot i varje
            djurförsöksetisk nämnd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0516/mot_200102_MJ_0516-0003.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 28 september 2001
          </p>
          <p>
            Gudrun Lindvall (mp) Birger Schlaug (mp) Kia Andreasson (mp)
            Ingegerd Saarinen (mp)
          </p>
          <p>
            Gunnar Goude (mp) Mikael Johansson (mp) Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
          <p>
            2000/01:c999
          </p>
          <p>
            27
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
