<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-JuU-00364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domar- och chefsrollen</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Désirée Pethrus Engström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Domar- och chefsrollen</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Ju364</idno>
          <rs type="number">Ju364</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ju364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Ju364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Ju364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GaksUA63AW2RTWTzPBcNpW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GaksUA63AW2RTWTzPBcNpW">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-44Tja8RL2Trbk4R19Mc4DT">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GtC3TZST1SC9E6o6ymWzgg">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-MAKqXQPFshNbAYTwiYHjRg">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TShAAqcSSzhFuZpJaLc9N2">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-GKkcUYGtpZqtjzFHsU74fn">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-MKSg9vCmHPZW9zeFLDchvV">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-QUKsKCdHYvt5uQcA2XqeTE">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-XNKELCc9yaomiCQJeB6gfD">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-QYtgqcsxxbQqpnXQts22NT">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-76TWBsfniNu9LkECXEGhSi"/>
        <correspContext corresp="i-76TWBsfniNu9LkECXEGhSi">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ju_0364/mot_200102_Ju_0364-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AF5EjtTjGFbWsgpdj3tt3K">
        <div type="motTitle" xml:id="i-N9zeVamVZ9n7kR36Ver2GA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FamXpq6fNyXmnnqKPAhJo3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VWTkZXhRnTcAwF4sVaYZ8z">
        <div xml:id="i-VrnhNruDDMLHEB7S3JPHQM">
          <p xml:id="i-Cj2abyBM1JPCjmK6CHN5pN">
            2001/02 mnr: Ju364 pnr: kd884
          </p>
          <p xml:id="i-A8BULzr9RcfEUWcpCzV3rm">
            Motion till riksdagen 2001/02:Ju364
          </p>
          <p xml:id="i-LKrJ9zbQnng3PNK9gwHnPx">
            av Désirée Pethrus Engström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-JNqN823MzeTgQNQXSc25S3">
            Domar- och chefsrollen
          </p>
          <p xml:id="i-Q6RpTPdp2aKn6ZdmtxDbzF">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SFkABypD2QrkGdf7Ce3a5r">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att utreda möjligheten att vid domartillsättningar särskilja
            domarrollen och chefsrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-S6SJuge6Q8GeFnWi2bbhFZ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-JRbQRYtYX5g5SfoBUkysrK">
            Regeringen har sedan några år inlett ett arbete med att reformera
            domstolsväsendet. Det har till stora delar handlat om att minska
            antalet tingsrätter i landet. Men även domarrollen har varit föremål
            för diskussion och utredning. I det rättsväsende som ska garantera
            medborgarna rättstrygghet och rättssäkerhet är det naturligtvis
            viktigt att domstolarna har en effektiv och funktionell organisation.
            De domare som samtidigt innehar en chefsroll har en viktig roll
            att fylla både för medborgarna och för de anställda som arbetar
            i domstolsväsendet. Ledarskapsfrågorna har fått en alltmer framträdande
            roll. Under senare år har utvecklingen i samhället gått allt snabbare,
            och kraven på våra myndigheter ökar utifrån från medborgarna men
            också inifrån från medarbetarna som förväntar sig en modern organisation
            och ett modernt ledarskap. I regeringens proposition 1999/2000:106
            Reformeringen av domstolsväs- endet — en handlingsplan beskrivs
            hur man avser att utveckla och förnya inom domstolsväsendet. Ambitionerna
            är höga och vällovliga. Där beskrivs hur rekryteringsbasen för
            domare bör breddas och hur domstolarna ska kunna arbeta mer effektivt
            i framtiden. Det är viktigt att dessa frågor lyfts fram i högre
            utsträckning då domstol- arna trots allt fortfarande har ett relativt
            slutet system. De som arbetar som chefer har ofta arbetat inom
            domstolsväsendet under en mycket lång tid. Det kan förklaras av
            att domarbanan är en och krävande. Att bli domare tar ungefär
            14 år. Sedan får de en ordinarie domartjänst. Det innebär att
            få ser andra delar av arbetslivet eller har andra arbetslivserfarenheter.
            Och det på grund av den långa karriärväg en domare måste gå för
            att få en ordinarie
          </p>
          <p xml:id="i-KUFgjY3aEBMGEbPuMDfsmh">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Ju_0364/mot_200102_Ju_0364-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LUkebBHnG5qupG7vPqZLfZ">
            2001/02:Ju364
          </p>
          <p xml:id="i-3bdc5BivdhCB2kUu47j953">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-6oiMkAyf4aaJpuJoKGLqjm">
            domartjänst. De är efter denna långa väg ypperligt kvalificerade
            för sitt domarförvärv. Däremot har de mindre erfarenhet av arbetsledning
            och chefskap från ”andra världar”. Det innebär att utvecklingen
            går långsamt fram avseende ledarskapsfrågor. Det innebär också
            att det som ovannämnda utredning talar om avseende fler specialister
            är en viktig väg att gå så att inte alla chefer och positioner
            med beslutsfunktion inom domstolsväsendet innehas av enbart jurister.
            På de stora domstolarna finns flera chefsnivåer. På exempelvis
            Stockholms tingsrätt med cirka 450 anställda finns flera chefsrådmän
            som ansvarar för stora avdelningar om upp till 40 medarbetare.
            De har ett stort ansvar för att arbetsmiljöarbete, utvecklingssamtal
            och jämställdhetsarbete sköts enligt lagar och förordningar. För
            många domare innebär det att den enda karriärväg som finns är
            att bli chef då det saknas parallella karriärvägar. Enligt min
            mening bör det vara möjligt att kunna välja att bli chefsrådman
            med enbart juridiken och dömandet som specialitet. Och andra som
            så önskar skulle kunna söka tjänster med större inriktning på
            chefskap. Idag innebär rollen som exempelvis chefsrådman att de
            är både specialister med lång erfarenhet men också har ett stort
            och tungt personalansvar. En domare kan idag trots brister i personalhanteringen
            aldrig tas ifrån sitt personalansvar, vilket synes märkligt på
            2000-talet då ledarskapsfrågorna är så viktiga. En domare tillsätts
            av regeringen på livstid för att rättssäkerheten inte ska riskeras.
            Detta är en viktig princip att bevara. Men det borde enligt min
            mening vara möjligt att kunna fråntas chefskapet. Dessa två roller
            borde separeras. I enlighet med ovanstående anser jag att regeringen
            bör utreda hur domarrollen och chefsrollen kan särskiljas för
            att få ett anpassat ledarskap i tiden. En ledare bör vara engagerad
            och intresserad av chefsrollen. Om en domare som fått chefsrollen
            vill kliva av denna roll men ha kvar sin speciella domarroll bör
            detta vara möjligt. Det finns således två vägar att gå — antingen
            att dela på rollerna med olika tjänster eller att inom en tjänst
            dela upp ledarskapsfrågan och domarrollen tydligt. Domarrollen
            är på livstid men inte chefskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-7PbngyAgnxxPQ1WUXcc8mU" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-NXShrDySgzFNXooeSTqac9">
            Désirée Pethrus Engström (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
