<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_MJ_0364/mot_200102_MJ_0364-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            56
          </p>
          <p>
            2001/02 mnr: MJ364 pnr: s2037
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:MJ364
          </p>
          <p>
            av Carina Hägg (s)
          </p>
          <p>
            Kartläggning och sanering av förorenade områden
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ett nationellt ansvar vid kartläggning och sanering
            av förorenade områden.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Medel har avsatts för att kartlägga och sanera förorenade områden.
            Det kan gälla byggnader, soptippar, industrier etc. som läcker
            ut kemikalier och gifter. Dessa föroreningar är en fara för människors
            hälsa och för vår miljö. Denna satsning för att förbättra miljön
            är således mycket positiv. Naturvårdsverket — står för samordning
            och = uppgifter som tillsynsvägledning, uppföljning och utvärdering.
            Länsstyrelserna hanterar inventeringar, fördelning av rambidrag,
            utredningar och stöd = till kommunerna, som arbetar med det enskilda
            objektet. För enskilda projekt kan även annan vara ansvarig, t.ex.
            företag. Det finns således en klar arbetsfördelning. Det som saknas
            i dag är ett karakteriserings- och klassificeringssystem för den
            här typen av avfall. Detta upplevs såväl miljömässigt som tekniskt
            och ekonomiskt svårbedömt. Arbetet med att ta fram egna riktlinjer
            och klassificeringssystem, för vad som är klass 1 och vad som
            är klass 2 etc., åvilar således varje län. Detta är ett svårt
            arbete för länen och det är önskvärt med ett nationellt ansvar
            för detta.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Carina Hägg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
