<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-AU-00390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetskraftens rörlighet i Öresundsregionen</title>
        <author corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">av Ewa Thalén Finné m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetskraftens rörlighet i Öresundsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GP02A390</idno>
          <rs type="number">A390</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02A390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02A390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02A390</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <name>Ewa Thalén Finné</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
            <name>Jan Backman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <name>Cristina Husmark Pehrsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B</idno>
            <name>Carl-Axel Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PE2b7QdG3YedHjSMnJNmhh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PE2b7QdG3YedHjSMnJNmhh">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YWh4NMYHmeBLnRAtEkbQsW">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3KjhhXQTsgseVow5ro6f5P">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="termination" xml:id="i-SitYGrq7LNGVFQ4wHHR67G">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-AmZpvHQXpMkAvRywPjosGa">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-GaweAa2LBKJw643z8cn1vL">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="proposed_referral" xml:id="i-Ph85eTiat51d3AcBwQV2iW">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="committee_proposal" xml:id="i-Aa3do82sFPLYHS7me3QySN">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-6yb76nSGh8DmKe7sNpYxjk">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-UC8htxVSPN3SSS32MAte7A">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GHuZoJQqdGC4RaTP7HGCeK"/>
        <correspContext corresp="i-GHuZoJQqdGC4RaTP7HGCeK">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LN65R6pecfX539zWxSzq53">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KLxUfrkkaWxiDdc2T2SGxJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DBbzBzdTjeF5ZcopMAiwaE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6UtjTnNuhtfbd5RNiog3W5">
        <div>
          <p>
            2001/02 mnr: A390 pnr: m1561
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:A390
          </p>
          <p>
            av Ewa Thalén Finné m.fl. (m)
          </p>
          <p>
            Arbetskraftens rörlighet i Öresundsregionen
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om hinder för rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            vad gäller medborgarskap.' 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om hinder för rörlighet av
            arbetskraft i Öresundsregionen på grund av nuvarande utformning
            av socialförsäkringssystemet.' 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om hinder för rörlighet av
            arbetskraft i Öresundsregionen på grund av nuvarande utformning
            av a-kassesystemet. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om hinder för rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            på grund av nuvarande utformning av arbetsförmedlingssystemet.
          </p>
          <p>
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om hinder för fri rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            på grund av nuvarande utformning av utbildningssystemet.?
          </p>
          <p>
            ! Yrkandena 1 och 2 hänvisade till SfU. ? Yrkande 5 hänvisat
            till UbU.
          </p>
          <p>
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            22
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Öresundsregionen är i dag mycket expansiv. Här händer mycket
            positivt. Vad som framträder är ett regionalt och internationellt
            tryck för förändringar i många frågor som ligger inom statens
            beslutande nivå. Målet som anges i regeringsavtalet om byggandet
            av den fasta förbindelsen över Öresund och om ekonomisk integration,
            i synnerhet avseende bostads- och arbetsmarknad, är högt ställt.
            Skall full integration ske är det tal om mycket långtgående förändringar.
            Då krävs att det finns politisk beredskap att fatta beslut och
            arbeta med frågorna på både kort och lång sikt. Ett övergripande
            syfte med Öresundsregionen är att skapa en stark och funktionell
            region med hög tillväxt och stor beredskap att konkurrera med
            andra europeiska regioner. För att detta skall lyckas måste de
            svenska och danska regionhalvorna i allt högre grad integreras.
            När ett företag skall handla upp en tjänst skall det vara naturligt
            att hämta
          </p>
          <p>
            information från hela regionen, utan att ens reflektera över
            om de har kontor i Lyngby eller Lund. En privatperson som söker
            arbete skall ha lika god information och tillgång till det själländska
            som det sydsvenska utbudet av företag. Bostad väljs utifrån kriterier
            som pris, kvalitet och läge oavsett om den ligger i den ena eller
            andra regionhalvan. En stark och funktionell region nås genom
            förstklassig infrastruktur i ordets vidaste bemärkelse: = forsknings-
            och = utbildningsresurser, utbildningsnivå, fysisk infrastruktur
            och attraktivt affärsklimat. För att Öresundsregionen i framtiden
            skall bli denna starka region måste de snedvridande skillnaderna
            som är skapade av regleringar, skatter eller avgifter örändras.
            Om det på sikt skall bli 5 000 eller 50 000 pendlare beror på
            vilka örutsättningar för integration som ges i de beslutande församlingarna.
            Helt avgörande för integrationen är att lagar och regler inom
            alla områden blir enkla och tydliga. På arbetsmarknaden måste
            reglerna vara enkla och lätt- hanterliga så att föräldraledighet,
            pensionssystem, semesterregler m.m. är anpassade till en gemensam
            arbetsmarknad. På skatteområdet måste både person- och företagsbeskattning
            vara anpassade så att ett företag kan vara
          </p>
          <p>
            verksamt på båda sidor om sundet. Målet är inte nödvändigtvis
            samma skatteregler utan ett system som kommunicerar och skapar
            förutsättning för onkurrens på lika villkor.
          </p>
          <p>
            Hinder som påverkar rörligheten av individen som arbetskraft
            i Öresundsregionen
          </p>
          <p>
            Vi skulle här vilja peka på några mycket konkreta problem som
            uppstår när man som individ vill agera som om regionen var integrerad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0003.pdf"/>
          <p>
            Medborgarskap
          </p>
          <p>
            I dag är det omöjligt för icke EU-medborgare att ta arbete i
            det ”andra lan- det”, om man inte tillhör en bristyrkesgrupp.
            Har man en utbildning inom ett bristyrke kan man få arbetstillstånd
            i det andra landet, annars är det en omöjlighet. Ett exempel:
            en dansk familj, mannen dansk och kvinnan cypriot, bosatte sig
            i Sverige efter att ha bott och arbetat i Danmark i 16 år. Familjens
            målsättning var att arbetspendla till arbete i Danmark. Vid flytten
            miste kvinnan sitt danska arbetstillstånd, och förlorade därmed
            sitt danska arbete. Ett annat exempel: en besökare till ett skånskt
            företag kommer med flyg till Kastrup från ett land som kräver
            visum. Det behövs då både svenskt och danskt visum. Detta har
            gjort att svenska företag har förlorat viktiga affärspartners,
            då dessa blivit avvisade vid den danska gränsen för att danskt
            visum inte sökts, utan endast svenskt.
          </p>
          <p>
            Socialförsäkringssystemet — hur påverkar det rörligheten på arbetsmarknaden?
          </p>
          <p>
            Personer som är deltidsarbetslösa i ena landet och som vill fylla
            ut den arbetslösa delen med arbete i det andra landet drabbas
            enligt följande: Svensk till Danmark — här drabbas den danske
            arbetsgivaren av svenska arbetsgivaravgifter, ett lönekostnadspåslag
            på 33 procent. Den aktuella arbetsgivaren måste tacka sin lyckliga
            stjärna att Danmark i princip saknar lagstadgat anställningsskydd.
            Dansk till Sverige — här drabbas den danske arbetsgivaren av en
            skattechock. Danska staten beskattar nämligen även den svenska
            inkomsten fullt ut, med avdrag för den svenska SINK-skatten på
            25 procent (denna regel är från 2000-01-01). Arbetstagare som
            arbetar del av tid i hemmet, eller som har extraknäck i hemlandet,
            drabbas på exakt samma sätt som personerna i exemplen ovan. Detta
            har fått till följd att danska företag har deklarerat att man
            inte längre kommer att anställa svensk arbetskraft, eftersom flexibiliteten
            med hemarbete är ett måste för anställning hos vissa företag.
            Föräldrapenning och dagisplats är dåligt synkroniserade. Vid arbete
            i Danmark har man sex månaders föräldraledighet. Bor man i Sverige
            är man garanterad plats på dagis först efter tolv månader, vilket
            ger ett glapp på sex månader. Detta innebär att om man inte kan
            lösa detta på eget sätt, mister man sitt danska arbete. Detta
            då man inte har rätt till dagis i Danmark om man bor i Sverige,
            trots att man arbetar där, betalar skatt och är socialförsäkrad.
            Förlorad pension vid kortare arbete än tolv månader. Om man bor
            i Sverige och arbetar i Danmark krävs det att man arbetar i sammanlagt
            tolv månader för att få tillgodoräkna sig pensionspoäng. Då en
            dansk arbetar i
          </p>
          <p>
            Sverige får hon/han pensionspoäng från dag ett.
          </p>
          <p>
            2000/01:c999
          </p>
          <p>
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0004.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            24
          </p>
          <p>
            Långtidssjukskrivna är i riskzonen. Bor man i Sverige och arbetar
            i Danmark och blir långtidssjukskriven blir man sannolikt uppsagd
            efter fyra månaders sjukdom. Därefter får man fortsatt sjukpenning
            från den danska kommun där man arbetat under totalt ett år (i
            undantagsfall i två år). Efter detta står man helt utanför sjukförsäkringssystemen,
            eftersom man då inte kan komma in i det svenska socialförsäkringssystemet.
          </p>
          <p>
            A-kassesystemet
          </p>
          <p>
            Att arbeta i båda länderna samtidigt, detta förhållande gäller
            den i alla hänseenden mest integrerade medborgaren. Här stöter
            man på följande problem: om man inte är fast anställd utan arbetar
            deltid, på timvikariat, som frilansare etc. måste man, om man
            inte arbetar i båda länderna under samma vecka, enligt AMS sätt
            att se på saken pendla mellan de båda ländernas a- kassor. Arbejdsdirektoratet
            i Danmark ser däremot till var man under en längre period haft
            sin huvudsakliga sysselsättning, och menar att det är i det landet
            man ska vara arbetslöshetsförsäkrad. Ett exempel: en servitör
            som är bosatt i Malmö timvikarierar i både Malmö och Köpenhamn.
            Eftersom arbetet utförs efter behov så är en längre planläggning
            orealistisk, och det händer att arbete vissa veckor sker endast
            i Danmark. Följden blir att övergångsansökningarna och inträdesansökningarna
            i de båda ländernas a-kassor blir så frekventa att servitören
            ofta inte hunnit få övergångshandlingarna från a-kassan förrän
            det är dags att begära inträdeshandlingar till samma a-kassa.
            En absurd situation som borde kunna undanröjas av AMS, med den
            mer pragmatiska danska tolkningen. Egen företagare: som egenföretagare
            och medlem av a-kassan kan man inte ta med sig sin inarbetade
            kvalifikationstid och medlemstid till det andra landet på samma
            sätt som man kan om man varit anställd. Det innebär att en arbetslös
            egenföretagare i Sverige inte kan ta ett ledigt deltidsarbete
            i Danmark. Då får man inte behålla sin deltidsersättning i Sverige,
            eftersom man vid deltidsarbete i Danmark ska ha sin a-kasseersättning
            från Danmark, men eftersom man inte kan ta med sig sin inarbetade
            medlems- och kvalifikationstid från Sverige får man inte heller
            någon ersättning i Danmark. Deltidsarbetslös = eller temporärt
            = arbetslös: här = krävs = klara överenskommelser mellan de båda
            länderna om vad som ska gälla. Frågan blir t.ex. om nedgången
            till deltid eller det temporära uppehållet i anställningen behöver
            härröra från samma = företag. Det danska Arbejdsdirektoratet hävdar
            att ett oeftergivligt krav för att uppbära dansk a- kassa är att
            man är bosatt i Danmark, något som rimligtvis står helt i strid
            med regelverket kring deltidsarbetslöshet, där en svensk pendlare
            ju definitionsmässigt saknar bostad i Danmark. A-kassa vid flytt
            till andra landet: i detta exempel samverkar flera områden för
            att skapa problem för individen. En dansk barnfamilj flyttar över
            till Sverige. Då föräldraledigheten går ut upplyses familjen om
            att den svenska kommunen inte kan bidra med barnomsorg i tillräcklig
            utsträckning för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0005.pdf"/>
          <p>
            täcka upp den bortavaro som familjens arbeten kräver. Om familjen
            inte kan lösa sin barnomsorg på annat sätt kvarstår då för en
            i familjen att säga upp sig från sitt danska arbete. Den familjemedlemmen
            får då ingen ersättning från dansk a-kassa, eftersom hon bor i
            Sverige, men ej heller från svensk a-kassa då hon inte uppfyller
            villkoret för medräkning (en dags arbete). Hade förhållandet varit
            det omvända, det vill säga att det rörde sig om en svensk familj
            i Danmark, hade kvinnan kunnat få ersättning från svensk a-kassa
            om hon besökt svensk arbetsförmedling varje dag under arbetslöshetsperioden,
            vilket kanske i sig är orimligt med tanke på pendlingskostnaden,
            dock inte under avstängningsperioden.
          </p>
          <p>
            Arbetsförmedlingssystemet
          </p>
          <p>
            Utbildning med utbildningsbidrag kan bedrivas av svenska arbetslösa
            på båda sidor om sundet, men för danska arbetslösa föreligger
            inte samma möjligheter. Detta hindrar ett gemensamt aktivt arbete
            för att komma till rätta med problematiken kring flaskhalsyrken.
            Intresse för att få i gång gränsöverskridande utbildningar finns
            på båda sidor, men i dag försvårar reglerna detta. Praktik med
            utbildningsbidrag: inom detta område är det lika omöjligt för
            sökande på båda sidor att gå över gränsen. Speciellt svensk sida
            borde här kunna göra stora vinster om praktik på dansk sida blev
            möjlig, eftersom arbetsmarknadsläget på Själland är gott även
            inom yrken som inte kräver särskilt lång utbildning. Sökanderesor
            och flytt över gränsen: detta är en omöjlighet i både Sverige
            och Danmark. Man skulle åtminstone kunna tänka sig att sökanderesor
            var möjliga då dessa underlättar för arbetssökande med en lägre
            inkomst att faktiskt söka ett arbete i Danmark.
          </p>
          <p>
            Utbildningssystemet
          </p>
          <p>
            Inom detta område finns överhuvudtaget inte någon synkronisering,
            vilket skapar problem i anställningsfasen. Detta då arbetsgivare
            på båda sidor har svårt att värdera det andra landets utbildningsnivåer.
            En angelägen åtgärd vore att slopa tvånget på svenskt personnummer
            för danskar i Sverige och CPR-nummer för svenskar i Danmark. Detta
            tvång att ha ”rätt” typ av nummer kan omöjliggöra ett normalt
            liv. Insatser borde även sättas in för att undanröja visumproblem
            för utländska studenter inom Öresundsuniversitetet när de passerar
            gränsen eller problem med uppehållstillstånd i det ena landet
            vid studier i det andra landet.
          </p>
          <p>
            2000/01:c999
          </p>
          <p>
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-0006.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            26
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Ewa Thalén Finné (m) Sten Andersson (m) Inga Berggren (m) Margit
            Gennser (m) Ingvar Eriksson (m) Bertil Persson (m) Carl-Axel Johansson
            (m)
          </p>
          <p>
            Jan Backman (m) Maud Ekendahl (m) Cristina Husmark Pehrsson (m)
            Lars Lindblad (m) Anna Åkerhielm (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-001.pdf"/>
          <p>
            2001/02 mnr: A390 pnr: m1561
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2001/02:A390
          </p>
          <p>
            av Ewa Thalén Finné m.fl. (m)
          </p>
          <p>
            Arbetskraftens rörlighet i Öresundsregionen
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om hinder för rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            vad gäller medborgarskap.' 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om hinder för rörlighet av
            arbetskraft i Öresundsregionen på grund av nuvarande utformning
            av socialförsäkringssystemet.' 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om hinder för rörlighet av
            arbetskraft i Öresundsregionen på grund av nuvarande utformning
            av a-kassesystemet. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om hinder för rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            på grund av nuvarande utformning av arbetsförmedlingssystemet.
          </p>
          <p>
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om hinder för fri rörlighet av arbetskraft i Öresundsregionen
            på
          </p>
          <p>
            grund av nuvarande utformning av utbildningssystemet.?
          </p>
          <p>
            ! Yrkandena 1 och 2 hänvisade till SfU. ? Yrkande 5 hänvisat
            till UbU.
          </p>
          <p>
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-002.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            22
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Öresundsregionen är i dag mycket expansiv. Här händer mycket
            positivt. Vad som framträder är ett regionalt och internationellt
            tryck för förändringar i många frågor som ligger inom statens
            beslutande nivå. Målet som anges i regeringsavtalet om byggandet
            av den fasta förbindelsen över Öresund och om ekonomisk integration,
            i synnerhet avseende bostads- och arbetsmarknad, är högt ställt.
            Skall full integration ske är det tal om mycket långtgående förändringar.
            Då krävs att det finns politisk beredskap att fatta beslut och
            arbeta med frågorna på både kort och lång sikt. Ett övergripande
            syfte med Öresundsregionen är att skapa en stark och funktionell
            region med hög tillväxt och stor beredskap att konkurrera med
            andra europeiska regioner. För att detta skall lyckas måste de
            svenska och danska regionhalvorna i allt högre grad integreras.
            När ett företag skall handla upp en tjänst skall det vara naturligt
            att hämta
          </p>
          <p>
            information från hela regionen, utan att ens reflektera över
            om de har kontor i Lyngby eller Lund. En privatperson som söker
            arbete skall ha lika god information och tillgång till det själländska
            som det sydsvenska utbudet av företag. Bostad väljs utifrån kriterier
            som pris, kvalitet och läge oavsett om den ligger i den ena eller
            andra regionhalvan. En stark och funktionell region nås genom
            förstklassig infrastruktur i ordets vidaste bemärkelse: = forsknings-
            och = utbildningsresurser, utbildningsnivå, fysisk infrastruktur
            och attraktivt affärsklimat. För att Öresundsregionen i framtiden
            skall bli denna starka region måste de snedvridande skillnaderna
            som är skapade av regleringar, skatter eller avgifter örändras.
            Om det på sikt skall bli 5 000 eller 50 000 pendlare beror på
            vilka örutsättningar för integration som ges i de beslutande församlingarna.
            Helt avgörande för integrationen är att lagar och regler inom
            alla områden blir enkla och tydliga. På arbetsmarknaden måste
            reglerna vara enkla och lätt- hanterliga så att föräldraledighet,
            pensionssystem, semesterregler m.m. är anpassade till en gemensam
            arbetsmarknad. På skatteområdet måste både person- och företagsbeskattning
            vara anpassade så att ett företag kan vara
          </p>
          <p>
            verksamt på båda sidor om sundet. Målet är inte nödvändigtvis
            samma skatteregler utan ett system som kommunicerar och skapar
            förutsättning för onkurrens på lika villkor.
          </p>
          <p>
            Hinder som påverkar rörligheten av individen som arbetskraft
            i Öresundsregionen
          </p>
          <p>
            Vi skulle här vilja peka på några mycket konkreta problem som
            uppstår när man som individ vill agera som om regionen var integrerad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-003.pdf"/>
          <p>
            Medborgarskap
          </p>
          <p>
            I dag är det omöjligt för icke EU-medborgare att ta arbete i
            det ”andra lan- det”, om man inte tillhör en bristyrkesgrupp.
            Har man en utbildning inom ett bristyrke kan man få arbetstillstånd
            i det andra landet, annars är det en omöjlighet. Ett exempel:
            en dansk familj, mannen dansk och kvinnan cypriot, bosatte sig
            i Sverige efter att ha bott och arbetat i Danmark i 16 år. Familjens
            målsättning var att arbetspendla till arbete i Danmark. Vid flytten
            miste kvinnan sitt danska arbetstillstånd, och förlorade därmed
            sitt danska arbete. Ett annat exempel: en besökare till ett skånskt
            företag kommer med flyg till Kastrup från ett land som kräver
            visum. Det behövs då både svenskt och danskt visum. Detta har
            gjort att svenska företag har förlorat viktiga affärspartners,
            då dessa blivit avvisade vid den danska gränsen för att danskt
            visum inte sökts, utan endast svenskt.
          </p>
          <p>
            Socialförsäkringssystemet — hur påverkar det rörligheten på arbetsmarknaden?
          </p>
          <p>
            Personer som är deltidsarbetslösa i ena landet och som vill fylla
            ut den arbetslösa delen med arbete i det andra landet drabbas
            enligt följande: Svensk till Danmark — här drabbas den danske
            arbetsgivaren av svenska arbetsgivaravgifter, ett lönekostnadspåslag
            på 33 procent. Den aktuella arbetsgivaren måste tacka sin lyckliga
            stjärna att Danmark i princip saknar lagstadgat anställningsskydd.
            Dansk till Sverige — här drabbas den danske arbetsgivaren av en
            skattechock. Danska staten beskattar nämligen även den svenska
            inkomsten fullt ut, med avdrag för den svenska SINK-skatten på
            25 procent (denna regel är från 2000-01-01). Arbetstagare som
            arbetar del av tid i hemmet, eller som har extraknäck i hemlandet,
            drabbas på exakt samma sätt som personerna i exemplen ovan. Detta
            har fått till följd att danska företag har deklarerat att man
            inte längre kommer att anställa svensk arbetskraft, eftersom flexibiliteten
            med hemarbete är ett måste för anställning hos vissa företag.
            Föräldrapenning och dagisplats är dåligt synkroniserade. Vid arbete
            i Danmark har man sex månaders föräldraledighet. Bor man i Sverige
            är man garanterad plats på dagis först efter tolv månader, vilket
            ger ett glapp på sex månader. Detta innebär att om man inte kan
            lösa detta på eget sätt, mister man sitt danska arbete. Detta
            då man inte har rätt till dagis i Danmark om man bor i Sverige,
            trots att man arbetar där, betalar skatt och är socialförsäkrad.
            Förlorad pension vid kortare arbete än tolv månader. Om man bor
            i Sverige och arbetar i Danmark krävs det att man arbetar i sammanlagt
            tolv månader för att få tillgodoräkna sig pensionspoäng. Då en
            dansk arbetar i
          </p>
          <p>
            Sverige får hon/han pensionspoäng från dag ett.
          </p>
          <p>
            2000/01:c999
          </p>
          <p>
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-004.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            24
          </p>
          <p>
            Långtidssjukskrivna är i riskzonen. Bor man i Sverige och arbetar
            i Danmark och blir långtidssjukskriven blir man sannolikt uppsagd
            efter fyra månaders sjukdom. Därefter får man fortsatt sjukpenning
            från den danska kommun där man arbetat under totalt ett år (i
            undantagsfall i två år). Efter detta står man helt utanför sjukförsäkringssystemen,
            eftersom man då inte kan komma in i det svenska socialförsäkringssystemet.
          </p>
          <p>
            A-kassesystemet
          </p>
          <p>
            Att arbeta i båda länderna samtidigt, detta förhållande gäller
            den i alla hänseenden mest integrerade medborgaren. Här stöter
            man på följande problem: om man inte är fast anställd utan arbetar
            deltid, på timvikariat, som frilansare etc. måste man, om man
            inte arbetar i båda länderna under samma vecka, enligt AMS sätt
            att se på saken pendla mellan de båda ländernas a- kassor. Arbejdsdirektoratet
            i Danmark ser däremot till var man under en längre period haft
            sin huvudsakliga sysselsättning, och menar att det är i det landet
            man ska vara arbetslöshetsförsäkrad. Ett exempel: en servitör
            som är bosatt i Malmö timvikarierar i både Malmö och Köpenhamn.
            Eftersom arbetet utförs efter behov så är en längre planläggning
            orealistisk, och det händer att arbete vissa veckor sker endast
            i Danmark. Följden blir att övergångsansökningarna och inträdesansökningarna
            i de båda ländernas a-kassor blir så frekventa att servitören
            ofta inte hunnit få övergångshandlingarna från a-kassan förrän
            det är dags att begära inträdeshandlingar till samma a-kassa.
            En absurd situation som borde kunna undanröjas av AMS, med den
            mer pragmatiska danska tolkningen. Egen företagare: som egenföretagare
            och medlem av a-kassan kan man inte ta med sig sin inarbetade
            kvalifikationstid och medlemstid till det andra landet på samma
            sätt som man kan om man varit anställd. Det innebär att en arbetslös
            egenföretagare i Sverige inte kan ta ett ledigt deltidsarbete
            i Danmark. Då får man inte behålla sin deltidsersättning i Sverige,
            eftersom man vid deltidsarbete i Danmark ska ha sin a-kasseersättning
            från Danmark, men eftersom man inte kan ta med sig sin inarbetade
            medlems- och kvalifikationstid från Sverige får man inte heller
            någon ersättning i Danmark. Deltidsarbetslös = eller temporärt
            = arbetslös: här = krävs = klara överenskommelser mellan de båda
            länderna om vad som ska gälla. Frågan blir t.ex. om nedgången
            till deltid eller det temporära uppehållet i anställningen behöver
            härröra från samma = företag. Det danska Arbejdsdirektoratet hävdar
            att ett oeftergivligt krav för att uppbära dansk a- kassa är att
            man är bosatt i Danmark, något som rimligtvis står helt i strid
            med regelverket kring = deltidsarbetslöshet, där en svensk pendlare
            ju definitionsmässigt saknar bostad i Danmark. A-kassa vid flytt
            till andra landet: i detta exempel samverkar flera områden för
            att skapa problem för individen. En dansk barnfamilj flyttar över
            till Sverige. Då föräldraledigheten går ut upplyses familjen om
            att den svenska kommunen inte kan bidra med barnomsorg i tillräcklig
            utsträckning för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-005.pdf"/>
          <p>
            täcka upp den bortavaro som familjens arbeten kräver. Om familjen
            inte kan lösa sin barnomsorg på annat sätt kvarstår då för en
            i familjen att säga upp sig från sitt danska arbete. Den familjemedlemmen
            får då ingen ersättning från dansk a-kassa, eftersom hon bor i
            Sverige, men ej heller från svensk a-kassa då hon inte uppfyller
            villkoret för medräkning (en dags arbete). Hade förhållandet varit
            det omvända, det vill säga att det rörde sig om en svensk familj
            i Danmark, hade kvinnan kunnat få ersättning från svensk a-kassa
            om hon besökt svensk arbetsförmedling varje dag under arbetslöshetsperioden,
            vilket kanske i sig är orimligt med tanke på pendlingskostnaden,
            dock inte under avstängningsperioden.
          </p>
          <p>
            Arbetsförmedlingssystemet
          </p>
          <p>
            Utbildning med utbildningsbidrag kan bedrivas av svenska arbetslösa
            på båda sidor om sundet, men för danska arbetslösa föreligger
            inte samma möjligheter. Detta hindrar ett gemensamt aktivt arbete
            för att komma till rätta med problematiken kring flaskhalsyrken.
            Intresse för att få i gång gränsöverskridande utbildningar finns
            på båda sidor, men i dag försvårar reglerna detta. Praktik med
            utbildningsbidrag: inom detta område är det lika omöjligt för
            sökande på båda sidor att gå över gränsen. Speciellt svensk sida
            borde här kunna göra stora vinster om praktik på dansk sida blev
            möjlig, eftersom arbetsmarknadsläget på Själland är gott även
            inom yrken som inte kräver särskilt lång utbildning. Sökanderesor
            och flytt över gränsen: detta är en omöjlighet i både Sverige
            och Danmark. Man skulle åtminstone kunna tänka sig att sökanderesor
            var möjliga då dessa underlättar för arbetssökande med en lägre
            inkomst att faktiskt söka ett arbete i Danmark.
          </p>
          <p>
            Utbildningssystemet
          </p>
          <p>
            Inom detta område finns överhuvudtaget inte någon synkronisering,
            vilket skapar problem i anställningsfasen. Detta då arbetsgivare
            på båda sidor har svårt att värdera det andra landets utbildningsnivåer.
            En angelägen åtgärd vore att slopa tvånget på svenskt personnummer
            för danskar i Sverige och CPR-nummer för svenskar i Danmark. Detta
            tvång att ha ”rätt” typ av nummer kan omöjliggöra ett normalt
            liv. Insatser borde även sättas in för att undanröja visumproblem
            för utländska studenter inom Öresundsuniversitetet när de passerar
            gränsen eller problem med uppehållstillstånd i det ena landet
            vid studier i det andra landet.
          </p>
          <p>
            2000/01:c999
          </p>
          <p>
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_A_0390/mot_200102_A_0390-006.pdf"/>
          <p>
            2001/02:A390
          </p>
          <p>
            26
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2001
          </p>
          <p>
            Ewa Thalén Finné (m) Sten Andersson (m) Inga Berggren (m) Margit
            Gennser (m) Ingvar Eriksson (m) Bertil Persson (m) Carl-Axel Johansson
            (m)
          </p>
          <p>
            Jan Backman (m) Maud Ekendahl (m) Cristina Husmark Pehrsson (m)
            Lars Lindblad (m) Anna Åkerhielm (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
