<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-SkU-00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2001/02:3 En begränsningsregel för fastighetsskatten, m.m.</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">av Bo Lundgren m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2001/02:3 En begränsningsregel för fastighetsskatten, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GP02Sk6</idno>
          <rs type="number">Sk6</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Sk6/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02Sk6</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02Sk6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <name>Beatrice Ask</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CMME5LqEVQ6na9LR29GqN5" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-CMME5LqEVQ6na9LR29GqN5">
          <ref>Proposition 2001/02:3</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RY387zyxAJvB34QibG6YDi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RY387zyxAJvB34QibG6YDi">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7SZ5BSGuGQHyD4L1HFdn6e" type="referral">
          <date when="2001-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2qFwBjX2DkFB8YvAat3HJr" type="reviewing">
          <date when="2001-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-kGoNd2VYCawCrm33zyxMQ" type="registration">
          <date when="2001-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-57EFA8bx4QvE8QXwq5qqUW" type="dismissal">
          <date when="2001-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F4VQjFXfUiXM81JEe7VtHQ" type="submission">
          <date when="2001-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XFoTrv2gacFKJoFXtQMeFm" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XFoTrv2gacFKJoFXtQMeFm">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sk_0006/mot_200102_Sk_0006-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NHQ61uiCMfYLZjq1MPHSsY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JJucs2byZmPfRcVPArMLJx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8iokekRAVdCzBmmiVUmu2j" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RGorqbp8fSFDXZoksLS2zq" type="motBody">
        <div xml:id="i-8ZufMDihgzWFw2ZaFbknzi">
          <p xml:id="i-5pdmvPu7AdPhBErheopsig">
            2001/02 mnr: Sk6 pnr: m024
          </p>
          <p xml:id="i-EbNHHuG8e9sXKcz3sTqg2R">
            Motion till riksdagen 2001/02:Sk6
          </p>
          <p xml:id="i-G9hGAL3xkbh3wTvtU8fWz2">
            av Bo Lundgren m.fl. (m) med anledning av prop. 2001/02:3
          </p>
          <p xml:id="i-M4GxzsmLcPtqtYeU8mik5A">
            En begränsningsregel för fastighetsskatten m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8jEcPzCguWEqCRb3STR2Kb">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-LBCaceje5HidPDoXSpKjyB">
            1. Riksdagen avslår propositionen (2001/02:3) vad gäller förslaget
            om en begränsningsregel för fastighetsskatten. 2. Riksdagen beslutar
            att fastighetsskatten successivt skall avskaffas. 3. Riksdagen
            beslutar att fastighetsskatten för inkomståret 2001 skall beräk-
            nas på 1997 års taxeringsvärden, i de fall dessa är lägre än nu
            gällande. 4. Riksdagen beslutar att fastighetsskatten skall utgå
            med 0,9 26 för småhus och med 0,5 procent för flerbostadsfastigheter
            år 2002. 5. Riksdagen beslutar att endast halva markvärdet skall
            ingå som beräkningsunderlag för fastighetsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-B8yuMHxUF5dNwKtYjZ7enL">
            2 Regeringens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-B8PPnCK6E4LZGR1seZiZqM">
            Förslaget om en begränsningsregel för fastighetsskatten innebär
            att hushåll, under vissa förutsättningar, skall betala högst fem
            procent av inkomsten i fastighetsskatt för sin permanentbostad.
            Permanentbostad är den bostad där man är folkbokförd. Fritidsfastigheter
            omfattas inte. Begränsningsregeln gäller fastigheter med taxeringsvärden
            mellan 280.000 kronor och tre miljoner kronor. Om värdet är över
            tre miljoner kronor gäller nedsättningen upp till detta belopp
            och för värdet däröver betalas vanlig fastighetsskatt. Den som
            tjänar över 600.000 kronor om året omfattas inte av begränsningsregeln.
            Skattereduktionen kan uppgå till högst 27.200 kronor. Är man sedan
            tidigare sambeskattad med någon räknas inkomsten gemensamt. Är
            man inte sambeskattad med någon sedan tidigare räknas inkomsten
            enskilt, till dess att man gifter sig eller får gemensamma barn.
            Med = hushållsinkomst menas den sammanlagda &lt;beskattningsbara
            förvärvsinkomsten före skatt, inkomst av kapital och 15 procent
            av skattepliktig förmögenhet efter det att taxeringsvärdet på
            permanentbostaden,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sk_0006/mot_200102_Sk_0006-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RHTnxvCWeriYXzhxX92NZ4">
            2001/02:Sk6
          </p>
          <p xml:id="i-CpHaSDXDiFXAPEiJmuNQX4">
            under tre miljoner kronor, dragits av. Inkomst från hemmavarande
            barn under 18 år skall räknas in i hushållsinkomsten. Begränsningsregeln
            föreslås gälla retroaktivt från den 1 januari 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-V6CXc2jZDTdvRpkBFiic6W">
            3 Kritik av begränsningsregeln
          </p>
          <p xml:id="i-17pTWWbUVcv88T941UGThr">
            Begränsningsregeln banar väg för en ny era av krångliga och svåra
            skatteregler. Regeln innebär ett komplicerat system med flera
            undantag, och dessutom undantag från undantagen. Införandet av
            begränsningsregeln är en återgång till ett skattesystem som är
            svårgenomträngligt och i många fall obegripligt för de drabbade.
            Regeringens förslag har remissbehandlats. Ett flertal av remissinstanserna
            har påtalat att komplexiteten i skattesystemet kommer att öka.
            Riksskatteverket t.ex. anser att ”förslaget ur skattesystematisk
            synvinkel medför en olycklig blandning av tre olika skatter nämligen
            fastighetsskatt, inkomst- och förmögenhetsskatt”. När det gäller
            beskattning av förmögenhet gäller inte begränsningsregeln. De
            som är skuldfria eller har små skulder på sina hus kommer att
            upptäcka att de räknas som så förmögna att de måste börja betala
            förmögenhetsskatt. De som redan betalar förmögenhetsskatt drabbas
            av en kraftig ökning. Detta innebär att många kommer att få höjd
            förmögenhetsskatt, trots att de omfattas av begränsningsregeln.
            Begränsningsregeln skapar också marginaleffekter. Förutom de skatteökningar
            och = bidragsminskningar som redan följer av en inkomstökning,
            kommer fastighetsskatten att öka med fem procent av inkomstökningen.
            Reglerna om sambeskattning medför marginaleffekter på barnafödande
            och giftermål. I ett hushåll skall nämligen räknas in de personer
            som sambeskattas enligt lagen (1997:323) om statlig förmögenhetsskatt.
            Innebörden blir att två sammanboende personer inte sambeskattas
            om bara den ena äger bostaden. Skaffar de barn eller gifter sig
            skall de dock sambeskattas. Påpekas i detta sammanhang bör också
            det faktum att försörjningsbördan inte beaktas i regeringens förslag.
            Den övre gränsen på 600 000 kronor är inte avhängig av hushållets
            sammansättning. Det är inte sällan människor väljer att bo i hyreslägenhet
            och ha ett fritidshus som andningshål. Dessa människor har valt
            att satsa sina besparingar i fritidsboende i stället för permanentboende.
            Begränsningsregeln omfattar dock inte fritidsfastigheter. Detta
            innebär att människors valfrihet i boendet minskar. Begränsningsregeln
            medför höga administrativa kostnader, uppmuntrar till svartjobb,
            skenskrivningar och skatteplanering. Det föreslagna regelsystemet
            kan utgöra ett incitament för att i ökad utsträckning lämna oriktiga
            inkomst- och förmögenhetsuppgifter till skattemyndigheterna. Regeringen
            har dock ansett att ”behovet av en begränsningsregel gör sig gällande
            med en sådan styrka att nu redovisade invändningar inte medför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sk_0006/mot_200102_Sk_0006-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5avK9TXdBMkKpHC5RvCM8Z">
            någon annan bedömning än att förslaget skall läggas fram”. Regeringen
            medger därmed att fastighetsskatten får så orimliga effekter att
            något måste göras. Tyvärr väljer regeringen att inom ramen för
            ett orättfärdigt skattesystem införa en mycket komplicerad begränsningsregel.
            Detta blir följden av ett högt skattetryck där skatt måste tas
            ut på trögrörliga skattebaser. Begränsningsregeln blir regeringens
            verktyg för att kunna bevara en orättfärdig skatt och ett högt
            skattetryck. Begränsningsregeln är ett bevis för att fastighetsskatten
            är felaktig till att börja med. När så många människor drabbas
            så hårt att en begränsningsregel måste införas är det naturligtvis
            fel på skatten. Att införa en begränsningsregel gör inte systemet
            bättre. Roten till det onda finns fortfarande kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-M6XQVzdjNBq8UqsaussBqs">
            4 Roten till det onda — fastighetsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-FRWU2cMQkeUvDjye5qSXhT">
            Fastighetsskatten är orättfärdig. Fastighetsskatten och den slopade
            frysningen av taxeringsvärdena har fått allvarliga konsekvenser
            för många boende. När skatterna på boende slår hårt finner många
            ingen annan utväg än att sälja sina hem och flytta. Fastighetsskatten
            är skatt på en fiktiv avkastning på husets taxeringsvärde, utan
            koppling till någon verklig inkomst. Stigande marknadsvärden gör
            att skatten stiger till helt oacceptabla belopp för många människor.
            Taxeringsvärdet har justerats med olika intervall under årens
            lopp. Ibland har det skett med femårsintervall, i bland varje
            år. Under de senaste åren har prisökningarna på småhus varit så
            höga och skatteökningen bedömts bli så stor att taxeringsvärdena
            förblivit frysta ända sedan 1997. Vid årsskiftet 2001 upphävdes
            dock frysningen av taxeringsvärdena. Resultatet blev en chock
            för många, i synnerhet för dem som bor i landets tillväxtregioner.
            Efterfrågan på bostäder, och därmed också prisuppgången, har varit
            mycket kraftig i vissa delar av landet. Detta påverkar taxeringsvärdena.
            Där taxeringsvärdena höjts ökar även fastighetsskatten och medför
            i många fall att även förmögenhetsskatt måste betalas. I dessa
            fall är det priset på marken, inte bostadens beskaffenhet, som
            styr värdeökningen. Människor som har bott hela sitt liv i sådana
            områden, ibland under knappa ekonomiska förhållanden, drabbas
            hårt av höga skatter. För områden med sjunkande marknadsvärden
            innebär ändrade taxeringsvärden att fastighetsskatten sänks. Det
            är bra med lägre fastighetsskatt. Dagens system resulterar dock
            i orimliga regionala skillnader. Områden med tillväxt och inflyttning
            genererar höga marknadspriser på bostäder och därmed hög fastighetsskatt.
            Fastighetsbeskattningen blir en specialskatt på tillväxtregionerna.
            För att tillväxten skall bibehållas och utvecklas behövs inflyttning
            och rörlighet i dessa regioner. Bostadsbrist och höga boendekostnader
            i tillväxtregionerna blir en hämsko som riskerar att hindra den
            fortsatta tillväxten i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-KZYWqZ6MGknojvNDhw7TZ6">
            2000/01:c999
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_Sk_0006/mot_200102_Sk_0006-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MqF8UMYRxouxrZQqK73DWr">
            2001/02:Sk6
          </p>
          <p xml:id="i-7LFkNmTgFfHrMU4jQpGyQV">
            Människor skall ha möjlighet att bo i glesbygd, men människor
            skall också ha möjlighet att bo kvar i storstadsregioner, attraktiva
            kustområden och i andra regioner där taxeringsvärdena höjs. Ingen
            skall tvingas från hus och hem på grund av orättfärdiga skatter.
            Det enda rimliga är att fastighetsskatten avskaffas helt.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZustDBSfP4ozeQjS61cR4">
            5 Våra förslag
          </p>
          <p xml:id="i-Hc962qrBBgAt8yAaLYFKYR">
            Ständiga förändringar och nya beslut skapar en känsla av osäkerhet.
            De boendes förutsebarhet över den ekonomiska situationen rubbas.
            Vi anser att ett skattesystem skall uppfylla tre grundkrav: Det
            skall vara rättvist, det skall vara begripligt för den som betalar
            skatten och det skall vara stabilt så att inte plötsliga förändringar
            skakar sönder den skattskyldiges ekonomi. Fastighetsskatten skall
            enligt vår mening tas bort. Det första steget är att 1997 års
            taxeringsvärden även fortsättningsvis skall vara utgångspunkt
            för beskattningen. I de områden där prisutvecklingen lett till
            sänkta taxeringsvärden skall dessa lägre värden gälla. Fastighetsskatten
            skall avvecklas successivt. Skattesatsen för småhus skall sänkas
            till 0,9 procent och för flerbostadshus till 0,5 procent år 2002.
            Därefter skall sänkningen fortsätta. För att minska de regionala
            skillnaderna används endast halva markvärdet som grund för beräkning.
            Förmögenhetsskatten skall avvecklas successivt och sambeskattningen
            slopas omedelbart. Med våra förslag behövs ingen begränsningsregel.
          </p>
          <p xml:id="i-C8DSJQLfhKneog3q4YhLpm" type="date">
            Stockholm den 17 oktober 2001
          </p>
          <p xml:id="i-YRY3NQsRShTA5mECd6QGiF" type="signatureBlock">
            Bo Lundgren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-5YMq2ndGJbavhqtbhPqkeg">
            Per Unckel (m) Beatrice Ask (m) Anders Björck (m) Carl Fredrik
            Graf (m) Chris Heister (m) Anders G Högmark (m) Gunnar Hökmark
            (m) Henrik Landerholm (m) Göran Lennmarker (m) Fredrik Reinfeldt
            (m) Inger René (m) Per Westerberg (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
