<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-LU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2001/02:68 Konsumenterna och miljön</title>
        <author corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk">av Christina Axelsson och Anita Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 2001/02:68 Konsumenterna och miljön</title>
          <idno type="rdwebb">GP02L12</idno>
          <rs type="number">L12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02L12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02L12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02L12</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv</idno>
            <name>Christina Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TBss2rZqD2xQN732rb1HLs" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-TBss2rZqD2xQN732rb1HLs">
          <ref>Regeringsskrivelse 2001/02:68</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TkmxxdvfmGU722QxUASZ5h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TkmxxdvfmGU722QxUASZ5h">
          <note type="signatory" corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QonLpQrnUPm89P6kGHJaVk" type="referral">
          <date when="2002-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ALJBhNNTFVUY2hiz8iL3rC" type="dismissal">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UFauDxNMqxJKSxw3e3x1M2" type="numbering">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NUJPBvcoNtQQRhpfr5mp1V" type="proposed_referral">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MyRQe8URbdLy9LHVbrMYSw" type="committee_proposal">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J2a3GzJ3G8AaXa53Bvxb8x" type="reviewing">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CGpvxZFfDvGgPTDBFoSU3h" type="registration">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KSxn449q3CEosk5R3nzKvj" type="submission">
          <date when="2002-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NqdpDBazsNWZ77qVuRW9JT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NqdpDBazsNWZ77qVuRW9JT">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0012/mot_200102_L_0012-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WeYdtARAiepYnzTbP4Ny9z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M5PbWCB1iTnk5yzxx8hs7B" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3zBnTWWnCzD13rK8ejxjmU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8F8aupqAay2UDsFVTgyy31" type="motBody">
        <div xml:id="i-XwmtynJugZsUBEwgauGQYc">
          <p xml:id="i-2Ldn1zsuDA3kcAY2D8sYrv">
            2001/02 mnr: L12 pnr: s41502
          </p>
          <p xml:id="i-SiKFxriwZqmgtzo5ipwu4C">
            Motion till riksdagen 2001/02:L12
          </p>
          <p xml:id="i-CaQKADd9WFif82hzKVu38w">
            av Christina Axelsson och Anita Johansson (s) med anledning av
            skr. 2001/02:68
          </p>
          <p xml:id="i-4qFV2o6xZTiHXsS8ibrXhB">
            Konsumenterna och miljön
          </p>
          <p xml:id="i-RVSBNPfbL2WEADcieQWzRj">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-4bLzqyaU9aVu84kk6E7JmN">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ideella organisationers arbete med konsumentfrågor
            och miljön. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om näringslivets ansvar för information
            till konsumenterna. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om insamling av trasiga elartiklar.
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om konsumenternas arbete i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-3HKHMPQ5CCbtUx3ezkmraA">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-QMGH9XFWVrLYpZ76jD1SQV">
            I skrivelsen lämnas en lägesrapport om arbetet som bedrivs för
            att uppnå miljömålet i konsumentpolitiken — att sådana konsumtions-
            och produktionsmönster utvecklas som minskar påfrestningarna på
            miljön och bidrar till en långsiktigt hållbar utveckling. Det
            lämnas en redogörelse för arbetet som regeringen och dess myndigheter
            bedriver, men för att beskriva hur miljömålet skall uppnås behöver
            också de ideella konsumentorganisationernas roll och insatser
            påtalas. Som exempel kan nämnas: Gröna konsums skrift ”Sila kameler”,
            PRO:s insatser med prismätningar, Konsumentgillesförbundet och
            Sveriges Konsumentråds aktion om AZO-färger i godis ”Godis är
            gott”, Konsumenter i Samverkans debattartiklar liksom Kommunalarbetareförbundets
            informationsinsatser i samarbete med Sint. Det är angeläget att
            konsumenterna ser hela kedjan för produkterna eller varorna, från
            jord till bord till jord eller från producent via konsument till
            sopa. Det är vid val av produkter som hushållen kan ge sitt bidrag
            till ett uthålligt samhälle. För att konsumenten skall få kunskap
            om miljörelaterade frågor behövs såväl information från statliga
            verk som opinionsbildande organisationer. Behovet av kunskap påtalas
            i det femte målet för konsument—-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0012/mot_200102_L_0012-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CL6soGKcbBvBEHdJiEJ69S">
            2001/02:L12
          </p>
          <p xml:id="i-JJyhVkLtSoPhkVoiHJbRd9">
            politiken, kunskapsmålet, konsumenterna skall ha tillgång till
            god vägledning, information och utbildning. För att genomföra
            detta mål praktiskt krävs att rivilligorganisationernas resurser
            till medverkan tas tillvara. Glädjande nog har regeringen avsatt
            pengar för frivilligorganisationer. Det talas i skrivelsen om
            miljöorganisationer som vill arbeta med konsumentfrågor och ungdomsorganisationer
            men vi vill uppmärksamma att även de ideella onsumentorganisationerna
            som redan arbetar med att upplysa, debattera och påverka i konsumentfrågor
            måste lyftas fram och kunna söka medel för verksamhetsinsatser
            inom miljöområdet. Det är viktigt att information om dagligvarornas
            miljöpåverkan kommer onsumenterna till del. I dagens slimmade
            organisationer i affärerna är det svårt att få svar på de frågor
            som enskilda konsumenter har. Det är därför ytterst angeläget
            att information finns tillgänglig på alla upptänkliga sätt med
            miljömärkningar och annat. Internet är en bra informationskälla
            men inte det allena saliggörande medlet. Det är därför viktigt
            att försäljarna i butikerna kan informera konsumenterna om produkterna.
            Näringslivet bör därför ges ett ansvar att utbilda sina försäljare
            i konsumentinformation och varornas miljöeffekter. Vad gäller
            hushållens källsortering är det viktigt att det finns uppsamlingsplatser
            nära hushållen så att transporterna och därmed ytterligare miljöbelastning
            inte behöver öka. Exempelvis bör uppsamling av trasiga glödlampor
            miljögranskas. Att köra trasiga glödlampor till avfallsstationer
            i utkanten av samhällen, dit ingen kollektivtrafik är tillgänglig,
            kan inte vara förenligt med miljömålet, ej heller att hämtning
            av densamma kan kosta konsumenten över 500 kr. Krav bör ställas
            som gör att det går att lämna trasiga elartiklar betydligt enklare.
            I skrivelsen påtalas också Konsumentverkets roll i kollektivtrafiken.
            Efter julhelgens katastrofala störningar i kollektivtrafiken bör
            alla som har möjligheter att påverka branschen på olika sätt kräva
            att kollektivtrafiken skall fungera så att den kan vara ett alternativ
            till privatbilismen. Det arbete som Konsumentverket har inlett
            med SLTF bör påskyndas så att enhetliga avtalsvillkor för konsumenterna
            kan komma till stånd om resegaranti etc. Konsumenternas krav på
            kollektivtrafiken är att den ska gå rätt och tätt samt vara snygg
            och trygg. Regeringen beskriver också det internationella arbetet.
            Vi anser det viktigt att Sverige inom EU arbetar för ett hållbart
            konsumtions- och produktionsmönster. Sveriges konsumenter måste
            kunna delta i debatten i EU. Sveriges Konsumentråd har ett särskilt
            ansvar att vara konsumenternas röst i EU men även andra ideella
            konsumentorganisationer måste kunna få möjlighet att vara med
            vid de aktiviteter, hearingar etc. som anordnas i syfte att diskutera
            dessa frågor. Arbetet med internationella frågor kan endast bedrivas
            genom att faktiskt vara med där frågorna diskuteras och behandlas.
            En resa till Bryssel tycks för många intressenter väldigt enkelt,
            men ideella organisationer som främst lever på medlemsavgifter
            har mycket små möjligheter att göra en sådan resa. Det handlar
            om flyg tur och retur, hotellkostnader men även förlorad arbetsförtjänst
            och traktamente för den som ska åka.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_L_0012/mot_200102_L_0012-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8zJMBguugvfeEb3ypkorg">
            2000/01:c999
          </p>
          <p xml:id="i-XP9ihqZ7wvJJeq5Mvt46CZ">
            Det är angeläget att det inrättas möjligheter för ideella organisationer
            till bidrag för att delta i det allt viktigare konsumentpolitiska
            internationella arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-NEHATQTqtVYiRcM5GYGCnx" type="date">
            Stockholm den 17 januari 2002
          </p>
          <div xml:id="i-UU29a3nam8kZrMWpHJRts1" type="signatureBlock">
            <p who="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv" type="signature">
              Christina Axelsson (s)
            </p>
            <p who="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk" type="signature">
              Anita Johansson (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
