<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200102-TU-00325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Huvudmannaskap för förbindelsen mellan Holmön och fastlandet</title>
        <author corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">av Gunilla Tjernberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Huvudmannaskap för förbindelsen mellan Holmön och fastlandet</title>
          <idno type="rdwebb">GP02T325</idno>
          <rs type="number">T325</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02T325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP02T325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP02T325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <name>Gunilla Tjernberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2VNSyKtdTYa7X5U2oqQNXh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2VNSyKtdTYa7X5U2oqQNXh">
          <note type="signatory" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ABmv5gfWpuPJmE86chTMyU" type="referral">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9LbCuNC6H3nXSHbM6RhFBX" type="dismissal">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-36hog99qqydWUWtQ69gR5v" type="termination">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UJqr8Ds2b3WgMmNXoNMQE4" type="submission">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RPUYTvhu2YdqfWMAq4FZE5" type="numbering">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uv79GdYN1RQN42SF2Hcowd" type="proposed_referral">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NBv13Vf88NC5iS3aBLjg3y" type="committee_proposal">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P9y8vCh1DyJLrsTUDDFLyp" type="reviewing">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BD3qT1u7hPbitdvYhEjFWU" type="registration">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8izosFBo3yhWFSotTKyMoQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8izosFBo3yhWFSotTKyMoQ">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0325/mot_200102_T_0325-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Lj7KmWhdRB7CWLpGYhu5ew" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YLYrPwVXivdGNnsPYh1QnJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CrnJiuLhRKq7mbv7NNpGqu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VYJ2JAGH4bvsHrtveZV96D" type="motBody">
        <div xml:id="i-5PmdHfZqtLkCQ58Ck5GzWG">
          <p xml:id="i-Vbro7oBkn7w6p7QKKQg1ks">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-jSgfz9bJauJSAftZVmP6J">
            2001/02 mnr: T325 pnr: kd598
          </p>
          <p xml:id="i-QH36oKLm2YNaCt8wJh1xjn">
            Motion till riksdagen 2001/02:T325
          </p>
          <p xml:id="i-98Kqz7ho1mm2coBknZt1gZ">
            av Gunilla Tjernberg (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-WCn3hffmLP5JKM2oEJTRaW">
            Huvudmannaskap för förbindelsen mellan Holmön och fastlandet
          </p>
          <p xml:id="i-JxSSD3vsVihiYyttNYT8WK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-RzZ2EWuZ2xtxUS2Qs7WLGQ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om nödvändigheten av ett skyndsamt klarläggande av vem
            som skall vara huvudman för trafikförbindelsen mellan Holmön och
            fastlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-FXfaQFKQNX6zcHcf1DViRW">
            Förbindelsen mellan Holmön och fastlandet
          </p>
          <p xml:id="i-DDykJHLrbcKtjXUdSYVKKW">
            Jag har redan tidigare lagt fram ett par motioner angående huvudmannaskapet
            ör förbindelserna mellan Holmön och fastlandet. Motionen har dock
            inte bifallits och då ämnet fortfarande är aktuellt vill jag återigen
            lyfta fram denna råga på dagordningen. Holmön med dess omgivande
            öar är Sveriges största naturskyddsområde i marin miljö. Det innebär
            att hela 60 26 av Holmöns areal är skyddsklassade. Holmön är placerad
            i Kvarken, cirka en mil ut i öppet hav, och med sin antastiska
            natur är ön självklar som utvecklingsort i Umeå kommun. Ön har
            idag omkring 90 åretruntboende, varav 16 är barn. Sommartid tredubblas
            antalet boende. På ön finns förskola/skola, servicehus, affär,
            två restauranger, båtmuseum, hembygdsgård med vandrarhem, stugby
            och ett antal småföretagare. Närheten till Umeå, ett av Sveriges
            fyra tillväxtområden, ger utvecklingsmöjligheter som måste tas
            tillvara. Idag är trafikförbindelserna mellan Holmön och fastlandet
            långt ifrån tillfredsställande. En utredning som stadsjuristen
            i Umeå kommun har gjort visar att det inte finns beslut på någon
            utsedd huvudman som ska driva trafiken. Vägverket gjorde en framställan
            till Näringsdepartementet med frågan om klassificering av vägen,
            enskild eller allmän väg, samt avgörandet om vem som skall vara
            huvudman för trafikförbindelsen. Redan 1951 upphörde Vägverkets
            formella skyldighet att driva trafiken. Trots detta har Vägverket
            fortsatt att driva trafiken under vår, sommar och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200102/mot_200102_T_0325/mot_200102_T_0325-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XhYn6qXFSeFXqYehgiXM73">
            2001/02:T325
          </p>
          <p xml:id="i-TULkr3NuX9nSaKji7gaZpu">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-KD5eHfS981oLstr3ejGp3z">
            höst, det vill säga isfria årstider. De har även märkt ut vintertrafikleden
            under den tid då leden är isbelagd. Vägen till färjeläget på fastlandssidan
            samt vägen från hamnen på Holmön är allmän väg. Färjan som trafikerar
            Holmön är ingen reguljär bilfärja, men man kan ta över enstaka
            bilar och servicefordon. Av miljöskäl och beroende på att ön inte
            kan hantera en stor mängd bilar finns inga önskemål om bilfärja.
            De boende på Holmön, länsstyrelsen, Vägverket, Umeå kommun samt
            olika företrädare för riksdagspartier har engagerat sig i frågan
            om en lösning av kommunikationen mellan Holmön och fastlandet.
            Dessa har på ett eller annat sätt varit i kontakt med Näringsdepartementet.
            Till detta kommer att Glesbygdsverket besökt Holmön under slutet
            av sommaren 2000 för att sätta sig in i frågan. Något beslut från
            departementet angående vem som skall vara huvudman för trafikförbindelsen
            har detta arbete ännu inte lett till. Möjlighet att bo och arbeta
            på Holmön samt en utveckling av ön är helt avhängigt av att ommunikationen
            mellan ön och fastlandet får en långsiktig och säker lösning.
            Därtill kommer att oklarheten om ansvaret för vintertrafiken har
            inneburit att sjuka och handikappade vintertid inte haft möjlighet
            att besöka orrlands universitetssjukhus eller andra sjukvårdsinrättningar
            om det inte ansetts handla om akut sjukdom, då patienten har kunnat
            hämtas med ambulanshelikopter. Ett klargörande om var ansvaret
            för kommunikationen mellan Holmön och fastlandet ska ligga är
            en absolut nödvändighet. Regeringens senfärdighet i frågan är
            högst anmärkningsvärd. äringsministern har på mina och andras
            skiftliga frågor i ärendet i två år hänvisat till att ärendet
            bereds på Regeringskansliet och att han därför inte an svara på
            frågorna. När nu Regeringskansliets beredning är avslutad kan
            jag konstatera att de väljer att inte ta ställning i frågan. Jag
            återkommer därför med denna motion och kräver att regeringen snarast
            fattar beslut om huvudmannaskapet för förbindelsen mellan Holmön
            och fastlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-AMgcma19kbUAJnomCSKaAK" type="date">
            Stockholm den 25 september 2001
          </p>
          <div xml:id="i-23BN95W9FZUs9bvbPpEGQc" type="signatureBlock">
            <p who="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc" type="signature">
              Gunilla Tjernberg (kd)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
