<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00549">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__549/mot_1970__ak__549-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7xcNKFWWqKzkP7BK1srECj">
        14 Motion i Andra kammaren, nr 549 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-HsrwDEMVNMwUGhcGd6hw2a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PvZSdEGBvqiNbFXL5hw56o" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8LYoJXu1MkU6oqu3zKBikg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BfFTW9ngfH5ZyzpDsiLDiN" type="motBody">
        <div xml:id="i-AgfbG8Djrygnbduen1pX2o">
          <p xml:id="i-2mvGY2zJfFSauRCMf7VmCw">
            Nr 549
          </p>
          <p xml:id="i-TT7HnQzQeR5fJw7Tgs1Pgg">
            Av herr Börjesson i Glömminge m. fl., om anslag till underhåll
            av vägar som användes för fritidsändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-HgEwCvcuEewSGXVSBBxh78">
            Den alltmer ökade fritiden och det därmed alltmer ökade intresset
            för naturen och för badliv på sommaren har fört med sig att människorna
            sö- ker sig ut i skog och mark och till badstränder vid sjöar
            och öppna havet. Sådana utfärder sker i flesta fall med bil. Man
            kan räkna med att sådana resor och utfärder kommer att öka ju
            fler av landets innevånare som blir tätortsbor. När dessa utfärder
            företages med bil i sådana områden, där allmänna vägar ej finnes,
            är det mycket vanligt att det blir konflikter mellan turister-
            na och markägarna-väghållarna. De flesta markägare är förstående
            för att människor vill komma till olika områden i bygderna, men
            det kan inte undvikas att det blir slitage på dessa enskilda vägar
            och att man ibland råkar släppa ut betesdjur ur deras in- hägnader.
            För att denna fråga skall bli tillfredsställande ordnad erfordras
            att det allmänna bidrager med underhåll till sådana vägar och
            anordnande av lämpliga &gt;kavelbroar» i stället för grindar,
            så att besvär med grindar och betesdjur undanröjes. Att allmänheten
            skall färdas hur som helst på alla småvägar, t.ex. ned till strand,
            är inte lämpligt. Ett visst antal vägar i en bygd kunde lämpligen
            stå till förfogande för allmänheten. Att fastställa vilka vägar
            som vore lämpliga för fritidsåkning kunde lämp- ligen ske genom
            samråd mellan kommunen och de enskilda markägarna. När man enats
            om vilka vägar som skulle användas borde allmänna medel utgå till
            underhållet och eventuellt vägarnas förbättrande.
          </p>
          <p xml:id="i-WmDdQq4w8fHsbvnDrDNZ93">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte
            besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära åtgärder för
            att ur vägmedel skall kunna utgå ersätt- ning för underhåll av
            enskilda och samfällda vägar, vilka an- ses böra användas av turister
            och övrig allmänhet för fritids-
          </p>
          <p xml:id="i-SKLDEJvPbCHXEkdsdfZkjW">
            ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-F9WJpRG2gArkfg3AwSNQRa">
            Stockholm i januari 1970 Fritz Börjesson (cp) i Glömminge Nils
            Fridolfsson (s) Per-Eric Ringaby(m) Henry Berndtsson (fp) i Rödeby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
