<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Kn4hzqxNMycJuSo1SezjB3">
        Motion i Andra kammaren, nr 425 år 1970 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8vDXABdTAnc3MxL4QM1Js7">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AWiE4DL4veJ4BtczAavCe4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RDFPtotiwvSEAMnfLQHviS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TKiR5uTCjwDpjxFj86zuhp">
        <div xml:id="i-5b51VzYTi6iEF4LKKfq4iW">
          <p xml:id="i-NoNpD4hTekG9DgTde4q4a9">
            Nr 425
          </p>
          <p xml:id="i-YHw9D2aXLtehwF51TAUscQ">
            Av herr Hedlund m. fl., om ett handlingsprogram för aktiv närings-
            politik.
          </p>
          <p xml:id="i-MyET4EJwJBRVRAueTowPx1">
            (Lika lydande med motion nr 379 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-V6f9AVYDBK7u2GutZXmShS">
            Framåtskridandet i vårt samhälle måste baseras på näringsliv
            och arbete som ger ökade resurser. Det är därmed ett för alla
            gemensamt intresse, att näringslivet blir
          </p>
          <p xml:id="i-Xk9bEUvmNnwtomENPG5cd2">
            så effektivt som möjligt. För detta krävs från statsmakternas
            sida en aktiv närings- politik. Den främsta drivkraften till framsteg
            och framåtskridande är enligt vår mening de enskilda människornas
            vilja till initiativ, verksamhet och ansvar. Denna grundsyn leder
            till en marknadshushållning, baserad på konkurrens och fritt konsumtionsval.
            Men lika väsentligt är det att vi utnyttjar denna drivkraft gemensamt
            till bästa möjliga resultat för alla. Lika väsentligt som effektivitetskravet
            är strävan till jäm- likhet. Slutsatsen härav måste bli, att vi
            skall använda samhället, som är vårt gemen- samma instrument,
            för en förutsättningsskapande politik, där en aktiv näringspolitik
            ställs i centrum. Samhället skall medverka till goda grundförutsättningar
            för de enskilda människornas arbete. Detta innebär samtidigt,
            att samhället måste korrigera eller styra marknadshushållningen
            — genom åtgärder på olika områden av politiken. Den främsta drivkraften
            till framsteg är, såsom vi framhållit, människornas vilja till
            initiativ, verksamhet och ansvar. Denna baserar sig givetvis på
            egetintresset — men också på viljan till samarbete och solidaritet.
            Det är anledning att understryka det sistnämnda. Den styrda och
            ramplanerade marknadsekonomi, som vi förordar, förutsätter sålunda
            en avvägning mellan konkurrens och samverkan. Härav följer också,
            att framstegsmöjligheterna tillvaratas bäst genom privat och kooperativt
            näringsliv. Vårt nuvarande samhälle, som ibland kallas blandekonomiskt,
            är institutionellt uppbyggt för en politik av den karaktär vi
            ovan skisserat. Den privata och koopera- tiva företagsamheten
            utgör cirka 94 procent av den totala. De samhällsägda före- tagen
            är sålunda cirka sex procent. Det näringspolitiskt väsentliga
            måste vara att ta till vara de drivkrafter, som vår s.k. blandekonomi
            har i den individuella viljan till initiativ, verksamhet och ansvar
            i ett i det stora hela privat och kooperativt näringsliv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MuhQff6Rgtjsn1cEjKyMzq">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 425 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-2LxM4uTzMLA7D3sdTWVQwC">
            Den politik, som regeringen fört, har enligt vår bedömning inte
            varit i bästa överensstämmelse med målsättningen att man skall
            satsa på drivkrafterna i vår s. k. blandekonomi. Det dominerande
            i den socialdemokratiska regeringens näringspolitik har varit
            strävan till en ökning av det statliga företagandet, d.v.s. en
            vidgning av de sex procenten. Någon näringspolitisk motivering
            härför har inte anförts. För de 94 procent av privat och kooperativ
            företagsamhet, som sålunda i stort sett är vårt arbetande näringsliv,
            har regeringen inte tillnärmelsevis haft samma intresse. Inför
            den helt dominerande delen av näringslivet har statsmakterna sålunda
            stått utan en enligt vår bedömning aktiv näringspolitik. Vi har
            i vårt land otvivelaktigt förmånen av företagare och arbetskraft
            som är inriktade på effektivitet. Detta har tillsamman med andra
            gynnsamma faktorer givit en hög levnadsstandard åt vårt folk.
            Men den slutsatsen är ändå ofrånkomlig, att den näringspolitik,
            som främst inriktas på vidgning av de statliga företagen utöver
            de sex procenten, rimligtvis inte kunnat medföra bästa möjliga
            utnyttjande av de dominerande 94 procent av vårt näringsliv, som
            är privata och kooperativa. Det är anledning att påtala, att vårt
            land under senare delen av 1960-talet inte kunnat följa det genomsnitt,
            som gäller nationalproduktens utveckling för de europeiska OECD-länderna.
            Vi har legat på den sämre halvan. Bedömningen för 1970 är den-
            samma. Detta kan tyda på att vårt näringslivs konkurrenskraft
            håller på att för- svagas. Samma tendens kan befaras kunna utläsas
            i att regeringspolitiken inte kun- nat stimulera industriinvesteringarna
            i tillräcklig utsträckning. Till bilden hör också, att under senare
            år även rationella och väl utvecklingsbara företag fått läggas
            ned. Vi vill emellertid gärna betyga, att det också finns ljusa
            tecken i den aktuella situationen. Som ett sådant vill vi nämna
            regeringens nya deklarerade vilja att främja industriinvesteringarna
            och upprätthålla konkurrenskraften i vårt näringsliv. Väsentligt
            finner vi också, att regeringen även i årets statsverksproposition
            under- strukit sin vilja att främja samarbete mellan samhälle
            och näringsliv. Den föränd- ring, som härvidlag inträtt under
            de allra senaste åren, är otvivelaktigt av betydelse. Vi vill
            gärna beteckna denna ambition som en återanknytning till de strävanden
            till samarbete mellan samhälle och näringsliv, som under 1930-
            och 1940-talen för- fäktades av främst Per Albin Hansson och Axel
            Pehrsson-Bramstorp. Men skall vi på bästa möjliga sätt kunna ta
            till vara de drivkrafter till framsteg, som finns i viljan till
            initiativ, verksamhet och ansvar i vår på avvägning mellan konkurrens
            och samverkan baserade s.k. blandekonomi, måste vi givetvis genom
            samhället föra en aktiv näringspolitik, som är inriktad på det
            näringsliv vi har, i huvudsak privat och kooperativt. Vi har i
            det föregående framhållit, att en sådan näringspolitik inte förts
            från statsmakternas sida. En aktiv näringspolitik i vår s. k.
            blandekonomi måste innefatta åtgärder på olika områden av det
            politiska fältet. Nästan alla politiska områden är av betydelse
            för våra möjligheter i näringsliv och arbete. Det väsentligaste
            måste vara att samman- väga detaljerna från olika avsnitt till
            ett näringspolitiskt handlingsprogram. Sådana riktlinjer eller
            handlingsprogram har från samhällets sida tidigare antagits för
            t. ex. lokaliseringspolitiken, arbetsmarknadspolitiken, jordbrukspolitiken
            och bostadspoli-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Zj9Jrbihj9CBeqAEj5vGK">
            Motion i Andra kammaren, nr 425 år 1970 15
          </fw>
          <p xml:id="i-LJJHWoTvpzt4decWkLA9oe">
            tiken. Man kan konstatera, att det i fråga om näringspolitiken
            kanske är svårare men också angelägnare att åstadkomma ett enhetligt
            grepp från samhällets sida. Den näringspolitik, som den socialdemokratiska
            regeringen fört i ett näringsliv, som i stort sett är privat och
            kooperativt, har inte presterat någon helhetssyn på hur detta
            näringsliv skall kunna stimuleras till bästa möjliga resultat.
            Man har lagt prin- cipiella och enhetliga motiveringar bakom en
            strävan till samarbete mellan sam- hälle och näringsliv, vilket
            särskilt kan beklagas. De uppgifter, som bör anförtros åt en statlig
            företagsamhet, har inte heller kunnat motiveras. På alla dessa
            huvud- punkter måste en precisering ske genom ett näringspolitiskt
            handlingsprogram. Nuvarande samhällssystem är, såsom vi framhållit,
            uppbyggt för en ramplanerad och social marknadsekonomi. En aktiv
            näringspolitik i detta system måste innebära en satsning på förutsättningsskapande
            insatser från samhällets sida i syfte att stimu- lera viljan till
            initiativ, verksamhet och ansvar. Några grunder skall i det följande
            anges. Service politik. I samhällets förutsättningsskapande uppgifter
            skall ingå att svara för en basorganisation — såsom vägar och
            kommunikationsanordningar, rådgivnings- verksamhet, forskning
            och utvecklingsarbete. Näringspolitiska institutioner. De näringspolitiska
            institutioner, som byggts upp i form av t. ex. näringspolitiskt
            råd, investeringsbank, utvecklingsbolag och etable- ringsbolag,
            skall i första hand vara inriktade på att främja nuvarande privata
            och kooperativa näringsliv. Kreditförsörjning. Det är samhällets
            uppgift att medverka till kreditmöjligheter för näringslivet.
            För närvarande är det väsentligt, att AP-medel kan föras till
            närings- livet även på andra vägar än genom den statliga investeringsbanken.
            Det är särskilt angeläget, att de mindre företagens behov tillgodoses.
            Skatterna. Inkomst- och kapitalbeskattningen skall utformas med
            hänsyn till fram- stegsmöjligheterna. Näringslivet måste få tillräckliga
            konsolideringsmöjligheter. Det är emellertid här frågan om avvägning
            från jämlikhets- och fördelningspolitisk syn- punkt. Högsta möjliga
            jämlikhet skall eftersträvas. Av särskild betydelse är att de
            mindre företagen genom exempelvis investeringskonton får konsolideringsmöjligheter
            motsvarande dem som de större företagen har i investeringsfonderna.
            Ränte politik. Lägre utlåningsräntor än vad som gällt under senare
            år är en förut- sättning för ökad ekonomisk tillväxt. Högräntepolitik
            stimulerar inte framstegsvilja och ekonomisk tillväxt. Den snedvrider
            produktionsförutsättningarna till nackdel särskilt för de mindre
            företagen. Konkurrenspolitik. En ramplanerad marknadsekonomi förutsätter
            en sund och verklig konkurrens. Inom stora delar av näringslivet
            är konkurrensen otillfredsstäl- lande. Monopol och maktkoncentration
            i det privata näringslivet liksom hos staten måste effektivt motverkas
            genom konkurrenspolitik. Den prisövervakande verksam- heten har
            en huvuduppgift. Samhället måste genom lagstiftning och administration
            garantera vederhäftig reklam. För motverkande av maktkoncentrationen
            är det väsentligt att främja de mindre företagen. Samhällets insyn.
            De beslut, som näringslivet fattar, har konsekvenser för samhälle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XFWXifVZ5zkpr1jVGZ1on8">
            16 Motion i Andra kammaren, nr 4235 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-5Nz4vFwwKYjHnuKfWD1THR">
            och medborgare. Samhället bör därför ha god insyn i näringslivets
            förehavanden. En vidgad och mera öppen redovisning av näringslivets
            och de enskilda företagens ekonomiska förhållanden skall eftersträvas.
            Kravet på insyn gäller inte minst de statliga företagen. Konsument
            politik. Ett fritt konsumtionsval innebär, att konsumenterna skall
            ha avgörande inflytande över vad som skall produceras. Det är
            en angelägen uppgift för samhället att medverka till att det fria
            konsumtionsvalet fungerar. En sam- hällelig konsumentupplysning
            skall hjälpa konsumenten till en självständig bedöm- ning av utbjudna
            varor och tjänster. Grunden till god konsumentfostran skall läggas
            i skolan genom undervisning i konsumentkunskap. Frivilligt sparande.
            Regeringspolitiken har varit alltför litet inriktad på att främja
            det frivilliga sparandet. Uppbyggnaden av produktionsapparaten
            kräver ökade in- satser på detta område. Härvid är det viktigt
            att främja ett aktiesparande, som kan utnyttjas även av de mindre
            företagen. Ekonomisk stabilitet. Upprätthållande av ekonomisk
            stabilitet är av stor betydelse för näringslivets framstegsutveckling.
            Stabil samhällsekonomi medger säkrare real- inkomstökning. Den
            socialdemokratiska regeringspolitiken har inte skapat effektiva
            vapen mot inflationen. Det är väsentligt, att statsmakterna på
            bättre sätt än tidigare samråder med arbetsmarknads- och näringslivsorganisationerna
            i dessa angelägen- heter. Ekonomisk planering. Det är väsentligt
            att statsmakterna på bättre sätt än tidi- gare långsiktigt planerar
            sin politik. Detta gäller särskilt investeringsplaneringen och
            planeringen i fråga om dispositionen av arbetskraften. Utbildningspolitik.
            I en förutsättningsskapande politik ingår att staten skall skapa
            goda utbildningsmöjligheter till förfogande för näringslivet.
            Särskild betydelse har nu en upprustning av vuxenutbildningen.
            Forskning och utvecklingsarbete. För forskning och utvecklingsarbete
            måste sam- hället i samverkan med näringslivet göra väsentligt
            ökade insatser. Nya forsknings- resultat skall så snabbt som möjligt
            nyttiggöras i en effektiviserad produktion. Inte minst gäller
            det att ta till vara de framstegsmöjligheter som finns hos de
            mindre företagen. Arbetsmarknadspolitik. En väsentlig uppgift
            för arbetsmarknadspolitiken skall vara att främja en strukturomvandling,
            som ökar näringslivets effektivitet och ger arbetskraften omskolning
            i anpassning härtill. Arbetsmarknadspolitiken skall under- lätta
            för de enskilda människorna att få lönsam och meningsfull sysselsättning.
            Miljö politik. Det är för samhället angeläget att aktivt verka
            för arbetarskydd, företagshälsovård och i övrigt åtgärder, som
            leder till förbättrade arbetsmiljöer. Arbetsplatserna skall anpassas
            efter människans såväl psykiska som fysiska förut- sättning. Lokaliserings-
            och regionalpolitik. Genom en aktiv lokaliserings- och regionalpolitik
            skall bästa möjliga utnyttjande av realkapital och arbetskraft
            uppnås. Nuvarande koncentration på storstadsområden och utflyttning
            från regioner med sysselsättnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SwdqrzzZGKUT3EjZjQp4FN">
            Motion i Andra kammaren, nr 425 är 1970 17
          </fw>
          <p xml:id="i-WRPKVDwnCnqNjaw3LfyKcp">
            svårigheter har förorsakat en obalans, som försvårar en effektiv
            ekonomisk politik och motverkar den ekonomiska tillväxten. Företagsrådgivning.
            Samhället har en angelägen uppgift i att ge företagen goda möjligheter
            till råd i tekniska och ekonomiska frågor. Företagsrådgivningen
            bör förstärkas väsentligt. De mindre företagens situation. De
            mindre företagen är av särskild betydelse för det nyskapande som
            för utvecklingen framåt. Den nuvarande regeringspolitiken har
            inte i tillräcklig utsträckning beaktat detta. De mindre företagen
            är diskriminerade i fråga om t. ex. AP-återlånebestämmelserna
            och investeringsfonderna. Strävandena bör i ökad utsträckning
            inriktas på att främja mindre företag, eftersom dessa är av särskild
            betydelse för nyföretagsamhet och ekonomisk tillväxt. Samarbete
            i näringslivet. Samhället bör i ökad utsträckning stimulera de
            enskilda företagen och särskilt de mindre företagen till samarbete
            i fråga om t. ex. produkt- utveckling, inköp och marknadsföring.
            Samarbete mellan samhället och näringslivet. En ramplanerad marknadsekonomi
            måste bygga på förtroendefullt samarbete mellan samhället och
            näringslivet. Det skall gälla i stort sett en ekonomisk samhällsplanering
            och andra förutsättningsska- pande uppgifter men också på vissa
            punkter ett gemensamt ägande, såsom t. ex. i fråga om ASEA-ATOM
            och UDDCOMB. Statliga företag. I en ramplanerad marknadsekonomi
            har även samhällsägda före- tag en uppgift, då privat eller kooperativ
            företagsamhet inte står till förfogande eller inte förmår tillfredsställa
            sociala behov. Vi måste räkna med ett ökat behov av statligt engagemang
            direkt på företagsplanet dels av sociala och lokaliserings- politiska
            skäl, dels därför att mycket stora kapitalinsatser i vissa fall
            inte kan garan- teras på annat sätt. Ett samhälleligt företagsengagemang
            kan vara motiverat även av konkurrenspolitiska skäl. Det är angeläget,
            att den statliga företagspolitiken motiveras på ett riktigt och
            sakligt sätt. Företagsdemokrati. Decentraliseringens fördelar
            utnyttjas även i arbetslivet. En fördjupad företagsdemokrati skall
            ge de anställda möjlighet till självständigt initiativ i arbetet
            och till medbestämmanderätt och ansvar över sin egen arbetssituation
            och företagets politik. Företagsdemokrati är att tillvarata individens
            vilja såväl till initia- tiv som samverkan. En fördjupad företagsdemokrati
            ökar både effektiviteten och trivseln. Det är enligt vår mening
            självklart, att samhället skall föra en aktiv näringspolitik,
            som stimulerar näringslivet i vår s.k. blandekonomi till förmån
            för alla. Detta krä- ver, såsom vi framhållit, att samhället fastställer
            ett näringspolitiskt handlingspro- gram i likhet med vad som skett
            på andra områden. De grunder, som vi ovan angivit, är enligt vår
            mening ett material för ett sådant handlingsprogram. Med stöd
            av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsamt tillsättande av en
            parlamentarisk arbetsgrupp för utar- betande av ett preciserat
            handlingsprogram för en aktiv närings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__425/mot_1970__ak__425-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UPUYQ19SCY8b6E76HCEexk">
            18 Motion i Andra kammaren, nr 425 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-J5zAwsFk7XCBusVpxVHbjJ">
            politik i vår s.k. blandekonomi i enlighet med vad som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-WJ7GGxUCXAuCoCMEuB2JjF">
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-6eaJRwvHxd26WBo2ZoYrYo">
            Gunnar Hedlund (cp) Thorbjörn Fälldin (cp) Johannes Antonsson
            (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-YvxoFySRKnk5fmYb6bi2E">
            Lars Eliasson (cp) Nils G. Hansson (cp) S.G.W. Wahlund (cp) i
            Sundborn 1 Skegrie Sven Vigelsbo (cp) John Eriksson (cp) Gunnar
            Larsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-W99Ez7QJ9bboKvLykWZGaf">
            i Bäckmora i Luttra
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
