<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1546/mot_1970_höst_ak__1546-001.pdf"/>
      <fw>
        Nr 1546—1548 Motion i Andra kammaren, nr 1546 år 1970 1
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 1546
          </p>
          <p>
            Av herr Sjönell m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 178, med förslag till förordning om ändring i förordningen
            (1941: 251) om särskild varuskatt, m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 1327 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Kungl. Maj:ts proposition 1970: 178 innehåller förslag innebärande
            att den sär- skilda varuskatten på choklad- och konfektyrvaror
            läggs om från nuvarande värde- beskattning till en viktbeskattning
            med en enhetlig skattesats om 2 kr. 20 öre per kg av varans vikt
            inklusive detaljhandelsemballage. Vidare föreslås viss ändring
            av beskattningsområdet samt motsvarande ändring beträffande utjämningsskatten.
            Ändringen avses gälla från den 1 januari 1971. I samband med remissbehandlingen
            av 1969 års punktskatteutrednings betän- kande har framkommit
            att den kritik som riktas mot nu gällande värdebeskattning omfattas
            av alla berörda, såväl myndigheter som skattskyldiga inom handel
            och industri. Förutsättningarna för en teknisk omläggning av den
            särskilda varuskatten för choklad- och konfektyrvaror synes därför
            vara gynnsamma. I anslutning till remissbehandilngen har vidare
            framkommit stor enighet vad gäller såväl omfattningen av det skattebelagda
            varuområdet som principen att låta den gällande värdeskatten ersättas
            med en viktskatt. Däremot går meningarna isär vad gäller utformningen
            av skatten. Utredningen har hävdat att en enhetlig skatte- sats
            för alla varor ger påtagliga fördelar, främst från administrativa
            synpunkter, medan från branschhåll i allmänhet hävdats att en
            differentierad skatt, med en skattesats för sockerkonfektyr och
            en annan för chokladvaror, skulle åstadkomma mindre strukturella
            förändringar med utgångspunkt i dagsläget. Också utredningen framhåller
            att »det är uppenbart att en differentierad viktskatt totalt sett
            skulle närmare ansluta sig till den gällande värdeskatten än en
            enhetlig viktskatt. Ser man till hela varusortimentet kan det
            dessutom med visst fog hävdas, att en enhetlig viktskatt skulle
            gynna de genomsnittligt dyrare chokladvarorna, eftersom viss del
            av den skatt som nu belastar dessa kan sägas bli överförd på de
            i genomsnitt billi- gare sockerkonfektyrerna, Dessa skulle få
            en högre skattebelastning än vad som svarar mot priserna och nuvarande
            värdeskatt.» Departementschefen pekar i propositionen på att utredningen
            med stöd av in- hämtade prisuppgifter kunnat visa att den dominerande
            delen av inom landet till- verkade chokladvaror och sockerkonfektyrer
            faller inom samma prisområde, vilket anses utgöra starkt skäl
            för en enhetlig viktskatt. Enligt vår uppfattning är det ingalunda
            visat att så är fallet. Vi vill erinra om att
          </p>
          <p>
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 1546—1548
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1546/mot_1970_höst_ak__1546-002.pdf"/>
          <fw>
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1546 år 1970
          </fw>
          <p>
            konfektyrvaruskatten tidigare prövats av riksdagen och att särskilt
            erfarenheterna från 1950—1951 tydligt visar att priskänsligheten
            på varuområdet är mycket stor. Prisspridningen i det omfattande
            sortimentet varierar från några kronor till flera tiotal kronor
            per kg. Ingen normalkurva med koncentration kring medelvärdet
            kan visa att här inte skulle uppkomma stora strukturella förändringar
            i anledning av en enhetlig viktskatt. Eftersom svensk sockerkonfektyr-
            och chokladindustri har nått en hög grad av specialisering, ett
            förhållande som samtidigt gäller för importföretagen, anser vi
            att strukturella förändringar bör undvikas och att verkningarna
            bör begränsas till de tekniska förhållanden som avsetts. Redan
            risken för driftinskränkningar eller företagsnedläggelser inom
            den specialiserade sockerkonfektyrindustrin anser vi i nuvarande
            läge vara skäl nog att inrätta den nya viktskatten så att den
            så nära som möjligt ansluter till den rådande marknadsstrukturen.
            Detta så mycket mer som sockerkonfektyrindustrin omfattar relativt
            sett mindre företagsenheter med för- läggning till orter där verksamheten
            på ett önskvärt sätt bidrager till sysselsättning- en. De större
            företagsenheterna inom chokladindustrin, vilka särskilt skulle
            gynnas av den enhetliga skatten, har i motsvarande mån förläggning
            till från sysselsätt- ningssynpunkt heta områden. I likhet med
            departementschefen anser vi att det i nuvarande statsfinansiella
            läge inte finns något utrymme för skattesänkningar. Det enda alternativ
            som tillgodoser såväl önskemålet om bibehållen statsfinansiell
            intäkt som önskemålet om oföränd- rad marknadsstruktur är den
            differentierade viktskatten, en form som även av ut- redningen
            betecknas som realistisk. Vad gäller samstämmigheten på detta
            område inom Norden vill vi hänvisa till att Finland i praktisk
            tillämpning har ett system med tre skatteklasser för sötvaruområdet.
            Vi anser att dessa två syften i första hand bör uppnås till priset
            av ett begränsat merarbete vad gäller skattens administration.
            Under alla förhållanden är dessa sam- hällets åtaganden mindre
            än de åtaganden som uppkommer vid driftinskränkningar och företagsnedläggelser.
            Beträffande skattesatsernas storlek vid differentierad skatt har
            utredningen kon- staterat att med utgångspunkt i inhemska varor
            borde desamma kunna bestämmas till 1: 80 kr./kg för sockerkonfektyrer
            och till 2: 70 kr./kg för chokladvaror. Ge- nomsnittet för importvaror
            ligger lägre. Skillnaden i genomsnittlig belastning upp- går under
            en följd av år i båda fallen till ca 1 kr. Med utgångspunkt i
            oförändrad statsfinansiell intäkt (2: 20 kr. X 76 000 ton) 158,4
            milj. kr. borde, enligt vår me- ning, skattesatserna bestämmas
            med nära anslutning till genomsnitten för respek- tive område
            eller med 1:50 kr./kg för sockerkonfektyrer och 2:50 kr./kg för
            chokladvaror, vilket förväntas ge en intäkt (1: 50 kr. X 38 000
            ton, 2: 50 kr. X 38 000 ton) i storleksordningen 152 milj. kr.
            Denna intäkt kan med hänsyn till den nära anslutningen till rådande
            marknadsförhållanden anses garanterad, medan den enhetliga skatten
            vid ett antaget konsumtionsbortfall på 20 20 endast lämnar ca
            130 milj. kr. Vad slutligen avser frågan om beskattningsvikt har
            föreslagits varans vikt in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1546/mot_1970_höst_ak__1546-003.pdf"/>
          <fw>
            Motion i Andra kammaren, nr 1546 år 1970 3
          </fw>
          <p>
            klusive detaljhandelsemballage, en vikt som i genomsnitt motsvarar
            107 2 av nettovikten. I Danmark, Finland och Norge utgår skatterna
            på choklad- och kon- fektyrvaror på varans nettovikt. Anledningen
            att här likväl föreslå beskattning av varans vikt inklusive detaljhandelsemballage
            har i första hand angivits vara Över- ensstämmelse med de förhållanden
            som gäller för den särskilda utjämningsskatten. Emellertid torde
            utvecklingen inom en snar framtid, främst på tullprocedur- och
            livsmedelsstadgeområdena, leda till att endast hantering av varans
            nettovikt blir praktiskt möjligt. Frågan om bruttovikt eller nettovikt
            som beskattningsform bör tagas under omprövning i samband med
            att nya livsmedelsstadgan träder i kraft. Med hänsyn till att
            konsumentemballaget främst tjänar syftet att överbringa varorna
            i fullgott skick till konsumenten finns det, enligt vår uppfattning,
            motiv för att lämna konsumentemballaget utanför den påverkan som
            den särskilda varu- skatten åstadkommer. Med stöd av vad som ovan
            anförts får vi hemställa, att riksdagen vid behandling av propositionen
            1970: 178 måtte besluta I. att den särskilda varuskatten för choklad
            och konfektyrer utformas som en differentierad viktskatt och att
            skattesatserna med hänsyn till nuvarande och tillkommande beskattning
            fast- ställs till 1:50 kr./kg för varor hänförliga till tulltaxenumren
            17.04 (sockerkonfektyrer) och 21.07 (sockerfria konfektyrer) samt
            till 2:50 kr./kg för varor hänförliga till tulltaxenummer 18.04
            (chokladvaror); 2. att till utgångspunkt för viktbeskattningen
            tages varans nettovikt; 3. att riksdagen därest dessa förslag
            inte vinner bifall i skrivel- se till Kungl. Maj:t måtte anhålla
            att frågan om skattens ovillkor- liga knytning till nuvarande
            statsfinansiella intäkt prövas, i syfte att få till stånd en enhetlig
            skatt om högst 1: 80 kr./kg.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 november 1970
          </p>
          <p>
            Bengt Sjönell (cp) Arne Persson (cp) Arvid Enarsson (m) Anders
            Jonsson (fp) i Heden 1 Mora
          </p>
          <p>
            Rolf Clarkson (m) Ingrid Sundberg (m) Carl Eric Hedin (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
