<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1399/mot_1970__ak__1399-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mr31M9umWqr4JuCrq7kCxn">
        Nr 1399—1403 Motion i Andra kammaren, nr 1399 år 1970 1
      </fw>
      <div xml:id="i-BpUYEt3P76dagEyZKL2c3Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UYkr9wY8Lg54AgqwEs8nGp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y78tbWWFSBEJDnQoqriibr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5YPrQgt4C6GpjAq7RABFwm" type="motBody">
        <div xml:id="i-8aS9tNAdd4bTcAogbGFxFL">
          <p xml:id="i-FX7VoJ1HRMMT767j2R8ziD">
            Nr 1399
          </p>
          <p xml:id="i-PYiqrTFyZiaSYAARk4PsGb">
            Av herr Martinsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 88, angående högre teknisk utbildning och forsk- ning
            i övre Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-Uhn1jgqR4ponFgbpdTr9G1">
            Med anledning av Kungl. Maj:ts proposition 88 år 1970 får vi
            anföra föl- jande. Norrlandsberedningen har den 16 deceraber 1969
            lagt fram betänkandet Högre teknisk utbildning i Norrland I (Stencil
            U 1969: 11). Beredningen har diskuterat alternativen koncentration
            eller utsprid- ning av utbildning och forskning och konstaterat
            att utbildningen ur ut- bildningspolitisk synvinkel bör koncentreras
            men att vidare samhällsekono- miska, sociala och utbildningspolitiska
            aspekter talar för utspridning av utbildningen. Beredningen finner
            det önskvärt att man syftar till en mera allsidig regional tillgång
            på högre utbildning för att dels utbildningsresur- serna skall
            kunna samutnyttjas, dels de studerande skall få ökade valmöj-
            ligheter. Såväl de studerandes efterfrågan på högre teknisk utbildning
            som samhällets behov av kvalificerade tekniker talar för en fortsatt
            utbyggnad av den högre tekniska utbildningen. Beredningen har
            därför föreslagit att denna utbyggnad sker på ett antal orter
            i Norrland, bl. a. Sundsvall, för att den skall stimulera den
            industriella miljön och bidra till att den norrländ- ska samhällsutvecklingen
            skall kunna hålla jämna steg med utvecklingen i övriga delar av
            landet. Beredningen understryker samtidigt vikten av att den högre
            tekniska utbildningen lokaliseras med beaktande av dels önske-
            mål om näringslivsutvecklingen i de aktuella regionerna, dels
            möjligheter- na att samordna resurserna för nämnda utbildning
            med andra utbildnings- resurser, såsom lokaler, laboratorier och
            personal. Under beredningens arbete har framgått att Sundsvall
            i hög grad skulle komma att fylla de krav som kan ställas på en
            lämplig lokalisering av högre teknisk utbildning. Dels kan befintliga
            resurser inom industrin utnyttjas för utbildningsändamål, dels
            är efterfrågan på tekniker betydligt större än i någon annan del
            av Norrland, varför de utbildade kan förväntas få sin utkomst
            inom det område inom vilket de utbildas. Visserligen finns institutionella
            resurser vid universiteten i Umeå och vid den metallurgiska forskningsstationen
            i Luleå, men det industriella un- derlaget inom olika branscher
            är betydligt större och mera välutvecklat i Sundsvall än i de
            ovannämnda städerna. Vi anser dock att Norrlandsberedningens förslag
            om lokalisering av högre teknisk utbildning till Luleå och Umeå
            är motiverat på grund av lokali-
          </p>
          <p xml:id="i-5zd911mGBpV7Z5g99Sy8XA">
            Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 1399—1403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1399/mot_1970__ak__1399-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TpF4tnFLY9kg5oreMNXkdu">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1399 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-JN6nRaSeL9kbSZhphiesuc">
            seringspolitiska skäl och på grund av de där befintliga institutionerna.
            Vi menar dock att, samtidigt med att högre teknisk utbildning
            lokaliseras till Luleå och Umeå, Sundsvall rimligen borde ha kommit
            i fråga. Som fram- går av redovisningen i Kungl. Maj:ts proposition
            har detta även varit Norrlandsberedningens mening. Det är därför
            i hög grad förvånande att Kungl. Maj:t med bortseende från den
            industriella utvecklingen i Sundsvallsområdet liksom även från
            de rent utbildningspolitiska behoven satt Skellefteå före Sundsvall
            vid bedömning av i vilken takt den tekniska utbildningen skall
            utbyggas. Det förtjänar även anmärkas att avståndet mellan Umeå
            och Skellefteå endast rör sig omkring cirka 15 mil, medan avståndet
            mellan Umeå och Sundsvall är cirka 30 mil och avståndet mellan
            Sundsvall och Stockholm, där närma- ste högre tekniska utbildning
            nu finns, är cirka 43 mil. Beträffande Sundsvalls möjligheter
            att emottaga utbildningen vill vi vi- dare åberopa den skrift
            som framställts av drätselkammaren i Sundsvall ”Eftergymnasial
            utbildning i Sundsvall”, som överlämnats till Kungl. Maj:t liksom
            även de skrifter som vid olika tillfällen inkommit från såväl
            drätselkammaren i Sundsvall, länsstyrelsen i Västernorrlands län
            och landstinget i Västernorrlands län. Dessa handlingar skall
            göras tillgäng- liga för utskottet vid behandling av detta ärende.
            Norrlandsberedningen föreslog att treårig högre teknisk utbildning
            skulle inledas i Sundsvall redan från läsåret 1971/72. Arbetsmarknadssty-
            relsen, skolöverstyrelsen, delegationen för statlig verksamhet,
            TCO, läns- styrelsen i Västernorrlands län, Sundsvalls stad och
            Handelskammaren i Västernorrlands och Jämtlands län har tillstyrkt
            detta förslag och fram- hållit att fullständig civilingenjörsutbildning
            bör förläggas till Sundsvall. I sammanhanget har även Sundsvalls
            stad framhållit att man aktivt arbe- tar för att till staden förlägga
            en transportforskningsinstitution, som skulle specialiseras inom
            ämnena logistik, ADB-informationsbehandling och industriell organisation.
            Föredragande statsrådet synes emellertid ha helt bortsett ifrån
            dessa re- missyttranden, vilka kommit från betydande och i allmänhet
            tungt vägan- de remissinstanser. Detta framstår som så mycket
            märkligare som fördra- gande statsrådet framhållit i propositionen
            att man vid bedömning av hög- re teknisk utbildning och forskning
            bör beakta förutsättningarna i fråga om dels befintliga och planerade
            forsknings- och utvecklingsenheter, dels industrins inriktning
            och omfattning. Enligt vår mening talar en lång rad skäl för att
            en högre teknisk utbild- ning skall förläggas till Sundsvall.
            Som tidigare anförts kan framhållas den utvecklade och mångsidiga
            industri som finns i Sundsvallsregionen. I andra hand kan anföras
            att Sundsvall är den enda norrländska stad som på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1399/mot_1970__ak__1399-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V8FMDFpSvgWfsJy1Wqu5hq">
            Motion i Andra kammaren, nr 1399 år 1970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-9Z3CT8WM9pqmhdGvJ962Gh">
            ett effektivt sätt kan fånga upp den ström av arbetskraft som
            nu synes lämna Norrlandslänen och söka andra arbetsuppgifter i
            södra och meller- sta Sverige. Den kapacitet som finns på gymnasiala
            utbildningsanstalter är även ett skäl för en lokalisering av en
            högre teknisk utbildning till Sundsvallsområdet. Från de gymnasiala
            utbildningsanstalterna utexami- neras i Sundsvall årligen flera
            studerande än i någon annan region i Mel- lannorrland och övre
            Norrland. Det vore orimligt, om man skulle tvinga dessa ungdomar
            att söka sin fortsatta utbildning på långt avlägsna orter i övre
            Norrland, i Stockholm, i Linköping eller i Göteborg. På grund
            av det ovan anförda hemställer vi, att riksdagen vid behandling
            av Kungl. Maj:ts proposi- tion 88 år 1970 i skrivelse till Kungl.
            Maj:t måtte giva till känna att riksdagen godkänner de av Kungl.
            Maj:t förorda- de riktlinjerna för uppbyggnad av högre teknisk
            utbildning och forskning i Norrland med den ändringen att högre
            tek- nisk utbildning och forskning skall komma till stånd även
            i Sundsvall från och med början av läsåret 1971/72, allt i enlighet
            med Norrlandsberedningens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-VLjCZw7t2nqLkEdRw1SNps" type="date">
            Stockholm den 27 april 1970
          </p>
          <div xml:id="i-3MLSWdrbeSUaiXWTCApbTy" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2iyrwqc7MGHEG5QarUENiU">
              <item xml:id="i-4V7R5BWauZ55BBQXwRvFAc" who="i-BNPchMuaTAad4g7pbxM8XC" type="signature">
                Bo Martinsson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-S2tpnQbDnaQJZ3JNbbZrVT" who="i-3dSCLMKUwKr5vhehzJtxSR" type="signature">
                Elvira Holmberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-7sN4truDVsTSZfmjYCHYU5" who="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt" type="signature">
                Stig Olsson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-D4VdQEo2LQiwAPDrJ6r3cK">
                i Timrå)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
