<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970-höst-ak--01479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1479/mot_1970_höst_ak__1479-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-26eFSnb4dNKePWcFBQtPdW">
        Motion i Andra kammaren, nr 1479 år 1970 3
      </fw>
      <div xml:id="i-8XKQZpefzSQ9M4Viuvjnd9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YLoRUcXrwgHceHDcfbHUou" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Rs1uSRTyqckNfmBJwuzX57" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AivuCfXZVJduUXNf9PeD6N" type="motBody">
        <div xml:id="i-X1wajYxyRrjrvyF4fmXHC6">
          <p xml:id="i-4UHgRxoUjHFZBZ6tYz4Wtg">
            Nr 1479
          </p>
          <p xml:id="i-Hr1GiRqyGuRSG1wPv1Kbdv">
            Av herr Antonsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 138, med förslag till förordning om ändring i förordningen
            (1922:260) om automobilskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-7MGLCdVi1hw4E8aNrFJF2h">
            (Lika lydande med motion nr 1269 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-BdbDEpfZeqKWy5E8nJ4XEm">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 138 framlägges förslag till förordning
            om änd- ring i förordningen (1922:260) om automobilskatt innebärande
            skattehöjningar för de tyngsta lastbilarna och för släpvagnarna
            och sänkningar för bussar samt för medeltunga och bensin- och
            gasoldrivna lastbilar. Som motiv för ändringar i beskattningen
            förebäres rättvisesynpunkter. Enligt vår mening har dock inte
            tillräckligt starka skäl anförts för en skatte- omläggning nu.
            Ytterligare utredningar krävs för att en rättvis fördelning av
            for- donsbeskattningen skall kunna göras. Det tillhör vägkostnadsutredningens
            upp- gifter att ange efter vilka grunder ifrågavarande fördelning
            bör ske.
          </p>
          <p xml:id="i-UdS3csxoaS8mhNDmzhaUox">
            Den nu framlagda propositionen bygger på bilskatteutredningens
            förslag i be- tänkandet Fordonsbeskattningen (SOU 1969:45). Utredningen
            har vid sin bedöm- ning av olika fordonskategoriers del i kostnaderna
            för vägslitaget använt sig av de s.k. AASHO-försöken. Resultatet
            av dessa försök, vilka ursprungligen inte gjordes för att få fram
            bestämmelser angående fordonsbeskattning, kan inte anses vara
            tillämpligt på svenska förhållanden. Både bilskatteutredningen
            och departe- mentschefen medger att tveksamhet kan råda i det
            avseendet. Enligt vår mening måste förändringar av fordonsbeskattningen
            grundas på tillförlitligare material. En skatteomläggning av det
            slag som föreslås i propositionen fördyrar frakterna i de delar
            av landet som har långa avstånd. Norrland men också delar av Göta-
            land och Svealand kommer att drabbas av stigande kostnader om
            förslaget ge- nomföres. Detta blir särskilt kännbart för skogsnäringen.
            Skogsbrukets s.k. noll- zon kommer att vidgas. Frågan om hur avståndsfaktorns
            betydelse skall kunna elimineras måste lösas innan skatteändringar
            bör komma i fråga. Det finns i detta sammanhang också anledning
            erinra om den skärpning av kostnadsläget för här ifrågavarande
            delar av landet som blir en följd av det nyligen framlagda försla-
            get om höjning av den särskilda skatten på motorbränslen. Bilskatteutredningen
            har tidigare i år lagt fram förslag till kilometerbeskattning
            (SOU 1970:36). Vi anser att ställning bör tas till detta förslag
            innan förändringar sker av nu gällande skattebestämmelser av den
            omfattning som föreslås i föreva- rande proposition. Om kilometerbeskattning
            införes, synes det både onödigt och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1479/mot_1970_höst_ak__1479-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KcqTo4Q3GgkJzMK4m3c8Ad">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 1479—1480 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-GTXQsc1AiapExWkDV3k5p4">
            olämpligt att nu fastställa en omläggning av vägtrafikbeskattningen,
            vars genom- förande utsträcks över hela 1970-talet. Vi anser sålunda
            att riksdagen bör avslå förslaget i föreliggande proposition såvitt
            gäller den ändrade fördelningen av skatten mellan olika fordonskategorier.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställes, att riksdagen
            måtte vid sin behandling av Kungl. Maj:ts pro- position nr 138
            avslå förslaget angående omfördelning av for-
          </p>
          <p xml:id="i-868mMRCGj8zK5BLZgs8zHQ">
            donsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-X8VPhSyShaa2PiYVKVFKib" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1970
          </p>
          <div xml:id="i-KGGagPdyGcqkMzn79UUFP9" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NBcxDbHSCxU8szAixTHhK" who="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd" type="signature">
              Johannes Antonsson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-SqaXJLjoAX5eKKoWj9f3gH" who="i-KY2qFJXpwf6GTtVoW7mKo8" type="signature">
              Lars Eliasson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-NTsLEm4E6rHiBg9fvmu9VS" who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
              Nils G Hansson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-9KsLMJj21KL7iLGPs315uu" who="unknown" type="signature">
              i Sundborn
            </p>
            <p xml:id="i-Ngvapdg87W5ST7Ras9SoAG" who="unknown" type="signature">
              i Skegrie Sven Vigelsbo (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-15VN2n1KhoVSgmbggBNZre" who="i-BHdk6r4gSueHaCjF4xQ9BW" type="signature">
              Gunnar Larsson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-KAsi2HvJKiFAfZCPCuYXiD" who="unknown" type="signature">
              John Eriksson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-58NzmYHychh4rRwHaHrpNg" who="unknown" type="signature">
              i Luttra
            </p>
            <p xml:id="i-7kj6SDEekqxHBhGZhT5Ktf" who="unknown" type="signature">
              i Bäckmora Nr 1480)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5XWx2vrwyba4pCCBNPr6nt">
            Av herr Magnusson i Borås m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            propo- sition nr 138, med förslag till förordning om ändring i
            för- ordningen (1922:260) om automobilskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-UaAqKVm7QgKstofDxZxPw8">
            (Lika lydande med motion nr 1270 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8ghqXkeoxmqk8aEbzfVA2G" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1970
          </p>
          <div xml:id="i-3iF1aGrH7wT2UCZ73HxLgG" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-M6CSSVaEgtrj2DAUKgPBbb" who="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17" type="signature">
              Tage Magnusson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-WTGoFsob6E3YQVDYBTZ4se" who="unknown" type="signature">
              i Borås)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LEedX54M9p4zUCsS8m8vhT">
            Eric Krönmark (m) Carl Eric Hedin (m) Per Petersson (m) i Gäddvik
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
