<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__84/mot_1970__ak__84-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QV6T1s3m29NvDRna7YpZBg">
        4 Motion i Andra kammaren, nr 84 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-8x9epeR1X1gB3g3ZcSqSfP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-23sMcVfVTeeLGYAqpzJc9C" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4wKPG1z9b94HD9JhZzS56X" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NqywnYqkpPZaJrEGdLyAXH" type="motBody">
        <div xml:id="i-FUoa5epBKGayU6LrMFosj6">
          <p xml:id="i-A3juL55EnqecHhieNwnipc">
            Nr 84
          </p>
          <p xml:id="i-Q4ePnTsbJf2iYxYBfKGxnZ">
            Av herr Westberg i Ljusdal, om en filial för högre teknisk ut-
            bildning i Söderhamn.
          </p>
          <p xml:id="i-VX9ca4dEKVdSoT5XGLSFC1">
            (Lika lydande med motion nr 66 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-3bd2xVgL7fYQGjLnNL1NcL">
            Gjorda uppskattningar visar att det här i landet år 1980 torde
            komma att utbildas ca 10 000 tekniker på universitetsnivå per
            år, d.v.s. 10 å 11 procent av hela befolkningen. Motsvarande siffra
            för Norrland beräknas till ca 800. En kommitté, tillsatt år 1966
            och kallad »Sakkunniga med uppdrag att följa frågan om högre teknisk
            utbildning i Norrland&gt;, har i en den 26 november 1969 daterad
            översikt redogjort för den nuvarande organisa- tionen av den högre
            tekniska utbildningen, vilken betecknats som funk- tionell men
            något stel. Kommittén framhåller att en snabb utbyggnad av den
            högre tekniska utbildningen i Norrland förutsätter ett nära samband
            mellan universitetet i Umeå och de befintliga tekniska högskolorna
            eller fakulteterna samt trycker starkt på behovet av större tvärvetenskaplig
            bredd och på önskemålet att i allt större omfattning överskrida
            fakultets- gränserna. I första hand räknar kommittén med en tvåårig
            grundläggande utbild- ning på centralort och en lika lång fortsatt
            utbildning på filialort. Den grundläggande utbildningen kan lämpligen
            inledas med ett gemensamt första studieår med undervisning främst
            i matematik, fysik, teknisk fysik och fysikalisk kemi, skriver
            de sakkunniga, och kurserna bör stödjas av och kompletteras med
            betydande användning av TV. För de grundläggande ämnena inom teknisk
            fakultet kommer forskar- utbildningen i dominerande grad att ske
            på centralorterna, forskarutbild- ningen inom de tillämpade tekniska
            ämnena däremot normalt på filial- orterna. Med hittills gängse
            organisatoriska mönster skulle den högre tekniska utbildningen
            enklast kunna ordnas med en teknisk fakultet inom den norrländska
            högskolan, skriver kommittén, som också uttalar sig för ut- bildning
            i ett regionalt system med uppdelning på filialorterna Luleå,
            Skellefteå, Kiruna, Östersund, Örnsköldsvik och Sundsvall, samtliga
            med Umeå som centralort. Preliminärt föreslås också Söderhamn
            som filial- ort med Uppsala som centralort. Till utbildningen
            på filialorter bör lämpligen också knytas undervisning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__84/mot_1970__ak__84-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2BxMuJyiuUrT6mdYNww6s6">
            Motion i Andra kammaren, nr 84 år 1970 5
          </fw>
          <p xml:id="i-21eenL31kZwweiYUPB6CUz">
            i närliggande ämnen, t.ex. naturkunskap och samhällskunskap,
            för att därigenom bredda utbildningen och göra det möjligt för
            ett större antal studerande från länet att tillgodogöra sig undervisningen
            vid universitets- filialen. Detta kommer att bidra till att de
            studerande stannar kvar på hemorterna och fullgör sin livsgärning
            där. Vid lokaliseringen av utbildningsfilialerna spelar flera
            faktorer in, så- som önskemålet att sprida den inledande undervisningen
            och de delar som skall arbeta med uppskolning och omskolning,
            nödvändigheten av att hålla samman forskningsenheterna och ge
            dem en stor bredd samt önskemålet att hålla kontakt med lärare
            och forskare. Tillgängliga resurser inverkar också på så sätt
            att mera resurskrävande undervisning måste koncen- treras. Även
            de studiesociala hänsynen samt nödvändiga omflyttningar och miljöbyten
            kommer in i bilden. I diskussionen om den högre utbildningen i
            Norrland har Gävleborgs län kommit i skymundan. Det bör därför
            framhållas att även Gävleborgs län med sina omkring 300 000 invånare
            och med tätorterna Gävle, Sand- viken, Bollnäs, Hudiksvall, Söderhamn
            och Ljusdal har stort behov av sådan utbildning och mycket väl
            kan förse en utbildningsfilial med det behövliga elevunderlaget.
            Det finns nämligen i länets tätorter bl. a. tekniskt gymnasium,
            handelsgymnasium, allmänt högre läroverk, samrealskola, kommunalt
            gymnasium och kommunal mellanskola. Den lokaliseringsmässiga effekten
            när det gäller orterna för forsknings- enheterna måste särskilt
            observeras, anser kommittén, eftersom den sanno- likt är större
            än effekten av utbildningsenheternas lokalisering. De först- nämnda
            skall nämligen direkt samarbeta med det lokala näringslivet och
            samtidigt vara inordnade i en riksstruktur för att undvika dubbleringar
            i forskningen. Denna skrivning synes dock innebära en alltför
            sträng diri- gering. Forskarnas personlighet och intressen spelar
            där en mycket be- tydande roll. En utbildningsfilial kan sålunda
            med stor fördel förläggas till Söder- hamn med Uppsala som centralort.
            Detta har som sagt också, om än litet parentetiskt, nämnts som
            ett alternativ i de sakkunnigas redogörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-KTKuvtUQzLNbsfCUctK5k6">
            Med hänvisning till vad här anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Lf5CtqvFX565WzTs2KT12q">
            att vid planeringen av den högre utbildningen i Norrland även
            frågan om förläggandet av en utbildninsgfilial för Gävle- borgs
            län upptages till behandling och att därvid Söderhamn utses som
            filialort med Uppsala som centralort.
          </p>
          <p xml:id="i-RgJCYUWJZPvD429tkcYDU">
            Stockholm den 16 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-E2WCfR87Y8rFjz9NeSEq8m">
            Olle Westberg (fp) i Ljusdal
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
