<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1081/mot_1970__ak__1081-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8aRxmvPDu5ugtfkgGsXEav">
        6 Motion i Andra kammaren, nr 1081 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-UoqMYPMDnZ5jEzHVJvUVoj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JPqxXBfWETLL1kchYGX9kK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G1C2iNHuAYPhr54XyKcRBi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GbREaUhLEByipfNcxsGZBc" type="motBody">
        <div xml:id="i-3SckEwWjBpgRXdSVn3NF68">
          <p xml:id="i-MxUqGsxqWPX91K2AtUwZNj">
            Nr 1081
          </p>
          <p xml:id="i-JU4MfUrj8xW8zvNUEEDFpe" type="titleString">
            Av herr Grebäck m. fl., angående den kommunala miljövården. (Lika
            lydande med motion nr 935 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-78CmfQBf4xAMFxaj1HrNFu">
            Kommunernas stora ansvar och uppgifter för miljöpolitiken har
            betonats i flera centerpartimotioner de senaste åren. För en aktiv
            kommunal miljö- politik, som leder till snabba, konkreta resultat,
            krävs att handlingsprogram upprättas och godkännes i kommunerna.
            Svårigheterna härvidlag är för närvarande stora, då den intensifiering
            som skett på miljövårdens område medför frågeställningar av helt
            ny typ för många. Dessutom är problemen ofta av komplicerad teknisk
            art. Det gäller för kommunalmännen att få ett samlat grepp om
            nya lagar och bestämmelser, forsknings- och utredningsar- bete
            samt förekomsten av nya tekniska lösningar på problemen och dessas
            tillförlitlighet och ändamålsenlighet. Först då kan kommunalmännens
            starkt ökade intresse för miljöproblemen, vad gäller såväl naturvården
            som bebyg- gelseplaneringen, effektivt tillvaratagas. En god hjälp
            för kommunerna i miljövårdsarbetet skulle enligt vår upp- fattning
            vara en ökning av den tekniska och ekonomiska rådgivningen, så
            att målinriktningen kunde fastläggas i form av normer och normalplaner
            för kommunala handlingsprogram. I denna motion avses främst modeller
            för naturhushållnings- och naturvårdsfrågorna, d.v.s. sådant som
            i huvud- sak naturvårdsverket har överinseende över på det centrala
            området och kommuners styrelser och hälsovårdsnämnder på det kommunala.
            Behovet av målinriktad information finns givetvis inom flera sektorer,
            t. ex. i fråga om kvalitativa normer för planering och fritid.
            Det kanske för kommunerna mest aktuella problem inom miljövården
            som kräver sin lösning är reningen av avloppsvatten. En stor aktivitet
            har förekommit de senaste åren, vilket lett till att en mängd
            nya konstruktioner av reningsverk tillkommit. Kommunerna ställs
            inför svåra avgöranden vid valet av lämpligaste anläggningstyp
            såväl med tanke på den reningseffekt som kan uppnås som när det
            gäller de driftkostnader som verken för med sig. Objektiv rådgivning
            av teknisk och ekonomisk art saknas i stort sett. Naturvårdsverket
            har hittills endast ansett sig kunna ge allmänna anvis- ningar
            om reningsmetoder m. m. I samband med avloppsreningsfrågan har
            ledningssystemens konstruk- tion aktualiserats. Det behövs separata
            avlopps- och dagvattenledningar i samhällena för att få en god
            rening från reningsverken. I framtiden torde även dagvattnet behöva
            renas före utsläpp. Enbart kostnaderna för ombygg- nad av kvarvarande
            kombinerade avloppsnät har uppskattats till 7 miljar- der kronor.
            På avloppsreningssidan kommer således mycket stora investe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1081/mot_1970__ak__1081-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BU9E8AKJmNKLCTsNKppb7k">
            Motion i Andra kammaren, nr 1081 år 1970 7
          </fw>
          <p xml:id="i-6Y9qhbcVi8BJJmw8ecWkVM">
            ringar att bli nödvändiga, och det är av största vikt att insatserna
            sker i rätt tid och på rätt sätt. Det finns flera aktuella miljövårdsfrågor
            inom den sektor som här avses. Utan att närmare gå in på dem kan
            man nämna frågan om hur kommu- nerna skall bete sig med olika
            slags avfall, rök, slam från reningsverk, sopor, industriella
            föroreningar, oljor och gifter samt luftföroreningar. Även här
            rör det sig om nödvändiga och stora investeringar, där god information
            samt tekniska och ekonomiska möjligheter måste ligga till grund
            för val av alter- nativ. Som redan nämnts anser vi att kommunerna
            i dag har ett behov av att snabbt få information till sin fungerande
            verksamhet på de områden som här berörts. En viktig uppgift härvidlag,
            lämpligen för naturvårdsverket, vore att låta upprätta skisser
            till normalprogram för den kommunala miljö- vården. Givetvis måste
            dessa i viss mån vara differentierade, t. ex. med av- seende på
            kommunstorlek och urbaniseringsgrad. Önskvärt vore också att objektiva
            upplysningar kunde lämnas om de många tekniska lösningar som nu
            presenteras för kommunerna. Naturvårds- verket torde härvidlag
            ha den ställning och de resurser som krävs för en sådan verksamhet.
            Det extra arbete som krävs från naturvårdsverkets sida för att
            realisera vårt förslag borde kunna klaras, om inte extraordinära
            anspråk ställes på fullständighet och detaljpresentation. Det
            blir endast till begränsad del fråga om nytt utvecklingsarbete.
            Redan på grundval av befintligt forsknings- material och vunna
            erfarenheter borde normalprogram ha kunnat upprät- tas. Dessutom
            borde mycken ny information kunna spridas till kommunerna på detta
            sätt. Givetvis bör utarbetande av här avsett material ske i samarbete
            med kommunerna, lämpligen genom Svenska kommunförbundet. Därvid
            skall de olika framsteg och erfarenheter som hittills vunnits
            i kommunerna utnyttjas och presenteras. Man bör enligt vår uppfattning
            här till relativt låga kostnader kunna bidra till förbättrade
            handlingsprogram för den kom- munala miljövården. Mycket pengar
            och arbete skulle sparas för dem som sysslar med verksamheten,
            och framför allt skulle snabbare förbättringar åstadkommas på
            miljövårdsområdet. Med hänvisning till det anförda hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om åt- gärder
            för att upprätta normalprogram för den kommunala miljövården samt
            informationsverksamhet i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-EfrWUgefXiUBvzxjLsQLBZ" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-7NBUdgtQkbtmKbAmvjmkTg" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2TV2cyiFMvwsk873VfsR2J">
              <item xml:id="i-31EenUpe2FSr2tn5RqauvS" who="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk" type="signature">
                Erik Grebäck (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-7Mgp6VVvjs4KKxyMEiJ8MN" who="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG" type="signature">
                Stig Josefson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-X8yDaPbfeR6B7gNWGKy8vE" who="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1" type="signature">
                Bertil Johansson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-HXcxQVcLk7Ex4TCmnDVsbh" who="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem" type="signature">
                Claes Elmstedt (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FDB9bd8m3GzHuBBAFWknri">
            i Arrie i Växjö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
