<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00897">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__897/mot_1970__ak__897-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J7x6b4KLkfZcrSVkH5gkkD">
        Motion i Andra kammaren, nr 897 år 1970 13
      </fw>
      <div xml:id="i-JKckifETrwrPudwaXi931m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ehn5r2uhv5J6GLeqwMUHnn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WDGhpjDRMDX8mbpEPh5j8q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NdqgtCQwdwEH3acZNiuJup" type="motBody">
        <div xml:id="i-BxKWwCDQJoqkw7U8n8feXV">
          <p xml:id="i-5stxbrTacdDEu1DqWb8a67">
            Nr 897
          </p>
          <p xml:id="i-2YJ6uYKFizA5LGRsLtoU9S">
            Av herr Östrand m. fl., om lokalisering till Söderhamn av mynt-
            och medaljtillverkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2L1KkQQLJKCYjJBLMdAt86">
            (Lika lydande med motion nr 749 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AqVActg4pYKzc63E5CeMRo">
            I betänkandet Lokalisering av statlig verksamhet (SOU 1963:69)
            föreslog lokaliseringsutredningen att mynt- och medaljtillverkningen
            skulle flyttas från Stockholmsområdet. Såsom tänkbara orter angavs
            Finspång, Norrköping, Nyköping och Södertälje. På Kungl. Maj:ts
            uppdrag gjorde statskontoret där- efter en utredning om lokaliseringsalternativen
            och övervägde därvid förutom nämnda fyra orter ytterligare fjorton
            orter, bland vilka Boden, Eskilstuna, Falun, Motala, Stockholm,
            Söderhamn och Tumba behandlades mera in- gående. Statskontorets
            utredning beaktade såväl arbetsmarknadssynpunkter som företagsekonomiska
            synpunkter. Arbetsmarknadsstyrelsen ansåg Söderhamn vara den lämpligaste
            lokaliseringsplatsen. Ur arbetsmarknadssynpunkt ansåg även statskontoret
            att Söderhamn vore den lämpligaste lokaliseringsorten, men av
            företagsekonomiska skäl föreslogs Tumba, enär viss samordning
            med riksbankens sedeltryckeri skulle kunna ordnas. Arbetsmarknadsstyrelsen
            av- styrkte dock Tumba. I 1969 års statsverksproposition meddelades
            att Kungl. Maj:t, på grundval av statskontorets utredning och
            vissa ytterligare undersökningar, den 3 ja- nuari 1969 uppdragit
            åt mynt- och justeringsverket att förbereda utflyttning till Eskilstuna,
            I likalydande motioner, I: 648 av herrar Lundin och Svedberg samt
            II: 773 av herr Östrand m. fl., hemställdes att mynt- och medaljtillverk-
            ningen skulle omlokaliseras till Söderhamn. I sitt utlåtande nr
            7 år 1969 påpekade statsutskottet att Kungl. Maj:t ej förelagt
            riksdagen förslag om mynt- och medaljtillverkningens framtid,
            och bl. a. därför ansåg utskottet anledning saknas för riksdagen
            att då binda sig för viss förläggningsort. Statsutskottet förklarade
            sig i och för sig inte ha någonting att erinra mot att ifrågavarande
            lokalisering sker till Eskilstuna och uttalade vidare:
          </p>
          <p xml:id="i-9UfNTogxCQ5cyxretitPSK">
            Emellertid anser utskottet att det ej endast av ekonomiska skäl
            utan även från lokaliseringspolitiska utgångspunkter kan vara
            väl motiverat att för- läggningen av mynt- och medaljtillverkningen
            till annan ort än Eskilstuna, exempelvis Söderhamn, ytterligare
            studeras, nämligen om resultatet av det lokalprogramsarbete m.m.
            som byggnadsstyrelsen fått uppdrag att göra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__897/mot_1970__ak__897-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Bo8PrqcuexNQjAeK4h2We">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 897 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-RnhnhXPKzknnhuAyxZAmTR">
            pekar mot mera väsentliga avvikelser från de ekonomiska kalkyler
            som presenterats i statsutskottets utredning. Det synes inte föreligga
            några egent- liga hinder att bedriva mynt- och medaljtillverkning
            på vilken större ort som helst, och utskottet står inte främmande
            för tanken att för slutligt ställningstagande alternativa förslag
            underställs riksdagens prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-6DvU1zLnUKmHbHGHb24rNb">
            Den 5 mars 1969 beslöt riksdagen att ge Kungl. Maj:t till känna
            vad ut- skottet anfört. I årets statsverksproposition, bilaga
            9, förordas att nybyggnaden för mynt- och medaljtillverkningen
            görs i Eskilstuna i enlighet med byggnadsstyrelsens förslag. Byggnadsstyrelsen
            har enligt Kungl. Maj:ts uppdrag endast haft att framlägga förslag
            om hur lokalbehovet för mynt- och medaljtillverkningen skall tillgodoses
            i Eskilstuna. Alternativa förslag till lokaliseringsort har inte
            framlagts, och någon närmare undersökning av vad Söderhamn kan
            erbjuda som lokaliseringsalternativ har inte gjorts. Mynt- och
            justeringsverket har med anledning av det erhållna uppdraget att
            förbereda flyttning av mynt- och medaljtillverkningen till Eskilstuna
            i en skrivelse till Kungl. Maj:t redovisat läget och därvid även
            tagit upp kostnads- aspekter på lokaliseringsalternativen Eskilstuna
            och Söderhamn. Man har därvid kommit fram till att transportkostnaden
            för halvfabrikat och färdiga mynt skulle bli 175 000 kr. högre
            i Söderhamnsalternativet, medan skillnaden enligt statskontorets
            utredning skulle bli endast 25 000 kr. De beräkningar som mynt-
            och justeringsverket nu framlägger i fråga om transportkostnaderna
            präglas av en tydlig strävan att göra dem så höga som möjligt
            i Söderhamnsalternativet. Halvfabrikaten levereras fritt myntverket,
            och transportkostnaden är således inbakad i priset. Kostnaden
            vid laster om 20 ton har emellertid av leverantören på myntverkets
            förfrågan uppgivits till 36 kr./ton Finspång—Stockholm (21 mil),
            18 kr./ton Finspång—Eskilstuna (15 mil) och 56 kr./ton Finspång—Söderhamn
            (41 mil). Vid förfrågan i Söderhamn förklarar sig ett av landets
            större transportföre- tag kunna utföra motsvarande transporter
            Finspång—Söderhamn för 52 kr./ ton och för en sträcka av 15 mil,
            motsvarande Finspång—Eskilstuna, 28 kr./ ton. Då transportkostnaden
            utöver lastning och lossning i allmänhet synes vara en krona per
            ton/mil eller något mindre skulle den enligt myntverkets uppgifter
            bli tre kronor per ton/mil för de sista sex milen av den sex mil
            längre sträckan Finspång—Stockholm än Finspång— Eskilstuna. Om
            det av myntverket angivna prisläget för transporter till Stockholm
            och Söderhamn tillämpas skulle kostnaden Finspång—Eskilstuna bli
            12 kr./ton högre än som uppgivits, vilket minskar kostnadsskillnaden
            till Söderhamn med 12 000 kr. enligt den beräknade årsleveransen.
            Den största transportkostnaden beräknas emellertid för leveransen
            på fär- diga mynt till riksbanken i Stockholm på grund av den
            särskilda bevakning som krävs. Genom Allmänna bevakningsaktiebolaget
            har myntverket anskaf- fat en kostnadsberäkning som uppgår till
            200 kr./ton för transporten Söder-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__897/mot_1970__ak__897-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ci9h1etL18X8u1fLmS2b5">
            Motion i Andra kammaren, nr 897 år 1970 15
          </fw>
          <p xml:id="i-PdRhUDMhhL9fhsKJ6EnWoW">
            hamn— Stockholm (27 mil) och 87:50 kr./ton för Eskilstuna—Stockholm
            (12 mil). Kostnaden är beräknad för laster om sex ton. Vid laster
            om sju ton sjunker emellertid kostnaden från Söderhamn med 30
            kr./ton. Statskontoret räknade i sin utredning med laster om 10
            ton, vilket måste kunna sänka kostnaderna ytterligare. Den stora
            kostnadsskillnaden i lokaliseringsalternativen sammanhänger också
            med att mynt- och Justeringsverket numera räknat med en produktion
            av 1200 ton mynt, medan statskontoret räknade med 750 ton. År
            1968 var produktionen 610 ton. De totalkostnader för transporterna
            som myntverket räknat fram blir sålunda inte aktuella förrän möjligen
            någon gång i fram- tiden då produktionen fördubblats, och då utgör
            transportkostnaderna fort- farande en så liten del av produktionsvärdet
            att de inte spelar någon roll för tillverkningens lokalisering.
            Det framgår för Övrigt av myntverkets beräk- ningar att man även
            i fortsättningen räknar med att inköpa råvaror för pro- duktion
            av halvfabrikat för 200 ton mynt. Då råvarorna väsentligen kommer
            från Boliden bör transportkostnaderna för dessa bli mindre till
            Söderhamn än till Eskilstuna, som ligger 29 mil längre bort. Denna
            del av transportkostna- derna ingår dock ej i de beräkningar som
            anförts av myntverket. &gt;Det föreligger inte några egentliga
            hinder att bedriva mynt- och medalj- tillverkningen på vilken
            större ort som helst i landet», yttrade mynt- och justeringsverket
            i en skrivelse den 7 maj 1968 till statsrådet och chefen för finansdepartementet.
            Detta konstaterade också statsutskottet i sitt av riks- dagen
            bifallna utlåtande till motionerna I: 648 och II: 773 år 1969.
            De upp- gifter om transportkostnader som anföres i årets statsverksproposition
            ändrar inte detta konstaterande. Samtidigt har industrilokaliseringen
            blivit allt viktigare som medel i strä- vandena att minska den
            regionala obalans som råder beträffande försörj- ningsmöjligheter.
            Chefen för inrikesdepartementet konstaterar att trots att skogslänens
            andel av de obesatta platserna i riket har ökat något mellan november
            1968 och samma månad 1969 — från 13 till 15 procent — har under
            samma tid deras andel av den totala arbetslösheten stigit från
            44 till 48 procent. Dessa tal skall ses mot bakgrunden av att
            skogslänens andel av arbetskraften i riket i november 1969 utgjorde
            ca 21 procent. Om strävandena att lokalisera fler industriföretag
            till det s. k. stödområdet skall kunna bedrivas med framgång torde
            staten inte för egen del kunna ställa sig likgiltig till de lokaliseringspolitiska
            synpunkterna vid valet av loka- liseringsort för statsföretag.
            Av den anledningen har även statsägda företag numera blivit berättigade
            till lokaliseringsstöd. Något övervägande av vad lokaliseringsstöd
            skulle betyda för mynttillverkningens lokalisering till Söder-
            hamn, som ligger inom stödområdet, synes inte ha förekommit. I
            så fall borde det inte ha ifrågasatts att lokalisera verksamheten
            till Eskilstuna, som tillhör en av landets mest expansiva regioner.
            Mynttillverkningen är visser- ligen ingen stor industri. Det stora
            flertalet av lokaliseringsbara enheter är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__897/mot_1970__ak__897-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kt4noxZZrG6qF7PQxCuwpz">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 897—898 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-KLBYxYGfpjwgFduGeEoD68">
            emellertid mindre företag, och det finns ingen rimlig anledning
            att undanta de mindre statliga företagen från de lokaliseringspolitiska
            övervägandena. Då mynt- och medaljtillverkningen utan svårigheter
            kan förläggas till stödområ- det bör verksamheten — med eller
            utan lokaliseringsstöd — lokaliseras till Söderhamn, som av arbetsmarknadsstyrelsen
            och statskontoret av arbets- marknadspolitiska skäl ansetts vara
            den lämpligaste lokaliseringsorten. Med stöd av det ovan anförda
            får vi hemställa, att riksdagen beslutar att mynt- och medaljtillverkningen
            omlokaliseras till Söderhamn.
          </p>
          <p xml:id="i-ZRgn57CwJa64txNdxYcS2">
            tockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-5UVvCfLqpWrqrZn6uhg8YP">
            Olle Östrand (s) Hans-Olov Westberg (s) Gunbjörg Thunvall (s)
            i Hofors Anders Haglund (s) Arne Gadd (s) Nr 898
          </p>
          <p xml:id="i-WKQ53GDcbHSJT7yE359ipY">
            Av herr Aldén m. fl., om en statlig upplysningskampanj angående
            alkoholmissbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-KstVxxU22GvyKTiLPKWDKu">
            (Lika lydande med motion nr 526 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TV8N7zkFJ5BGqZe84WHt7g" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-NYiu1GkJLLtMZgHcVHUH12" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-W7myXkybar4kChyMJYGQFf" who="i-Jf1UkwtCa6bibgVKynTwv5" type="signature">
              Olle Aldén (s)
            </p>
            <p xml:id="i-6HdBaqkoATkdaSsgCbWTdi" who="i-HAgEQXXoNesSBYagiEXMea" type="signature">
              Hilding Johansson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-E33D3dtpYawrDS38SSA7x5" who="i-KqGQVMEanbLD27992WZkPH" type="signature">
              Marta Lindberg (s)
            </p>
            <p xml:id="i-VxZ4ehxQMuHgbKa8cFmi1">
              i Trollhättan)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MMXCyfuQR37NwMoMUHTemJ">
            Sven Olsson (s) Karl-Gust. Andersson (s) Holger Mossberg ($)
          </p>
          <p xml:id="i-6rBQ1FS6E6bgGzQt6FpDeB">
            i Mölndal i Storfors
          </p>
          <p xml:id="i-UV4iQzC45xM2FcZn6Kdn2k">
            Svenska Reproduktions AB, Sthlm 1970
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
