<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__140/mot_1970__fk__140-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NjYuf4wYsg3qt6yo6r16rH">
        8 Motion i Första kammaren, nr 140 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-LUk16HnVfd5uyfoJDSv8vb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KaSqmyZFHkBWdmCvyv3oX3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V4K1XkWyhgfKjbUUezAe45" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2W8W2KFFutYFVHGraFvsj7" type="motBody">
        <div xml:id="i-MBxFUDa8XYBbgKxczzFYN7">
          <p xml:id="i-61Xy3mVByGpQRVYZH8yTwW">
            Nr 140
          </p>
          <p xml:id="i-Q4fM3ko8d3eReQNpSMCiYj" type="titleString">
            Av herr Pettersson, Karl, och fröken Stenberg, angående anslagen
            till vägbyggen inom sysselsättningssvaga regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-TuWa654ChReFRKwCnZD1af">
            (Lika lydande med motion nr 159 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-E22oZGxnuuPYBT7Ta8TS9n">
            Inom de sysselsättningssvaga regionerna användes beredskapsarbetena
            såsom ett instrument för att ge sysselsättning till dem som av
            olika anledningar icke har kun- nat erhålla fasta arbetstillfällen.
            Huvudmålsättningen måste vara att inom dessa områden sätta in
            de största an- strängningarna på att försöka skapa fasta arbetsmöjligheter
            för arbetskraften. Tyvärr har detta icke skett i tillräcklig omfattning.
            På grund härav har beredskapsarbetena kommit att ha en väsentlig
            betydelse i stora delar av skogslänen. Särskilt inom vägbyggandet
            har projekt kommit till utförande, vilka med beslu- tade vanliga
            väganslag skulle ha kommit mycket långt fram i tiden. Anslagen
            till de vägar som anlagts såsom beredskapsarbeten har varit högre
            än till de vägar som byggts med ordinarie väganslag. Detta förhållande
            har givetvis också beaktats när de olika anslagsramarna gjorts
            upp. Inom vägbyggandet arbetar berörda verk med typer av byggnadsplaner
            och ramar. Inom dessa är ordinarie vägprojekt upptagna. Men beredskapsarbetena
            skall fin- nas med såsom reservarbeten. Meningen med beredskapsarbeten
            är att dessa arbeten skall igångsättas när ordi- narie arbeten
            icke kan visa sig till fyllest från sysselsättningssynpunkt. Det
            förekommer att ordinarie projekt överförs till beredskapsarbete.
            Under senare tid har emellertid vägverket i skrivelse till de
            olika länsstyrelserna meddelat att vederbörande anslag för det
            ordinarie arbetet kommer att avföras från aktuell väg- plan i
            det fall arbetet utföres såsom beredskapsarbete. Vid ett sådant
            förfarande ökas icke tillgången på arbetstillfällen inom det berörda
            området. Antalet arbetstillfällen blir i stort sett av samma storleksordning
            vid ordi- narie byggnad och vid byggnad såsom beredskapsarbete.
            Förändringen kan bli en tidsförskjutning och att anslag kommer
            från annan anslagstitel. Huvudmålsättningen med ökad sysselsättning
            genom beredskapsarbete har icke uppnåtts. Anledningen till detta
            förfaringssätt anges vara det ökade behovet av anslag till vägbyggande
            i tätortsregionerna och att statsmakternas insatser i första hand
            skall inriktas på att tillgodose dessa behov. Från sysselsättningssynpunkt
            kan för ortsbunden arbetskraft i de sysselsättnings- svaga regionerna
            den ordningen icke vara tillfredsställande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__140/mot_1970__fk__140-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ECZh7Q5STEpKo1rYAaAWKp">
            Motion i Första kammaren, nr 140 år 1970 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LjzQA5NH6FbHc2dcwTp1bM">
            Besked har lämnats att de överflyttade anslagssummorna icke behöver
            komma
          </p>
          <p xml:id="i-XxSYW3zsfFC2typeGWcVjo">
            till användning inom den region som haft anslaget inom den planerade
            ramen för regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6LqtVzgfNwmUqP4AVVmsft">
            Med stöd av vad här anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla att de ordinarie vägbyggnadsramarna
            i de sysselsättningssvaga regionerna icke minskas med anslagsbelopp
            motsvarande kostnad för väg- projekt som överföres från ordinarie
            vägbyggnadsplan till bered- skapsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MYeB8VyAxoAnZftRiXzmNG" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-7hNzkQ2s8qqitU162LVZSV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-K5B7K5rZyr6bLscD4h6ytp">
              <item xml:id="i-NKWTNwHyhaw4JzNXGNEYUj" who="unknown" type="signature">
                Karl Pettersson (m)
              </item>
              <item xml:id="i-TmjSK1dCqScfoJHTYtx9a6" who="i-F4NNPD3ks862FRzkUn5FVs" type="signature">
                Gunvor Stenberg (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
