<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00932">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__932/mot_1970__ak__932-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QqeujJNq8um6LC2UXzx6wu">
        16 Motion i Andra kammaren, nr 932 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-Wr4YUxgBpVZDH1zRajD9XJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KShUSFWStEJdr9MvjDi1hv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5A4RCCUoyU1f9t7gCuZHYw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8pNsUSy1L73t4rGPmXqYaF" type="motBody">
        <div xml:id="i-4p8Dq1HwB1NWoMamnepARE">
          <p xml:id="i-DZAsgX8cbHqHJvULAzrkVe">
            Nr 932
          </p>
          <p xml:id="i-UB8RhSu9S8Ca4QS6jHgjYL">
            Av herrar Ullsten och Ahlmark, om tullättnader för färdigpro-
            dukter från u-länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-Fs7G6Q72szKZb42QrGhUJ1">
            (Lika lydande med motion nr 799 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-S6pKeSRZ79iCrUi1DQRQAQ">
            Det är ett allmänt känt faktum att u-ländernas handelspolitiska
            position i jämförelse med industriländerna är mycket svag. Detta
            har flera orsaker; de flesta u-länders ensidiga beroende av en
            eller flera råvaror, en outveck- lad förädlingsindustri, orationell
            jordbruksproduktion etc. Men den hänger också samman med den uppkomna
            arbetsfördelningen mellan i- och u-län- der, vilken med en viss
            generalisering kan sägas innebära att de fattiga länderna svarar
            för råvaruproduktionen och de mer avancerade länderna för förädlingsindustrin.
            För att u-länderna skall kunna utvecklas ekonomiskt krävs bl.a.
            för- ändringar som gör att u-länderna kan upprätthålla en mera
            differentierad tillverkning och export. För att detta skall åstadkommas
            fordras en rad åtgärder, däribland ökat kapitalbistånd i olika
            former. Ett särskilt problem, som vi här vill peka på, är effekten
            av att industriländerna i regel har högre tullar på arbetsintensiva
            produkter, som ofta lämpar sig väl för tillverkning i u-länderna,
            än på andra produkter, dels upprätthåller industriländerna ge-
            nerellt sett ett högre tullskydd för förädlade produkter än på
            råvaror. Denna tullpolitik har vuxit fram som ett led i den ovan
            nämnda arbets- fördelningen och tenderar starkt att vidmakthålla
            denna. Den premierar ju råvaruproduktion i u-länderna och försvårar
            i motsvarande grad den begyn- nande industrialiseringen. Mätt
            i procent av förädlingsvärdet blir de rika ländernas tullskydd
            gent- emot u-ländernas industrivaror ofta ganska avsevärt. I Sverige
            — liksom i en del andra länder — importeras många råvaror tullfritt.
            Om råvaran bearbetats till ett halv- eller helfabrikat belägges
            emellertid denna vara med tull. Tullen beräknas då inte bara på
            förädlingsvärdet utan på detta plus råvarukostnaden. Därigenom
            blir den reella tullsatsen på förädlingsvärdet — råvarukostnaden
            kanske bara utgör en liten del av varans totala pris — väsentligt
            högre än vad tullsatsen ger vid handen. Detta problem är relativt
            kännbart för u-länderna och i olika sammanhang har man från deras
            håll hävdat att de höga tullar deras produkter möter i industriländerna
            utgör ett allvarligt hinder för deras möjligheter att ex- portera.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__932/mot_1970__ak__932-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AFX5T8KfAKSvm45exeeRso">
            Motion i Andra kammaren, nr 932 år 1970 17
          </fw>
          <p xml:id="i-FDv3PmEpmBDWMGpUF6vVNo">
            Eftersom vår biståndspolitik ju bl. a. syftar till att bygga
            upp u-ländernas industri, är det ju rimligt att vi också gör det
            som går att göra för att underlätta för denna industri att exportera.
            En av de önskvärda åtgärderna är naturligtvis generella tullpreferenser
            till u-ländernas förmån. Sådana ingår som ett av kraven från den
            andra UNCTAD-konferensen. Tyvärr tycks det som om både denna och
            övriga åtgärder för att förbättra u-län- dernas position som föreslogs
            vid det tillfället kommer att dröja. Att rätta till det system
            för beräkning av tullar som vi här påtalat är, såvitt vi kunnat
            finna, en betydligt mindre långtgående åtgärd. Den borde också
            med fördel kunna tillämpas av enskilda industriländer utan att
            man avvaktade internationella överenskommelser på området. I varje
            fall för- tjänar problemet en närmare undersökning. Vad man skulle
            kunna tänka sig är att ett antal typiska u-landsprodukter, vilka
            genom den nämnda be- räkningsmetoden belastas med tull utöver
            vad som motiveras av varans förädlingsvärde, blev föremål för
            en särskild taxa. Denna kunde antingen innebära hel tullfrihet
            eller också kunde man genom någon schablonbe- räkning försöka
            göra avdrag vid tullsättningen för den del av kostnaden som utgör
            råvarupriset. Vi hemställer att denna fråga blir föremål för närmare
            undersökning och att regeringen i olika internationella sammanhang
            försöker få andra län- der att intressera sig för åtgärder i här
            antydd riktning. Med hänvisning till det ovan anförda hemställer
            vi, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära att
            regeringen tar initiativ i syfte att åstadkomma tullättnader för
            färdigprodukter som importeras från u-länderna i enlig- het med
            de principer som angetts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VDWjL5sZfTxZg4L1YSX7EG">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-WVcMZVZCQ5BExdAZYDtkRY">
            Ola Ullsten (fp) Per Ahlmark (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
