<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00481">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__481/mot_1970__fk__481-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MAEhtXBwPeXXUz874VAjNk">
        12 Motion i Första kammaren, nr 481 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-7fNaZ8RznaX84mqxUYB2VP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U3RaQbSbDFHu5W8ACUcU1C" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EQWwzQ9xAQJH8dWzvtyKbZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Utu8XoE5DqVeMiYu9Cy2HS" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bt1RfTYtvGyrqsA1qPPAwz">
          <p xml:id="i-YQ4ciaeJcL21htCpcddHLs">
            Nr 481
          </p>
          <p xml:id="i-7EGek1bNhUmwAkkExE2JWm">
            Av herr Helén m. fl., om ökat anslag för vägändamål. (Lika lydande
            med motion nr 550 i Andra kammaren )
          </p>
          <p xml:id="i-Rg4FQRhvTeBkzZuxxy6nz3">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-SZXh3s8g1PEgFYYrkBE9JQ">
            Den expanderande trafiken och det stigande antalet trafikolyckor
            nöd- vändiggör en ökad satsning på vägnätet. Vägnätet är på många
            håll starkt eftersatt. Detta gäller inte minst de sekundära vägar,
            som i första hand berörs av anslaget för förstärkt vägunderhåll.
            Då det gäller att med begrän- sade medel snabbt åstadkomma standardhöjningar
            i fråga om framkomlig- het och trafiksäkerhet torde förstärkt
            vägunderhåll ge största resultat per insatt krona. Vägverket har
            för förstärkt vägunderhåll begärt 12,4 milj. kr. mer än departementschefen
            tillstyrkt. Vägverkets anslagsbegäran är väl motiverad och riksdagen
            bör i sin helhet bevilja begärda 116 milj. kr. Vägplan 1970 är
            för närvarande föremål för remissbehandling. Klart är emellertid
            redan nu att anslagen för nästkommande budgetår inte ens för-
            slår till att uppfylla vägplanens minimialternativ. Vid kommande
            års bud- getarbete är det nödvändigt att beräkna resurser för
            vägändamål av sådan omfattning att senare års ackumulerade eftersläpning
            i fråga om vägbygg- nad och vägunderhåll undanröjs samt att hänsyn
            tas till behovet av ett väl fungerande länsvägnät.
          </p>
          <p xml:id="i-4h4tFQZjcPfteiXEcrFwdX">
            Vägnätet Vägnätets betydelse för landets kommunikationer ökar
            starkt. Person- bilsbeståndet som f.n. omfattar ca två miljoner
            enheter väntas enligt före- liggande prognoser uppgå till drygt
            tre miljoner år 1975, omkring fyra mil- joner år 1980 och drygt
            sex miljoner år 2000. Det totala bilbeståndet kan beräknas ligga
            ungefär 5 YZ högre. Det totala trafikarbetet i landet uppgick
            år 1950 till 6,6 miljarder fordons- km och år 1966 till 32,6 miljarder
            fordonskm vilket innebär en årlig ökning med 10,5 Z under den
            mellanliggande perioden. I långtidsbudgeten för åren 1970—1979
            beräknas motsvarande ökning till 9 Z. Det uttunnade järnvägs-
            nätet ökar vägnätets betydelse för kollektivtrafiken, särskilt
            i fråga om resor på korta och medellånga avstånd. Förutom den
            expanderande trafiken ställer trafiksäkerheten allt högre krav
            på vägnätet. Trafikolyckorna krävde i Sverige under 1960-talet
            nära
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__481/mot_1970__fk__481-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6PjrW9oW7TBoHneLuhBYor">
            Motion i Första kammaren, nr 481 år 1970 13
          </fw>
          <p xml:id="i-H8obgKdBcDhac5es2DaVKR">
            12 000 människoliv. Antalet dödade har under senare år uppgått
            till över 1 200 årligen. De svårt skadades antal har varit omkring
            6 000. år 1968 upp- gick det totala antalet trafikolyckor till
            över 16 800. Efter den nedgång i olycksfrekvensen som inträffade
            i samband med övergången till högertrafik 1967 tenderar antalet
            olyckor åter att stiga. Ett förbättrat vägnät med t. ex. minskat
            antal kurvor med skymd sikt är en angelägen åtgärd för att minska
            antalet olyckor. Vägverket utförde 1968 en inventering av standarden
            inom huvudvägnätet. Undersökningen visade följande:
          </p>
          <p xml:id="i-uny8BvTEYeVbkEjyVmbVx">
            Icke godtagbar Fullgod Godtagbar standard | standard standard
            Km VA Riksvägar 35,5 29,0 4 554 35,5 Genomgående länsvägar 21,5
            21,5 6 600 51,0
          </p>
          <p xml:id="i-EKvQbQo245GhaHiNuCVybd">
            Att 35,5 9 av riksvägarna och 51 Z av de genomgående länsvägarna
            har en icke godtagbar standard måste betecknas som otillfredsställande.
            I början av år 1969 var 43 595 km (45 96) av det allmänna vägnätet
            försett med ett varaktigare slitlager än grus, en ökning under
            året före med 2 96. Härav var 26 9 belagda vägar och 19 Z oljegrusbehandlade.
          </p>
          <p xml:id="i-MoPsun5vaWxhCdeyUS4FEb">
            Drift av statliga vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-28BSqjxahfAmrg4DE5mn86">
            Vägverket framhåller beträffande den statliga väghållningen bl.
            a.:
          </p>
          <p xml:id="i-3i9BZxohTCZj6WzRGKYtQS">
            Det är inte möjligt att dra en bestämd gräns mellan begreppen
            drift och vägbyggande. Den torde ligga mellan mera varaktiga långsiktiga
            underhålls- åtgärder, t. ex. förbättringar av vägens standard
            och ombyggnadsåtgärder som innebär en genomgripande förändring
            av vägens standard. Drift omspänner åtgärder från rena servicearbeten
            såsom sandning av vintervägbana till åtgärder med förhållandevis
            långsiktig verkan t.ex. för åstadkommande av ökad bärighet. Med
            hänsyn till art och syfte kan inom driften förekommande arbeten
            indelas i de tre huvudgrupperna: servicearbeten, egentligt vägunderhåll
            och förstärkt vägunderhåll. Med servicearbeten avses arbeten,
            som har ett direkt samband med trafikens framkomlighet och säkerhet
            på kort sikt, exempel- vis snöröjning och reparation av skador.
            Med egentligt vägunderhåll avses arbeten för vidmakthållande av
            vägen, såsom underhåll av beläggningar, grusning och dikning.
            Med förstärkt vägunderhåll avses åtgärder, som leder till förbättring
            av vägens standard, t. ex. förstärkning av vägkroppen, kurv- rätning
            och övergång från grusvägbana till oljegrus eller enklare belägg-
            ningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9nFsYxDXR8njt28UNiNjSc">
            Verket framhåller också:
          </p>
          <p xml:id="i-3wmnN1YykiPMF5Zimjmm9p">
            Det kan konstateras att driftåtgärder, service resp. egentligt
            vägunderhåll är till fyllest endast så länge vägens kapacitet
            inte väsentligt överskrides, därefter måste investeringsåtgärder
            vidtagas. Ett eftersatt vägunderhåll får
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__481/mot_1970__fk__481-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RnWzqWwYJrQh8rUZowVCqa">
            14 Motion i Första kammaren, nr 481 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-77afxQpZgJ2hb5XCaYR9b3">
            å andra sidan den effekten att investerat kapital förslits snabbare
            än nöd- vändigt. För drift av statliga vägar begär vägverket totalt
            836 milj. kr. för budget- året 1970/71, därav 116 milj. kr. för
            förstärkt vägunderhåll. Därmed avses förstärknings- och ombyggnadsarbeten
            främst i fråga om det sekundära vägnätet samt standardhöjande
            åtgärder rörande samhällen, broar och tra- fiksäkerhet. Volymen
            av erforderliga förstärknings- och ombyggnadsåtgär- der har beräknats
            med utgångspunkt i att det sekundära vägnätet skall upprustas
            till den nivå som anges av gällande standardkriterier. Av totalt
            begärda 836 milj. kr. tillstyrker departementschefen 774 milj.
            kr. Anslaget för förstärkt vägunderhåll prutas från begärda 116
            milj. kr. till 103,6 milj. kr. Vi finner denna nedskärning särskilt
            olycklig. Vägnätet är på många håll starkt eftersatt. Detta gäller
            inte minst de sekundära vägar som i första hand berörs av anslaget
            för förstärkt vägunderhåll. Då det gäller att med begrän- sade
            medel snabbt åstadkomma standardhöjningar i fråga om framkomlig-
            het och trafiksäkerhet torde anslaget för förstärkt vägunderhåll
            ge största resultat per insatt krona. Anslaget medger också en
            sådan flexibilitet att de lokala vägmyndigheterna har möjlighet
            att sätta in åtgärder där de gör störst nytta. Vi finner vägverkets
            anslagsbegäran i fråga om förstärkt väg- underhåll väl motiverad
            och föreslår, att riksdagen beviljar begärda 116 milj. kr., vilket
            innebär en höjning i förhållande till departementschefens förslag
            med 12,4 milj. kr. Vägplan 1970 (SOU 1969:56) är för närvarande
            föremål för remissbe- handling. En närmare bedömning av denna
            plan torde böra anstå tills denna remissbehandling är avslutad.
            Klart är emellertid redan nu att anslagen för nästkommande budgetår
            inte ens förslår till att uppfylla vägplanens mini- mialternativ.
            De senare årens eftersläpning såvitt rör vägbyggnader och un-
            derhåll inhämtas inte. Vid en fördelning av anslaget för byggande
            av vägar mellan riksvägar och länsvägar bör enligt vår uppfattning
            hänsyn tagas inte endast till den ten- dens till koncentration
            av trafiken till riksvägar som utmärkt de senaste årens utveckling
            utan också till den roll som ett väl utbyggt länsvägnät spe- lar
            i den framtida regionalpolitiken och i trafikpolitiken över huvud.
            Det blir därför nödvändigt att pröva Vägplan 1970 också från dessa
            utgångs- punkter. Med hänvisning till det ovanstående hemställes,
            att riksdagen 1. måtte besluta att under anslaget B 2 Drift av
            statliga vägar anvisa 12400 000 kr. avsedda för förstärkt vägunder-
            håll utöver vad departementschefen föreslagit, samt 2. i skrivelse
            till Kungl. Maj:t ville uttala att Kungl. Maj:t vid kommande års
            budgetarbete måtte beräkna resurser för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__481/mot_1970__fk__481-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VozjBGEww8iGZZcwMuC4LU">
            Motion i Första kammaren, nr 481 år 1970 15
          </fw>
          <p xml:id="i-62BgTURCUGNNkj8EcQQN6f">
            vägändamål av sådan omfattning att senare års ackumule- rade
            eftersläpning såvitt rör vägbyggnad och vägunderhåll undanröjes
            samt att vid avvägningen mellan riks- och läns- vägar hänsyn tages
            till behovet av ett väl fungerande läns- vägnät.
          </p>
          <p xml:id="i-ChMN7XSQsfuoM3eUL8LMpM" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-JNi7u4y3g3ErHvVfBaKjA" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Pjjsd7J2d2XXF6hBDNeAPe" who="i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro" type="signature">
              Gunnar Helén (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-U7tZdqJGc3JTqmiEPJSDSn" who="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ" type="signature">
              Olle Dahlén (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-JfDLU1TjAkzyTV98uQSKj1" who="i-3uf3tNhszfDyAkexnBY8X9" type="signature">
              Stig Stefanson (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-EPHsFtov8R7YDD8efXHu9z" who="i-Nn2dRsVQuZeCCPQApM5Pkz" type="signature">
              Eric Peterson (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-A2WRzCQ4KQzC8b7cbgcAw6" who="i-Pka4CXHW3YtrSzJvu8F17s" type="signature">
              Ruth Hamrin-Thorell (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
