<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__895/mot_1970__ak__895-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D1WozowTHikp8tZd36rEgt">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 895—896 år 1970
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MdWcxfEXUKqcanGG2EZ9uF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JJSaSmmR7aar3qrMPyfiDV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9y3dgfxFy9e39hQLDgtJZ3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YQHNMTz1NkETyo1k27RnJB">
        <div xml:id="i-PkfGTGBZdy6aqr4Gqoc8Hm">
          <p xml:id="i-Fgmc9KcbpWKuyNX6mmqbQd">
            Nr 895
          </p>
          <p xml:id="i-2ZxBHmQZMDPZYiXotDiUCL">
            Av herr Wennerfors, angående takmålningarna i Operakällaren.
          </p>
          <p xml:id="i-EkdktSEBWemwAQKYfNhiT5">
            Från och med budgetåret 1968/69 svarar byggnadsstyrelsen såväl
            för det yttre som för det inre underhållet av Operahuset. Denna
            byggnad har kon- tinuerligt varit föremål för renoveringsarbeten.
            Att underhålla Operahuset är inte enbart ett intresse för huvudstaden;
            det är ett riksintresse. Härvid tän- ker jag inte enbart på den
            del av huset som inrymmer landets enda fasta operascen utan även
            den del som inrymmer restaurangen Operakällaren. Av flera skäl
            är det även ett riksintresse att den numera alltmer internatio-
            nellt kända Operakällaren består i traditionsenliga former. Underhållet
            vad avser Operakällarens lokaliteter får således icke försummas.
            Det är bekant att exempelvis takmålningarna såväl i stora matsalen
            som i Operagrillen är i fara. Även en lekman kan vid besök konstatera
            detta. Risk finns således att färgflagor börjar lossna från taket.
            Orsaken kan möjligen vara att luft- fuktighetshalten är för låg.
            Jag finner det angeläget att en undersökning omgående genomföres
            samt att därav eventuellt påkallade åtgärder vid- tages. Under
            punkt B 14 Utredningen rörande byggnadsföretag i statsverkspro-
            positionen bilaga 9 (s. 47) har ett reservationsanslag av 3 000
            000 kronor föreslagits. Jag förutsätter att ovannämnda undersökning
            kan bestridas från anslaget. Med hänvisning till det anförda hemställer
            jag, att riksdagen ger Kungl. Maj:t till känna vad i motionen
            om takmålningarna i Operakällaren anförts beträffande an- slaget
            till Utredningar rörande byggnadsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-WB4Yba4tMuoGvnu2gpyQDW">
            Stockholm den 28 januari 1970 Alf Wennerfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SC5PPn9qaY9PubvDT3UjPZ">
            Nr 896
          </p>
          <p xml:id="i-2yFXpkEdYSvPnJbZTe9KRB">
            Av herr Westberg i Ljusdal m. fl., om anslag till riksantikvarieäm-
            betet för publicering av fornlämningsregistret.
          </p>
          <p xml:id="i-SPHwew5MBa2w9XbyuU6N47">
            (Lika lydande med motion nr 748 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Fhp8P47aLrk2TyS8xxEcka">
            Enligt riksdagsbeslut 1937 påbörjade riksantikvarieämbetet och
            rikets all- männa kartverk i samarbete redovisningen av landets
            fasta fornlämningar på
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
