<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1010/mot_1970__ak__1010-001.pdf"/>
      <fw>
        4 Motion i Andra kammaren, nr 1010 år 1976
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 1010 Av herr Hedlund m. fl., om en garanterad minimiinkomst.
            (Lika lydande med motion nr 849 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            En reform för utjämning av behållna inkomster med användning
            av en- bart skatteinstrumentet har sin givna begränsning. För
            grupper med låga inkomster kan den behållna inkomsten ökas endast
            obetydligt eller inte alls genom lättnader i direktskatten, eftersom
            denna redan i utgångsläget är ringa eller helt saknas. En skärpning
            av skatterna för högre inkomster inne- bär samtidigt vissa risker
            för starka kompensationskrav på avtalsmarknaden eller löneglidning
            för starka grupper. Därmed återställes de tidigare inkomst- relationerna
            eller ökas kanske t. o. m. klyftorna mellan hög- och låginkomst-
            grupper. . . "Den alltmer markerade övergången från direkt till
            indirekt beskattning är bl. a. ett uttryck för direktskattens
            begränsande användningsmöjligheter. En ökad indirekt beskattning
            medför att inkomstöverföringar blir nödvändiga för att åtminstone
            möjliggöra kompensation för de stigande levnadskostna- derna på
            grund av mervärdeskattens höjning. Ingenting hindrar naturligtvis
            att inkomstöverföringarna görs så stora att de inte bara ger kompensation
            för indirektskattens stegring utan också åstadkommer en jämnare
            fördelning av behållna inkomster efter skätter och transfereringar.
            Självfallet innebär också denna form av omfördelning risker för
            framgångsrika kompensations- krav avtalsvägen från grupper med
            stark ställning på arbetsmarknaden, men metoden ger i varje fall
            från jämlikhetssynpunkt bättre möjligheter att placera inkomstförstärkningarna
            där de bäst behövs än enbart användning av skatteinstrumentet.
            | Den under vårriksdagen aviserade skattereformen synes vara klart
            inriktad på en omfördelning via skatterna. Det innebär som nämnts
            minskade möj- ligheter att förbättra situationen för de sämst
            ställda, som inte kan bistås genom skattelättnader. Kompensation
            för mervärdeskattens höjning aviseras till barnfamiljer och folkpensionärer,
            men kompensation för andra konsum- tionssvaga grupper synes ej
            övervägas. - Man bör notera att drygt 16 2 eller ca 600 000 av
            alla förvärvsarbetande inkomsttagare år 1968 enligt riksförsäkringsverkets
            statistik över inplace- ring i sjukpenningklasser tjänade mindre
            än 10 200 kr. I denna stora grupp ingår ej ålders- och förtidspensionärer,
            studerande ungdomar över 16 år eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1010/mot_1970__ak__1010-002.pdf"/>
          <fw>
            Motion i Andra kammaren, nr 1010 år 1970 od
          </fw>
          <p>
            hemmafruar under 67 år. Bland sistnämnda grupper har. enligt.
            samma stati- stik mer än två miljoner förvärvsinkomster understigande
            ; 5 600 kr. per år. Trots vårt omfattande ekonomiska trygghetssystem
            riskerar stora grupper — och oftast de allra sämst ställda — att
            hamna utanför både välfärdssteg- ringen och den ekonomiska utjämning
            som i första hand borde komma dem till godo. Svårigheterna att
            nå denna heterogena grupp genom inkomstöver- föringar är uppenbara
            i den mån dessa måste grundas på fakta i deras situa- tion utöver
            den låga inkomsten. I gruppen finns t. ex. långtidsarbetslösa
            och -sjuka. Många av de ca 600 000 i vårt land som arbetar mindre
            än 35 timmar i veckan finns också i låginkomstgruppen. Ensamma.
            vårdnadshavare och äldre eller handikappade tillhör ofta de deltidsarbetande.
            De stora skillna- derna i arbets- och inkomstmöjligheter mellan
            olika näringar och delar av landet återspeglas också i denna statistik.
            Trots det stigande välstånd som kan avläsas ur totalsiffrorna
            på skilda områden, finns det således grupper som alltmer kommer
            efter i utvecklingen. De ekonomiska klyftorna tenderar att öka
            mellan olika landsdelar beroende på befolkningsutveckling och
            nä- ringsstruktur. Klyftorna upplevs i det växande välståndet
            som, alltmer orätt- färdiga, när exempelvis löneskillnader på
            25 ” för samma sorts arbete före- kommer mellan olika regioner.
            Strävan till jämlikhet mellan regionerna i landet måste förstärkas.
            Först när människorna upplever regionerna som likvärdiga från
            social och ekono- misk synpunkt kan den nuvarande befolkningsomflyttningen
            hävas och rör- ligheten på arbetsmarknaden bli ett uttryck för
            individernas preferenser vad avser boendeort. : . På längre sikt
            måste det sociala tr ygghetssystemet förstär kas och byggas ut
            genom någon form av garanterade minimiinkomstér för: ala, vilket
            éen- tern föreslog som en andra etapp i en skattereform för ckonomisk
            utjämning till förra årets riksdag. Syftet med en. sådan generell,
            irygghetsförsäkring måste bl.a. vara att förbättra den ekonomiska
            situationen för de sämst ställda i samhället. Direkt inkomstöverföring
            är den enda möjliga metoden för att bistå dessa grupper. Den sannolika
            höga andelen indirekt skatt även på lång sikt skärper kravet på
            en garanterad inkomst. Det nuvarande socialpolitiska systemet
            innehåller många påfallande bris- ter. Genom dess svåröverskådliga
            uppbyggnad riskerar man att de som bäst behöver samhällets stöd
            inte lyckas få detta. Gjorda undersökningar tyder på det. Det
            oenhetliga systemet innebär stora informationsproblem och naturligt
            nog också ökade risker för orättvisor. Genom i första hand en
            garanterad minimiinkomst, som därefter kan byggas ut, kan en administrativ
            förenkling av det nuvarande systemet uppnås och riskerna för godtycke
            minskas. Genom ett generellt system kan resurserna inom socialvården
            i ökad utsträckning koncentreras på rådgivande, förebyggande och
            rehabiliterande verksamhet och förutsättningarna öka för ett mera
            förtroendefullt samarbete mellan samhällets representanter och
            dem som behöver stöd. Den snabba utveck-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1010/mot_1970__ak__1010-003.pdf"/>
          <fw>
            6 "Motion i Andra kåmmaren, nr 1010 år 1970
          </fw>
          <p>
            lingen på dataområdet bör kunna skapa möjligheter för ett smidigt
            och siabbt fungtrande' transfereringssystem. ' i ”Garanteråd inkomst
            bör kunna ge en bättre grund för ökad regional jäm- likhet. Den
            som: drabbäs av arbetslöshet får längre rådrum och blir mindre
            känslig för den ekonomiska press som i dag inte minst tar sig
            uttryck i krav på förflyttning till: annan ort från samhällets
            sida. "IT den offentliga debatten har ibland antytts risk för
            minskade arbetsin- satser inom Vissa grupper som en följd av införandet
            av ett minimiinkomst- system. 'Geritemot detta kan sättas den
            stimulans till förvärvsarbete och akti- vitet soin bör bli en
            följd av förbättrad återanpassning i samhället och en social frigörelse
            för stora grupper. "De metoder som kan tänkas är antingen en garanterad
            minimiinkomst eller ett system. med negativ beskattning, d.v.s.
            en avtrappad transferering upp till "én viss inkomstnivå. En garanterad
            minimiinkomst kan utan större svå- righeter ersätta åtskilliga
            av de bidrag eller försäkringar som i dag existerar, exentipelvis'
            'sjukpenning, årbetslöshetsförsäkring och socialhjälp. Med stöd
            'åv vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte begära en | gg FFS NNINE. om ett system med
            garanterad minimiinkomst "sätt dess konsekvenser för den framtida
            socialpolitiken och "de béfintliga sociala förmånerna. RA dd ”Stockhölm'
            den 28 FANAN 1970
          </p>
          <p>
            saööT san
          </p>
          <p>
            ADA Dö
          </p>
          <p>
            Gunnar Hedlund (ep) Thorbjörn Fälldin (cp) Johannes Antonsson(cp)
            2 Lars Eliasson (cp) Nils G. Hansson (cp) -S.G. W. Wahlund (cp)
            . :i.Sundborn 4.0 sa . i Skegrie iSven: Vigelsbo (cp): &gt; John
            Eriksson (cp) Gunnar. Larsson (cp)
          </p>
          <p>
            i Bäckmora i Luttra
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
