<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1089/mot_1970__ak__1089-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-32tVo31RqoB5xihwVSMzEQ">
        12 Motion i Andra kammaren, nr 1089 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-8D5Rqz2fdL6bxRhzLaVp1c" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JPTjuAjx8Lh8Bc9baGTFYr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RWbPyYvBscWttiqF8Ap4Zo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NqcZn5w3bF5ejFUUrC6zG" type="motBody">
        <div xml:id="i-NN7395U62HbvK2iBFyak99">
          <p xml:id="i-Mne55gedaEmFUojQeaqLVb">
            Nr 1089
          </p>
          <p xml:id="i-VbLE3uAPjFYvga87ne52M3">
            Av herr Larsson i Borrby m. fl., angående bestämmelserna om statsbidrag
            till avloppsreningsverk.
          </p>
          <p xml:id="i-9EAvqzZpampGGLL1tNtEiD">
            (Lika lydande med motion nr 937 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JhSc1DbHoubJsSo5DadGFn">
            I årets statsverksproposition föreslås att 84 milj. kr. skall
            avsättas för Bidrag till kommunala avloppsreningsverk (bil. 11,
            punkt 119). Bidrag lämnas till ny-, till- eller ombyggnad. Bidragsbestämmelserna
            återfinns i kungörelsen om statsbidrag till avloppsreningsverk
            (1968:308). För: att an= slag skall utgå krävs bl. a. att verket
            är avsett för längre gående rening än slamavskiljning. Bidraget
            bestäms därefter med lägst 30 procent och högst 30 procent av
            kostnaden, beroende på vilken reningsgrad man satt som mål. Bestämmelserna
            innebär att reningsverk måste byggas för minst biologisk rening
            (det s. k. andra steget). Denna typ av rening kallas ibland felaktigt
            för höggradig rening. Processen i detta steg innebär att nedbrytning
            sker av organiska ämnen. Man odlar bakterier som oxiderar de organiska
            ämnena. Vattnet blir tämligen klart, men gödselämnen, närsalter,
            finns i huvudsak kvar. Numera finns även ett tredje steg som kallas
            kemisk rening. Den mesta fosfaten tas bort genom att den fälls
            ut med järn- och aluminiumsalter. Enligt vår mening är det angeläget
            att reducera utsläppet av närsalter i sjöar och vattendrag. Det
            finns nu ganska goda tekniska möjligheter att genomföra denna
            process. Sedan 1968, då bidragsbestämmelserna utforma- des, har
            stora tekniska framsteg gjorts på området. För att styra utveck-
            lingen mot en alltmer fullvärdig rening bör kungörelsen om statsbidrag
            till avloppsreningsverk (1968:308) ändras så att man, för att
            statsbidrag skall kunna utgå, kräver att verket planeras på ett
            sådant sätt att utbyggnad av ett tredje steg (kemisk rening) senare
            kan komma till stånd. Med hänvisning till vad som ovan anförts
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer
            om sådan ändring av kungörelsen om statsbidrag till avloppsre-
            ningsverk att krav ställs på att reningsverk planeras så att utbyggnad
            av ett tredje steg (kemisk rening) senare kan komma till stånd
            för att statsbidrag över huvud taget skall kunna utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-WNs7ySN95RfjFXBWLhfK8g" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-LWm4aehvSv7PFBmphRFj2c" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-HKAFphKEceHvRYUHhvPkP7" who="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m" type="signature">
              Einar Larsson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-GUVsDi8MgxeZzMPR6HvZ5D" who="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk" type="signature">
              Erik Grebäck (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-SqwL2YsndcTu1wcYsBpTch" who="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG" type="signature">
              Stig Josefson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-WWJgJ7f41BVQsoM5MGwepi" who="unknown" type="signature">
              i Borrby
            </p>
            <p xml:id="i-J5qkipq713iszdqpHW6boS" who="unknown" type="signature">
              i Arrie)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
