<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1149/mot_1970__ak__1149-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UUGmdRzsHSJCiDiQoMtGtA">
        6 Motion i Andra kammaren, nr 1149 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-ToPPhVSCMyv8aWVmZm6x3y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6vUsrtFZN581SPCoaZqt3S" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xpz4L3PGCoJQFtxWgeN5ip" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4pgZHXFvF95Kdun7dBysUx" type="motBody">
        <div xml:id="i-MoJdbRR63Y6BPeJ8RpM83w">
          <p xml:id="i-3tbyEAb5tNwaUimsNg8FUj">
            Nr 1149
          </p>
          <p xml:id="i-DYKJWa4rfKi1F9YcvKQhKk">
            Av herr Wennerfors, om en samordnad skärgårdspolitik i Stock-
            holms skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-S9XziFGiztWcnnaNsjdXdd">
            (Lika lydande med motion nr 951 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-177FHQoWo9ho9uJoYCaw9e">
            I en motion till 1969 års riksdag av herr Bohman (m) m. fl. togs
            utveck- lingen inom vårt lands skärgårdsområden upp till granskning.
            Det konsta- terades att skärgårdarna sedan århundraden utgjort
            säregna kulturland- skap. Utvecklingen under det senaste decenniet
            med en stark expansion av fritidsaktiviteter i skärgårdarna i
            kombination med en accelererande av- folkning har dock medfört
            att skärgårdarna ändrat karaktär. I motionen framhölls vidare
            att det är naturligt att olika intressen bryts mot varandra i
            skärgårdsområdena men att uppgiften att bevara en levande skärgård
            med människor som bor och verkar året om måste vara ett gemen-
            samt intresse för hela samhället. Bristen på total planering för
            skärgårdsområdena har allvarligt försvårat möjligheterna till
            detta. Oklara bestämmelser för inlösen av och ersättning för mark,
            brist på kapital för planläggning av mark, strävan att göra sjö-
            fartsverket affärsdrivande med avsevärda indragningar av personal
            som följd, problem vad gäller de ekonomiska relationerna mellan
            fritidsfolket och de kommuner där de tillbringar en stor del av
            året, nedskräpning och annan miljöförstöring, besvärliga kommunikationer,
            sjöräddningens ställ- ning 0. s. v. utgör allt problemställningar
            som måste ses i ett sammanhang vid utformandet av en skärgårdspolitik.
            Isolerade åtgärder inom ett område får lätt avgörande konsekvenser
            inom andra områden och äventyrar då målsättningen att skapa en
            levande skärgård. Med utgångspunkt från detta fördes i den tidigare
            nämnda motionen fram krav på en statlig utredning med syfte att
            draga upp riktlinjerna för en sam- ordnad skärgårdspolitik i Stockholms
            skärgård — det område där proble- men är mest överhängande. Riksdagen
            avslog motionen med hänvisning till att de upptagna fråge- ställningarna
            redan tillgodosågs inom ramen för olika myndigheters verk- samhet.
            Det gångna året har enligt min mening inte fört de i motionen
            anförda problemen särskilt närmare en lösning. Snarare har kravet
            på en utredning vuxit sig starkare efter sjöfartsverkets på administrativ
            väg företagna ratio- naliseringar, vilka ofta kan ha en ödesdiger
            effekt för skärgårdens bofasta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1149/mot_1970__ak__1149-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ArYs6mdwVKHSZVhdfcDc4L">
            Motion i Andra kammaren, nr 1149 år 1970 7
          </fw>
          <p xml:id="i-GiR2VGNUT1nfH9sa5muHMr">
            befolkning. Behovet att i ett sammanhang överväga vad olika myndigheters
            agerande får för konsekvenser för skärgårdarna ter sig än mer
            angeläget. Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla, att
            en utredning snarast tillsättes i syfte att uppdraga rikt- linjer
            för en samordnad skärgårdspolitik i Stockholms skär- gård och
            framlägga de förslag till författningsändringar eller i andra
            hänseenden som kan befinnas motiverade för att tillgodose de i
            motionen angivna syftena.
          </p>
          <p type="date" id="i-WhMJkwcsCj2W2dMv3ScLxZ">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-3ohcB9PkM2vu894rECo5av" type="signatureBlock">
            <p who="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12" type="signature">
              Alf Wennerfors (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
