<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__465/mot_1970__fk__465-001.pdf"/>
      <fw>
        Motion i Första kamrnarén, nr 465 år 1970: 15
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 465:
          </p>
          <p>
            » Av.herr Ernulf, om kortfristiga lån till mindre och medelstora
          </p>
          <p>
            företag.
          </p>
          <p>
            De utomordentligt stränga kreditrestriktioner som successivt
            genomfördes i vårt land under år 1969 har drabbat det svenska
            näringslivet mycket hårt. Särskilt olyckliga har följderna i en
            mängd fall blivit för de mindre och medelstora företagen. Dessa
            företag har i regel låg självfinansieringsgrad; 15-20 proceni
            är inte ovanligt. I mycket stor utsträckning är de därför hänvisade
            till. .bankkrediter för att finansiera sin löpande verksamhet.
            När kreditrestriktionerna leder till att bankkrediterna stryps
            åt synnerligen kraf- tigt, ibland på gränsen till ett totalt kreditstopp,
            blir följderna för dessa före- tag särskilt kännbara. I värsta
            fall uppstår en likviditetskris som kan leda till betalningsinställelse
            och konkurs med de olyckliga verkningar detta i inne- bär för
            företagare, anställda och samhälle. Den situation vari vi försatts
            genom den internationella utvecklingen och den ekonomiska politik
            som förts i vårt land har uppenbarligen gjort det nödvändigt med
            stränga kreditrestriktioner. Att dessa innebär en hämsko på företagsamheten
            och fördröjning även av mycket angelägna investeringar är oundvikligt.
            Att en del ekonomiskt svaga företag tvingas upphöra med sin verksamhet
            måste också i viss utsträckning accepteras. Men avsikten med restriktionerna
            kan knappast vara att rationellt skötta och i och för sig lön-
            samma företag skall tvingas till nedläggelse därför att likviditeten
            inte kan vidmakthållas under de helt nya och sämre förutsättningar
            som kreditrestrik- tionerna skapat. Månaderna mars—juni medför
            av olika skäl stora påfrestningar på före- tagens likviditet.
            Det är därför angeläget att snabba åtgärder vidtages för att temporärt
            hjälpa de ifrågavarande företagen att bemästra sina likviditets-
            svårigheter under denna tid. Kommerskollegium har i skrivelse
            den 28 no- vember 1969 till inrikesdepartementet föreslagit att
            medel ställs till förfo- gande för kortfristig utlåning för täckande
            av temporär brist i rörelsekapital. Kollegiet föreslår att detta
            möjliggöres genom att statens hantverks- och industrilånefond
            för budgetåret 1969/70 på tilläggsstat tilldelas ett belopp om
            lägst 15 miljoner kronor. Den av kollegiet föreslagna åtgärden
            är enligt min mening högst ange- lägen. Då Kungl. Maj:t såvitt
            jag kunnat utröna ännu icke föranstaltat om detta tilläggsanslag
            hemställer jag, att riksdagen måtte på tilläggsstat för innevarande
            bud-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__465/mot_1970__fk__465-002.pdf"/>
          <fw>
            16 Motioner i Första kammaren, nr 465—466 år 1970
          </fw>
          <p>
            getår under vederbörlig titel anvisa 15 miljoner kronor att tilldelas
            statens hantverks- och industrilånefond för använd- ning i första
            hand för kortfristig utlåning för täckande av temporär brist i
            rörelsekapital. Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p>
            Gudmund Ernulf (fp)
          </p>
          <p>
            Nr 466
          </p>
          <p>
            Av fru Hamrin-Thorell och herr Sörenson, i anledning av Kungl.
          </p>
          <p>
            Maj:ts framställning om anslag till Hälsovårdsupplys- ning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 530 i Andra kammaren) Stockholm den
            28 januari 1970.
          </p>
          <p>
            Ruth Hamrin-Thorell (fp) Joel Sörenson (fp)
          </p>
          <p>
            ESSELTE TRYCK, STHLM 70
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
