<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00709">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__709/mot_1970__ak__709-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RvgrugbR72NFTJVw4xrgV2">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 708—709 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-ATtTNLuZu5Ygehe3BfsAnP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y8dCqBCxdtjjb6Wxj6NhP5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TQ6YFJ6HNcGqdgWfdMpbRk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ErRQpQESsBUQcjZHNqozP8" type="motBody">
        <div xml:id="i-TMgdN3W9NEpvH7KSzMQkAg">
          <p xml:id="i-CKocjqYhZuj4Te6789MwyN">
            mellan skolväsendet och andra organ och myndigheter, särskilt
            om faktaunderlaget är så otillfredsställande som påpekades beträffande
            studieavbrotten. En övergripande utredning är av nöden och därmed
            en målmedveten analys av behovets storlek och av de övriga problem,
            som ännu i alltför stor utsträckning är outredda och outforskade.
            Särskilt bör beaktas den betydelse elevvården kan ha för att förebygga
            studiemisslyckanden av olika slag på alla stadier av utbildning.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhåller om en utred- ning rörande elevvården
            med syfte att klarlägga behovet av elev- vård inom olika utbildningsstadier
            och de bakomliggande orsa- kerna till behovet samt att framställa
            förslag till organisation och dimensionering av de elevvårdande
            insatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-KVpN82eZvpUq9XAyZznGpt" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-Lt2ExF1kb1ffpuAuXrLCqq">
            Britt Mogård (m) Ove Nordstrandh (m) Ingrid Sundberg (m) Alf
            Wennerfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WnFdzBbCGVnZbMbnFX5ooG">
            Nr 709
          </p>
          <p xml:id="i-H7iALDeKDgmq89EuiTTEBm">
            Av fru Mogård m. fl., angående inverkan av enheternas storlek
            på triv- seln m. m. i skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vk6SgJcd5Hq1X8xoYmg5E7">
            (Lika lydande med motion nr 632 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-LShXbVkCZBhmWDSC2bW9Em">
            Britt Mogård (m) Alf Wennerfors (m) Ove Nordstrandh (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
