<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--01155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__1155/mot_1970__fk__1155-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K919ec8bxXfVJVxCFeJUsU">
        2 Motion i Första kammaren, nr 1155 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-CCUjhPQusZurLygV1FbJ65" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MMdGBmRXcbziMuEqPreDHz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CL15dat4rewQz8aMzjjPwh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YBNiq6JTsDNfCgUuJtz9pJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Asz3kxyqAtpCxYLkt1phJh">
          <p xml:id="i-TaeURSbFhgdruTdYMPcENr">
            Nr 1155
          </p>
          <p xml:id="i-LtquFdbyLZzwhppPtZCbYt">
            Av fröken Stenberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 77, angående förbättrat studiestöd m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DfwXJYyRJbshr4ZB3CLX71">
            (Lika lydande med motion nr 1355 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-NHNmmXYyn41PQ3BBP4Dc89">
            Som omtalas i proposition nr 77 beslöt 1969 års riksdag att höja
            åldersgrän- sen för erhållande av studiemedel från 40 till 45
            år. Om särskilda skäl före- ligger kan studiemedel beviljas även
            över denna gräns. Inom åldersskiktet 45—50 år finns en stor grupp
            kvinnor som efter längre tids bortovaro från arbetslivet önskar
            återinträda där. Många gånger hindras de härifrån därför att de
            saknar erforderlig utbildning. Det blir då aktuellt med en viss
            tids studier. I fråga om tillträde till olika läroanstalter är
            män- niskor i denna åldersgrupp jämställda med yngre studerande,
            men de har inte rätt till studiemedel, vilket i många fall medför
            att såväl studier som återinträde på arbetsmarknaden omöjliggörs.
            Detta är ett även ur samhällets synvinkel otillfredsställande
            förhållande, eftersom det innebär att en stor grupp potentiell
            kvalificerad arbetskraft inte kommer till nytta, och det torde
            också förhålla sig så att ovannämnda regel om »särskilda skäl»
            tillämpas ganska ofta i de enskilda fallen när dessa aktualiseras.
            I det stora flertalet fall lämnas dock över huvud taget aldrig
            in någon ansökan om studiemedel eftersom det med hänsyn till för-
            ordningen upplevs som utsiktslöst. Det är av stort intresse för
            samhället att den grupp jag här berört får er- forderligt stöd
            för att bedriva studier. Åldersgränsen för rätten att erhålla
            studiemedel bör därför höjas till 50 år. Med hänvisning till vad
            ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta att hos Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning och förslag rörande sådan ändring av
            studie- medelsförordningen att åldersgränsen för erhållande av
            studiemedel höjs från 45 till 50 år.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2oMtzxCrfFd3QifE73ou2" type="date">
            Stockholm den 17 april 1970
          </p>
          <p xml:id="i-JPvfjJxJZGEFi3H4V45eAU">
            Gunvor Stenberg (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
