<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1105/mot_1970__ak__1105-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-T53RASqDiqcQS3VH3JUczW">
        Nr 1105—21114. Motion i Andra kammaren, nr 1105 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-9f7Ja7gn3U19Vq4GSTEqWL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Jn8RUBMk1a6AyGedg2Ezo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nri1L7roVXTZGNwEin1CMH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JSSmFLpzqmbodkoi7btxQQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-8wAzMNEiqRBRMA1DgVjzDy">
          <p xml:id="i-WumjejsML94miZpfEpdx3f">
            Nr 1105
          </p>
          <p xml:id="i-UTrX22ZhfQACSrHUzofYht">
            Av herr Wikner m. fl., om anslag ur jaktvårdsfonden till Jägarnas
            riksförbund—Landsbygdens jägare.
          </p>
          <p xml:id="i-2vnhyEz9d47orwdcsTtNFr">
            (Lika lydande med motion nr 917 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9Zb4YErxk7sPBpWLL22mQa">
            Jägarnas riksförbund—Landsbygdens jägare har under år 1969 inlett
            samarbete med Svenska jägareförbundet, och detta skall även omfatta
            sam- arbete på de regionala och lokala planen. Vi är övertygade
            om att riksdagen har intresse av att medverka till fort- satt
            samarbete, och då är det nödvändigt att undanröja de största orätt-
            visorna inom detta område. Enligt de kontakter vi haft med berörda
            orga- nisationer har vi fått den uppfattningen att frågan om bidrag
            ur jakt- vårdsfonden jämväl till Jägarnas riksförbund—Landsbygdens
            jägare är en sådan huvudfråga. Jägarnas riksförbund—Landsbygdens
            jägare bedriver upplysningsverk- samhet i jakt- och viltvårdsfrågor
            på möten och sammanträden och genom kursverksamhet på Karl-Ersgården.
            Den är belägen i Sångshyttan utanför Hällefors. Jägarnas riksförbund—Landsbygdens
            jägares strävan är att bygga ut denna verksamhet för att engagera
            så många som möjligt av jägar- na i jakt- och viltvårdsarbete.
            Riksdagen har genom att godkänna uttalandet i proposition 189
            till 1951 års riksdag uttalat sig för att bidrag kan utgå även
            till annan organi- sation än Svenska jägareförbundet, således
            även till Jägarnas riksförbund— Landsbygdens jägare.
          </p>
          <p xml:id="i-8urirqUZPkuGPbBxjNR7zg">
            Det måste uppfattas som synnerligen orättvist att icke bidrag
            till jakt- vårdande verksamhet utgår till Jägarnas riksförbund—Landsbygdens
            jä- gare. Ett sådant förhållande kan uppfattas och uppfattas ofta
            som om myn- digheterna anser att en jakt- och viltvårdsåtgärd
            utförd inom Jägarnas riksförbund—Landsbygdens jägare vore mindre
            värd än en motsvarande inom Svenska jägareförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-EZZ8JaY3TGPd3C12m7cXbq">
            Förbundet är i dag representerat i 20 län med 135 avdelningar.
            Vi anser det viktigt att så många jägare som möjligt kan bli organiserade
            och att varje jägare skall ha den självklara rätten att välja
            den organisation han själv vill tillhöra. Det gagnar inte den
            svenska jakten att det finns endast ett förbund — Svenska jägareförbundet
            — som erhåller anslag enligt riks- dagens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-ELDVWn9NrjT4EYuTMwNiM2">
            Förbundet har en egen tidskrift, Jakt och Jägare Kring Lägerelden.
          </p>
          <p xml:id="i-9HL9SaJrK2y8xqn87gPVEG">
            Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 1105—1114
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1105/mot_1970__ak__1105-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RQe6mNTeN56NyrMJ7GviCV">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1105 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-5pTuhGyN4VyRi5DJjQ2LuV">
            Vi anser det väl motiverat med ett årligt anslag ur jaktvårdsfonden
            av 225 000 kronor. Med hänvisning till vad här ovan anförts hemställer
            vi, att riksdagen måtte besluta att uttala sig för att ett årligt
            anslag ur jaktvårdsfonden om 225 000 kronor tillerkännes Jägarnas
            riksförbund—Landsbygdens jägare.
          </p>
          <p xml:id="i-WtvXtSy5ubCWjDon6qrtZK" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-Dzna5eYpJWf9UFW3VNfAze" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-DwPKfvEaRL3ETXnS64zZX1" who="i-YZ7PrTPoP4SC7wVftmkUya" type="signature">
              V. Wikner (s)
            </p>
            <p xml:id="i-3roqSTE17LxS1Hsk7Mn4Y9" who="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft" type="signature">
              Thure Jadestig (s)
            </p>
            <p xml:id="i-PszNwX8bnFGMs2mxDeXtyY" who="i-MUnHEWorrq7nm6q1ZrGuCt" type="signature">
              Hans Jönsson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-2EnPbuBTbSay6DrbeVxnJ5">
              i Arlöv
            </p>
            <p xml:id="i-8nepUApvea1jTY5zm9Sauw" who="i-2drk6Ji3xqAraxv3JSzgNa" type="signature">
              Tage Hansson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-TfUiBr3FEkDS8Dd27M29hy" who="i-AC8RFPqgo4aFfG6KooA2u5" type="signature">
              John Lundberg (s)
            </p>
            <p xml:id="i-6KjLrd5fsD9j8NYEy4cNXT" who="i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb" type="signature">
              Arne Nygren (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QymekWNebuzJTmHNGPZJ6m">
            i Piteå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
