<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__337/mot_1970__ak__337-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5oniMBUm2EQDEYdocwrXHB">
        2 Motion i Andra kammaren, nr 337 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-939WiUWFsm1NFxqqV7LqDa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TaNEDZEF4oMBa7MiL37thN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-33TBGJNRCD89D3D8Bzk5A9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9rnLVdC3s1t8VmWXQ25mng" type="motBody">
        <div xml:id="i-6Gzf5mbBm6zNd7zVyhVQch">
          <p xml:id="i-B5RTSbQbv9WbLuMpWjm5XA">
            Nr 337
          </p>
          <p xml:id="i-EjsjbXkNFsQio6MB3H3ngn" type="titleString">
            Av herr förste vice talmannen von Friesen, angående grunderna
            för pension eller annan ersättning åt tjänsteman hos kamrar- nas
            kanslier vid övergången till enkammarriksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-4HDXSA3AQkKEWXwymFJBrC">
            Vid övergången till enkammarriksdag, som behöver färre stenografer
            än den nuvarande tvåkammarriksdagen, väntas flera av de nu hos
            kamrarna anställda avgå därför att de uppnått pensionsåldern.
            Bland dessa är mer än hälften av de nuva- rande förste stenograferna.
            Det har varit vanligt att stenografer stått kvar i tjänst några
            eller flera år efter uppnådd pensionsålder (den senast avgående
            slutade på sin 71-årsdag), men sådant lär knappast bli möjligt
            vid detta tillfälle. De personer det här gäller har haft en synnerligen
            lång tjänstgöringstid hos riks- dagen. Den äldste anställdes i
            riksdagens tjänst 1918, den yngste 1932. Riksdagen har aldrig
            kunnat erbjuda dessa anställda någon heltidstjänst, dels därför
            att den endast sammanträtt under en del av året, dels därför att
            under denna tid arbetet varit ojämnt och ofta inte fyllt arbetsveckan.
            Heltidsanställda riksdagsstenografer — varibland aldrig några
            förste stenografer förekommit — har funnits endast se- dan 1967,
            medan de första riksdagsstenograferna anställdes av riddarhuset
            redan 1829. Det har således varit nödvändigt för stenograferna
            att även inneha annan befattning i enskild eller allmän tjänst.
            Vid kombinationen av de två sysslorna har arbetet i riksdagen
            knappast kunnat förläggas på det sätt som skulle ha passat bäst
            för den andra anställningen, utan de anställda har måst avlägsna
            sig från sin andra befattning för att sköta riksdagstjänsten.
            Detta torde i regel, sannolikt i samt- liga fall, ha medfört en
            lägre lönesättning respektive lönegradsplacering i den andra tjänsten
            än som eljest varit att påräkna. Pensionen från dessa andra anställ-
            ningar har då blivit i motsvarande mån lägre. Riksdagsstenograferna
            pensionerades tidigare efter beslut från fall till fall sedan
            motioner väckts. Vissa principer hade fastställts inom bankoutskottet
            för sådana situationer (bankoutskottets utlåtande 1954, nr 41).
            Fr. o. m. 1967 är pensionsrätt fastställd. Pensioneringen av arbetstagare
            inom den inre riksdagsförvaltningen beräknas enligt beslut av
            styrelsen för riksdagens förvaltningskontor den 14 december 1966
            i överensstämmelse med statens pensionslöneförordning och statens
            allmänna tjänstepensionsreglemente samt förordnandepensionskungörelsen
            jämte därtill hö- rande författningar (riksdagens författningssamling
            1967 nr 9). Förvaltningskonto- rets styrelse utfärdade den 25
            januari 1967 föreskrifter i fråga om pensionerings- perioder m.
            m. för anställningar hos riksdagen och dess verk (riksdagens författ-
            ningssamling 1967 nr 10). Ytterligare föreskrifter gavs i riksdagens
            författnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__337/mot_1970__ak__337-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EvNc32NDcF83R9WMPV3iL6">
            Motion i Andra kammaren, nr 337 år 1970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-WbRfLLJfD7z7Y2cX6xp17n">
            samling 1968 nr 4. Jämför även bankoutskottets utlåtande 1968
            nr 67 om bemyn- digande för styrelsen för riksdagens förvaltningskontor
            att bevilja pensioner och gratifikationer i vissa fall. Praxis
            torde vara att vid inträffade fall förvaltningskontoret anmodar
            statens personalpensionsverk att räkna ut pensionen. De deltidsanställda
            stenograferna är nu placerade i löneklass — förste stenograferna
            i A 26, stenograferna i A 21 — till vilka icke utgår något tillägg
            hur långvarig tjänsten än varit. Vid beräkningen av pensionen
            har emellertid presumerats att vederbörande varit placerade tre
            löne- klasser lägre. Dessutom har fullgjord tjänstgöringstid före
            1959 tillgodoräknats endast till två tredjedelar. Med dessa regler
            synes pensionen icke bli fullt tillfreds- ställande för dessa
            riksdagens trotjänare. Vid det senaste pensionsfallet av här ifrågavarande
            art, avseende förste steno- grafen, redaktör Sven Stäckig, som
            varit i riksdagens tjänst 1924—1969 10/2, (förvaltningskontorets
            beslut 9/5 1969, dnr III 439/ 1968) beviljades pensionen dispensvis,
            enär Stäckig uppnått pensionsålderns övre gräns före 1967 då de
            nu- varande reglerna trädde i kraft. Stäckigs pension uträknades
            enligt angivna grun- der, men därifrån drogs dels folkpension,
            dels ATP (i hans fall ett ringa belopp; han är född 1898), dels
            slutligen hela den pension han åtnjöt efter anställning hos enskild
            arbetsgivare (Tidningarnas telegrambyrå). Den uppfattningen har
            emellertid gjorts gällande att sistnämnda avdrag inte skall göras
            vid pensionering av dem som 1/1 1967 ännu inte uppnått pensionsålderns
            övre gräns och sålunda då kommit in på SPR. Det torde vara viktigt
            att detta fastslås. Resultatet skulle annars kunna bli att de
            förste stenografer, som efter i regel mellan 40 och 50 års tjänst
            som stenografer och senare förste stenografer nu kommer att lämna
            riksdagen, inte får ett öres pension från denna. Vad så angår
            avdraget av såväl folkpension som allmän tilläggspension bör ob-
            serveras att sådant avdrag i regel redan sker från den enskilda
            pensionen. En dy- lik anordning, s. k. dubbel samordning, synes
            mindre lämplig. Om vederbörande inte innehaft sysslan hos riksdagen
            hade de som nämnt sanno- likt erhållit högre lön i sin andra tjänst
            och därmed även högre pension där, något som är värt beaktande.
            Under sin verksamma tid har de haft en väsentligt större arbetsbörda
            än normalt. Det synes rimligt att vid pensionering av riksdagsstenografer
            och eventuellt andra vid kammarkanslierna anställda, vilken inträffar
            vid övergången till enkammar- riksdag, gärna efter individuell
            prövning, 1) bruttopensionen uträknas med utgångspunkt från löneklassen
            A 26 för förste stenografer, A 21 för arvodesanställda stenografer,
            i den mån även sådana avgår vid nämnda tillfälle, o. s. v.; 2)
            från denna bruttopension icke avdrages vad vederbörande uppbär
            i pension från annan tjänst; 3) samt att inte heller avdrag sker
            för allmän tilläggspension och folkpension, i den mån sådant avdrag
            redan göres från pension från annan arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-QYpmeU7N7hih8XWn8Jd7HC">
            1" — Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 336—340
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__337/mot_1970__ak__337-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A6WLEBb7dgiJF8CE9kv9be">
            Motion i Andra kammaren, nr 337 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-LQgPLjQrYvR17x8mjP8fhw">
            Med hänvisning till det anförda hemställes därför, att riksdagen
            måtte besluta att här angivna grunder skall vara normerande för
            de pensioner och eventuellt andra ersättningar till förste stenografer,
            stenografer och andra tjänstemän vid kam- rarnas kanslier som
            av åldersskäl avgår vid övergången till en- kammarriksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-4xo1tpC9SxFhRMxujg4of3" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-51t6nc4yxuUKjv5YrNJV5n" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LrsvxWZi8Apn92kTVqYNEV">
              <item xml:id="i-Ban1Ap39fUa58ZqpExtPGP" who="i-W7utyZVptwNBqUURdBKkmv" type="signature">
                Bertil von Friesen (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
