<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00521">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5NcWUnJtW5Nx4EuMHQxN2Y">
        Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 9
      </fw>
      <div xml:id="i-G2KhbennRFSSKTkMZpUDjX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LLkWb3XGHbf5egwP2mku6B" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8UEp38Xbi1FpSDGAxs3rSF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WZN7gKNxKCn4PaMMBzmuk7" type="motBody">
        <div xml:id="i-LcewbFwZLhMzGyuRoTBySt">
          <p xml:id="i-DwHpeF7EpqA8crvtVrhzgb">
            Nr 521
          </p>
          <p xml:id="i-Lh7CDkVbhALS3AFNYH1qjU">
            Av herr Werner m, fls, om ökad barnpsykologisk forskning. (Lika
            lydande med motion nr 345 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XfPx4pEdQ8jsPcFrvpPeH9">
            Behovet åv forskning framför allt rörande förskolåldern och barnstugorna
            har poängterats av en rad statliga utredningar. »Daghem och förskolor»
            (SOU 1951:15) var den första. Där framhölls önskvärdheten av att
            de till universitet och högskolor hörande psykologiska institutionerna
            utrustades med förskolor för forskning. Där underströks att behov
            av särskild små- barnspsykologisk sakkunskap finns på många håll
            i samhället och att små- barnspsykologernas utbildning bör vara
            förlagd till universitet eller högskola m.m. Den första psykologutredningen
            (SOU 1955: 11) tog upp samma sak. Det senaste betänkande, som
            tagit upp frågan, torde vara Familjebered- ningens »Barnstugor,
            barnavårdsmannaskap, barnolycksfall» (SOU 1967: 8), som anser
            (s. 35) »en utbyggnad av den beteendevetenskapliga forskningen
            om barn i förskolåldern&gt; motiverad och betonar »nödvändigheten
            av att denna institution (Barnpsykologiska forskningsinstitutet
            vid Lärarhögskolan i Stockholm) ges resurser att intensifiera
            sin forskning — — —» samt att det bör »i anslutning till forskningsinstitutet
            inrättas en försöks- och demon- strationsbarnstuga». Att observera
            är att, då betänkandet gick på remiss, uttalade sig samtliga remissinstanser,
            som över huvud taget gick in på frå- gan, om önskvärdheten av
            förslagens genomförande (se Bilaga). I Sverige har det gjorts
            mycket få psykologisk-pedagogiska undersökning- ar, som berör
            barn i daghem och lekskolor. Vad familjedaghemmen beträf- far
            är det ännu sämre ställt. Endast en enda undersökning torde ha
            utförts rörande dem under 1960-talet och bara en dessförinnan.
            För fritidshemmens vidkommande torde bara en ännu inte avslutad
            undersökning vara att note- ra. Över huvud taget är vårt land
            fattigt på psykologisk-pedagogiska under- sökningar, som omfattar
            barns utveckling från födelsen och uppåt samt de positiva eller
            negativa effekter olika miljöinflytanden har på den och som experimentellt
            försöker finna hur man skall kunna förebygga skador och främja
            en sund utveckling. Vi svenskar ligger ju på andra områden väl
            framme i forskningshänseen- de. Det finns professurer i frukt-
            och bärodling, i husdjurens utfodring och vård, i köksväxtodling
            och prydnadsväxtodling osv. Följer riksdagen stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7E5mC3nr5QM4XDbqm1HaxR">
            10 Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-MZofxyciaqv4tah5VReJaT">
            verkspropositionens förslag, kommer vi i år att anslå nära 12
            miljoner kro- nor till statens institut för konsumentfrågor, konsumentvaruforskning
            och konsumentupplysning samt till varudeklarationsnämnden. Vi
            bedriver forsk- ningsverksamhet vid institut för trävaruforskning,
            metallforskning, textil- forskning och många andra institut. Professur
            i barn- och ungdomslitteratur är föreslagen och tillstyrks av
            SÖ och UKÄ. Är allt detta viktigare än barn- psykologisk forskning?
            Men trots att både skolan och den samhälleliga barntillsynen uttryckligen
            har till syfte »att främja barnens allsidiga utveckling» har vi
            ännu i dag inte en enda professur i barn- eller utvecklingspsykologi.
            Den enda fasta befatt- ning i ämnet »Utvecklingspsykologi, särskilt
            förskoleålderns psykologi och pedagogik», som finns, är den biträdande
            professur som dr Stina Sandels in- nehar; till den hör fyra assistenttjänster,
            som bara tillsätts för ett år i sänder, och inte ens en heltidsanställd
            sekreterare utan en timarvoderad. Dessa tjäns- teinnehavare arbetar
            vid Barnpsykologiska forskningsinstitutet, som inte är en självständig
            institution utan ingår som en del av Lärarhögskolans peda- gogisk-psykologiska
            institution här i Stockholm. Ingen av tjänsterna är en ren forskningstjänst.
            Medan grundskolans införande föregicks av fleråriga försök och
            en inten- siv skolforskning alltjämt pågår både vid lärarhögskolorna
            och vid univer- sitetens psykologiska och pedagogiska institutioner,
            har barnstugorna växt fram och ökat i antal utan tillnärmelsevis
            motsvarande forskarinsatser. Det är alldeles nödvändigt med en
            upprustning av den psykologisk-peda- gogiska barnstugeforskningen.
            Ett par jämförelser: för forsknings- och ut- vecklingsarbete inom
            skolväsendet har beräknats för innevarande budgetår mer än 13
            miljoner kronor, medan socialstyrelsen för forsknings- och utveck-
            lingsarbete inom barnstugorna och förskolan inte har en enda krona.
            Dess- utom finns i landet ett tjugotal befattningar för länsskolpsykologer,
            och enligt SÖ:s planering skall samtliga län ha sådana psykologer
            redan 1971— 1972. Men socialstyrelsen har inte en enda barnpsykolog
            inom barnstuge- byrån, trots att styrelsen redan på 1950-talet
            begärde en sådan befattning. Man måste nöja sig med att anlita
            experter av och till. Länsvis engagerade barnstugepsykologer saknas
            helt. Kommunalt anställda barnstugepsykologer finns i några få
            kommuner. Om man verkligen vill förebygga psykiska ska- dor under
            förskolåren, måste barnstugorna i dessa hänseenden jämföras med
            skolorna. Detta fordrar bl. a. större resurser än vi i vårt land
            hittills ägnat åt att ge blivande barnstugepsykologer tillämpningsutbildning
            under god handledning. Sådan praktisk handledning bland »vanliga
            normala» barn ges ännu bara vid Barnpsykologiska institutet, och
            där kan man bara ta emot ett litet fåtal unga psykologer (8 per
            termin). Ett annat berättigat krav är att universitet och lärarhögskolor
            får själv- ständiga barnpsykologiska institutioner med anknutna
            experimentbarnstu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LdwMzffGQXuEYic2skLfX4">
            Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9S45Z26BdG3KB6H8D2EaUQ">
            gor, omfattande alla de åldrar som tas emot i daghem, familjedaghem,
            lek- skolor och fritidshem. Ju större resurser samhället satsar
            på barntillsynen, desto nödvändigare blir det att forskningen
            bereds möjligheter att ta upp problem rörande bar- nens utvecklings-
            och mognadsförlopp under alla berörda åldrar i relation till barnstugornas
            respektive familjedaghemmens utformning, vård och peda- gogiska
            uppläggning. Förslag föres nu fram att 6- eller t. o. m. 5-årsåldern
            skall bli obligatorisk skolbegynnelseålder. Övergången förskola
            — skola blir då ett än mer brän- nande problem än nu. Det är helt
            nödvändigt att man väsentligt utökar forsk- ningen kring dessa
            problem. Behovet av forskning om barn i förskolåldern i och utanför
            barnstugorna är helt uppenbart. Behovet av utbildning av förskolpsykologer
            låter sig inte längre avvisa. Utan utbildning ingen återväxt,
            än mindre en utökning av forskarkadern. Lämpliga åtgärder vore
            inledningsvis att den redan befintliga biträdande professuren
            vid Barnpsykologiska forskningsinstitutet, Lärarhögskolan i Stockholm,
            omdanas till en vanlig professur med samma ämnesområde som den
            nu har: »Utvecklingspsykologi, särskilt förskolålderns psykologi
            och pedagogik», och att de redan nu befintliga assistenttjänsterna
            (4 st.) där kvarstår, eventuellt omdanade så, att det blir en
            docentur, en assistenttjänst och två amanuenser, att sekreteraren
            blir heltidsanställd samt att man får bygga en tillhörande experimentbarnstuga
            med daghems-, lekskole- och fri- tidshemsgrupper, en barnstuga,
            som då tillhör forskningsinstitutet, med till- hörande personal
            (förskollärare, fritidshemsledare, barnsköterskor). Tillsam- mans
            kan man då dels experimentera, dels medverka i utbildningen av
            bli- vande barnpsykologer. På längre sikt bör liknande professurer
            inrättas vid alla universitet och lärarhögskolor i Sverige. Med
            stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t måtte anhålla om förslag till snar upprustning av den barnpsykologiska
            forskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qra4mgGp9K8Yo4HJGfwtyd" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-QQdmzQtLWmFwqmkec6unjQ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-7tPhgX1LJyPq7wtznniYjF" who="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW" type="signature">
              Mårten Werner (m)
            </p>
            <p xml:id="i-2HhX2ysLmwDZAGKDPLs34s" who="i-5hWJKAnAs7X9iuugADpXr7" type="signature">
              Ove Nordstrandh (im)
            </p>
            <p xml:id="i-EcVaXWGHg9VoYwkCzesGtV" who="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12" type="signature">
              Alf Wennerfors (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NS5sBP8HDFv48r4Qc1eVUm">
            Blenda Ljungberg (m) Gunnar Oskarson (m) Ingrid Sundberg (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KUodNxLY6qXUm56FPYJs2C">
            12 Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-YNXdYtciRVYRtuURiCzBg5">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-UfapSp4WQeeG11FGB46Qyu">
            Utdrag ur remissvar rörande familjeberedningens betänkande Barnstugor,
            Barnavårdsmannaskap, Barnolycksfall (SOU 1967: 8).
          </p>
          <p xml:id="i-WKqRtBmvDQSmB7747PYzpY">
            Medicinalstyrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-YS7zL7FYYXuZL91ffEVY2N">
            Med överlämnande av från medlemmarna av styrelsens vetenskapliga
            råd, professorerna Ahnsjö och Berfenstam samt docenten Ehrenpreis
            i ärendet inhämtade yttranden får medicinalstyrelsen — med instämmande
            i i vad däri framförts — anföra följande. "Förskoleåldern har
            av den barnpsykologiska forskningen tillmätts stor be- tydelse.
            Den tidiga barndomen är ur utvecklingssynpunkt den viktigaste
            perioden i en människas liv. Vad barnet upplever under de sju
            första levnads- åren får anses vara i hög grad avgörande för dess
            karaktärsdaning och personlighetsutveckling. Barnets fostran och
            vård under denna tid blir därför en faktor av utoniordentlig vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-GCjgMAYas6fzNuQYVig1Uc">
            Barnstugor
          </p>
          <p xml:id="i-RauYd1mmSaTyrVPE5sGBXT">
            Som beredningen anför är målet för all barnstugeverksamhet att
            i sam- verkan med hemmen främja barnens allsidiga och harmoniska
            utveckling intellektuellt, emotionellt :och socialt samt medverka
            till positiv anpassning av barnen till skolan .och samhället.
            Såväl gamla som nya institutioner för denna verksamhet måste därför
            anpassas till det moderna samhället genom att vara smidigare och
            mera anpassbara i sitt omhändertagande av barnen och med olika
            innehåll i verksamheten för olika barnkategorier. Detta ökar behovet
            av kunskaper om barnen och deras reaktionssätt vid vistelse inom
            dessa institutioner. | Styrelsen tillstyrker därför beredningens
            förslag om en utbyggnad av den beteendevetenskapliga forskningen
            om barn i förskoleåldern samt inrättan- det av en försöks- och
            demonstrationsbarnstuga vid Barnpsykologiska forsk- ningsinstitutet
            i Stockholm. Då det här såsom Ahnsjö framhållit inte är fråga
            om enbart psykologiska och pedagogiska frågeställningar utan även
            om problem av sociologisk och medicinsk natur bör enl. styrelsens
            mening möjligheterna till tvärvetenskap- lig forskning på 'dessa
            områden tillvaratas och garanteras. Styrelsen förut- sätter, att
            även medicinsk sakkunskap engageras i forskningen och försöks-
            verksamheten rörande barnstugornas klientel samt att de avvikande
            barnens behov uppmärksammas och tillgodoses. Det synes enligt
            styrelsens mening naturligt, såsom Berfenstam framhållit, att
            barnpsykiatri och barnpsykologi härvid går hand i hand. Detta
            kan ske om barnpsykiatrisk expertis kopplas in i barnpsykologiska
            forskningslaboratoriets verksamhet, vilket dessutom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2rwSwkLr9cnskyCQKnB7GF">
            Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 13
          </fw>
          <p xml:id="i-8U17XRFJQ3evM3jsT1ehhn">
            skapar en naturligt breddad bas för forskningen rörande barnavårdande
            institutioners inre verksamhet. | lo Styrelsen instämmer i vad
            överläkaren Söderling anfört i bilaga till be- tänkandet rörande
            barntillsynen.
          </p>
          <p xml:id="i-CgAhaTB8QDRDjGPXFHPcnR">
            Socialstyrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-J7YsZ5Mo6cPCo1hz63AuhE">
            Skall barnstugorna i fråga om det inre arbetet kunna bedrivas
            i nivå med de yttre förutsättningar — materiella och finansiella
            — som numera står barnstugeverksamheten till buds måste det statliga
            stödet utökas till att ock- så omfatta andra mycket viktiga behov
            som är avgörande för verksamheten, Bland dessa måste i främsta
            rummet räknas en intensifierad vetenskaplig forskning på området.
            Upprepande tidigare uttalande i samband med famil- Jeberedningens
            promemoria i december 1965 vill styrelsen betona vikten av att
            såväl den barnpsykologiska som den medicinska forskningen erhåller.
            tillräckliga resurser för uppgifter rörande barntillsynen.
          </p>
          <p xml:id="i-Uk35zxwFELfvAiDgTVrVhz">
            Barnens behov i olika åldrar (s. 14)
          </p>
          <p xml:id="i-TJD1GWZndbTxGToGkysXM4">
            En kortfattad översikt lämnas i detta kapitel över den barnpsykologiska
            forskningen i landet i fråga om såväl vunna resultat som pågående
            forsk- ning — båda sakerna av betydelse för barnstugornas arbetsområde.
            . Frågan om möjligheten till finansiering av den vetenskapliga
            forskningen, som beredningen betecknar som svensk pionjärforskning,
            skulle det också ha varit värdefullt att få belyst. I detta sammanhang
            må erinras om att medel tidigare ställdes till styrelsens förfogande
            att bl. a. användas till forsknings- uppgifter med anknytning
            till barnstugeverksamheten. Det rörde sig här om ett av Kungl.
            Maj:t under femte huvudtiteln uppfört anslag till försöksverk-
            samhet för daghem m. m. Anslagsrubriken kom senare att ändras
            till Bidrag till barnpsykologiska forskningslaboratoriet m. m.
            Under budgetåren 1957/58 —L1961/62 gick de anvisade medlen huvudsakligen
            till detta laboratorium. Ett årligt forskningsanslag att användas,
            då specialundersökningar på veten- skaplig grund skulle behöva
            göras, är från socialstyrelsens sida ett starkt önskemål. Socialstyrelsen
            vill vidare framhålla värdet av det fortlöpande samarbete som
            styrelsen haft förmånen att ha med Barnpsykologiska forskningsinstitu-
            tet och dess initiativtagare laborator Stina Sandels alltsedan
            dess tillkomst: Styrelsen saknar ännu en till verket knuten barnpsykologisk
            konsult för barnavårdsarbetet i landet. Tack vare forskningsinstitutet
            har styrelsen emellertid vid olika tillfällen erhållit god hjälp.
            Samarbetet med forsknings- institutet betyder också att styrelsen
            får aktuell information om vetenskap- liga rön; något som kommer
            det praktiska pedagogiska arbetet vid barn- stugorna till godo.
            Fortsatta gemensamma arbetsuppgifter är även under
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6mmSR6nJhnFRxQTnfS5HBQ">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-JJvmGCxTuzeuBbMwTeyeaS">
            planering, av vilka kan nämnas utarbetande av pedagogiska anvisningar
            till barnstugepersonalen samt en kartläggning av barnolycksfallen
            på barn- stugorna. Den senare uppgiften avser att ge vägledning
            om var de förebyg- gande åtgärderna mot olycksfall på institutionerna
            bör sättas in.
          </p>
          <p xml:id="i-Jg4XmVcWHJpjB3avHVocvX">
            Arbetsmarknadsstyrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-4HF1wk6w281tvfKQwtQAYi">
            Arbetsmarknadsstyrelsen anser det betydelsefullt att den pedagogiska
            standarden vid barnstugeinstitutionerna är hög. Det är naturligtvis
            i första hand nödvändigt för de barn som vistas där, men. det
            påverkar också för- äldrarnas inställning till barnstugorna och
            deras vilja att utnyttja dem. För att ge de kvinnor med små barn
            som önskar förvärvsarbeta möjlighet till detta räcker det därför
            inte att man ökar antalet barnstugor. Lika viktigt är att man
            kan hålla en hög standard. Styrelsen instämmer i beredningens
            för- slag om forskning och experimentverksamhet men ifrågasätter
            om det är tillräckligt att man inrättar endast en försöks- och
            demonstrationsbarnstuga — helst borde en sådan finnas i varje
            stad med förskoleseminarium.
          </p>
          <p xml:id="i-HeRnkHemiBWUe1UAaLreeo">
            Svenska stadsförbundet
          </p>
          <p xml:id="i-PMG4BcZ7At32NvcqDJuS5H">
            Styrelsen vill nu liksom i tidigare remisssammanhang understryka
            behovet av en utbyggnad av den vetenskapliga forskningen på området
            och i anslut- ning till detta tillstyrka beredningens förslag
            i dessa avseenden. I direkt samband med angelägenheten. av vetenskapligt
            grundad känne- dom om barns behov i olika åldrar och sättet att
            tillgodose dessa behov står frågan om hur de resultat forskningen
            utvinner snabbt skall kunna leda till åtgärder inom utbildningen
            och den praktiska utformningen av institutions- miljön och dess
            utrustning. Det är framför allt av vikt att huvudmännen för barntillsynen
            ges en fortlöpande information om de för deras ansvarsområde betydelsefulla
            nyheterna. I likhet med beredningen anser styrelsen att detta
            är en uppgift för den centrala tillsynsmyndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Vz1447zL4aqhd9xWDoRYmZ">
            LO
          </p>
          <p xml:id="i-BzFY6vyibZhEfQhchcF3op">
            LO vill helt instämma med vad familjeberedningen anför om nödvändig-
            heten av ökade resurser åt den utvecklingspsykologiska forskningen
            bland barn i förskoleåldern. Denna fråga har vid flera tillfällen
            aktualiserats från fackligt håll via motioner i riksdagen. Kvinnornas
            inträde på arbetsmarkna- den har på ett markant sätt påverkat
            familjelivets struktur. Våra barnstugor har förändrat karaktär.
            Vi är inne i en period där den nya typen av integre- rad barnstuga
            håller på att prövas, och vi har dessutom vid sidan av institu-
            tionsverksamheten familjedaghemmen och andra varianter av barntillsyn.
            Dessutom kommer säkerligen ett ökat skiftarbete att påverka öppethållande-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3C4e5cVYQG6LLZaqd9KEBU">
            Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 15
          </fw>
          <p xml:id="i-L53RoLgmrzDcDUF6ohAqS5">
            tiderna för våra barnstugor. Det forskningsfält som öppnar sig
            är stort. Vi har otillräckliga kunskaper om vad som karaktäriserar
            barnen i förskole- åldern. Med tanke på den snabba utveckling
            som håller på att ske i vårt samhälle, anser LO det synnerligen
            angeläget att den barnpsykologiska forsk- ningen ges väsentligt
            ökade resurser. Förslaget om inrättandet av en försöks- och demonstrationsbarnstuga
            i anslutning till barnpsykologiska forsknings- institutet anser
            LO snarast bör realiseras. Utöver den forskning, som bedrivs vid
            barnpsykologiska forskningsinstitutet i Stockholm, anser LO att
            det vore värdefullt om man också gav möjlighet till sådan forskning
            i andra samman- hang.
          </p>
          <p xml:id="i-KSNBUKWWXmSMAGUAeAAC42">
            Sveriges arkitekters riksförbund
          </p>
          <p xml:id="i-CvGehEEbZqCAtW89VTFCJb">
            Lokalutformning
          </p>
          <p xml:id="i-5amPiM5wftgLVJbtBpuseB">
            Planutformningen bör vara sådan att olika former av barnstugeverksam-
            het kan utövas i lokalerna, dvs. att samma typ av paviljong kan
            användas för olika åldersgrupper eller för s. k. gemensam barnstuga.
            Förbundet vill understryka betydelsen av familjeberedningens önskemål
            om att den beteendevetenskapliga forskningen rörande barn i förskoleåldern
            utbyggs. Barnpsykologiska forskningsinstitutet vid lärarhögskolan
            i Stock- holm jämte andra motsvarande forskningsinstitutioner
            bör få ökade resurser så att forskningen rörande utvecklings-
            och mognadsförlopp under de tidiga- re barnaåren kan intensifieras
            och den pedagogiska tillämpningen av rönen komma barnstugeverksamheten
            till godo. Dessa rön kan komma att påverka inte endast det inre
            arbetet i barnstugan utan också planutformningen och inredningen
            av barnens utrymmen inom barnstugan. Förbundet instämmer i familjeberedningens
            förslag att det i anslutning till barnpsykologiska forskningsinstitutet
            inrättas en försöks- och demonstra- tionsbarnstuga där man kan
            bedriva praktisk forskning och experimentverk- samhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MrRtFEDrt33MvCE4dsXctt">
            Inredning
          </p>
          <p xml:id="i-H9KD5EL7CNeRh6Q8QDshce">
            Familjeberedningens förslag att socialstyrelsen bör fortsätta
            sin informa- tions- och utställningsverksamhet med en permanent
            utställning av lekmate- rial för inom- och utomsysselsältningar,
            av möbler och annan utrustning i barnstugor anser förbundet mycket
            viktigt. I likhet med familjeberedningen finner förbundet att
            behov föreligger för en utvidgad tillverkning av lämpliga barnmöbler
            och lekmaterial, vetenskap- ligt utprovade. Här synes etablering
            av samarbete mellan existerande konst- fackskolor, socialstyrelsen,
            barnpsykologiska forskningsinstitut m. fl. kunna verksamt bidra
            till att skapa nya och mera varierande typer av barnmöbler och
            lek material.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7aAwH4xFA8dZ2DipBUJgHM">
            16 Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 SÖ Synpunkter och
            förslag (s. 35—38) "I detta avsnitt föreslår beredningen att barnforskningsinstitutionen
            vid lärarhögskolan i Stockholm ges resurser att intensifiera forskningen
            rörande utvecklings- och mognadsförloppet under de tidiga barnaåren.
            SÖ stöder förslaget men vill göra det tillägget att en ökning
            av forskningsresurserna är angelägen även vid övriga lärarhögskolors
            pedagogiska institutioner för att förskolorna skall bli delaktiga
            av de pedagogiska rönen. | 'SÖ vill understryka vad som anförts
            om behovet av den föreslagna för- söks- och demonstrationsbarnstugan.
            SÖ utgår ifrån att den skall drivas kommunalt. Med hänsyn till
            nödvändigheten av den samverkan mellan förskolan och grundskolan,
            som såväl beredningen som SÖ starkt betonat, anser SÖ, att den
            föreslagna pedagogkonsulten skulle få en viktig funktion. Ett
            nära sam- arbete med SÖ förutsätts.
          </fw>
          <p xml:id="i-KLe3x6RfSWyDZL9osPPsYH">
            TCO
          </p>
          <p xml:id="i-2xAJgBADbHKriHA48SerEQ">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-9tBx6UCHBUsBXnW1B3ujGP">
            I sina sammanfattande synpunkter och förslag förordar beredningen
            att ökade resurser bör ställas till förfogande för beteendevetenskaplig
            forskning om barn i förskolåldern. TCO delar familjeberedningens
            synpunkter härvid- lag och vill förorda att dylik forskning intensifieras,
            så att man på lämp- ligaste sätt kan ordna barntillsynen. I denna
            forskning måste stor vikt läggas vid problem som sammanhänger
            med barnens dagsrytm, aktivitetsbehov, trötthetsrisker o. s. v.
            TCO finner det angeläget att erinra om de forskningsreultat, där
            frågan om barns prägling utretts. Om slutsatserna av dessa försök
            är riktiga, och barnets prägling sålunda sker någon gång mellan
            sex och nio månaders ålder, borde man överväga om inte någon av
            föräldrarna under denna för barnet så viktiga period kunde beredas
            möjlighet att vara i barnets närhet. TCO har tidigare i yttrande
            över familjeberedningens PM angående utbygg- nad av samhällets
            barntillsyn (stencil 1965:3 socialdepartementet) samt »Departementspromemoria
            angående ökat stöd till barnstugor» (stencil 1965: 4 socialdepartementet)
            förordat, att man skulle utsträcka tiden för er- hållande av bidrag
            från moderskapsförsäkringen till 360 dagar i stället för huvarande
            180 dagar. Bidraget skulle ges oberoende av om modern är för-
            värvsarbetande eller ej. : TCO biträder förslaget om inrättande
            av en försöks- och demonstrations- barnstuga i anslutning till
            barnpsykologiska forskningsinstitutet vid lärar- högskolan i Stockholm.
            TCO vill emellertid fästa uppmärksamheten på att det även behövs
            regionala institutioner med karaktär av mönsteranläggning-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LrndHGk1DRkGERoPoa5sDU">
            Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970 17
          </fw>
          <p xml:id="i-TUrLaMGsDmJPZzj4sFb2a2">
            ar, bl.a. för uppföljning av forskningsresultat, och med personella
            resurser för medverkan i fältförsök. Vid en samordning med förskoleseminarierna
            skulle behovet av kvalificerad personal kunna tillgodoses till
            ömsesidigt gagn för de olika verksamheterna d.v.s. den personal
            som erfordras för ledning och utvärdering av decentraliserade
            utvecklingsprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-2aHWJUr7J3EFHjR4nL4yx6">
            SACO Enligt beredningen är det motiverat med en utbyggnad av
            den -beteende- vetenskapliga forskningen om barn i förskoleåldern.
            SACO delar denna upp- fattning. En fortsatt upprustning och utbyggnad
            av den offentliga barntill-
          </p>
          <p xml:id="i-MX1cyggU8jCt6iyKAP4ByD">
            synen bör grundas på mera ingående kunskaper om barnens behov
            och reak- tioner än vad som hittills varit tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-HQ3UtEAANSEi8k4Vzg2Zyg">
            Svenska Arbetsgivareföreningen
          </p>
          <p xml:id="i-Qr6r2FFw2Y1MVLBmxsZzPc">
            Barnstugans inre arbete
          </p>
          <p xml:id="i-CXG7zErqLHrB8oiN3QkfFJ">
            Föreningen vill starkt understryka behovet av forskning såväl
            rörande ut- vecklings- och mognadsförlopp under de tidigare barnaåren
            som de särskilda problem, -vilka sammanhänger med barnens dagsrytm,
            aktivitetsbehov, trött- hetsrisker m. m. Den utbyggnad av den
            beteendevetenskapliga forskningen om barn i förskoleåldern, som
            föreslås i betänkandet, måste betraktas som angelägen. Inrättandet
            av en försöks- och demonstrationsbarnstuga för att underlätta
            forskning och experimentverksamhet torde även kunna tillföra debatten
            om barnstugornas inverkan på barnen mer sakligt grundade argu-
            ment och möjliggöra en förbättring av institutionernas verksamhet.
            Likaså torde den föreslagna utvidgningen av den pedagogiska konsulentverksam-
            heten vara nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-SXessPF1ekaGWKLrUSCEfC">
            Yrkeskvinnors klubbars riksförbund
          </p>
          <p xml:id="i-H6JMGWXc6YY8T9Vp6KFHvt">
            Barnstuga — grundskola
          </p>
          <p xml:id="i-JkZJNDTbpGBzW1P29184zH">
            Som framgår av ovanstående är möjligheterna till ökad samordning
            mellan fritidshemmens verksamhet och grundskolan. av stort värde.
            Likaså bör en samordning mellan verksamheten i förskolan och grundskolan
            vara till stor fördel för båda arbetsområdena. Framför allt i
            fråga om skolmognadspro- blemens lösning måste en samverkan mellan
            förskolan och grundskolan innebära stora fördelar. Om förskolan
            kan utvecklas till en allmän förskola borde också problem rörande
            fysiska eller psykiska avvikelser hos barnen kunna tas upp till
            prövning på ett mycket tidigare stadium än som nu är vanligt och
            möjligt. Det skulle öka möjligheterna att genom tidiga åtgärder
            nå positiva resultat. YKR vill dock betona nödvändigheten av ett
            överförande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__521/mot_1970__ak__521-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MhLbChTmuBGZrC3FGMbKrJ">
            18 Motion i Andra kammaren, nr 521 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-Ddg6HkmBSiBLGnEj113hsL">
            av förskolan till den obligatoriska skolans huvudman, vilket
            torde vara en förutsättning för att kunna uppnå den skisserade
            samordningen. Förbundet vill vidare betona vikten av att förskolans
            mål, innehåll och verksamhets- former blir föremål för en noggrann
            utredning och precisering snarast. För att pedagogiska, utvecklingspsykologiska
            och sociala synpunkter på ett rik- tigt sätt skall bli tillgodosedda
            är det nödvändigt att ha förskolans mål klar- lagt, eftersom förskolan
            är föremål för stark expansion. Att få målsättningen preciserad,
            då utbyggnaden redan är ett faktum kan inte vara den rätta ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8HjG65p5xbZWdkDRSyXwSm">
            Fredrika Bremerförbundet
          </p>
          <p xml:id="i-EZp6dkUQACzcZeDCgwqxT9">
            Barnpsykologisk forskning
          </p>
          <p xml:id="i-Rp42Rvfq4o1LUMgUekSnCd">
            En betydligt utvidgad forskning vad gäller barnens psykiska och
            fysiska utveckling synes också, som i betänkandet framhållits,
            betydelsefull. Icke minst torde en klarare bild behövas om hur
            barnet påverkas vid vård i det egna hemmet, familjedaghemmet och
            barnstugan, så att en mer objektiv diskussion kunde föras angående
            dessa vårdformer. Förbundet skulle här vilja föreslå, att en särskild
            professur inrättades med uppgift att studera de yngre åldrarna
            och deras utveckling. Det synes förbundet angeläget, att denna
            forskning, som hittintills varit försummad i Sverige, även i övrigt
            upp- rustas och då i första hand i anslutning till universiteten.
          </p>
          <p xml:id="i-KtVG6B9ow4NbFLBZmDgKeQ">
            Svenska Reproduktions AB, Sthlm 1070
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
