<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970-höst-ak--01471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1471/mot_1970_höst_ak__1471-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NWzcL38Agi2A6tCeEUwBtW">
        Motioner i Andra kammaren, nr 1470—1471 år 1970 7
      </fw>
      <div xml:id="i-DHPDVcbdQVauVvCw85XN6Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qt8vBvtSwXGu8TE2hHfafT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BJgg8CzCP7cm2Sz4jaRLhf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8KXa6MjZbW4mijy4SWNHMX" type="motBody">
        <div xml:id="i-2bmvAMeanN9LNxmQHDnq5Q">
          <p xml:id="i-H34Fr1uc6ESyCawH73tbVs">
            solidariskt för synekostnaden. Sinsemellan svarar de för hälf-
            ten var. Vid gemensam av- och tillträdessyn för olika arren- datorer,
            svarar dessa för varsin fjärdedel av kostnaden&gt;; 7. att 9 kap.
            28 $ ges följande lydelse: &gt;»Om part ej godtar syn, — — — ej
            tillåten. Har ena parten i rätt tid klandrat synen, får även andra
            parten göra det, om det sker inom två veckor från den dag då den
            första partens klandertid utgick.
          </p>
          <p xml:id="i-WKdQSJmfh53WrxToza8uE5">
            Synemännen — — — begär det»; 3. att 9 kap. 29 $ ges följande
            lydelse: »Arrendeavgiften — — — i pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-YJ5QsLKsKNHy48A479Q2HJ">
            Skall arrendeavgiften utgå enligt index, skall avtalet inne-
            hålla uppgift om ett efter förhållandena avpassat högsta be- lopp
            som ej får överskridas. Eljest skall arrendeavgiften vara till
            sin storlek bestämd. Har avtalet träffats — — — bestämmelser i
            36—39 $$»; samt att utskottet utarbetar erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-KRxNk5UStVx3zWoUrwte1Z" type="date">
            Stockholm den 16 oktober 1970
          </p>
          <p xml:id="i-Wa9x4r7uSxDzX739415Ci3" type="signatureBlock">
            Erik Grebäck (cp) Stig Josefson (cp) Rune Gustavsson (cp) i Arrie
            i Alvesta Nr 1471
          </p>
          <p xml:id="i-73MNyBhucXkKmNh5w97f97">
            Av herrar Gustavsson i Alvesta och Elmstedt, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 20, med förslag till jorda- balk.
          </p>
          <p xml:id="i-QYsAdnh1W6132RMqYvyPgn">
            Det i Kungl. Maj:ts proposition nr 20 föreliggande förslaget
            till ny ar- rendelag är en väsentlig förbättring i förhållande
            till nu gällande arrende- lag. Trots de föreslagna förbättringarna
            kan ifrågasättas om det förelig- gande förslaget ger tillräcklig
            trygghet för arrendatorerna i vissa fall. Eftersom det förekommer
            ett flertal ägarkategorier är det viktigt att tillräcklig hänsyn
            tas till detta förhållande när en ny arrendelag skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_ak__1471/mot_1970_höst_ak__1471-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Smeu9cSwwm1heud8aWL2hk">
            8 Motion i Andra kammaren, nr 1471 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-58QMzMKdVGzqS6bPEdE72f">
            utformas. Man kan inte bortse från det förhållandet att en lagstiftning
            som inte tillgodoser arrendatorns besittningsrätt för en längre
            tidsperiod utgör ett hinder för en långsiktig planering och ändamålsenlig
            drifts- rationalisering. Det finns alltjämt en betydande kategori
            arrendatorer, som arrenderar fastigheter, där ägaren på flera
            tiotal år inte brukat fastigheten. Det är helt andra skäl än brukarintresset
            som betingar ägandet. I sådana fall skulle det vara av väsentligt
            värde för brukaren att få längre lagfäst arrenderätt än tio år.
            Arrendatorn hade då helt andra möjligheter att planera på lång
            sikt. Vid en mera specialinriktad produktionsform, som kräver
            betydande investeringar i byggnader, är. det inte omotiverat att
            ha en lagfäst arrenderätt motsvarande minst en normal avskrivningstid
            på dessa byggnader. För erhållande av statens garantilån fordrar
            lantbruksnämnderna ett fortsatt garanterat arrendeförhållande
            som motsvarar en skälig amorte- ringstid. Amorteringstiden kan
            i regel anses utgöra omkring 20 år. En för- längd kontraktsperiod
            innebär därför en större möjlighet för arrendatorn alt utnyttja
            statens garantilån för en ändamålsenlig rationalisering av driften.
            | En sådan garanti skulle även skapa ett helt annat trygghetsförhållande
            för arrendatorn och ge honom möjlighet att på mest ändamålsenliga
            sätt använda fastighetens förutsättningar. Om man gör ett sådant
            arrende- rättsligt förhållande tillämpbart på fastigheter som
            varit utarrenderade under exempelvis den närmast liggande 30-årsperioden,
            kan det inte med fog sägas att det skulle vara till men för jordägarens
            rätt att disponera sin fastighet, eftersom det då torde vara ganska
            klart att ägandet inte är avsett att förenas med brukande. Däremot
            skulle det som ovan framhål- lits skapa en betydligt större trygghetsgaranti
            för brukaren. Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen
            vid sin behandling av Kungl. Maj:ts pro- position nr 20, 9 kap.
            ang. jordbruksarrende måtte besluta att arrendelagen ges en sådan
            utformning, att för fastig- heter som under en längre tidsperiod
            varit utarrenderade brukaren i dessa fall skall ges möjlighet
            att träffa ett arrendeavtal omfattande exempelvis minst 20 år;
            samt att utskottet utarbetar erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-UbFv8DeD8QNz4kP9wPdNu2">
            "
          </p>
          <p type="date" id="i-9vorNEboFgnXeuGhqSDfzz">
            Stockholm den 10 oktober 1970
          </p>
          <p xml:id="i-EP9nj6J4MtNkwwe51N2vA" type="signatureBlock">
            Rune Gustavsson (cp) Claes Elmstedt (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-WSMsz3HL3uhRSv7CDYwQea">
            i Alvesta
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
