<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--01083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1083/mot_1970__ak__1083-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XbwCup9PQd4NApYU4sXvCZ">
        Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1970 11
      </fw>
      <div xml:id="i-4x3rfWwY5ioNat9ASx7yYi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5EtUk3nmLxNak9J2TRqDEc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VrABsesKfHzA1XrD6nEwpd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3fYdxsbiRkoakuVmtpxykY" type="motBody">
        <div xml:id="i-V7D6T4DYpLjkc4UME7gvoT">
          <p xml:id="i-MumNCBESsYQdAJsuric9Lh">
            Nr 1083
          </p>
          <p xml:id="i-U5Za5ys8yaYyLcBp5VsE1">
            Av herr Hansson i Skegrie, i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till Statens jordbruksnämnds del- fond: Lagring
            av jordbruksprodukter för beredskaps- ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-SMMJ5NmXifqjGvkTdShwXQ">
            (Lika lydande med motion nr 927 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-7pzuPfxJumj6vwFuJU4hGt">
            Riksdagsbeslutet 1967 om att vår fredsmässiga jordbruksproduktion
            skulle sänkas till en självförsörjningsgrad av 80 Z skedde under
            förutsätt- ning av en ökad beredskapslagring av produktionsmedel
            och livsmedel. Man tog härvid sikte på att försörjningen skulle
            kunna klaras under en avspärr- ningsperiod av tre år. Den undersökning,
            som statens jordbruksnämnd gjorde 1968 rörande livs- medelsberedskapen,
            visade emellertid att beredskapsmålsättningen inte för- verkligats.
            Redan vid en självförsörjningsgrad av cirka 90 Z, som känne- tecknar
            det aktuella läget, är den inhemska jordbruksproduktionen otill-
            räcklig för att tillsammans med lagren fylla avspärrningsbehovet
            av livsme- del. Ett sammanfattande resultat av undersökningen
            var att det under nu- varande förhållanden med en självförsörjningsgrad
            vid normala väderleks- förhållanden av drygt 90 Z skulle behövas
            ungefär en tiodubbling av bered- skapslagren av jordbruksprodukter
            och produktionsförnödenheter för att under en treårig avspärrningstid
            säkerställa en livsmedelsförsörjning mot- svarande uppställda
            kriskostnormer. Vid 1969 års riksdag var frågan om livsmedelsberedskapen
            på grundvalen av ovanstående särskilt uppmärksammad. Men någon
            egentlig förbättring av beredskapen kunde dock inte uppnås. Jordbruksministern
            framhöll emellertid i 1969 års riksdags jordbruksdebatt, att han
            skulle ta ställning till den långsiktiga lagringen sedan jordbruksnämnden
            kompletterat sin översyn med utredningar om ersättningsproduktion
            och krigsförsörjning. Dessa utredningar fullföljde jordbruksnämnden
            under 1969. På denna grundval har nämnden lagt fram en långsiktig
            plan för beredskapslagring. Planeringen går ut på en successiv
            uppbyggnad av lagringskapaciteten för att vid 1970-talets mitt
            nå målet, d. v. s. balans mellan jordbruksproduktion och lagring.
            Lagringskapaciteten skulle då vid mitten av 1970-talet vara uppe
            i omkring en miljard kronor — en godtagbar livsmedelsberedskap
            vid mitten av 1970-talet. Denna plan har godkänts av i stort sett
            alla remiss- myndigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1083/mot_1970__ak__1083-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4BLweQkcB7WKzpD4EKgcsz">
            12 Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-CnjstUYq7zxz5SC1BGu4bE">
            För ett första steg i denna långsiktiga uppbyggnad begärde jordbruks-
            nämnden i sina petita inför budgetåret 1970/71 en ökning av beredskaps-
            lagren med omkring 50 miljoner kronor. Dessa pengar skulle användas
            för ökad lagring av animaliska livsmedel, socker och torrjäst
            samt för att öka beredskapslagren av oljekraftfoder och animaliskt
            proteinfoder. I årets statsverksproposition har departementschefen
            trots sitt yttrande i 1969 års jordbruksdebatt inte varit beredd
            att föreslå en utökad lagring vad gäller den långsiktiga lagerutbyggnaden.
            För förstärkning av försörj- ningsberedskapen förordas i jordbrukshuvudtiteln
            endast att regeringen skall bemyndigas att vid krig, krigsfara
            eller andra omständigheter av syn- nerlig vikt för rikets försvarsberedskap
            disponera en rörlig kredit i riks- gäldskontoret om högst 50 miljoner
            kronor för beredskapslagring m. m. Jordbruksnämnden har genom
            sina utredningar påvisat den absoluta nöd- vändigheten av att
            livsmedelsberedskapen förstärks väsentligt. Det är an- märkningsvärt
            att regeringen avvisat nämndens förslag. Den rörliga kredit på
            50 miljoner kronor, som regeringen i stället för av jordbruksnämnden
            be- gärda 50 miljoner kronor vill ställa till förfogande vid krig,
            krigsfara eller andra helt extraordinära förhållanden, kan knappast
            bedömas ha större praktisk betydelse för den aktuella frågan om
            nödvändig förstärkning av livsmedelsberedskapen. Med de starka
            begränsningar som enligt jordbruks- huvudtiteln skall gälla i
            fråga om dispositionen av medlen kan åtgärden knappast tillmätas
            reellt värde ur beredskapssynpunkt. Under de förhållan- den som
            förutsätts för kreditens frigörande blir sannolikt möjligheterna
            att på världsmarknaden göra inköp av för vår livsmedelsberedskap
            väsentliga förnödenheter starkt beskurna. De varor som vi till
            äventyrs kan anskaffa kommer då att betinga helt andra och högre
            priser än i normala lägen. Där- till kommer att departementschefens
            förslag i fråga om krigsförsörjningen i realiteten måste innebära
            försämrad avspärrningsförsörjning. Anmärkningsvärt är också att
            departementschefen avvisat jordbruks- nämndens krav på förstärkning
            av dess kansliorganisation för beredskaps- ärenden — trots att
            organisationen tillförts ökade uppgifter. Jordbruksnämndens utredningar
            har visat att vår livsmedelsberedskap är otillfredsställande.
            Utredningarna har genomgående tillstyrkts av remiss- myndigheterna.
            Den behandling som frågan om livsmedelsberedskapen fått i årets
            jordbrukshuvudtitel kan inte sägas vara i god överensstämmelse
            med 1967 års jordbruksbeslut. Det militära försvaret kostar nu
            drygt 5,5 miljar- der kronor. Det är betydande belopp. Men de
            har inte sitt värde för vårt land, om vi inte samtidigt är beredda
            att klara en acceptabel livsmedelsbe- redskap. Det bör vara en
            självklar bedömning att de 50 miljoner kronor, som sta- tens jordbruksnämnd
            ansett nödvändiga för förbättrad livsmedelsberedskap för budgetåret
            1970/71, skall ställas till förfogande. Detta torde lämpligast
            ske genom att de 50 miljoner kronor, som enligt departementschefen
            skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1083/mot_1970__ak__1083-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PEo5gXYyLNHX1tZ1T2NNDR">
            Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1970 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NzEExVPPQrZXtZagbFjy1u">
            utgöra rörlig kredit att disponeras endast vid krig eller krigsfara,
            i stället anvisas som investeringsanslag för lagring av jordbruksprodukter
            för be- redskapsändamål. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen vid behandlingen av jordbrukshuvudtiteln för budgetåret
            1970/71, kapitalbudgeten, VIII:1. Statens jord- bruksnämnds delfond:
            Lagring av jordbruksprodukter för beredskapsändamål måtte besluta,
            att de 50 miljoner kronor, som enligt Kungl. Maj:ts förslag skall
            införas under d) som rörlig kredit i riksgäldskontoret att disponeras
            vid krig, krigsfara eller andra omständigheter av synnerlig vikt
            för rikets försvarsberedskap, i stället skall anvisas under b)
            som investeringsanslag, innebärande att investeringsanslaget till
            Lagring av jordbruksprodukter för beredskapsändamål för budgetåret
            1970/71 skall uppföras med 205 000 000 kro- nor.
          </p>
          <p type="date" id="i-SJguysjuygiqaPati53Qv4">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-CySbGg7mu27Nr2dvjszgaZ" type="signatureBlock">
            <p who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
              Nils G Hansson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Skagrie)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
