<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970-höst-fk--01326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_fk__1326/mot_1970_höst_fk__1326-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Uji5xHGJiQsEGHyHYTAYYp">
        Nr 1326—21331 Motion i Första kammaren, nr 1326 år 1970 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UqnyUzKpzNWP4u7sCgSWiD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FeTrTXUx9WmZQ2GEYMBXdH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LZxWumdWfqjE98qZ6WMdmr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jsm2xUUNo5p9jb2C15vQyp" type="motBody">
        <div xml:id="i-GGNiJg6cp7BvoXGPKtXiD">
          <p xml:id="i-D2HRhwSabimozcW8qTpvFC">
            Nr 13260
          </p>
          <p xml:id="i-Q9eMD8ww6gTLzNyrRC97ct">
            Av herr Jacobsson, Gösta, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 178, med förslag till förordning om ändring i förordningen
            (1941: 251) om särskild varuskatt, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5UiwY49uNjH5FmmEFcHGkv">
            I anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 178 med förslag till
            förord- ning om ändring i förordningen (1941:251) om särskild
            varuskatt m. m. får jag anföra följande. I propositionen föreslås
            att den särskilda varuskatten på choklad- och konfektyrvaror läggs
            om från nuvarande värdebeskattning till en vikt- beskattning med
            en enhetlig skattesats om 2 kr. 20 öre per kg av varans vikt,
            inklusive detaljhandelsemballage. Mot en dylik teknisk omläggning
            av skatten från värdeskatt till viktskatt har jag i och för sig
            intet att erinra. Punktskatterna på speciella varuområden är emellertid
            en ytterst känslig skatteform. Det är sålunda förenat med svårigheter
            att skapa konkurrens- neutralitet, vartill kommer att skattebelastningen
            i många fall pressar tillbaka omsättningen, äventyrar företagens
            räntabilitet och försvagar konkurrens- kraften gentemot utlandet.
            Punktskattesystemet har slutligen även kommit i ett nytt läge
            genom den skärpta mervärdeskatten. Produkterna får vid- kännas
            en betungande skatt på skatten. Som ett led i strävandena att
            åstad- komma en rättvisare och rimlig beskattning borde en avveckling
            av punkt- skatterna, enkannerligen den i propositionen behandlade
            särskilda varu- skatten på choklad- och konfektyrvaror, rätteligen
            ha övervägts. Med hän- syn till den statsfinansiella situationen
            torde dock slopandet av sist angivna skatt för dagen knappast
            låta sig göra. Varje skärpning av skatten måste emellertid undvikas
            för att icke öka olägenheterna. En ur statsfinansiell syn- vinkel
            obetydlig reducering av den föreslagna skattesatsen torde i stället
            vara att förorda. Genom en dylik reducering skulle förslagets
            menliga inverkan på kon- kurrensläget i någon mån motverkas, företagens
            avsättning och därmed sysselsättningen främjas. Den alltför starka
            belastningen på de billigare konfektyrvarorna, som övergången
            till viktskatt innebär, skulle dessutom mildras. Det har ifrågasatts
            att med tanke på de konsekvenser som över- gången till viktskatt
            eljest skulle få för konfektyrvarorna skatten borde differentieras
            med en högre och en lägre skattesats. Mot förslaget i denna del
            har emellertid invänts att en sådan differentiering skulle vara
            förenad med praktiska svårigheter icke minst från kontrollsynpunkt.
            Med hänsyn härtill har jag ansett mig böra avstå från att framställa
            något yrkande av sist angivna innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-ByMiNXww3JiT6qus9prwr4">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1970. 3 saml. Nr 1326—1331
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970_höst_fk__1326/mot_1970_höst_fk__1326-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C22KbDne8eh57pjiMDgKdx">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 1326—1327 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-QHQujLeL1Li8xQLZTu4GCG">
            Övergången till en enhetlig viktskatt synes vara att föredraga.
            Skattesatsen bör reduceras till 2 kronor per kg. Jag inskränker
            mig alltså till att påfordra en dylik sänkning av skatte- satsen.
            Jag utgår ifrån att statsverkets inkomster av skatten därigenom
            inte skulle bli mindre utan snarare större genom att omsättningsvolymen
            skulle hållas uppe. Under åberopande av vad sålunda anförts hemställer
            jag, att riksdagen måtte med ändring av Kungl. Maj:ts propo- sition
            nr 178 i denna del fastställa den enhetliga skattesatsen för den
            särskilda varuskatten på choklad- och konfektyr- varor till 2
            kronor per kg av varans vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-8vrwvmRVHfyb93Be3mHDiF" type="date">
            Stockholm den 17 november 1970
          </p>
          <div xml:id="i-KqdhjmNJHVA8vUwxHSPs27" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MstWhSNKTkw21ukHqCZdAP">
              <item xml:id="i-HfbDes7jufV6gas9ib6Z8d" who="unknown" type="signature">
                Gösta Jacobsson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-922Xns45GzWR6iTvGbHFgd">
            Nr 1327
          </p>
          <p xml:id="i-BLe3nZJ7YApystgnxdvCKH">
            Av herr Stefanson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 178, med förslag till förordning om ändring i förord- ningen
            (1941: 251) om särskild varuskatt, m. m. (Lika lydande med motion
            nr 1546 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8YsKyB5Rcn1fPdG72F6Mg4" type="date">
            Stockholm den 17 november 1970
          </p>
          <div xml:id="i-53kaEEpV3wAYk7PE47VuPN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HeVBjWVLGhBwnadjfLwFo9">
              <item xml:id="i-8EBooWv2zaeN9e8QH92DhV" who="i-3uf3tNhszfDyAkexnBY8X9" type="signature">
                Stig Stefanson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-SdWawB97Tgys1EGevk7gst" who="unknown" type="signature">
                T. V. Mattsson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-6BPmo5LtshvXMSLNvgTpsW" who="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR" type="signature">
                Olle Eriksson (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
