<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__440/mot_1970__ak__440-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S13UuiNG7ALbJZAfshjRJK">
        Motion i Andra kammaren, nr 440 år 1970 9
      </fw>
      <div xml:id="i-WCw2WvmhkGTfKhsreChjs8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3XnSgkAmtSpcF14L7vqCW9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8zwjGLcTwvg4XoaJoFnjtM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8Re3M28Yb8Hswtummw41cL" type="motBody">
        <div xml:id="i-M1emLMPWZxjH8tyrEoisVT">
          <p xml:id="i-LR97ZBVW7tyLzzbULLpZs8">
            Nr 440 Av fru Kristensson, om en översyn av strafflagstiftningen.
            (Lika lydande med motion nr 392 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4ADePMdcqCzHqLVewZ7wN7">
            Under senare år har en diskussion ägt rum angående straffbestämmel-
            sers användningsområde. Det har framhållits att det inte får anses
            tillfreds- ställande att årligen en så stor del av vårt lands
            befolkning kommer i kon- takt med samhällets straffande verksamhet.
            Det kan med fog ifrågasättas om den omfattande kriminalisering
            av olika handlingssätt som successivt genomförs i allo är nödvändig
            och om straffbestämmelserna alltid är ända- målsenligt utformade.
            Trycket på de rättsvårdande myndigheterna har suc- cessivt ökat.
            Under senare tid har viktiga rationaliseringsåtgärder genomförts
            och andra planeras. För närvarande sysslar förvandlingsstraffutredningen
            med frågor om möjligheterna att avskaffa förvandling av böter
            till fängelse. Mo- tivet härför är bland annat att ordningen med
            förvandlingsstraff medför ett omfattande administrativt arbete
            och att trycket på indrivningsmyndighe- terna har blivit stort.
            Trafikmålskommittén sysslar med trafikmål och 1968 års brottmålsutredning
            med bagatellbrott, och målsättningen för kommittéer- nas arbete
            synes vara åstadkommandet av rationaliseringar, varvid tydligen
            frihetsstraffet i största möjliga mån skall avskaffas. Även om
            rationaliseringssynpunkterna i sig är väsentliga anser jag dock
            att en kriminalpolitisk bedömning måste göras beträffande sambandet
            mel- lan brott och straff. Det får anses otillfredsställande att
            ändringar göres i olika lagstiftningsfrågor utan att en gemensam
            kriminalpolitisk bedömning ligger såsom grund. Utvecklingen har
            enligt min mening nu gått så långt att det ligger en fara i fortsatta
            partiella reformer. Jag vill därför föreslå att en kriminalpolitisk
            kommitté snarast tillsättes med uppgift att göra en sammanfattande
            systematisk översyn över straff- lagstiftningen. Inom ramen för
            de målsättningar som denna översyn kan leda fram till kan lagstiftarna
            därefter genomföra olika delreformer. Åberopande det anförda hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om tillsättandet
            av en kriminalpolitisk kommitté med uppgift att göra en sammanfattande
            systematisk översyn över straff- lagstiftningen. Stockholm den
            27 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-ERwXGvbXkZ6UnfBRmzCaoV">
            Astrid Kristensson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
