<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00966">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__966/mot_1970__ak__966-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8L4DtRFxF4WTPaVjLok4jn">
        Motion i Andra kammaren, nr 966 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-UWLhKW45wVgsSUrLeH97gM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QXoBWgyRjjnQbE62JuQCi1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4c4nPno2K6x4xXus1RSAzC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HN8GTV6Y9RDzp4gcN9uqNK" type="motBody">
        <div xml:id="i-AMYuuNSgkNThxRmV6yR4UJ">
          <p xml:id="i-Bbv7T6oYeDiN94n69SUFYi">
            An
          </p>
          <p xml:id="i-64uTgDwC7HWGs9W5F5m1Mn">
            Nr 269
          </p>
          <p xml:id="i-PBy4hWaGjLja4oXbD8G5BS">
            Av fröken Sandell, angående sammansättningen av riksdagens
          </p>
          <p xml:id="i-9UmYGCjQsofboZvJ2Tw2qy">
            förvaltningskoniors styrelse, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-UmRAwMtJk8ZW2sdfXGcpi8">
            Kommittén för enkammarriksdagens förvaltnings- och personalorganisa-
            tion har i ett avlämnat betänkande bl. a. dragit upp riktlinjerna
            för en för- stärkning av riksdagens förvaltningsorganisation.
            Därvid har framhållits betydelsen av att talmannen på ett annat
            sätt än tidigare beredes möjlighet att hålla kontakt med allt
            som sker inom riksdagens råmärken, och majori- teten inom kommittén
            föreslår därför att talmannen blir ordförande i förvaltningsorganets
            styrelse. Dock erkänner man den stora arbetsbörda som genom ett
            sådant arrangemang skulle läggas till talmannens många arbetsuppgifter
            i övrigt samt det faktum att han skulle såsom ordförande i styrelsen
            komma i den situationen att vissa av hans beslut skulle bli över-
            prövade av annat riksdagsorgan. Utredningens majoritet anser emellertid
            att dessa nackdelar skulle minska genom att talmannen dels i »frågor
            om detaljer», dels i ömtåligare frågor skulle ha möjlighet att
            avstå från att presidera. Såsom herrar Lindholm och Regnéll i
            en till förslaget fogad reservation framhållit synes en sådan
            lösning inte vara den lämpligaste. Den propor- tionella sammansättningen
            av styrelsen, som ter sig naturlig, skulle komma att förryckas
            vid handläggningen av de ärenden, där ordföranden-talmannen önskade
            avhålla sig från att utöva ordförandeskapet. Utredningens majoritet
            vill föreskriva, att han därvid som ordförande ersättes av vice
            ordföranden, vars suppleant då skulle inträda som ledamot. Resultatet
            skulle då bli — eftersom vice ordföranden vanligen torde representera
            annat parti än ord- föranden-talmannen — att partirepresentationen
            i styrelsen skulle komma att förskjutas vid handläggningen av
            en rad ärenden, bland dem sådana som av utredningsmajoriteten
            betecknas som »ömtåligare». Även med de inskränkningar som majoriteten
            tänkt sig, måste ett obli- gatoriskt ordförandeskap bli en belastning
            för talmannen och måhända hindra honom att bibehålla tidigare
            engagemang, t. ex. inom centrala orga- nisationer. Naturligt är
            dock, att talmannen beredes möjlighet att med ytt- randerätt deltaga
            i sammanträden med förvaltningskontorets styrelse samt där få
            sin mening tagen till protokollet. Mot bakgrunden av de av reservanterna
            framförda synpunkterna hem- ställer jag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__966/mot_1970__ak__966-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9Eji2RFxMb52UyHAZ1TzkJ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 966—967 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-MwbUCpmQ8iirqYhjQJoD3q">
            att riksdagen måtte besluta att förvaltningskontorets sty- relse
            skall bestå av nio ledamöter med suppleanter, valda i ett sammanhang.
            Styrelsen utser inom sig ordförande och vice ordförande. Styrelsemedlem
            som ej deltar i samman- träde ersätts av sin suppleant. Talman
            äger — oavsett medlemskap i styrelsen — rätt att närvara vid sammanträden
            i förvaltningskontorets sty- relse, där yttra sig och få sin mening
            tagen till protokollet. Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-UMhyHLKbk2cYcEMs5XZE7w">
            Viola Sandell (s)
          </p>
          <p xml:id="i-JaiLakEJs2NoR4LBDPuKYG">
            Nr 967
          </p>
          <p xml:id="i-JZEd7wrwrsmrkZT9tzoJze">
            Av herr Sundman, om anslag för en dokumentärfilm om tvåkam-
          </p>
          <p xml:id="i-6mvEZ8rPpMuzWnjbikZVTi">
            marriksdagen. (Lika lydande med motion nr 805 i Första kammaren)
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-D3jpV38BJJjSzYHaTASW72">
            P. O. Sundman (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
