<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__40/mot_1970__ak__40-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion i Andra kammaren, nr 40 år 1970 15
          </p>
          <p>
            Nr 40
          </p>
          <p>
            Av herr Sjöholm, om bättre djurskydd. (Lika lydande med motion
            nr 38 i Första kammaren )
          </p>
          <p>
            Samhället vinnlägger sig alltmer om ett gott djurskydd. Detta
            oaktat kvarstår dock åtskilliga bristfälligheter i den praktiska
            tillämpningen av de regler och stadganden som är avsedda att garantera
            djurens rätt till skydd mot lidanden och otillbörlig behandling.
            Åtskilliga exempel kan an- föras i detta hänseende. Det s.k. bandhundseländet
            är ingalunda avskaffat. Hundar står allt- jämt mångenstädes vinter
            som sommar bundna vid trasiga och dragiga hundkojor och lider
            mycket ont. Djurfabriker av olika slag blir allt tal- rikare,
            innebärande bl.a. att svin och höns föds upp under former som
            helt visst kan karakteriseras som djurplågeri. Det samhälleliga
            djur- skyddets uppsikt och övervakning antingen fallerar eller
            är alltför över- seende med rådande missförhållanden. Enligt en
            alltmer allmänt om- fattad uppfattning utgör galopp- och travtävlingar
            till icke oväsentlig del ett slag av djurplågeri, där djuren hetsas
            med otillbörliga metoder. Om detta är riktigt kan givetvis icke
            dessa tävlingars betydande popularitet hindra en prövning av verksamhetens
            tillåtlighet och ett därav eventuellt påkallat ingripande. Anskaffningen
            av djur till den vetenskapliga forsk- ningen är icke helt tillfredsställande
            ordnad och bestämmelserna för vivi- sektionen borde måhända vara
            mera rigorösa. Ett väl fungerande djurskydd omfattar en mängd
            förhållanden inom skilda delar av samhällslivet. En önskad och
            en ökad effekt skulle kunna uppnås genom en samordning och en
            enhetlig organisation av all djur- skyddsverksamhet. I spetsen
            för en sådan organisation borde lämpligen stå en högt kvalificerad
            ämbetsman med antingen juridisk eller veterinär- medicinsk utbildning.
            Samhällets växande engagemang i fråga om djur- skydd och i kampen
            mot djurplågeri motiverar införandet av vad man kun- de kalla
            en djurens ombudsman med ett landsomfattande ansvar för djurskyddets
            bestånd och vidare utbyggnad.
          </p>
          <p>
            Åberopande vad ovan anförts hemställer jag,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att hos Kungl. Maj:t begära förslag
            till lagstiftning innebärande inrättandet av en tjänst som djurens
            ombudsman med åläggande för denne
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__40/mot_1970__ak__40-002.pdf"/>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            Motion i Andra kammaren, nr 40 år 1970
          </p>
          <p>
            att snarast framlägga förslag till en samordnad djurskydds- organisation.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 10 januari 1970 Sten Sjöholm (fp)
          </p>
          <p>
            KL Beckmans Tryckerier AB » Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
