<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__394/mot_1970__fk__394-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CAGMMmMCA27PvABh6ySSc">
        Motion i Första kammaren, nr 394 år 1970 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LSKNfTKqThLg7LFuMhJ56B">
        <div type="motTitle" xml:id="i-41aSRp3k1UtDJLQBgKt85N"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YWdRZEcisjMGgbjqkfgZxP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QeyrKvf7oiTWZSD2Dv7YTB">
        <div xml:id="i-XbA3m7yNKeCyce5LxbePqg">
          <p xml:id="i-PNKSeHiCqXiAJMHAqVPGMJ">
            Nr 394
          </p>
          <p xml:id="i-MU2BxknYHV7KnphBsk8uU7">
            Av herr Larsson, Thorsten, m. fl., om ersättning av statsmedel
            vid förlust genom stöld m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-59S5srJXPYA17c5rmiHgaz">
            (Lika lydande med motion nr 979 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Uvif7dzzfqu7E8gFWYZ3aT">
            Enskilda personer blir ofta lidande genom brott i form av stöld,
            bedrägeri eller våld. I många fall blir brottslingen fast och
            dömes till ersättning. Brottslingen har i ett inte litet antal
            fall inga medel att betala med. I varje fall har han inga möjligheter
            att för tillfället betala annat än obetydliga summor. I denna
            situation bör det vara samhällets uppgift att ingripa. Den enskilde
            medborgaren skall av samhället i så stor utsträckning som möjligt
            hållas skadeslös. Ersättning borde utgå av statsmedel för att
            hjälpa den som drabbas. Skadeståndet från staten bör utgå så snart
            den skyldige inte kan klara er- sättningsfrågan. Därmed skall
            man emellertid inte låta saken bero för den skyldiges del. Ersättningsanspråk
            från statens sida borde kunna resas upp till fem år efter det
            att domstolsbehandlingen avslutats. Med hänvisning till det anförda
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om utredning angående åtgärder för att med statsmedel
            er- sätta dem som drabbas av förluster genom stöld, bedrägeri
            och rån, varvid staten skall kunna resa ersättningsanspråk upp
            till fem år efter domens avkunnande. Stockholm den 27 januari
            1970
          </p>
          <p xml:id="i-Fp64FJMrjcbBGXjFk2k9rL">
            Thorsten Larsson (cp) Egon Andreasson (cp) Ernst W. Olsson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
