<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00696">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__696/mot_1970__fk__696-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-x7KPprfqzuXWoCYRypfCM">
        16 Motion i Första kammaren, nr 696 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-GLQLmrjyHLK377M8WLmSfP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C8KVMJYN1tCUZ9hmugGpyx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HeiPeDSeErwm7tw2CLgPNT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NUJ7aYrVAzG81kz6XNm6wU" type="motBody">
        <div xml:id="i-3wyy3zJGETzhA78nYzrHEV">
          <p xml:id="i-QtfN4NbnFQ9KviXxEku3DJ">
            Nr 696
          </p>
          <p xml:id="i-SFgecXLemgVDQJpCHUyfRU">
            Av herr Sundin, om vägförbättringar i Norrland genom bered- skapsarbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-B6N9YKbvo7wB7CNMVrVT32">
            (Lika lydande med motion nr 814 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-QHDgZLDrUQwVy4pF69Mv21">
            Den regionala obalans som råder på den svenska arbetsmarknaden
            innebär att Norrlandslänen har en betydande arbetslöshet, under
            det att vissa andra delar av landet har brist på arbetskraft.
            Denna situation kräver kraftfulla insatser för att öka antalet
            arbetstillfällen i de arbetslöshetsdrabbade om- rådena. Det är
            väsentligt att det blir nya företagsetableringar. En av förutsättningarna
            för att lokalisering av företag skall komma till stånd är att
            det finns goda kommunikationer. Ett väl utbyggt vägnät är sålunda
            nödvändigt. Den nuvarande vägplaneringen går emellertid ut på
            att minska anslaget till länsvägarna och flytta över det på riksvägar.
            Storstads- områdenas alltmer kostnadskrävande väginvesteringar
            gör att man undan för undan knappar in på väghållningen i övriga
            delar av landet. Det är nödvändigt att vägpolitiken får en annan
            inriktning om befolknings- och näringslivsutvecklingen i Norrland
            skall kunna vändas. För att vägför- bättringarna där skall kunna
            påbörjas så snabbt som möjligt bör beredskaps- arbeten i ökad
            utsträckning anordnas såsom vägarbeten, särskilt med inrikt- ning
            på länsvägarna. Det är angeläget att den lediga arbetskraften
            används för så produktionsfrämjande åtgärder som möjligt, och
            enligt vår mening måste vägarbeten i det avseendet prioriteras
            högt. Till detta kommer att detta slag av beredskapsarbeten i
            förhållandevis stor utsträckning i loka- liseringsavseende kan
            anpassas med hänsyn till de arbetslösas bostadsort. Med hänvisning
            till vad som ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t uttala att beredskapsarbeten i Norrland i ökad
            utsträckning bör ut- föras i form av vägförbättringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Qjdpssd3aPSTkaq9uc3ZCh">
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-MYVhZtetFg4YeXAvXjmkX8">
            Sven E. Sundin (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
