<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__451/mot_1970__fk__451-001.pdf"/>
      <fw>
        16 Motion i Första kammaren, nr 450—451 år 1970
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            7) begära att regeringen medverkar till initiativ för att de
            i den s.k. Jacksonrapporten aktualiserade kraven på en effektivisering
            av FN:s biståndsorgan närmare prövas. Stockholm den 28 januari
            1970
          </p>
          <p>
            Gunnar Helén (fp) Torsten Bengtson (cp)
          </p>
          <p>
            Nr 451 Av fru Segerstedt Wiberg, angående u-landsh jälpen.
          </p>
          <p>
            Förenta nationernas 23:e generalförsamling beslöt förklara år
            1970 för det internationella utbildningsåret. Medlemsstaterna
            uppmanades att före- ta en värdering av utbildningssituationen
            i respektive hemland och att vidta nödvändiga förberedelser inför
            det andra utvecklingsårtiondet. En av dess huvudmålsättningar
            är att fortgående förbättra den enskilde individens levnadsförhållanden.
            Därvid intar naturligtvis utbildningsmöjlig- heterna en central
            och grundläggande plats. När planerna för utbildningsåret behandlades
            i FN:s ekonomiska och so- ciala råd hösten 1969 uttryckte UNESCO
            :s generaldirektör, René Maheu, sitt djupa beklagande över att
            dittills så få medlemsstater visat intresse för att nå utbildningsårets
            mål. Flera representanter för u-länderna framhöll att det utbildningssystem
            de ärvt efter kolonialtiden framträtt som allt mindre ändamålsenligt
            och att radikala förändringar behövdes för att utrota analfa-
            betism och ge så många som möjligt nödvändiga praktiska och teoretiska
            kunskaper. Den 24:e generalförsamlingen behandlade bl.a. en resolution
            om den in- ternationella utvecklingsstrategin. I denna framhålls
            att huvudansvaret för u-ländernas utveckling ligger hos dem själva.
            Men ett effektivare utnytt- jande av de inhemska resurserna kommer
            alltjämt att kräva en fortgående internationell insats. Den hittillsvarande
            bristen på framsteg då det gäller att nå enighet om åtgärder för
            att genomföra strategin konstateras med oro. Medlemsstaternas
            regeringar uppmanas att snarast fatta de politiska beslut om konkreta
            åtgärder, som är nödvändiga för att förberedelsearbetet skall
            kunna fullföljas och strategins mål uppnås. Dit hör bl.a. att
            ta ställning till kapacitetsstudien om FN:s utvecklings- system,
            den s.k. Jacksonrapporten. Det ges i dag ett unikt tillfälle att
            refor- mera och effektivisera FN:s biståndsarbete. Alla berörda
            parter, såväl i-län- der och u-länder som FN:s utvecklingsprogram
            (UNDP) och fackorgan,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__451/mot_1970__fk__451-002.pdf"/>
          <fw>
            Motion i Första kammaren, nr 451 år 1970 17
          </fw>
          <p>
            förefaller kunna dra nytta av ett genomförande av Jacksonrapportens
            re- kommendationer. Jackson framhåller vid flera tillfällen att
            ett av de allvarligaste problemen inom biståndsarbetet är svårigheten
            att rekrytera kvalificerad personal. I ett inledande brev till
            en icke namngiven u-landspolitiker konstaterar Jackson bl. äs:
          </p>
          <p>
            Above all, be certain that the new organization has the necessary
            man- power to surmount its present limitations and then to expand
            into an in- strumentality commanding the powerful support of all
            Member States. This would demand managerial talent of a quality
            equivalent to that found in the greatest institutions and commercial
            enterprises. Hard to find? Of course, but that one act by governments
            would do more than anything else to con- solidate the UN system
            and to assist the Third World. (Min kursiv.)
          </p>
          <p>
            En rad förslag framläggs till förbättring av situationen. En
            FN-karriär bör inrättas för de permanent anställda och en fortgående
            föryngring inom personalen bör främjas. Som ett led i detta föreslås
            inrättandet av ett »staff college» inom FN för personalutbildning.
            Man bör räkna med en tioprocen- tig överproduktion för att kunna
            tillåta vidareutbildning och tjänstledighet i samband därmed.
            Inom medlemsstaterna bör en reservkår av konsulter och experter
            byggas upp. Folk utanför FN-systemet bör i ökad utsträckning kontrakteras
            och användningen av yngre experter, »associate experts», eller
            frivilliga bli van- ligare. En internationell frivilligkår för
            fältarbete bör skapas. En del av Jacksons förslag förefaller redan
            vara under bearbetning på sina håll. Exempelvis lär den holländska
            regeringen ha tagit initiativ för att utvidga forskning till förmån
            för u-länderna inom ramen för sitt teknis- ka biståndsprogram.
            Vissa projekt kommer att genomföras i samarbete mel- lan The Netherlands
            Universities Foundation for International Cooperation och universitet
            och högskolor i avsikt att dels stimulera vetenskaplig forsk-
            ning i u-länderna, dels öka kännedomen om u-landsproblemen. Vidare
            lär man där ha kommit långt i utarbetandet av detaljerade bestäm-
            melser för att upprätta en fast expertgrupp som skall stå till
            förfogande för utvecklingsprojekt. Man lägger också stor vikt
            vid utbildning av ungdomar till expertuppdrag, varvid just utbildningsmomentet
            intar en framträdande plats. Många av dessa tendenser och förslag
            är av speciellt svenskt intresse med hänsyn till bl. a. vår nuvarande
            utbildningspolitik. Det finns klara parallel- ler till den nu
            pågående diskussionen om återkommande utbildning. I en nära framtid
            synes det alltmer rimligt att räkna med att det för stora grup-
            per av landets utbildade personal blir naturligt med ett par års
            u-landstjänst- göring som en deli cykeln av arbete—utbildning.
            SIDA har fram till 1975 be- räknat sitt behov av fältpersonal
            till omkring 5 000 personer. Jacksonrap-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__451/mot_1970__fk__451-003.pdf"/>
          <fw>
            18 Motion i Första kammaren, nr 451 år 1970
          </fw>
          <p>
            portens uppskattning av FN-systemets behov ligger på det mångdubbla.
            Samtidigt kräver en rad organisationer och grupper i Sverige,
            senast kanske Lärarnas riksförbund under »skolveckan&gt;, ökade möjligheter
            till utbildning och anställning för internationella uppdrag. Mot
            bakgrund av det anförda anhåller jag om, att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t hemställer att 1968 års utbildningsutredning (U 68) erhåller
            tilläggs- direktiv att i sitt arbete beakta behovet av kvalificerad
            per- sonal för internationellt bilateralt och multilateralt bistånds-
            arbete, samt alt en särskild utredning tillsätts för att snarast
            utreda förutsättningarna och formerna för att inom Sverige upp-
            rätta en reservkår av experter och associerade experter för internationellt
            biståndsarbete.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p>
            Ingrid Segerstedt Wiberg (fp)
          </p>
          <p>
            ESSELTE TRYCK, STHLM 70 014034
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
