<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1439/mot_1970__ak__1439-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YLpBa8FeboafEdqX774QGn">
        6 Motion i Andra kammaren, nr 1439 år 1970
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4SuW5R4sJrtiQ2L6tTT5Tn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6tsK5KhG9ZnbUmQXoqyPXJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Gn2mBSebaRF2cHYmbL29WU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5iMyhHtK8w4tRAeeyt7mME">
        <div xml:id="i-FB5wqw5P4dMKfqaGpCVdgT">
          <p xml:id="i-4LThorhZNCFqD8FsLuNUEP">
            Nr 1439
          </p>
          <p xml:id="i-9GsHVgZZpjyoBiVx3XPqKr">
            Av fru Kristensson m. fl., i anledning av skrivelse från talmans-
            konferensen med överlämnande av ett från 1969 års organisationsutredning
            inkommet betänkande angåen- de utskottens personalorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-LjVmCYmBzsHyFBYhntcDaq">
            (Lika lydande med motion nr 1230 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-KUUjkgpbzYeYVj4qrAaz1r">
            Den omgestaltning av riksdagens utskottsorganisation som föreslagits
            i prop. 1970: 40 synes kunna innebära betydande fördelar för effektivite-
            ten i riksdagsarbetet. Den föreslagna organisationen, baserad
            på indelning efter sakområden, torde väsentligen kunna förhindra
            onödigt dubbelarbete och möjliggöra en mer sammanhållen bedömning
            av frågor inom ett och samma ämnesområde. Det förslag till personalorganisation,
            som på grundval av propositionens förslag framlagts i organisationsutredningens
            betänkande den 15 april 1970, synes däremot föga ägnat att främja
            utskottsarbetets effektiva be- drivande. Våra invändningar gäller
            den föreslagna organisationen av ut- skottssekretariaten. Enligt
            vår mening kan det knappast vara ändamålsenligt att i den ut-
            sträckning utredningen föreslagit lägga personaladministrationen
            och ar- betsorganisationen över utskottens huvud. Visserligen
            föreslår utredningen att varje utskott skall ha en sekreterare
            som är ansvarig för utskottet. Samtidigt sägs emellertid att denne
            endast skall placeras vid utskottet för ett år i taget med möjlighet
            till förläng- ning, som också anges kunna bli vanlig. Beträffande
            övrig sekreterarhjälp föreslås, bortsett från vissa tjänster hos
            konstitutionsutskottet, finansutskottet och skatteutskottet, att
            sekre- terarna skall placeras vid visst utskott för en session,
            för en kortare tid eller för särskilt ärende. Om tjänstgöringen
            hos de olika utskotten skall förvalt- ningsstyrelsen besluta.
            Det helt övervägande antalet utskott kommer alltså utöver huvudsekre-
            teraren att få förlita sig på den hjälp som — eventuellt — kan
            lämnas av personal utanför utskotten. Man frågar sig hur det under
            sådana förhållan- den skall kunna åstadkommas en planmässighet
            i utskottens arbete. Förslaget strider också mot det grundläggande
            kravet att sekreterarper- sonalen skall ha fackkunskap inom sakområdet.
            Att begära erforderlig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1439/mot_1970__ak__1439-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M1ZDKBRitFFdtgbtuhLD7Y">
            Motion i Andra kammaren, nr 1439 år 1970 t
          </fw>
          <p xml:id="i-Pxt8xcA3aWv2HY9X2ZkAzS">
            sakkunskap inom ett stort antal utskotts ämnesområden torde inte
            vara realistiskt. För riksdagsmännen är det vidare en väsentlig
            nackdel med tjänstemän som de inte känner eller för vilka de inte
            har det förtroende, som endast en längre tids samarbete kan skapa.
            Även för tjänstemännens del är en dylik lös anknytning högst otillfredsställande.
            Rimligt är väl att tjänstemännen åtminstone har någon garanti
            för att de får ägna sig åt ar- betsuppgifter som de har intresse
            och fallenhet för och som föranlett att de sökt anställning i
            riksdagens tjänst. Att utredningens förslag inte om- fattas av
            berörda personalgrupper framgår klart av att den nuvarande sek-
            reterarpersonalen praktiskt taget utan undantag bestämt motsatt
            sig ut- redningens förslag i denna del. Här kan tilläggas att
            det skulle vara märk- ligt om riksdagen genomdrev en ny personalorganisation
            som mött ett så bestämt motstånd från den berörda personalens
            sida. Anledning att rubba grunderna för utskottens nuvarande personalor-
            ganisation — som inte ens påståtts ha fungerat annat än bra —
            föreligger alltså inte. En viss ökad rörlighet kan dock vara önskvärd.
            Utskottens önskemål att kunna planera sitt arbete och kravet på
            fackkunskap gör dock att cirkulationen måste begränsas tämligen
            kraftigt. Organisationen bör enligt vår mening bygga på ett system
            där varje ut- skott har i princip två sekreterare, varav en huvudsekreterare
            och en bi- trädande sekreterare. Huvudsekreteraren bör vara fast
            knuten till utskot- tet; han bör anställas som exempelvis socialutskottets
            eller civilutskot- tets sekreterare och endast under alldeles
            speciella förhållanden kunna förflyttas till annat utskott. Även
            den biträdande sekreteraren bör vara knuten till visst utskott.
            Alla utskott torde emellertid inte ha ständigt be- hov av två
            sekreterare, varför vissa biträdande sekreterare bör fast kny-
            tas till två utskott. De biträdande sekreterarna bör dessutom
            åläggas skyldighet att biträda vissa andra utskott än det eller
            dem vartill de är fast knutna. Genom denna ordning kan ett samarbete
            etableras mellan mindre grupper av utskott på samma sätt som utredningen
            föreslagit i fråga om utskottens kontorsservice; tanken är ju
            där att utskotten i hu- vudsak två och två skall få gemensamma
            serviceenheter. De utskott som har särskilt nära ämnesmässig beröring
            bör på samma sätt som i fråga om serviceorganen dela på biträdande
            sekreterare. Med hänsyn till svårig- heterna att mer exakt överblicka
            arbetsbelastningen kan det vara lämp- ligt att knyta en extra
            lagstiftningsexpert till civillagsutskottet och en extra budgetexpert
            till finansutskottet, vilka skulle stå till mer allmänt förfogande.
            Vissa utskott torde å andra sidan klara sig med mer tillfällig
            sekreterarhjälp vid sidan av den ordinarie sekreterarpersonalen.
            En bi- trädande sekreterare i civillagsutskottet och justitieutskottet
            bör därför åläggas biträda även utrikesutskottet och försvarsutskottet,
            och en bi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1439/mot_1970__ak__1439-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4TZRKMsmvwXFmEsoYKBSLx">
            8 Motion i Andra kammaren, nr 1439 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-EbCqXPvgRiEtGA56VJLTtm">
            trädande sekreterare i socialförsäkringsutskottet och socialutskottet
            bör biträda även universitets- och kulturutskottet och skolutskottet.
            De biträdande sekreterarna bör i större utsträckning än utredningen
            fö- reslagit ges helårstjänster i stället för sessionstjänster.
            Härigenom till- godoser man bättre vad som var en av huvudpunkterna
            i 1966 års utskotts- reform, nämligen att förse riksdagen med
            fast knutna, väl kvalificerade tjänstemän, som intar en självständig
            ställning gentemot såväl övrig stats- förvaltning som kommunala
            och enskilda sammanslutningar eller företag. På samma grunder
            bör utredningens tanke på ett ökat anlitande av spe- cialföredragande
            eller utomstående sakkunniga avvisas. Utredningens förslag innebär
            en ganska kraftig nedskärning av den nu- varande sekreterarpersonalen.
            De tolv utskott som enligt förslaget inte di- rekt förses med
            biträdande sekreterare — samtliga utskott utom konstitu- tionsutskottet,
            utrikesutskottet, skatteutskottet och finansutskottet — skall
            sammanlagt till sin disposition få 12 helårsanställda huvudsekrete-
            rare och 10 biträdande sekreterare. I nuvarande organisation handläggs
            motsvarande arbetsuppgifter av 17 helårsanställda och 10 sessionsanställ-
            da sekreterare. Vissa arbetsuppgifter övergår emellertid i den
            nya organi- sationen från nämnda tolv utskott till främst konstitutionsutskottet
            och finansutskottet. Dessa arbetsuppgifter motsvarar, högt räknat,
            två sek- reterares arbetskapacitet. För nämnda tolv utskott innebär
            alltså utred- ningens förslag att personalstyrkan minskas med
            åtminstone tre tjänste- män. Dessutom föreslås — utan motivering
            — indragning av en tjänst i skatteutskottet (nuvarande bevillningsutskottet).
            Även konstitutionsut- skottet får i realiteten vidkännas en personalminskning
            om utredningens för- slag följs. Med hänsyn till riksdagens ständigt
            ökande arbetsuppgifter fö- refaller det helt orimligt att på detta
            sätt minska utskottens personalstyr- ka. Vi föreslår därför en
            ökning av antalet biträdande sekreterare med minst tre. Vi vill
            understryka att förslaget inte innebär någon personalför- stärkning
            i förhållande till vad som nu gäller. Eventuell — högst osanno-
            lik — överkapacitet kan utnyttjas genom föreskrift om fyllnadstjänstgö-
            ring hos t. ex. riksdagens ombudsmannaexpedition eller hos riksdagens
            re- visorer. Sammanfattningsvis vill vi föreslå följande sekreterarorganisation
            i stället för den som av utredningen sammanfattats på s. 19 i
            betänkandet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1439/mot_1970__ak__1439-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DPFBMbR1cNVry5fWZiWQxF">
            Motion i Andra kammaren, nr 1439 år 1970 9
          </fw>
          <p xml:id="i-QXBhyzZcnWhor9SuZUw6yN">
            Huvudsekreterare med särskilda uppgifter (KU, FiU) 2
          </p>
          <p xml:id="i-2yGLqjqBGGkeyRrJkk5yPE">
            Övriga huvudsekreterare 14 Föredragande KU 2 (ev. 3) FiU 1 (ev.
            2) SU 1 Biträdande sekreterare KU 1 SU 2 UU 1 Övriga 13 31 Helårstjänster,
            ordinarie, förordnande tills vidare Huvudsekreterare 16 Föredragande
            (KU 2, SU 1) 3 Biträdande sekreterare 11 30 Sessionstjänster,
            extra Föredragande (FiU) 1 Biträdande sekreterare (KU 1, SU 2,
            övriga 3) 6 7
          </p>
          <p xml:id="i-3GP4ALqAePJqdW6fLYwtDd">
            Förslaget bör liksom det av utredningen framlagda betraktas som
            en för- söksorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-UWNrNyfW2u63nyf8Fv5DEU">
            Med hänsyn till vad sålunda anförts hemställer vi, att riksdagen
            vid antagande av ny personalorganisation för utskotten jämkar
            organisationsutredningens förslag i enlighet med vad vi ovan anfört.
          </p>
          <p xml:id="i-KPbhtNsiUUnfCeA8D8fLC6" type="date">
            Stockholm den 5 maj 1970 Astrid Kristensson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-95oztPpquude3CNDV1SUxA">
            Yngve Holmberg (m) Tage Magnusson (m) Robert Dockered (cp) i
            Borås
          </p>
          <p xml:id="i-NE3BZkt2q5WDuERBXYU2V3">
            Erik Larsson (cp) Ola Ullsten (fp) Erik Tobe (fp) 1 Öskevik
          </p>
          <p xml:id="i-JULdkjeZYMhp25iyhk9fHV">
            Alf Wennerfors (m) Erik Brandt (s) Anna-Greta Skantz (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
