<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00784">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__784/mot_1970__fk__784-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J2k9zgoKZmUUXZkuenHYV">
        Motion i Första kammaren, nr 784 år 1970 5
      </fw>
      <div xml:id="i-V27Hovu75RMgdnxowDFqRW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5pTKTP7wYY4r3k6W9FcaNT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-43WUHkbjACjVRHsgdXxi3d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6cyZ4inLedUkJTFWrRemtV" type="motBody">
        <div xml:id="i-6629DmKRYDwRJeTbakY68a">
          <p xml:id="i-5Db8FsEwqGWoHGbveuLRDS">
            Nr 784
          </p>
          <p xml:id="i-FBJxPpHFFhxrUyrYv2MBFg">
            Av herr Larsson, Thorsten, och herr Eriksson, Olle, om höjning
            av det extra avdraget för inkomst av kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-PCjbevvPsdE11xbpN6FPY5">
            (Lika lydande med motion nr 919 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-HCdyeQocTnt5azbBg81dhH">
            Den ständiga kostnadsstegringen är ett allvarligt problem i vår
            tid. En mycket aktiv köplust späder på stegringstendenserna. Ett
            än mera aktivt sparande måste i sådana fall vara eftersträvansvärt
            för det allmänna och för spararen en god beredskap för kommande
            behov. Särskilt småspararnas aktiva sparande är värdefullt och
            bör uppmuntras av samhället. Den ständiga penningvärdeförsämringen
            har emellertid en avskräckande effekt på det traditionella sparandet
            i bankerna. Därför är det särskilt nöd- vändigt att sparstimulerande
            åtgärder vidtages för denna form av småspa- rande. Lönsparandet
            är exempel på åtgärder inom detta område som gett resultat. En
            sådan stimulans innebär utan tvekan en höjning av det skattefria
            be- loppet för inkomst av kapital. För närvarande är detta 400
            kr. för ensam- stående och 800 kr. för makar gemensamt. Dessa
            avdrag har varit oför- ändrade sedan 1962 års taxering. Sedan
            dess har en stark penningvärdeför- sämring kommit att innebära
            att de nu gällande avdragen minskat i sitt reella värde. En höjning
            av det skattefria beloppet till 600 kr. för ensam- stående och
            1200 kr. för makar gemensamt skulle vara en rättvis justering
            ur penningvärdesynpunkt. Det skulle även innebära en stimulans
            åt det mindre sparandet från allmänheten. Särskilt kan det påverka
            sparbenä- genheten hos ungdomen och yngre familjer. Mot bakgrunden
            av såväl inkomst- som prisutvecklingen under den tid de nuvarande
            avdragen gällt och angelägenheten av en stimulans av det mindre
            sparandet inom beskattningens ram torde en ändring vara befogad.
          </p>
          <p xml:id="i-NeuG25MDU87pXwsUS73igC">
            Med hänvisning till ovanstående hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-MiKeDkX6G1Ln1GhnuiAAxG">
            att riksdagen måtte besluta om sådan ändring av kommu- nalskattelagen
            att det extra avdraget för inkomst av kapital höjes med 200 kr.
            för ensamstående och 400 kr. för makar till sammanlagt 600 respektive
            1 200 kr; samt att vederbörande utskott måtte utarbeta erforderlig
            författ- ningstext.
          </p>
          <p xml:id="i-CSSZAsWGEwt6796QgpfsEo" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-XU7KcdZ3bXz57hqT7kyPhC">
            Thorsten Larsson (cp) Olle Eriksson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
