<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__10/mot_1970__ak__10-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9r355oPrTwopMAdbXZC5aG">
        14 Motion i Andra kammaren, nr 10 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-86sWv9ct5ZMme2w7Tfzvgg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F1thmEQKevmU5Tqc7P4fKJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JCm66jmHRcZ3xUjUV5WeDf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RoGcuRUDbtdXfWYgztG5wv" type="motBody">
        <div xml:id="i-MAhqA97KPePDvmDX5b3a9p">
          <p xml:id="i-B1H3tfk8xsdfvgARMhqLxv">
            Nr 10
          </p>
          <p xml:id="i-K6nqrZNY2wKFrGFwqqgjcB" type="titleString">
            Av herr Börjesson i Falköping m. fl., om en för hela landet en-
            hetlig telefontaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-L6X4upVemby4UJSf1dAudT">
            (Lika lydande med motion nr 7 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TyAZrHa5Eu14x1ewUJEJR">
            Telefonen är numera ett oumbärligt kommunikationsmedel såväl
            inom näringsliv och förvaltning som för privat bruk. Trots jämförelsevis
            höga taxor har man också kunnat bygga ut nätet och automatisera
            trafiken i snabb takt. Näst USA har Sverige den högsta telefontätheten
            i världen. När det gäller avgifterna grundas de egentliga samtalstaxorna
            f.n. främst på avståndsfaktorn. Avgiften för ett samtal som pågår
            viss tid ökar sålunda med avståndet mellan de orter mellan vilka
            samtalet utväxlas, och tiden mellan markeringarna på avgångsapparatens
            samtalsmätare vid vanliga auto- matiskt kopplade samtal beror
            på hur långt avståndet är till den uppringde abonnenten. För samtal
            inom det egna telefonstationsområdet registreras en markering
            oberoende av hur länge samtalet pågår. För samtal till abon- nenter
            utanför den egna stationen men inom riktnummerområdet registreras
            på motsvarande sätt i regel en markering var nionde minut, och
            vid andra samtal inom landet varierar tiden mellan två på varandra
            följande marke- ringar mellan nio minuter och åtta sekunder. Den
            dyraste av de sex avgifts- tarifferna i rikstrafiken tillämpas
            för samtal som utväxlas mellan orter som ligger mer än 45 mil
            från varandra. Som exempel på hur taxan verkar kan nämnas att
            med nuvarande avgift på 11 öre för varje markering kostar ett
            treminuterssamtal inom Stockholm 11 öre, mellan Stockholm och
            Uppsala 88 öre, mellan Stockholm och Göteborg 1 kr. 98 öre samt
            mellan Stockholm och Malmö 2 kr. 53 öre. Även om den fasta abonnentavgiften
            bidrar till att i viss mån utjämna avgifterna är det uppenbart
            att den nuvarande taxesättningen starkt miss- gynnar Norrland
            och andra områden, där avståndsfaktorn spelar stor roll. Abonnenter
            i dessa områden får sålunda vidkännas betydligt större kost- nader
            för sitt telefoninnehav, även om de inte utnyttjar telefonen mer
            än abonnenter i andra delar av landet. För att belysa hur de nuvarande
            taxorna verkar kan nämnas att genomsnittsabonnenten de senaste
            åren fått vidkän- nas åtminstone 20 ?/o högre kostnad i Luleåområdet
            än i Stockholmsområdet. Den fortsatta befolkningsomflyttningen
            samt kommunsammanläggningar- na har aktualiserat en snabb översyn
            av telefontaxorna. Arbete härmed på- går inom televerket. Taxesättningen
            behöver t.ex. revideras för att den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__10/mot_1970__ak__10-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BhbJQLvMHTBdu3e4iA5Jn8">
            Motion i Andra kammaren, nr 10 år 1970 15
          </fw>
          <p xml:id="i-T9Hy5zm7wHwGHSWb64ULKH">
            hittills tillämpade principen att abonnenter inom samma kommun
            skall de- biteras samma avgifter inte skall brytas. Det finns
            enligt vår mening anledning att i det sammanhanget också pröva
            möjligheterna att övergå till enhetlig taxa i hela landet. Telefontaxorna
            bör om möjligt utformas på liknande sätt som nu gäller beträffande
            brevportot. Detta skulle skapa större rättvisa mellan abonnenter
            i olika delar av landet
          </p>
          <p xml:id="i-3HeBV2St1W6GaDTz5ZnWpG">
            och — särskilt om det kombineras med en reformering av frakttaxorna
            i samma riktning — medverka till att stärka det norrländska näringslivets
            konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Swtiz74RvnHt9NJda6cTY4">
            Den genomsnittliga kostnaden per samtalsminut i den inrikes telefontra-
            fiken är f.n. knappt 8 öre. Om samtalslängden mäts i treminutersintervaller
            innebär detta att varje markering för påbörjad intervall vid övergång
            till enhetstaxa skulle behöva debiteras med 22—24 öre vid oförändrad
            samtals- bild. Samtalsbilden kommer dock givetvis att ändra sig
            vid en taxereform av det här slaget. Avgiftshöjningen för lokala
            samtal är dock inte så stor att den behöver avskräcka från att
            övergå till enhetstaxa. Tekniska förut- sättningar torde också
            finnas i och med att telefonnätet inom ett par år blir automatiserat
            i sin helhet och rikskablarna successivt byggs ut. Med hänvisning
            till vad som anförts i motionen hemställer vi, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning om övergång
            till en för hela landet enhetlig telefontaxa, i enlighet med vad
            som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4pBe7oF1aLspca33vvwYZz" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-Pd6KzJdJzbfGtC8d6suQgj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-V6maYXjEhvP5HQ8VTxxCG9">
              <item xml:id="i-6jrChnH7hhnJnAuBoijFN5" who="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb" type="signature">
                Bengt Börjesson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-JLSm95BHU55KEgUdC1EbLh" who="unknown" type="signature">
                John Eriksson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-NTySLj3KB6pod83fqHWW2G" who="unknown" type="signature">
                Sven Johansson (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Guk5g5uQXPhBr3V2r1rd6A">
            i Falköping i Bäckmora i Skärstad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
