<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__723/mot_1970__fk__723-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion i Första kammaren, nr 723 år 1970 9
          </p>
          <p>
            Nr 723
          </p>
          <p>
            Av herr Olsson, Johan, m. fl., om snabbare utbyggnad av vägnätet
            inom vissa regioner i lokaliseringspolitiskt syfte.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 822 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Vägverket har lagt fram förslag till väginvesteringar på bl.a.
            riksvägar och länsvägar för perioden 1970 till 1974. Planen innebär
            en kraftig minsk- ning av väginvesteringarna i landsortsregionerna
            och motsvarande ökning i storstadslänen. Den hårda nedskärningen
            av investeringsverksamheten för framför allt Norrlandslänen inger
            stor oro. Det norrländska näringslivet är starkt beroen- de av
            ett förbättrat vägnät. Möjligheterna att lokalisera industrier
            till dessa regioner är i mycket avhängigt goda kommunikationer.
            I andra sammanhang synes intresset starkt markerat för att föra
            en aktiv lokaliseringspolitik i syfte att motverka obalansen i
            näringsliv och bebyggel- se. Den framlagda vägplanen innebär på
            ett grundläggande område en helt motsatt politik.
          </p>
          <p>
            På längre sikt kan det anses nödvändigt att — med hänsyn till
            råvaru- transporter, fritids- och turismbehov m. m. — upprustningen
            av vägnätet i
          </p>
          <p>
            Norrland, Dalarna och Värmland sker i minst samma takt som i
            landet i Övrigt. På kort sikt är det samtidigt angeläget att man
            i sysselsättningsska- pande syfte bedriver vägupprustningen i
            hög takt. I första hand bör detta ske genom ordinarie väganslag.
            I den mån så anses motiverat kan också tillfälliga beredskapsarbeten
            sättas in. I sammanhanget bör betonas vikten av att också det
            enskilda vägnätet upprustas till en godtagbar standard för dem
            som är beroende av detta. Det utgör viktiga kommunikationsleder
            för såväl fritidstrafik som råvarutrans- porter och är naturligtvis
            nödvändigt för den bofasta befolkningen vid dessa vägar. Den norrländska
            vägpolitiken måste sålunda få en annan inriktning. Planerna på
            att minska byggandet måste skyndsamt ändras. Riksvägarna, länsvägarna
            och de enskilda vägarna måste upprustas i den omfattning som motsvarar
            näringslivets och befolkningens krav. Med hänvisning till vad
            som ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t uttala att den flerårsplan för vägbyggandet under
            perioden 1970—
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__723/mot_1970__fk__723-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Första kammaren, nr 723—724 år 1970
          </p>
          <p>
            1974 som statens vägverk framlagt måtte omprövas med sikte på
            en snabbare upprustning och utbyggnad av väg- nätet i regioner
            där det är angeläget att stärka näringsliv och bebyggelse.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p>
            Joh. A. Olsson (cp) Nils-Eric Gustafsson (cp) Eric Carlsson (cp)
          </p>
          <p>
            Nr 724
          </p>
          <p>
            Av herr Pettersson, Karl, och herr Olsson, Erik, om byggande
            av ödebygdsvägar i Jämtlands län.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 834 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p>
            Karl Pettersson (m) Erik Olsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
