<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1148/mot_1970__ak__1148-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 1146—1148 år 1970 5
          </p>
          <p>
            kommer emellertid att dröja ytterligare några år, och det skulle
            vara lyck- ligt om man i väntan på dess förslag skulle kunna ge
            invandrarkyrkorna trygghet genom ett årligt statligt anslag. Stat—kyrka-beredningen
            arbetar givetvis också med frågeställningarna, även om det sker
            från andra utgångspunkter. Ett förslag om likvärdig be- handling
            från samhällets sida är troligen att förvänta från denna utredning.
            Emellertid kommer också denna fråga att dröja. Under dessa omständigheter
            bör därför möjligheter övervägas om ett provisoriskt stöd till
            de fria kristna samfunden och invandrarkyrkorna i avvaktan på
            mera definitiva lösningar. Stödet bör, i likhet med bidragen till
            de politiska partierna, ges en mera generell utformning och utbetalas
            till den centrala förvaltningen inom samfunden eller motsvarande
            organ som kan anses lämpligt. Med stöd av det anförda får vi anhålla,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om
            förslag snarast möjligt om ett provisoriskt ekonomiskt stöd till
            de fria kristna samfunden och invandrarkyrkorna. Stockholm den
            28 januari 1970 Evert Svensson (s) i Kungälv Ingrid Bergman (s)
            Birger Rosqvist (s) Hilding Johansson (s) i Trollhättan
          </p>
          <p>
            Nr 1147
          </p>
          <p>
            Av herr Tobé m. fl., om slutna toalettsystem på statens järnvägars
            tåg. (Lika lydande med motion nr 988 i Första kammaren) Stockholm
            den 28 januari 1970 Erik Tobé (fp) Karl-Erik Strömberg (fp) Ola
            Ullsten (fp) Kerstin Anér (fp) Sven Antby (fp)
          </p>
          <p>
            Nr 1148 Av herr Ullsten, om stöd till ungdomsorganisationernas
            tidskrifter och internationella kontaktverksamhet. (Lika lydande
            med motion nr 986 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1970 Ola Ullsten (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
