<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__980/mot_1970__ak__980-001.pdf"/>
      <fw>
        Motion i Andra kammaren, nr 980 år 1970 7
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 980
          </p>
          <p>
            Av herrar Glimnér och Polstam, angående ersättningen till vittne
          </p>
          <p>
            vid domstol. (Lika lydande med motion nr 844 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Den som kallas att vittna vid domstol erhåller kostnadsersättning
            av all- männa medel enligt särskilda bestämmelser (KK 13/5 1966).
            Ersättning utgår dels för kostnader i samband med resa och uppehälle,
            dels för tid- spillan och bestäms av domstolen i varje särskilt
            fall. Ersättningen för tidspillan är maximerad till för närvarande
            högst 60 kronor om dagen och utgår om »det kan antagas att vittnet
            går miste om inkomst eller på annat sätt lider ekonomisk förlust».
            Den senare bestämmelsen torde i allmänhet tolkas så att ersättning
            bara utgår om vederbörande får ett bortfall i kontanta inkomster
            genom att han åsamkas löneavdrag eller motsvarande. Om ett vittne
            utnyttjar semestertid, annan ledig tid eller är företagare torde
            ersättning för tidspillan däremot sällan beviljas. Det är enligt
            vår mening olyckligt att bestämmelserna om ersättning till vittnen
            är utformade så restriktivt. Förutom de orättvisor som uppenbar-
            ligen kan uppkomma mellan olika personkategorier, finns risk för
            att vitt- nena vid vittnesmålet påverkas av de begränsade möjligheterna
            att få er- sättning för tid som går förlorad. Därtill kommer att
            praxis med nödvändig- het kommer att växla mellan olika domstolar
            så länge man håller fast vid den nuvarande utformningen av bestämmelserna.
            Vittnesinställelse kan i många avseenden jämföras med att delta
            i ett sammanträde i en kommunal nämnd och liknande förrättningar.
            I sådana fall utgår numera regelmässigt ersättning i form av ett
            fast arvode, som beräknas enbart efter den använda tiden och utan
            hänsyn till förrättnings- mannens inkomstförhållanden. Enligt
            vår mening skulle det bidra till ökad rättssäkerhet och större
            rättvisa om vittnesersättningen utformades på lik- artat sätt.
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer vi,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om ut- redning
            och förslag om ändrade bestämmelser för ersättning till vittnen
            vid domstol i enlighet med vad som anförts i motionen. Stockholm
            den 23 januari 1970
          </p>
          <p>
            Erik Glimnér (cp) Åke Polstam (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
