<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00865">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__865/mot_1970__ak__865-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LmrTANA3Gj5NburAvRZV8m">
        Motion i Andra kammaren, nr 865 år 1970 15 Nr 865
      </fw>
      <div xml:id="i-F85oDUCaxxme3yGrrP8Xmc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LQGJfU3ie6cKsdPAkXeqLo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5dV4gUhvtNY5Tr2A9kNj5f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QSVKUMe9gTzc4Z1qAxAqBH" type="motBody">
        <div xml:id="i-UVDybPzfoiEBss29UAoM2F">
          <p xml:id="i-XnGu6yZ8AqPTxBTof6e7Qb">
            Av herrar Fälldin och Åsling, om anläggande av pipeline från
            Trondheimsf jorden till Sundsvall.
          </p>
          <p xml:id="i-HpZxzRoxv3DnNFjNyzPfRY">
            (Lika lydande med motion nr 761 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XNtt5PBhAuEkVhyNSxqmZm">
            Utvecklingen i de flesta västeuropeiska industriländer har under
            senare år medfört att transport av olja och gas i växande utsträckning
            överförts till särskilda rörledningar, s.k. pipelines. Fördelarna
            härmed är påtagliga. De traditionella transportvägarna, landsvägar,
            järnvägar och vattenvägar, belastas inte av de stora tonnagemängder
            som det kan gälla för dessa pro- dukter. även om detta tonnage
            i vårt glesbefolkade land ännu inte är något avgörande problem,
            finns det dock skäl som talar för att transporterna av olja och
            gas även i detta land i så stor utsträckning som möjligt bör över-
            flyttas till pipelines. Utvecklingen inom tankbåtstonnaget går
            mot mycket stora enheter, och under senare år har en allt intensivare
            diskussion förts beträffande riskerna av att i så relativt begränsade
            farvatten som Östersjön och Bottenhavet ta in modernt tankbåtstonnage.
            I händelse av olyckor är föroreningsriskerna i dessa begränsade
            innanhav självfallet mycket stora. Frågan om anläggande av pipelines
            för södra och mellersta Sverige har redan aktualiserats, medan
            frågan om motsvarande anläggningar i Norrland ännu icke varit
            föremål för överväganden. Ishindren för Norrlandsham- narna är
            också ett ytterligare skäl för att frågan om byggande av pipelines
            i Norrland borde aktualiseras. Näringsgeografiskt är förutsättningarna
            också goda, eftersom avståndet från Trondheimsfjordens isfria
            hamnar till de mellannorrländska tätorterna och industrierna är
            relativt begränsat. En pipeline från Trondheimsfjorden till exempelvis
            Sundsvall skulle av allt att döma kunna klara en mycket väsentlig
            del av hela Norrlands försörj- ning med olja. Det förefaller också
            sannolikt att en dylik anläggning skulle kunna ha en positiv verkan
            för den fortsatta och från regionalpolitisk syn- punkt nödvändiga
            industrialiseringen av Norrlandslänen. Med stöd av det ovan anförda
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            begära sådana tilläggsdirektiv till 1968 års utredning om rörtrans-
            port av olja och gas att frågan om anläggande av pipeline från
            Trondheimsfjorden till förslagsvis Sundsvall blir före- mål för
            närmare prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-Tzeywy45hRdAtjwihpiisz" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-MNaN2GeVHbMX5TeNoYGFuC" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BrXTMWFRFjkXpgg1jKbdeT" who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
              Thorbjörn Fälldin (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-Ua9FWS9wySGWvVNiwpEkMh" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" type="signature">
              Nils G Åsling (cp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
