<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__275/mot_1970__ak__275-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PFkwX1RC8XUABNoQtsdySD">
        8 Motion i Andra kammaren, nr 275 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-AmRNeFeZAEgPu1f7XLbd1Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BTxi65RnhoF8fB4J9uXSQZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Uc4cadyS99ZnFqX3LS8uGd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HE9wi1ttcM4HUYKYo9KatY" type="motBody">
        <div xml:id="i-FKEGRMtw9e6hCpttDh1yJQ">
          <p xml:id="i-XtVsZQFsNZhxusLfrzAQyn">
            Nr 275
          </p>
          <p xml:id="i-UTBbQGbFpBogzKhc1P16SX">
            Av herr Nilsson i Agnäs m. fl., angående bestraffningen av lärare
            vid övergrepp mot elev.
          </p>
          <p xml:id="i-Qs7JaibvnA1RALXX2v1ndS">
            (Lika lydande med motion nr 231 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EVGEhQKDYZp86LxkSYGctQ">
            Under 1969 förekom det att lärare ådömdes straff för övergrepp
            mot elev trots att man vid den rättsliga bedömningen av fallet
            var klar över att läraren blivit grovt provocerad genom elevens
            uppträdande. Det måste anses vara en allvarlig brist i gällande
            lagparagraf att den under alla förhållanden straffbelägger ett
            handlande av denna art obero- ende av motpartens agerande. I ett
            fall av denna art kan de disciplinära förutsättningarna för en
            viss lärare i en viss klass vara i högsta grad be- roende av lärarens
            beteende vid provokation från en eller flera elever. Med de avancerade
            och hänsynslösa metoder, som ej är alldeles ovanliga i sko- lorna
            från vissa elevers sida, lockar en lagparagraf som så helt saknar
            elasticitet till grovt missbruk från elever med anarkistisk läggning
            i sam- manhanget. Således borde en lärare kunna frikännas i vissa
            fall trots fysiskt övergrepp. En översyn av här tillämplig lag
            bör vara angelägen. Med stöd av vad som här anförts hemställes,
            om åtgärder från riksdagen för att åstadkomma översyn av lagparagrafen
            i fråga och dess tillämpningsföreskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-38ruQ3i3NsqZqkcTSAdcdi" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-ByQ5TSXf22JJNqGcUv6cPJ" type="signatureBlock">
            Tore Nilsson (m) Allan Åkerlind (m) Gunnar Oskarson (m) i Agnäs
            Jöns Nilsson (m) Filip W. Fridolfsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3rsA7mNHMv6FPcscBzdvxb">
            i Bästekille i Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
