<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00530">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__530/mot_1970__ak__530-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SigutTKeDxwskG6wx234y2">
        Motion i Andra kammaren, nr 530 år 1970 15
      </fw>
      <div xml:id="i-Twpj5yGfmEzM36FY18V9Xo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FhDCYdkj94Yc4SAqpJaYX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-wVKPoWd5XwLXAQsHDpQyU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NYCz1yd4tUmcXzWbkmGVpw" type="motBody">
        <div xml:id="i-RHstHVkcLVDypY9mLs3Lng">
          <p xml:id="i-KcjJvqeSRDSQAEok1LkjgP">
            Nr 530
          </p>
          <p xml:id="i-Vybzmb1oPmy6EFnUaMXmHk">
            Av fru Frenkel m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Hälsovårdsupplysning.
          </p>
          <p xml:id="i-ArRir4NgBKLnUCbcTob2qy">
            (Lika lydande med motion nr 466 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-VfVgWb5TjzEfTcXoVvQPEg">
            Den förebyggande hälsovården är i dag ett område som fortfarande
            är eftersatt. De resurser som används för detta ändamål är mycket
            små i jäm- förelse med vad som satsas på den egentliga vården.
            Detta gäller såväl forsk- ning som personal och ekonomiska resurser.
            Det är givetvis angeläget att i god tid motverka uppkomsten av
            egentliga vårdbehov, som blir påfrestande för den enskilde och
            kostsamma för samhället. Sannolikt kan en ökad sats- ning på förebyggande
            vård (friskvård) i framtiden undanröja vårdbehov inom den egentliga
            sjukvården. I den motion rörande vårdfrågor som folkpartiet lägger
            fram vid årets riksdag diskuteras mer ingående de åtgärder som
            krävs för en förbättrad förebyggande vård. Det gäller t. ex. åtgärder
            på miljöområdet, som kan be- traktas som förebyggande vård i vid
            mening, propaganda för ökad fysisk aktivitet, bättre kostvanor,
            hälsokontroller och en förbättrad förebyggande hälsovård för barn.
            I motionen förordas en ökad satsning på den förebyg- gande vården.
            Hälsovårdsupplysningen har en viktig roll att fylla när det gäller
            att före- bygga ohälsa. Behovet av sådan upplysning är mycket
            stort. Vi vill här nämna några områden där den enligt vår mening
            behöver förbättras. Ökad upplysning krävs om betydelsen av motion
            och fysisk träning. Åt- skilligt satsas nu på motionsanläggningar
            etc. Men ändå visar undersökning- ar att en mycket liten del av
            svenska folket regelbundet motionerar. Motion kan mycket väl bedrivas
            även utan större anläggningar och hjälpmedel, men en fortsatt
            förbättrad upplysning måste till för att få fler människor att
            regelbundet motionera. Ytterligare upplysning krävs kring goda
            kostvanor. Trots välståndsök- ningen lever alltför många människor
            på en felaktigt sammansatt kost. Ytterligare upplysning krävs
            i narkotikafrågor, vilket även narkoman- vårdskommittén starkt
            understrukit. Tandvårdskostnaderna är för den enskilde mycket
            betydande. En förbätt- rad upplysning i tandvårdshygien och kariesförebyggande
            åtgärder krävs. Även på andra områden, t. ex. mentalhygien, sexualhygien
            behövs förbätt- rad upplysning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__530/mot_1970__ak__530-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wy9jhbmFybbtnWszs6aUQ1">
            16 Motion i Andra kammaren, nr 530 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-AVGBmh2spSyJFZQ6MgwnVX">
            I dagens samhälle med ett växande utbud av information och propaganda
            måste den samhälleliga hälsovårdsinformationen göras slagkraftig
            och säl- jande. Medverkan från expertis på information bör i större
            utsträckning eftersträvas. Lika viktigt är att samhället satsar
            tillräckliga resurser för att kontrollera effekten av den information
            och upplysning man meddelar. Sociologiska undersökningar om vilka
            grupper som uppmärksammar sam- hällets hälsovårdsupplysning och
            i vilken utsträckning man påverkas av den är nödvändiga för att
            förbättra informationen och få den riktad till lämpliga målgrupper.
            Den förbättrade information vi här pläderar för kräver en större
            ekono- misk och personell satsning. I statsverkspropositionen
            föreslås anslaget till hälsovårdsupplysning utgå med 2 500 000
            kr. Enligt vår mening bör anslaget föras upp med ytterligare 1
            000 000 kr. för att möjliggöra en vidgad hälso- upplysning och
            en förbättrad uppföljning av åtgärdernas effekter. Med hänvisning
            till vad som ovan anförts hemställer vi, att riksdagen måtte besluta
            att till Hälsovårdsupplysning under socialhuvudtiteln anvisa ett
            i förhållande till Kungl. Maj:ts förslag med 1 000 000 kr. förhöjt
            reservationsanslag om 3 500 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-B6rrtQDfWsDZJQ2xXkXrRL" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-TeK6NyBSygRDH7EThuU2zR" type="signatureBlock">
            <p who="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt" type="signature">
              Ingegärd Frenkel (fp)
            </p>
            <p who="i-UgwyXZW5Y9UVnaeQC5yZU8" type="signature">
              Elias Jönsson (fp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Jonsson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2U3N1tQqcw85WVdGqcJVVp">
            i Ingemarsgården i Mora
          </p>
          <p xml:id="i-DkRVNPuiJjsMxwDBesxLt6">
            Kerstin Anér (fp) Gabriel Romanus (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-GEa1ANrmz4xWygFPa9oBMP">
            Svenska Reproduktions AB, Sthlm 1970
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
