<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00562">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__562/mot_1970__fk__562-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L1VUgJCBnrAyfrz9FRL9mf">
        Motion i Första kammaren, nr 562 år 1970 3
      </fw>
      <div xml:id="i-AMuEh2K2tgANDTj4MHqfJ9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4jmtmgC5Cdx3uyghb5jjwG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EeS85mWTEFrSGuLnywdm5G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6E3dkzYnkNz2SiYpL3jRzs" type="motBody">
        <div xml:id="i-PcAqRbyUqkAQNshsSfkYnU">
          <p xml:id="i-Nx3NyNRxrNAqJph5HZ61bh">
            Nr 562
          </p>
          <p xml:id="i-Dn1GrEpC1yzZ5xfQT1jbwW">
            Av herr Svanström, om samma förmåner åt värnpliktiga som åt civilanställda,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TCmVhdR9nyuDYaoAyb5kz9">
            Den pågående upprustningen av försvarets kasernbyggnader och
            gemen- samma lokaler är mycket aktningsvärd. Även om takten i
            upprustningen har ökat något så torde det dröja länge innan upprustningen
            hunnit ge- nomföras — kanske då de först moderniserade kasernerna
            redan är föråld- rade till sin utformning. Det är angeläget att
            kasernupprustningen så långt möjligt anpassas till tidskravet.
            Sålunda bör en ungefärligt jämför- lig boendestandard eftersträvas
            för olika kategorier av anställda och för såväl befäl som manskap.
            Den oerhörda klasskillnaden bör således mins- kas. Jag anser att
            förläggning av fyra personer i samma rum är det maxi- miantal
            som numera bör tillåtas. De fritidslokaler som planeras bör göras
            gemensamma för all militär personal på förbandet. Den nuvarande
            uppdel- ningen på olika mässar är mogen för avskrivning. I den
            mån tillräckliga fritidslokaler inte kan åstadkommas bör den värn-
            pliktiga personalen genom avtal med kommunala myndigheter på förlägg-
            ningsorterna beredas tillfälle att civilklädda eller i uniform
            utnyttja på or- ten befintliga fritidsanläggningar mot uppvisande
            av särskilt rabattkort. I görligaste mån bör kvällsövningar undvikas
            och fritiden fritt få dispo- neras av de värnpliktiga till nästa
            övnings början. Tjänstgöringen bör där- igenom så mycket som möjligt
            bringas i överensstämmelse med ett vanligt civilt arbete. Med
            hänvisning till det anförda föreslås, att riksdagen måtte besluta,
            att kasernupprustningen ytterligare påskyndas och an- passas till
            tidens demokratiska krav, att för fritidsändamål lämpliga lokaler
            uppföres eller avtal om utnyttjande också för värnpliktiga av
            kommu- nala fritidsanordningar tillförsäkras genom avtal om ned-
            satt pris, samt att värnpliktstjänstgöringen i görligaste mån
            bringas i överensstämmelse med civil anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-5yUrmagHCC6hVPDbSkdABm" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-YCF8CZfZXDBs2N1YC9YJ5T">
            Ivan Svanström (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
