<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00964">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__964/mot_1970__ak__964-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DVWnSSYQC8iikhx3dRKDbA">
        Nr 964 — 974 Motion i Andra kammaren, nr 964 år 1970 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Pu29D76FvYQYZ1YmfGhYy1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EXwto7AWMoA4RCLg6V6vYq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EUBZn2ZZve9NJFNbiJonB1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XJ9mXgzRDwqB7vUGkjUSX9" type="motBody">
        <div xml:id="i-hwWbpbJUfxHpfZ3MBx8k7">
          <p xml:id="i-Aw2x2eThRdQ1K4NAMtHhdp">
            Nr 964
          </p>
          <p xml:id="i-VMAX4CiLFTRVYRKFkvC4ND">
            Av herr Nilsson i Kalmar m. fl., om införande av etablerings-
            och investeringskontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-CDfVX1H5PQZ7NteuXeiop">
            (Lika lydande med motion nr 823 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2ki8oH2C3Fiavcn2946zkZ">
            I vårt samhälle fortgår en snabb strukturomvandling där företag
            läggs ned, nya större enheter byggs upp genom sammanslagningar
            av företag, gamla företag byggs ut och blir större, nya företag
            byggs ut på nya orter och så vidare. Det pågår också en stark
            koncentration till de så kallade storstadsområdena, medan vissa
            andra orter/områden har det mycket be- svärligt med sysselsättningen;
            det senare gäller i huvudsak Norrland. När ett företag läggs ned
            kan det i vissa fall innebära ekonomisk kata- strof för det berörda
            samhället och dess innevånare — det kan bli fråga om nedläggning
            av hela samhället. Ett företag kan etablera sig var som helst
            i landet där det av olika anled- ningar finner det fördelaktigt
            med hänsyn till sina egna subjektiva upp- fattningar. Det är sedan
            samhällets sak att komplettera genom att skaffa fram alla de servicenyttigheter,
            som människorna vid denna industri ford- rar, t. ex. bostäder,
            vatten, avlopp, elkraft, butiker, skolor. Företaget påtar sig
            i detta sammanhang oftast inte något ansvar av ekonomisk art,
            snarare är det i stället så att man bara ställer krav på samhället.
            Vid en eventuell nedläggning tar man inte heller något som helst
            ansvar för det samhälle man lämnar efter sig, men som man varit
            med om att i ett tidigare skede kräva. Av erfarenhet vet man att
            samhällets kostnader i dessa investeringar är av samma storleksordning
            som KövStagelnvenkenngane pe anställd, ibland till och med större.
            i Detta är ett orimligt förhållande. Företagen och samhället måste
            av naturliga skäl vara integrerande delar, vilka har som uppgift
            att skapa arbete och tillfredsställa andra behov för de människor
            som bor i samhället. Ett samhälles resurser är också begränsa-
            de och för den skull måste alla investeringar värderas i förhållande
            till varandra och komma till utförande alltefter prioriteringen
            i denna behovs- prövning. Detta blir så mycket viktigare i och
            med att den nu pågående kon- centrationen genomföres. Företagen
            blir större och större och investeringar- na per företag/objekt
            blir också i motsvarande mån större. Det är inte alls säkert med
            hänsyn till nämnd prioritering att de rätta objekten kommer till
            utförande, eftersom ingen översiktlig prioritering sker. I denna
            priori-
          </p>
          <p xml:id="i-PZFrfhYyp1A2opgmTAYBiG">
            1-— Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 964—974
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__964/mot_1970__ak__964-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SWWpuitLPNwi7xYJVMuorX">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 964 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-vhS9mCJWC4RYrne8gt6ub">
            tering skall inte bara samhällsbyggandet beaktas utan här bör
            även invägas behovet och önskvärdheten av just den tillverkning
            det är fråga om. Vi har i dag ett behov av atl dämpa koncentrationen
            i de stora tätorterna/ storstadsområdena och få till stånd en
            etablering av sysselsättningstillfällen i vissa glesbygdsområdens
            tätorter. Med de åtgärder som hittills vidtagits genom samhällets
            försorg i form av bidrag och lån har man nålt en bit på vägen,
            men dessa former torde vara otillräckliga på sikt. På grund av
            bl. a. dessa skäl bör samhället ges möjligheter att påverka all
            etablering och investering här i landet så att en samordning kan
            ske på alla dessa områden samt få en rimlig ansvarsfördelning
            mellan privata företag och samhället. Genom det utförda insamlandet
            av olika data och genom kommunala planeringar, länsplaneringen
            och den fysiska riksplaneringen borde detta vara möjligt att genomföra
            på ett smidigt sätt. Av olika skäl är det omöjligt att kontrollera
            alla investeringar oavsett storlek, och därför får en lämplig
            gräns utrönas då kontroll skall ske. Här- vid bör också finnas
            en gräns för investeringar under en viss tidsperiod. Däremot bör
            all nyetablering anmälas och kontrolleras. Vilka styrningsmedel
            som skall användas bör utredas. Tänkbara vägar härför är bl.a.
            tillstånd, förbud, investeringsavgifter i vissa områden och statliga
            lån/bidrag i andra. Önskvärt är vidare att utreda ett företags
            eko- nomiska ansvar i förhållande till samhällsutbyggnaden vid
            investering och etablering. Avsikten med ovan nämnd kontroll och
            styrning är ej att för mycket syssla med smådetaljer, utan det
            bör avse endast de stora linjerna. Med stöd av det anförda föreslås
            härmed, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t begär tillsättan-
            det av en utredning med uppgift att utreda och framlägga förslag
            till införandet av etablerings- och investeringskon- troll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-DQvPPwZRt6QCWdA5iKCdCY" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-A9uHWJM494C2iDCUsXFyPK" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JaHBXaydmBjXQ46Z9kbzcS">
              <item xml:id="i-HCpvXkMimXKwzqpPgv9BS1" who="i-LVSrKT2aR65q25Ew8fu5dw" type="signature">
                Bernt Nilsson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-U8McSJ9wqsYv7rrq3gZ4PL" who="i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw" type="signature">
                Sven Lindberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-5s34KvsCyfAGwmg2HmzKML" who="i-EKAdp351JQgZiMQXg875jB" type="signature">
                Gertrud Sigurdsen (s)
              </item>
              <item xml:id="i-CceCR5emyYj1iNX3WnFKrG">
                i Kalmar
              </item>
              <item xml:id="i-RkFg6WFUF9Xa1GH5LGNLhh" who="i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW" type="signature">
                Lars-Ingvar Sörenson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-71DThZUhyLcoXkpHoR1eEw" who="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL" type="signature">
                Birger Rosqvist (s)
              </item>
              <item xml:id="i-7Tevii4M6v3Uxw4eKcHFfr" who="unknown" type="signature">
                Eric W Johanson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-YVHXuT2adr6cBBPcQc1fcz">
                i Västervik)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7AAMEGug3kMrKUFHB7uCqE">
            Karl-Erik Häll (s) Bernt Ekvall (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
