<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1294/mot_1970__ak__1294-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UZYpFK4vUQh1ouz7shgbdT">
        Nr 1294—1303 Motion i Andra kammaren, nr 1294 år 1970 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PZbQRa53zng4Rhvo1vJhFT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RnfhkMLRDBFd2HxneXuQS9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-765SxMn6nHyfQ46TmadLVr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JCk4jTrYvf9x94SpkjxsVm">
        <div xml:id="i-5mYWB666M1i2fCxTHC1kx7">
          <p xml:id="i-L48iXdLk2Jkg8nybnnHsof">
            Nr 1294
          </p>
          <p xml:id="i-9sYTtXxE8YjuJXRYRr58dP">
            Av fröken Ljungberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position nr 46, angående dialekt- och ortnamnsarkiven m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-XHvVVxPsHpsjAxjE2eTAuo">
            I proposition nr 46 år 1970 föreslår Kungl. Maj:t viss omorganisation
            av dialekt- och ortnamnsarkiven m.m. Den föreslagna organisationsformen
            innebär bl. a., att landsmåls- och folkminnesarkivet i Uppsala,
            svenska ort- namnsarkivet i Uppsala och landsmålsarkivet i Lund
            som sedan 1939 ut- gjort självständiga statliga myndigheter med
            egna styrelser, ställs under en gemensam styrelse, vars administration
            uppdras åt riksarkivet. I fråga om arkivens personalstater föreslås
            förändringar endast beträffande lands- måls- och folkminnesarkivet
            i Uppsala. Detta arkiv, som är det största och äldsta av de berörda
            instituten, grundat 1914, har sedan 1947 i fråga om sin ledning
            varit sammankopplat med Uppsala universitet. Detta år omvandla-
            des chefstjänsten vid arkivet till en professur i nordisk och
            jämförande folk- livsforskning, särskilt folkloristisk, vid universitetet,
            och dåvarande arkiv- chefen Dag Strömbäck utnämndes att vara innehavare
            av professuren och tillika chef för arkivet. Vid hans avgång med
            pension 1967 bestämde Kungl. Maj:t att professuren tills vidare
            inte skulle återbesättas. Vid arkivet förordnades en förste arkivarie
            (docent F. Hedblom) att för ett år i sänder inneha en extra tjänst
            som arkivchef, varvid hans förste arkivarietjänst ej fick uppehållas
            av vikarie. I propositionen föreslås — efter enhällig tillstyrkan
            av samtliga remissin- stanser — att professuren skiljes från arkivchefstjänsten
            och återbesättes. »För ledningen av arkivet bör finnas en extra
            tjänst som arkivchef, varvid en tjänst som förste arkivarie vid
            arkivet liksom f.n. hålls obesatt.&gt; Detta innebär att det provisoriska
            arrangemang, som tillkom 1967 med anledning av då pågående utredning
            om arkiven, skall fortsätta även sedan den nya organisationen
            genomförts. Detta fortsatta provisorium synes oss vara synnerligen
            otillfredsställande, när det gäller en så pass stor och mångsidigt
            verksam institution som lands- måls- och folkminnesarkivet. Arkivets
            geografiska undersökningsområde sträcker sig från Småland i söder
            till Norrbotten i norr. Dess arbetsprogram är mera mångsidigt
            än något av de övriga institutens; det omfattar både den språkvetenskapliga
            undersökningen av våra dialekter och den sakliga un- dersökningen
            av vår folkliga kultur, av arbetsliv, sociala förhållanden, folk-
            tro, sägner, diktning etc. I arkivets arbetsområde ingår dessutom
            fältforsk-
          </p>
          <p xml:id="i-3ey1r5JmBdnY1KNPSQN8U5">
            0103280 Bihang till riksdagens protokoll 1970. 4 saml. Nr 1294—1303
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1294/mot_1970__ak__1294-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EvgWmU1NHTfR9Pqv8LtMgw">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1294 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-YGVdteGZKSXKtEZBy9jP2S">
            ningen rörande de lapska dialekterna och den lapska folkkulturen
            i Sve- rige samt den finsktalande befolkningens språk och kultur
            (i Värmland och Norrbotten). Mycket omfattande fältarbeten har
            utförts på samtliga dessa områden, och stora samlingar har gjorts
            för vidare bearbetning och publicering. Institutets i tryck publicerade
            arbeten är till sitt omfång vida större än något av de övriga
            berörda arkivens. I fråga om grammofonskivor och ljudband har
            arkivets insatser varit banbrytande; dess samlingar torde tillhöra
            de största som existerar i något västerländskt land, och denna
            sida av dess verksamhet har rönt stor uppmärksamhet utomlands
            och blivit mönsterbildande på många håll. Under 1960-talet har
            tre inspelningsexpedi- tioner från arkivet besökt de flesta svenskbygder
            i Amerika för studiet av våra folkmål och traditioner bland emigranterna
            och deras ättlingar. Uppenbart är, att en institution som står
            mitt uppe i en så omfattande, mångsidig och intensiv verksamhet
            bör ledas av en chef med fast tjänste- ställning. Det av 1964
            års utredning orsakade provisoriet har redan varat alltför länge,
            och dess fortsättande måste bli till allvarligt men för arkivet.
            Ledningen av den dagliga verksamheten vid de olika avdelningarna,
            av fält- arbete, bearbetnings- och publiceringsföretag, skötseln
            av institutionens tal- rika förbindelser inom- och utomlands o.s.v.
            fyller helt arkivchefens ar- betstid. Att han dessutom skall svara
            för sin tidigare huvuduppgift som förste arkivarie, för ledningen
            av fonogramavdelningen med dess fältarbete och dess av forskare
            och studerande inom tre universitetsämnen flitigt ut- nyttjade
            samlingar, är en uppenbar orimlighet. Vakanssättningen av hans
            förste arkivarietjänst innebär vidare, att institutionens arkivariepersonal
            reducerats med en medarbetare jämfört med förhållandet före professurens
            tillkomst 1947. Intet av de övriga arkiven har drabbats av en
            sådan för- sämring av sina resurser. Arkivet bör därför dels återfå
            sin arkivchefstjänst på e.o. stat och dels få återbesätta den
            sedan tre år vakanshållna förste ar- kivariebefattningen, som
            med hänsyn till den under åren 1964—1969 ar- betande statliga
            utredningen hållits vakant. Det i propositionen föreslagna provisoriet
            torde få ses mot bakgrunden av att departementschefen velat hålla
            möjligheten öppen att vid en senare tidpunkt sammanslå landsmåls-
            och folkminnesarkivet med svenska ort- namnsarkivet i Uppsala.
            En sådan åtgärd har bestämt avstyrkts av de sak- kunniga remissinstanserna,
            bl. a. av universitetskanslersämbetet på grund- val av yttranden
            från universiteten i Uppsala, Stockholm, Göteborg och Lund. Ett
            återförande av chefsbefattningen vid landsmåls- och folkminnes-
            arkivet till e. o. stat och ett tillsättande av den ifrågavarande
            förste arkivarie- befattningen synes för övrigt inte utgöra något
            hinder för framtida föränd- ringar av de båda institutens förhållande
            till varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw8GfQxXEfzofdYAwXQ42X">
            Med hänvisning till ovanstående hemställer vi,
          </p>
          <p xml:id="i-CoKCYhukguhq8D1gdJhtd1">
            att arkivchefstjänsten vid landsmåls- och folkminnesarki- vet
            i Uppsala ändras från extra till e. o. tjänst,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__1294/mot_1970__ak__1294-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WrW9BycZw9A1udgvYsNg2V">
            Motion i Andra kammaren, nr 1294 år 1970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8cnQWb5sbUQ4fkFYdwwQd4">
            att den vakanssatta förste arkivarietjänsten får återbesättas,
            samt att det i propositionen (s. 20) beräknade beloppet till »Dia-
            lekt- och ortnamnsarkiven m.m.: Förvaltningskostnader för budgetåret
            1970/1971&gt; ökas med 70 350 kr. till 2 345 350 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-U7kFEc3hNv8hFy24dRwiUP">
            Stockholm 14 april 1970 Blenda Ljungberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-PDkvz78eCg17Dx4ELWrmvx">
            Erik Tobé (fp) S.G. W. Wahlund (cp) John Lundberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
