<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--ak--00060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__60/mot_1970__ak__60-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N8DBVh69dsch36hyCdwbKu">
        12 Motion i Andra kammaren, nr 60 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-FneWs3HYFi58xW9f2zsDWk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5ycaLdfvxShy4yXKxXQ9GB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3jfWvSyYUD5T5P4H1F89Rg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JA1ZCAJm7YTvgMMRewxyWu" type="motBody">
        <div xml:id="i-Av78kCuwVnWyBMxNa7q4Go">
          <p xml:id="i-4fC8mPvqzQSHupxtheTpJD">
            Nr 60
          </p>
          <p xml:id="i-GRBju3Nxd7iDuJ7RUHfNjb">
            Av herrar Johansson i Skärstad och Polstam, om inrättande av
            omkörningsfiler.
          </p>
          <p xml:id="i-K7VF3ixa5pEMhKDwnGVZKv">
            Det stora antalet trafikolyckor kräver ökade insatser för att
            höja trafik- säkerheten på vägarna. Bland de väsentligaste åtgärderna
            härvidlag är en höjning av vägstandarden. Begränsade ekonomiska
            och andra resurser omöj- liggör dock att upprustningen och nybyggnaden
            inom vägväsendet kan ske i den takt som vore önskvärd. Det är
            därför väsentligt att de förbättringar som vidtas får högsta möjliga
            effekt ur trafiksäkerhetssynpunkt. En mycket stor del av trafikolyckorna
            äger rum i samband med omkör- ning. Detta problem har accentuerats
            genom den betydande ökningen av långtradartrafiken. Bland åtgärder
            som föreslagits för att möta denna ut- veckiing kan nämnas långtgående
            förbud mot omkörningar och totalförbud för långtradartrafik under
            vissa tider. Så vittgående ingrepp skulle givetvis innebära stora
            nackdelar för trafikanterna. Att omedelbart förse alla vägar med
            omkörningsfiler är med hänsyn till de ekonomiska konsekvenserna
            inte heller realiserbart. Däremot bör vissa mindre kostnadskrävande
            åt- gärder kunna vidtas, vilka avsevärt kan öka möjligheterna
            att nedbringa antalet omkörningsolyckor. Sålunda bör man kunna
            förse större vägar med omhkörningsfiler av be- gränsad sträckning.
            Särskilda filer om tre- å fyrahundra meters längd kan anläggas
            med ungefär en mils mellanrum, Långtradare och annan långsamt
            gående trafik kan då utnyttja dessa filer och låta bakomvarande
            fordons- köer passera. Då långtradarna och motsvarande fordon
            slipper stanna bör dessa filer, i motsats till de nuvarande parkeringsfickorna,
            mycket verk- samt bidra till att minska antalet omkörningsolyckor.
            Man bör snarast inleda försöksverksamhet på detta område. En provsträcka
            på förslagsvis tio mil bör inrättas på någon lämplig väg i landet.
            I sammanhanget bör också framhållas önskvärdheten av att vägsträckor
            på alla större vägar där omkörning är tillåten markeras på särskilda
            skyltar. Särskilt vintertid och i mörker är det svårt för trafikanterna
            att erhålla kännedom om lämpliga omkörningssträckor enbart med
            hjälp av den gängse markeringen i vägbanan. Med stöd av det anförda
            hemställes, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl.
            Maj:t begära a) att försöksverksamhet snarast inleds med anläggande
            av särskilda filer för den långsamma trafiken i enlighet med de
            i motionen anförda riktlinjerna; samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__60/mot_1970__ak__60-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RwTB1MVVRtJJEvriD5C2kw">
            Motion i Andra kammaren, nr 60 år 1970 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9KX1HXnWa9MJRaabAVBugj">
            b) att vägsträckor där omkörning kan ske markeras med särskilda
            skyltar.
          </p>
          <p xml:id="i-EgfTQvhWrooEJXEKi6nSvu" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-BbwnT1adMCpThmCmqSzBf1" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2gKBnfKL86NukXh57iT84D" who="unknown" type="signature">
              Sven Johansson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-QFgLzPB9QuuQevzKVuQ6cm" who="i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4" type="signature">
              Åke Polstam (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-AwYmwrnKV2aKfb5FM6SEma" who="unknown" type="signature">
              i Skärstad)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8BrV4q6rYhkNQbhcv5Pwvp">
            N.O. Mauritzons Boktryckeri AB Stockholm 1970
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
