<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__524/mot_1970__fk__524-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EwuhL2tsoxwZFu5GytMJPz">
        Nr 524—537 Motion i Första kammaren, nr 524 år 1970 1
      </fw>
      <div xml:id="i-9qZ3BYnQunyGx46oS6vGW3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-863bGENjFc9kQYwr3VNYLr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-betywGoJQKnbaWrtVmkSW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2DdqDzYdNQzmapktasQ8jb" type="motBody">
        <div xml:id="i-4P71fEq6K17NfU1iZWm8YM">
          <p xml:id="i-RBkim1mEcQppYB7p33BXPi" type="titleString">
            Nr 524 Av herr Nyman m. fl., om utbildning i medicinsk teknik,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UyR94igxtxJvhbiqRtyf5z">
            (Lika lydande med motion nr 694 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-SR1WRMrdn85YEwbRPiV68w">
            Medicinsk teknik
          </p>
          <p xml:id="i-3Xb397rwXYjXTWdrdxNEH8">
            Inom vårdsektorn får tekniken allt större betydelse, speciellt
            den medi- cinska tekniken som bl. a. har till uppgift att skapa
            nya hjälpmedel och vetenskapligt utarbeta metoder för diagnostik,
            behandling och efterbe- handling av sjuka och handikappade människor
            m. m. Många gånger gäl- ler det att tillämpa kända tekniska metoder
            i medicinska sammanhang. Den medicinska tekniken inrymmer en rad
            uppgifter från kvalificerad forskning till service av utrustningar,
            enkla och komplicerade. Den med- verkar till att på viktiga områden
            tillgodose kraven på en rationell och effektiv sjuk- och hälsovård,
            där i vissa fall den besvärande personalbris- ten kan kompenseras
            genom de rationaliseringar den medicinska tekni- ken kan medverka
            till. I vårt land finns speciella förutsättningar för en snabb
            expansion av den medicinska tekniken. Vår internationellt sett
            höga sjukvårdsstandard och vår enhetliga sjukvårdsorganisation
            ger bättre förutsättningar än nå- got annat lands för en snabb
            utveckling av metoder för sjukhusautomation och medicinsk informationsbehandling.
            Starka skäl talar därför för att den medicinska tekniken blir
            föremål för betydande förstärkningar vid de medi- cinsk-tekniska
            institutionerna, vid universiteten och högskolorna samt in- om
            industrin. Den sistnämnda stimuleras bäst genom starkt ökade statliga
            beställningar och framtagning och produktion av medicinsk apparatur
            och övrig utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-3W7mRodS28PbpH2BumskvQ">
            Utbildning — forskning — samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-ToRzbtAMQu3UADn2oP8pyj">
            Den medicinsk-tekniska verksamheten måste ha en fast förankring
            inom såväl medicinsk som inom teknisk högre utbildning och forskning.
            En så- dan förankring är av stor betydelse för rekrytering av
            tekniker till sjuk- vården och för att säkerställa nödiga kontakter
            med de båda huvudområde- na. Sådana kontakter har etablerats vid
            medicinsk-tekniska institutioner i Stockholm och Göteborg samt
            i Linköping, där ett centrum för medicinsk teknik är under uppbyggnad.
            Den aktivitet som pågår vid befintliga in- stitutioner för medicinsk
            teknik har lett till produkter som övertagits av svenska industrier
            för exploatering. Dessa institutioner har också till upp- gift
            att bedriva utbildning för såväl läkare som civilingenjörer.
          </p>
          <p xml:id="i-4L59j3CYkL9MdKvS7bUzoB">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1970.3 saml. Nr 524—537
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__524/mot_1970__fk__524-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9noiNHi5EJYssdxVHrG6DF">
            2 Motion i Första kammaren, nr 524 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-FggAaVAxUPL2KCgur1dX24">
            Behovet av medicinska tekniker, d. v. s. tekniskt skolat folk
            som bl. a. kan utvälja, sköta, granska och kontrollera sjukhusens
            tekniska apparatur, stiger i takt med den tekniska expansionen
            inom sjukvården. En orsak till att utvecklingen gått långsamt
            i fråga om sådan personal är dels det otillräck- liga antalet
            tjänster, speciellt för högre utbildad personal, dels att man
            an- sett det enklast att köpa utrustningar och deras service på
            kommersiell basis. Om man på sjukhusen hade bättre tillgång på
            opartisk teknisk per- sonal, skulle det kunna medföra väsentliga
            besparingar, eftersom sådan utrustning är dyr och nu ofta inköps
            av icke sakkunniga. Det har också klagats över att det brister
            i säkerhetsföreskrifter, när det gäller elektro- nisk apparatur
            i sjukvården, och att kontrollfunktioner som egenskaps- redovisning
            och typredovisning saknas. Förutsättning för en noggrannare övervakning
            och ett bättre underhåll av apparaturen vid sjukhusen och vårdanstalterna
            är att en organisa- tion av sjukhusingenjörer byggs upp. Kostnaderna
            för sådana tjänster är obetydliga i förhållande till de många
            miljoner kronor som härigenom an- ses kunna sparas. En kompletteringsutbildning
            för tekniker borde prövas och utvecklas. Främst kanske det gäller
            fortbildning av läroverksingenjö- rer, som det nu finns god tillgång
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-84kJDGpMw3s8TPoCG9THvh">
            Industriell tillverkning
          </p>
          <p xml:id="i-9ni9VwZAbmMQoMW7fHnzeU">
            Kommersialisering av tekniska hjälpmedel i full skala förutsätter
            in- dustriell medverkan och samverkan mellan statliga och kommunala
            organ för sjuk- och handikappvård samt företag. Allt flera svenska
            företag har också under de senaste åren tagit upp produktion av
            olika hjälpmedel på sitt program. Många skäl talar emellertid
            för att svensk industri borde kunna göra en än större insats i
            framtiden inom detta område, som ge- nom sjukvårdens starka utveckling
            kan få en stor inhemsk marknad. Sjukvårdskostnaderna beräknas
            nämligen under den närmaste tioårsperio- den starkt stiga. Medicinsk
            teknisk utrustning beräknas ha ett värde av ca tio miljarder kronor.
            En stark utveckling kan förväntas för tillverkning av medicinska
            utrustningar och apparater. Socialstyrelsen har begärt att re-
            geringen principiellt skall pröva frågan om ökade insatser genom
            statliga beställningar till näringslivet. Det torde också finnas
            möjligheter till ökad export. Men innan kom- mersialisering av
            nya tekniskt komplicerade hjälpmedel kan komma till stånd i större
            omfattning, behövs ett tidsödande och kapitalkrävande forsk- nings-
            och utvecklingsarbete, som kräver ett stimulerande samarbete mel-
            lan forskningsinstitutioner och exploatörer inom näringslivet,
            en uppgift för STU i intimt samarbete med sjukvårdens och socialvårdens
            planerings- och rationaliseringsinstitut (SPRI). Med hänvisning
            till vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl Maj:t måtte anhålla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__524/mot_1970__fk__524-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uxqx537R4jocQhq1oMzs3h">
            Motion i Första kammaren, nr 524 år 1970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-R2T9S3C4cR7gyJJmi7E6C1">
            att en utbildningsplan i medicinsk teknik utarbetas, så att en
            organisation av gymnasieingenjörer kan byggas upp inom sjuk- och
            hälsovården samt handikappvården, samt att ett program för ökade
            insatser inom medicinsk tek- nik för tillgodoseende av främst
            sjuk- och hälsovårdens behov av medicinsk teknik samt främjande
            av industriell tillverkning och marknadsföring av sådana produkter
            ut- arbetas.
          </p>
          <p xml:id="i-6g6oatTAeNPrvRAFvPK8ES" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-GXQAm7YdCGVRBKEcrSwnD4" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7rfMBnfJcfAuvVDYj5D1Dw">
              <item xml:id="i-TeT6LYPT7sSr14VNKFA5cL" who="i-XbPNTXJL74ynfThk9DM7o9" type="signature">
                Sven Nyman (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-5AUJdVoiKRNhaF4xUsETis" who="i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4" type="signature">
                G. Richardson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Svu8ssyYLyWR6pmxK28rn4" who="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt" type="signature">
                Rolf Wirtén (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-KSvfogyn5WZ9G1X3tsnYqR" who="i-8T2qZ69vkFoKFQnbdNC9T5" type="signature">
                Joel Sörenson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
