<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1970--fk--00161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__fk__161/mot_1970__fk__161-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Un25BqRkck28v7B2v8p1ak">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 160—161 år 1970
      </fw>
      <div xml:id="i-43CbVK72BpTefFXVwBBaZT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5k2bWrb2DLXY9tVD8RFfnb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QTNtXY2oLvwdqAWAhRUPKu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GQHBsaUKneqtEbZRXoo5nc" type="motBody">
        <div xml:id="i-FASj8P3eoZfoA3dYEdgdRS">
          <p xml:id="i-PeRxuUZUkXu7w1jGvvxKqF">
            I den högkonjunktur, som nu föreligger i tätortsregionerna, kan
            det ifrågasättas huruvida inte utnyttjandet av investeringsfondsmedlen
            effek- tivare skulle kunna användas till att förbättra situationen
            inom stödområdet. En annan samhällsekonomisk effekt är, att det
            icke behövs så stora offentliga investeringar inom stödområdet
            som fallet är vid investeringar i de överhettade områdena. Arbetskraft
            finns inom stödområdet. Inom tät- ortsregionerna är det brist
            på arbetskraft. Samma sak gäller bostäder, vägar, sjukhus, skolor
            och kommunikationer. Vid flyttning av arbetskraften till de överhettade
            områdena bidrager flyttningen till ökad överhettning, nya offentliga
            investeringar och försämrad miljö. Dessutom blir det en miss-
            hushållning med redan gjorda offentliga och enskilda investeringar
            på grund av att dessa investeringar kommer att stå outnyttjade
            sedan arbetskraften blivit tvungen att flytta från stödområdet
            till tätortsregion. I detta läge bör en ökad styrning av företagsetableringen
            till regioner inom stödområdet kunna ske genom utnyttjandet av
            investeringsfonderna för de större industriföretagen. Vid underhandlingar
            skulle större krav kunna ställas på sättet för an- vändandet av
            dessa skattefria fondmedel i utjämnande syfte emellan olika regioner
            inom landet. Med stöd av vad här anförts hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl Maj:t måtte som sin mening ge till känna
            att större krav ställes på etablering inom stödområdet när de
            större industriföretagen utnyttjar avsatta investeringsfondsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-B7DkNV5Layso7nuhcwrp7k" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-ER9FnfFkb64a1zcF2hJGcA" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4VpfSCgm2XvPVTdaYQpCg3">
              <item xml:id="i-HAHTB2z1d33ZEPungsLzM6" who="unknown" type="signature">
                Karl Pettersson (m)
              </item>
              <item xml:id="i-QvDhaQojeNYjSCbmKUoQrt" who="i-SYnekVL9mDffoGFYdnpdrW" type="signature">
                Bertil Strandberg (m)
              </item>
              <item xml:id="i-UULPDYsMPXZ51hFcwGYjGB" who="i-F4NNPD3ks862FRzkUn5FVs" type="signature">
                Gunvor Stenberg (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NrF4CzzxHSQGfwpV3b9HRE">
            Nr 161
          </p>
          <p xml:id="i-CCgMe1SWf9bRyJYP8eXMa5" type="titleString">
            Av herr Andersson, Ingvar, om en översyn av bestämmelserna angående
            aktieemission.
          </p>
          <p xml:id="i-XnPmYwY6H1HfeLBWkp4p4c">
            (Lika lydande med motion nr 183 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2jR6RRDjVoqwvD9vMtmVxC" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1970
          </p>
          <div xml:id="i-MYtMWQa6Ufy2b4gW2w4bnm" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-X6qfdJFFggjyQACYuSM6BK">
              <item xml:id="i-E9xu5E2UXz5Pnmqtz5zN8m" who="i-Kt5jXNgPHrNXaZpEyBixrL" type="signature">
                Ingvar Andersson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
