<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__446/mot_1970__ak__446-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TuHYt9L3Dts2Szf1CbwESW">
        Motion i Andra kammaren, nr 446 år 1970 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NN3MNDXp9ikCjNvpC49vdV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8nyXu1Z98cLUsZxKQJg9Vo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KBF9VS2nwsjLSzpJfzYsQY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Hp9YqKKcH7qqufa2eENzLp">
        <div xml:id="i-Qaf36Pqu8d17iyb4CvaX39">
          <p xml:id="i-NThgsM4xSaySDDXk6dvvDs">
            Nr 446
          </p>
          <p xml:id="i-AeBJZbPKnfVMnYM18tY16J">
            Av herr Grebäck m. fl., om åtgärder till förebyggande av genetiska
            skador.
          </p>
          <p xml:id="i-9weDBd4TSYVz7ggDKJjTxT">
            (Lika lydande med motion nr 405 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EzFrfCFZKAn5CNBn4LStBQ">
            I dag försöker man lagstiflningsvägen se till att mängden biocider,
            färg- ämnen, smakämnen, konserveringsämnen m. m. i livsmedel och
            föroreningar i luft och vatten inte överskrider vissa gränsvärden.
            Dessa värden har dock fastställts enbart med hänsyn tagen till
            substansernas direkt giftiga effekter. Att de i koncentrationer
            som avsevärt underskrider fastställda gränsvärden kan åstadkomma
            skador på människornas arvsmassa har ignorerats. Det är numera
            känt att många substanser som förekommer i människans miljö kan
            skada hennes arvsmassa, d. v. s. har genetiska effekter. Nitrit
            som an- vänds för färgning och konservering av kött har t. ex.
            i ca 20 år använts på genetiska laboratorier då man önskat framkalla
            ärftliga förändringar hos olika försöksorganismer. Beträffande
            cyklamat, som stoppades hösten 1969 på grund av cancerframkallande
            effekter, har det i efterhand visat sig att dess nedbrytningsprodukt,
            cyklohexamin, vid ytterst låga koncentrationer ger upphov till
            genetiska skador hos möss (Science, vol. 165, Sept. 12, 1969)-
            I fråga om läkemedel har det konstaterats att vissa typer av antibiotika
            och nervlugnande läkemedel kan orsaka skador på arvsmassan (Chemical
            and Engineering News, May 19, 1969). Det har vidare konstaterats
            att Captan, som används för besprutning av jordbruksprodukter
            och trädgårds- växter orsakar genetiska skador (Chemical and Engineering
            News, May. 19, 1969). Man misstänker också att melein-hydrazin,
            som sprutas på: potatis för att den inte skall gro, kan skada
            arvsmassan (Chemical and Engineering News, June 2, 1969). : Forskare
            har sedan länge varnat för att miljögifterna kan skada kom- mande
            generationer på grund av genetiska effekter. Redan för ca tio
            år sedan påpekade nuvarande professorn i genetik vid Lunds universitet,
            Åke Gustafsson, att riskerna var så pass allvarliga att biociderna
            kunde utgöra ett större hot mot mänskligheten än radioaktivt nedfall
            från kärnvapen- sprängningar. Sedan dess har situationen enbart
            förvärrats allteftersom antalet kemiska bekämpningsmedel har ökat
            och bruket av dem blivit -allt vanligare, Våren 1969 aktualiserades
            frågan på nytt av den svenske genetikern
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__446/mot_1970__ak__446-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J6B2C5bVGpH2kEjtCnrEzK">
            6 Motion i Andra kammaren, nr 446 år 1970
          </fw>
          <p xml:id="i-5fC8LbU6j67BpVFwr42oWz">
            Björn O. Gillberg som i en debattbok »Hotade släktled. Genetisk
            bakgrund till några viktiga miljövårdsproblem&gt; varnade för att
            kommande generatio- ner kunde drabbas av obotliga, medfödda sjukdomar
            till följd av att man inte tar hänsyn till att miljögifter, läkemedel,
            livsmedelstillsatser etc. kan skada arvsmassan. Vid samma tidpunkt
            kom också varningar från B. Kihlman, professor i biokemisk cytogenetik
            i Uppsala. Kihlman framhöll att många kemiska föreningar kan skada
            arvsmassan och att man för när- varande inte testar biociders
            och läkemedels genetiska effekter på arvs- massan. I tidskriften
            Chemical and Engineering News för den 19 maj 1969 ägna- des en
            stor del av utrymmet åt miljögifternas genetiska effekter under
            titeln &gt;»Chemical mutagenes, the road to genetic disaster&gt; (Kemiska
            muta- gener, vägen till genetisk katastrof). I samma tidskrifts
            juninummer ägna- de man ytterligare ett tiotal sidor åt detta
            problem. Flera av världens ledande ärftlighetsforskare intervjuades
            om sin uppfattning om miljögif- ternas genetiska effekter. Många
            av forskarna var djupt bekymrade över den nuvarande situationen
            och misstänkte ett starkt samband mellan den ökade frekvensen
            missfall, missbildningar, blodcancer och andra sjuk- domar som
            konstaterats i västvärlden under senare årtionden. I Sverige förekommer
            en viss forskning på det här området bl. a. vid de genetiska institutionerna
            i Uppsala och Stockholm. De medel som ställts till förfogande
            är dock långt ifrån tillräckliga. Utomlands, bl. a. i USA och
            Västtyskland, bygger man nu upp forsknings- laboratorier som rutinmässigt
            skall undersöka genetiska effekter hos de kemikalier som finns
            i människans miljö. De undersökningar som behövs kommer att bli
            kostsamma. Lämpligen borde de ske i stalig regi vid våra universitet
            och andra samhälleliga institutioner. På grund av att läkemedels-
            och livsmedelsmarknaden är internationell bör det om möjligt skapas
            inter- nationella konventioner beträffande test av genetiska effekter.
            För närvarande arbetar livsmedelstadgeutredningen med en ny lag
            om livsmedelstillsatser. I utredningens direktiv finns det inget
            som tyder på att de genetiska effekterna kommer att beaktas. Som
            tidigare nämnts testas inte heller läkemedels och biociders genetiska
            effekter. Årligen introduceras hundratals nya kemiska föreningar
            i människans vardagsmiljö. De är ofta synnerligen komplicerade
            till sin struktur, vilket gör att man kan vänta sig allvarliga
            biologiska effekter. Föga är känt om deras direkt giftiga effekter
            och ytterst litet om deras genetiska effekter. Om man i framtida
            lagstiftning, som man hitintills har gjort, ignorerar eventuella
            effekter på arvsmassan löper kommande generationer allvarliga
            risker att drabbas av ärftliga, obotliga sjukdomar. Med hänvisning
            till det anförda hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl
            Maj:t måtte anhålla om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1970/mot_1970__ak__446/mot_1970__ak__446-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kipd9btNZf4yR7T1uUu9PX">
            Motion i Andra kammaren, nr 446 år 1970 7
          </fw>
          <p xml:id="i-DMQquJndR71TRAoTv3Fuzk">
            1. åtgärder för att få till stånd forskning om livsmedels- tillsatsers,
            läkemedels och miljögifters genetiska effekter; samt 2. förslag
            till lagstiftning som förhindrar spridning av ämnen som kan förorsaka
            genetiska skador. Stockholm den 27 januari 1970
          </p>
          <p xml:id="i-Mm1mTvQcPMdcuBDN7BQpaK">
            Erik Grebäck (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-LRvnyU2hRuP5j48XB8vLzD">
            Einar Larsson (cp) Lennart Mattsson (cp) Rune Gustavsson (cp)
            i Borrby i Alvesta
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
