<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__227/mot_1936__ak__227-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FPZJ61tToPBeAvpC724Lm4">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 227. 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4uxFCcDTQSzHbgFDR7U8G4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CX2pGo3in3vjyWDrMDYrWc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-h5Vxp85PKKnXcVrxzgFoW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LpdLZ4kZrVyZ8jyJgKsJwo">
        <div xml:id="i-JNjgiXmDRmmsr88oeMDBju">
          <p xml:id="i-XsXtLEjYDJscYNJf6tZmPf">
            Nr 227.
          </p>
          <p xml:id="i-RCbv9QvNNp3QKJ8cban2ea">
            Av herr Beck, om anslag för bidrag till gödselvårdsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XXMqpk2FPPyjZMrwLTJXm3">
            För budgetåren 1933/1934 och 1934/1935 beviljade riksdagen 700
            000 kronor till gödselvårdsbidrag och för budgetåret 1935/1936
            för samma ända- mål 350 000 kronor. I årets statsverksproposition
            har anslaget nedsatts till 200 000 kronor. Syftemålet med anslaget
            var att påskynda genomförandet av tidsenlig gödselvård samt att
            bereda arbetstillskott för landsbygdens arbetare. Dessa syftemål
            ha uppfyllts och särskilt det förstnämnda. Arbetsförtjänster genom
            dylika anläggningar ha ej i samma omfattning kunnat beredas som
            vid täckdikningsföretag, enär, särskilt å mindre brukningsdelar,
            det mesta ar- betet kunnat utföras av gårdens eget folk under
            lämplig tid. Detta har i sin tur betydligt underlättat för de
            mindre jordbrukarna att begagna sig av anslaget. Hos de flesta
            hushållningssällskap har en omfattande organisation vid- tagits
            för att höja kvaliteten på anläggningarna. I samarbete med svenska
            cementföreningen ha sålunda cementeringskurser för utbildning
            av dug- liga personer för ledande av arbetet hållits. Den beskärning
            av bidragsbeloppet, som förra året ägde rum, har redan inverkat
            menligt på gödselvårdsverksamheten, och det skulle vara till syn-
            nerligen stor skada, om bidragsbeloppet ytterligare minskades,
            varigenom ett förbättringsarbete inom jordbruket, som med liv
            och lust under de senaste åren bedrivits, åter skulle dala av,
            endast beroende på ett anslag av några hundra tusen. Anslaget
            bör enligt min mening åter höjas till det belopp av 700 000 kronor,
            som utgick under budgetåren 1933—1935. Med stöd av det anförda
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-FVUG7HYpfUVoraFtqWabVB">
            att riksdagen till bidrag till gödselvårdsanläggningar för budgetåret
            1936/1937 under nionde huvudtiteln måtte an- visa ett extra reservationsanslag
            av 700 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HZzw7R79CgrhLJBNRqSgsD">
            Stockholm den 20 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-E71hjDtxngC64Vt56dXAMs">
            Wilhelm Beck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__227/mot_1936__ak__227-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RyJFNtAvj4tcRBzQUuHW1D">
            /
          </p>
          <p xml:id="i-D7nUMtvNx2TYC7NjmRnynJ">
            bry
          </p>
          <p xml:id="i-Td4PYE3vQVz8X5Uj63iK61">
            i”
          </p>
          <p xml:id="i-Lopfk8WkFtLzNu2AewkVkc">
            al
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
