<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__182/mot_1936__ak__182-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ND5dvteuRpPTJ47LTt8qhE">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-2iRLugBA8JUBsMeXhs9E9F" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jt8hFp5zTD6HWns43jLnwE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2vRYm5QC24c6eGuQhffiUY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GtCd8hYCF5gND66BTuzLRH" type="motBody">
        <div xml:id="i-RaWT5VuCeReZJwNAY4jeC1">
          <p xml:id="i-CTMYiyiJ7oSguDkcW2otXw">
            Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-TnjfrfAJFku8MVVnAVcTSf" type="titleString">
            Av herr Lövgren, om pension åt förre järnvägsarbetaren S. A.
          </p>
          <p xml:id="i-CXL23DnbknAKGxG1kDu8yS">
            Carlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-GuLhsEis6SaS1FopKixCWs">
            numera f. kalle eller av lättare
          </p>
          <p xml:id="i-4hGoMQNVcjo1PhCexjwqdQ">
            vid Stavre,
          </p>
          <p xml:id="i-4psjGQdsBB6HrZNCApZuwU">
            ggdes, bor d. järnvägsarbetaren Sven August Carlsson också kallad
            Blekinge- slevkalle, eftersom han på senare år försörjt sig med
            slöjdarbeten slag. Han började sin eriksgata som rallare år 1879
            i Jämtland under befäl av Bergenstråle, och sedan fortsatte den
            enligt hans
          </p>
          <p xml:id="i-7sSDawcZgeiFE7dmKvDeBN">
            egna anteckningar på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-EAAXCNZfTa6xywfGMHVam8">
            År 1880
          </p>
          <p xml:id="i-SUYMn6om1BP4HGVHgycLdv">
            » 1881 » 1882 » 1883
          </p>
          <p xml:id="i-GEiG8HsaMG6csGfJkLJyyx">
            » 1884 » 1885 » 1886 &gt; 1887 » 1888 &gt;» 1889 &gt;» 1890 »
            1891
          </p>
          <p xml:id="i-Mxn9nwLD1wmTupFSHk3Tok">
            &gt;» 1892 » 1893 » 1894
          </p>
          <p xml:id="i-5bS9o5AgjZGtjckFYksVYJ">
            » 1895 &gt;» 1896 &gt; 1897 » 1898 &gt;» 1899
          </p>
          <p xml:id="i-GCC93zcaUYRibSgMuhohDP">
            1900 i
          </p>
          <p xml:id="i-AvKBE3WsAXw4raQwpuMTxe">
            1901
          </p>
          <p xml:id="i-MbFuNVKS7SNiXNxwWpwHdM">
            1902,
          </p>
          <p xml:id="i-3gXNTSxYGwrq3A52ZeyRgY">
            1905
          </p>
          <p xml:id="i-L9VRP4oma7JhGzNMkS8oVG">
            1906 1907
          </p>
          <p xml:id="i-4rFFXZ5qASrKrbMVzQeqRp">
            vid Nälden under befäl av kapten Bergman; vid Åre under kapten
            Fränkel; vid Ramsjö under kapten Fränkel; vid Gastsjön under samma
            befäl; vid Ragunda under befäl av Bergman och en förman Magnusson;
            vid Döda fallet under samma befäl; vid Sollefteå under Forselius;
            vid Långsele under Forselius; mellan Silsjön och Backsjön under
            kapten Ingmar och förman Magnusson; vid Backsjön under samma befäl;
            vid Gottne under samma befäl; vid Östanbäck under ingenjör Rosell;
            vid Åsträsk under löjtnant Smith och förman Bos; vid Myrheden
            under kapten Strandsén; vid Träskholmsgropen under kapten Strandsén
            och förman Emil Andersson; i Vännäs under ingenjör Rosell; i Brännland
            under samma befäl; på stakning Boden Morjärv under kapten Strandsén;
            i Boden under Santesson; i Niemisel under Santesson och ingenjör
            Wallmark; i Avafors under Santesson och Eriksson; i Morjärv under
            Santesson och Hård; 1903 och 1904 i krondikningar under befäl
            av kapten Skarstedt; i stakning av militärlandsväg Boden—Lappträsk
            under befäl av Dahlberg; i arbete på samma väg och under samma
            befäl; i Morjärv under ingenjör Ekholm;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__182/mot_1936__ak__182-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JMAVz8Nxs4HLucGzyq4Qz3">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </fw>
          <p xml:id="i-RwY21tY5Jyx9hqsWrHx9BT">
            år 1908, 1909, 1910 och 1911 i arbete på kronlandsväg under kapten
            Skarstedt; &gt; 1912 och 1913 vid järnvägen i Lappträsk; &gt;»
            1914 i arbete på Haparandabanan under befäl av Ekholm; » 1915
            på militärlandsvägen under kapten Skarstedt.
          </p>
          <p xml:id="i-6S5JrPHq7HcD1stYdyBVA7">
            I trettiofem år har Sven August Carlsson slitit vid järnvägs-
            och landsvägs- byggen genom Norrland. Numera är han som arbetare
            icke mycket värd, men han har dock hittills försörjt sig med dikningsarbeten
            på sommaren och med slöjd vintertid. Med yttersta ovilja tar han
            emot hjälp av kommu- nen och han har förklarat sig vilja leva
            och dö i den lilla stuga som han apterat till bostad åt sig. Nämndeman
            J. F. Skogkvist i Niemisel, mejeriföre- ståndaren Albin Pettersson
            i Niemisel, kommunalkamrer J. O. Holmqvist i Råneå och föreståndaren
            för S. J. B:s proviantförråd åren 1898—1900 Axel A. Vallstén,
            som känna Carlsson personligen sedan 35 år tillbaka i tiden, ge
            honom det bästa vitsord för redbarhet. Hans uppgifter äro därför
            tillförlit- liga ehuru han genom annan persons slarv förlorat
            alla sina arbetsbetyg. Med stöd av det ovan anförda och originalintyg
            av ovannämnda personer, som överlämnas till vederbörande utskott
            jämte åldersbevis och medellös- hetsintyg, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-5rLAXeDiaEDGKLuHnJwHhN">
            att riksdagen ville tillerkänna f. d. järnvägsarbetaren Sven
            August Carlsson i Niemisel en årlig pension till det belopp som
            med hänsyn till hans långa arbete i statens tjänst kan synas lämpligt.
          </p>
          <p xml:id="i-QXszBv9sxBS8PytoHTgLeF" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-3arHxcPseNz7ekJ9tcvuaz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-77zyQjWoLJbTQkYLeNUKs8">
              <item xml:id="i-AFJ1YNzdFSHbuJEoBiMtoP" who="unknown" type="signature">
                0. W. Lövgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
