<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__653/mot_1936__ak__653-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A1HaFAhK5aCgmmA6hHbs9o">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 653. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-A82TncyxosYMNa1eB5rQEm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wh8Zw69gQtewwJ562Sd7sR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EGqJx3c9kYDcJXtqzuzbJ4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ki3U1ejQ1wf3KKqRMbuVHW" type="motBody">
        <div xml:id="i-QmxcToB8GkRTDqChBt9CoQ">
          <p xml:id="i-YETMmWdd6571icwzhUVPoa">
            Nr 653.
          </p>
          <p xml:id="i-SE4kYNn3VtbE8zboojDmog">
            Av herr Lövgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            193, angående domänverkets övertagande av Kalix trä- industriaktiebolags
            tillgångar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HKQvmcKRaXEwZnkzaVjV9w">
            I proposition nr 193 till årets riksdag föreslår Kungl. Maj:t
            alt »åtgärder må vidtagas för Kalix träindustriaktiebolags likvidation&gt;
            samt om »avveck- ling av föreningen Nederkalix industri u. p.
            a.&gt; i överensstämmelse med grunder som av departementschefen
            angivits i motiveringen till dessa förslag. Avsikten med bolagets
            likvidation är att förena dess anläggningar vid Karlsborg till
            en med domänverkets övriga sågverk i Norrbotten gemensam förvaltningsenhet.
            Och mot detta förslag vill undertecknad icke resa någon invändning
            ehuru saken dock ligger så till, att någon tvingande anledning
            att träda i likvidation icke föreligger för bolaget. Av styrelseberättelsen
            för år 1935 framgår att bolagets tillgångar uppgå till ett belopp
            av kronor 7 670 324:86 under det att dess främmande skulder uppgå
            till kronor 4 263 785: 96. Det föreligger alltså en tillgång på
            kronor 3406 538: 90 ut- över främmande skulder, och detta belopp
            motsvarar alltså cirka 68 procent av aktiekapitalet, som är kronor
            5 004 500: — Bolagets råvarukontrakt med domänstyrelsen utlöper
            emellertid innevarande avverkningssäsong, och denna omständighet
            nödvändiggör naturligtvis en omprövning av hela företagets framtid,
            då det säger sig självt att företaget icke kan existera utan en
            viss garanti för råvaruleveranser i fortsättningen. De skäl som
            anförts för en sam- manslagning av bolagets industrianläggningar
            med domänverkets egna äro enligt min åsikt tillräckligt bärande
            för att denna sammanslagning bör kom- ma till stånd, men driften
            torde dock av praktiska skäl böra organiseras i aktiebolagets
            form. Jag skall emellertid icke uppehålla mig vid denna sida av
            problemet utan hänvisar till de skäl för en sådan anordning som
            anförts av utredningsmannen, advokaten Schultz. Med min motion
            avser jag att för riksdagen påvisa vissa skäl som tala för en
            något liberalare behandling av de enskilda aktieägarna i företaget
            och vissa av medlemmarna i den eko- nomiska föreningen än den
            som skulle ske vid ett bifall till propositionen oförändrad. När
            de preliminära förhandlingarna år 1926 fördes mellan representanter
            för kalixbygden och den dåvarande ekmanska regeringen sattes såsom
            ett villkor för regeringens medverkan att bygdens befolkning efter
            måttet av sin förmåga skulle intressera sig i företaget. Den av
            kommunen tillsatta industrikommittén upptog så förhandlingar med
            Svenska handelsbanken om villkoren för ett förvärv av industrianläggningarna
            vid Karlsborg ur Ytterst- fors-Munksunds konkursmassa och med
            enskilda personer som förfogade Bihang till riksdagens protokoll
            1936. 4 saml. Nr 653—0657. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__653/mot_1936__ak__653-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GM3FUq7WLwEG45maHqUaWE">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 653.
          </fw>
          <p xml:id="i-8BUzHzzoaEoiGPptK5gY3V">
            över något kapital om teckning av aktier och slutligen om bildande
            av en ekonomisk förening med syfte att finansiera den lokala aktieteckning
            som gjordes av personer som icke kunde betala teckningen kontant.
            Resultatet av dessa förhandlingar blev, att anläggningarna erbjödos
            åt industrikom- mittén för 5350 000 kronor kontant eller ock mot
            en likvid i form av aktier till ett belopp av 850 000 kronor.
            174 000 kronor tecknades av enskilda per- soner och 1 582 000
            kronor genom den ekonomiska föreningen. Av det genom den ekonomiska
            föreningen tecknade beloppet har emellertid influtit endast cirka
            200 000 kronor. Det i verkligheten inbetalta enskilda aktiekapitalet
            uppgår således icke till mer än 850 000 plus 174 000 plus 200
            000 kronor eller sammanlagt 1 224 000 kronor. Ger man då vitsord
            åt den värdering av bolagets tillgångar som finnes intagen i bolagets
            styrelseberättelse för år 1935, så skulle 68 procent av aktiekapitalet
            finnas i behåll och de en- skildas kapitalinsats förty värd 832
            320 kronor sedan förlusterna på bolagets verksamhet gäldats. Nu
            är det ju emellertid vanligt att man vid en rekonstruktion av
            ett affärs- företag icke blott gör detsamma kvitt skulderna utan
            så vitt möjligt också konsoliderar detsamma på bekostnad av minoriteten
            av aktieägarna. Under- tecknad tadlar därför icke vare sig utredningsmannen
            eller departements- chefen för det förslag som nu föreligger till
            avveckling av bolaget och indu- striföreningen, eftersom detta
            förslag utan tvivel är det mest rationella. Men jag ifrågasätter
            dock, om icke staten kunde ha anledning att visa något större
            hänsyn mot dessa enskilda aktieägare, därför att samtliga av dem
            strängt taget ha blivit aktieägare uteslutande under trycket av
            ett socialt nödläge och icke för snöd vinnings skull. Det sistnämnda
            kan ju möjligen av någon ifrågasättas i vad det gäller den aktiepost
            på 850 000 kronor som lämnades i likvid för anläggningarna vid
            bolagets bildande. Men jag tror mig på objek- tiva grunder kunna
            säga, att Ytterstfors-Munksunds konkursmassa skulle ha varit minst
            lika glad åt att få sälja anläggningarna som skrot för några hundratusen
            kronor. En sak som säkert varit möjlig vid denna tidpunkt. Följaktligen
            torde även för denna aktiepost böra utgå ersättning om riks- dagen
            överhuvudtaget anser någon sådan böra komma i fråga. Enligt propositionen
            skulle de medlemmar som erlagt 20 procent av det av dem tecknade
            beloppet vara fritagna från vidare betalningsskyldighet. Mot bakgrunden
            av de förhållanden under vilka denna aktieteckning ägt rum vill
            jag emellertid ifrågasätta om det icke kan vara tillräckligt om
            man avkräver de bemedlade av dem 10 procent av det tecknade beloppet
            och åter- bär till dem som betalat vad de inbetalt utöver 10 procent.
            På grund av det ovan anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-PTdT6HEFkEB6FwjWS5g7RZ">
            att riksdagen måtte vidtaga den förändringen i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 193, att de enskilda aktieägarna till- erkännas
            en ersättning vid likvidationen av Kalix träindustri-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__653/mot_1936__ak__653-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KGapK7Do3vYB7H4qTgyhNV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 653. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-E7esqk4pVoWrJwc9AQ1i2T">
            aktiebolag intill ett belopp som motsvarar 68 procent av de-
            ras aktieinnehav, samt att de medlemmar i den ekonomiska föreningen
            Neder- kalix industri u. p. a. som erlagt mer än 10 procent av
            det av dem tecknade beloppet måtte erhålla återbäring av de belopp
            som de erlagt utöver 10 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-6bbUwyXwdBcESweipASodG" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-EUkRseXGTVYj1NGVgPThST" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6fceZoQHtgyWPJ1owZGBgR">
              <item xml:id="i-2JkKE5CEL6HS5u8r8TyMsp" who="unknown" type="signature">
                0. W. Lövgren
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__653/mot_1936__ak__653-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
