<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__78/mot_1936__fk__78-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-969L5QhFdGre1f2mBBfBRP">
        Motioner i Första kammaren, Nr 78. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-PiLhTiRJJ1AdAzeduz9LXR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JotmhFxBD3FDeYhtbbC2E5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8vTxBMVQQvVYM8KfWhVq4T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XRPx63tGxqc9bEXMd7d74w" type="motBody">
        <div xml:id="i-6BYULcMbC97L6Fj4hjvHZS">
          <p xml:id="i-VF5RgizdJzkRCZRdd2dhxq">
            Nr 78.
          </p>
          <p xml:id="i-Ch8HLimxVmAqzMk42CtczB">
            Av herr Sanne m. fl., om ökat anslag till främjande av be- redning
            och avsättning av fisk.
          </p>
          <p xml:id="i-9QPpBAfLWrj4vLZAZs69kJ">
            Uti statsverkspropositionen till årets riksdag har Kungl. Maj:t
            under nionde huvudtiteln, fiskeriväsendet, punkt 12, föreslagit
            riksdagen att till främjande av beredning och avsättning av fisk
            m. m. för budget- året 1936/1937 anvisa ett reservationsanslag
            av 300,000 kronor. För innevavarande budgetår har riksdagen för
            samma ändamål an- visat 500,000 kronor. Uti sin framställning
            den 30 augusti 1935 om anslag för ändamålet för nästkommande budgetår
            hade lantbruksstyrel- sen också föreslagit, att anslaget måtte
            utgå med 500,000 kronor även för budgetåret 1936/1937. Enligt
            vår mening torde också ett belopp av 500,000 kronor vara nöd-
            vändigt för tillgodoseendet av föreliggande behov. Det torde även
            böra uppmärksammas, att enligt vad Kungl. Maj:t i propositionen
            upplyser betydligt mer än hälften av det för innevarande budgetår
            anvisade be- loppet av 5300,000 kronor tagits i anspråk redan
            den 1 december 1935. Denna omständighet synes utgöra ett starkt
            skäl för att ett belopp av 300,000 kronor är erforderligt även
            i fortsättningen. På grund av det anförda få vi hemställa, att
            riksdagen till främjande av beredning och avsätt- ning av fisk
            m. m. måtte för budgetåret 1936/1937 an- visa ett reservationsanslag
            av kronor 5300,000.
          </p>
          <p xml:id="i-UFtocLMk9rqZqpb5CdsHmP" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1636.
          </p>
          <p xml:id="i-DYz5sWPLkJziECcsMrHKny">
            Gunnar Sanne. John Gustavson. K. I. Skölden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
