<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__14/mot_1936__fk__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ShxdaaeXu5aLr6A1qMLHKD">
        Motioner i Första kammaren, Nr 14. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VuAGvG2qmgizQa3oC9reqa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Mx6tEQ1LxjCCLU1Fjj1Df" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JCsTNPiTvjd5hvAvRy5DaQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MUSoG6LQ1S4beWZsGCAQBA" type="motBody">
        <div xml:id="i-KjUBr1ZKcPcu4Sx8GVo9EN">
          <p xml:id="i-KHK6DwhfFrfCN73jAKRuY3">
            Nr 14.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk45KDtHkQ8yithM3DUx5N">
            Av herr Jönsson m. fl., om ökning av anslaget till remontering.
          </p>
          <p xml:id="i-7MqP6QB1Xo4UNsmMrosp2t">
            Trots teknikens landvinningar och särskilt motoriseringen inom
            trans- portväsendet har, mot vad som på många håll tidigare förmodades,
            beho- vet av hästar för krigsmaktens behov i ej oväsentlig grad
            ökat. Samtidigt som det egentliga kavalleriet minskats kräva en
            mångfald nya förband och formationer ett stort antal rid- och
            framförallt transportdjur. Dessa måste för att väl kunna motsvara
            sina uppgifter vara lätta och rör- liga, sega och uthålliga. Den
            nordsvenska rasen fyller i många avseenden dessa krav; dess utbredningsområde
            och antal tillåta oss emellertid icke att annat än för, i stort
            sett, landet norr om Dalälven kunna räkna med dessa hästar. Den
            moderna ardennerhästen utvecklar sig, på grund av jordbrukets
            intensifiering, mer och mer mot en för krigsbruk mindre lämplig,
            tyngre drag- och skritthäst. För krigsmakten måste det alltså
            nu och framdeles liksom hittills vara av den allra största betydelse
            att den för krigsbruk lämpligaste hästen, den ädla halvblodshästen,
            förefinnes i tillräckligt och jämväl geografiskt väl för- delat
            antal. Statsmakterna anslå årligen betydande summor till detta
            ändamål; så- lunda sörjer staten i stort sett ensam genom uppehållandet
            av statens hingst- depåer för tillhandahållandet av beskällare
            av ädelt slag. Genom hästpre- mieringsväsendet tilldelas den enskilda
            uppfödningen råd, hjälp och i form av penningpremier även visst
            ekonomiskt stöd. Trots allt har den ädla halvblodsaveln icke uppehållits
            i den omfattning, som kan tillgodose arméns behov vid ställande
            på krigsfot. Anledningen är här som eljest att söka i förhållandet
            mellan tillgång och efterfrågan. Efterfrågan bestämmes i stort
            sett av arméns årliga behov av remonter och produktionen anpassar
            sig därefter. Tillgodoseendet av arméns mångfaldigt större behov
            vid ställande på krigsfot fylles emellertid ingalunda härmed,
            i synnerhet numera, då den ädla hästens allmänna användning inom
            transportväsendet i fredstid i hög grad minskat genom person-
            och lastbilars tillkomst. De, visserligen otillräckliga, reserver,
            som hittills trots allt förefunnits, hava framförallt berott på,
            att den enda befintliga större avnämaren av ädla hästar, den svenska
            staten, låtit sig angeläget vara att genom ett någorlunda förmånligt
            prisläge å till inköp godkända remonter stimulera uppfödningen.
            Från och med budgetåret 1933/1934 har emellertid medelpriset,
            från att närmast föregående 6 år hava varit 1,100 kronor, sänkts
            till 1,000 kronor pr häst.
          </p>
          <p xml:id="i-3PargxK3zGbYM9EczCXbMh">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 3 saml. Nr 14—17. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__14/mot_1936__fk__14-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q3Dp7j78FyyWDuTgx6DRDw">
            Do
          </p>
          <fw xml:id="i-7iVPJXRwJhEGPzQB1bAKAP">
            Motioner i Första kammaren, Nr 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-5zgeANPuULFhhcBNSnBink">
            Med hänsyn till dels de för varje fackman välkända, med ädel
            avel jäm- förd med kallblodig så oerhört mycket större riskerna
            för rena misslyckan- den, dels till de låga priser som i regel
            måste accepteras för de produkter, som ej kunnat godkännas som
            remonter, har den ädla halvblodsaveln under senare decennier varit
            svårt handikappad gentemot kallblodig hästavel. Denna tendens
            har ytterligare skärpts genom den, i och för sig ingalunda överdrivna,
            prisförbättring som den kallblodiga avelns produkter under se-
            naste år uppnått. Det torde vara ett ödesdigert misstag att under
            sådana förhållanden bygga den för vår armé och värnkraft så omistliga
            ädla hästavelns tillvaro på en- bart enskildas kärlek till och
            offervilja för dylik avel. De ekonomiska rea- liteterna måste
            i sinom tid och i detta fall inom kort fälla utslaget. Vad som
            då försvinner kan endast med mångdubbla offer, om ens alls, återupp-
            rättas, och under tiden lider vår försvarsmakt brist på en omistlig
            materiell faktor. Om denna utveckling skall kunna undvikas, om
            den ädla hästaveln skall kunna gå mot en starkt behövlig utökning
            i stället för mot förintelse, måste remontpriset åter höjas. Arméförvaltningen
            har föreslagit en höjning till 1,100 kronor, och det be- tydande
            underskott i fråga om arméns allra nödvändigaste mobiliseringsbe-
            hov av ädla hästar, som redan nu föreligger och snart kan taga
            en katastro- fal vändning, utgör tillräckliga skäl för att söka
            säkerställa den ädla häst- avelns fortvaro och framtid. Vi anse,
            att först med ett medelpris pr remont av 1,100 kronor har man
            uppnått en prisnivå, som för uppfödaren kan möj- liggöra tillräcklig
            ersättning för med denna avel oskiljbara risker och för- luster
            och i bästa fall en skälig vinning, och hemställa alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-FWcWfhBSCYudUp5edphydi">
            att riksdagen måtte, med ändring av vad Kungl. Maj:t å fjärde
            huvudtiteln, punkt 30, Remontering, föreslagit, öka det under
            denna punkt upptagna anslaget med 414 X 100 kr. = 41,400 kronor
            samt föreskriva, att medelpriset för inköpt remont skall vara
            1,100 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DnSoUhCbpuhm2yThxS2Wqu" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-CxwEcyaEvMHBmM9PAnyQmV" type="signatureBlock">
            Jöns Jönsson, Joh. Nilsson Carl Bengtsson, Slätåker. i Kristianstad.
            Örby Bosgård. Jöns Pålsson. Axel Löfvander. Axel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-SHgcNJDwhfdQZFK7hpsVEG">
            Israel Lagerfelt. Erik Anderson. Arthur Heiding.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
