<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00581">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__581/mot_1936__ak__581-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NfWbVe6q9wf9Ezfo5uYbNn">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 581. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FFmZfevvVeMLZY7YvqXp2P" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LtSrrLUX2RcMidAxWMqxKH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XW1qEvsDQCSZUKNsFb4SB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SRWoSUo9Xmfq2bA1cbMaa6" type="motBody">
        <div xml:id="i-8tu6qmEGNScdatGGLzHorY">
          <p xml:id="i-VM7gWuWhPGf4g5Dkw77jXF">
            Nr 581.
          </p>
          <p xml:id="i-MH2tiR8y3GtqDt5uzRmjFG">
            Av herr Nilsson i Steneberg, m. fl., angående rätt att utan särskilt
            tillstånd verkställa vissa transporter av mjölk m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4eTqLkEuAH83SSBsq4JZd5">
            Frågan angående ordnandet av transporterna av jordbruksprodukter,
            sär- skilt av mjölk och slaktdjur, har på senare tid aktualiserats;
            beträffande mjölk- transporterna dels därför, att de skärpta kvalitetskraven
            göra det nödvändigt, att så kort tid som möjligt förflyter från
            mjölkningen i ladugården till dess mjölken tages om hand vid mejeriet
            och konsumtionsorten, för att inte mjöl- kens kvalitet och därmed
            produkterna av densamma skola undergå försämring, dels ock därför
            att man å många orter i vårt land företagit centraliseringar av
            mejeriföretagen på så sätt att flera småmejerier sammanslagits
            till ett större. På grund av de längre avstånden mjölken härigenom
            kommer att transporteras har det blivit nödvändigt att i stor
            utsträckning övergå från hästfordonstrans- port till automobiltransport.
            Ungefär samma förhållande gör sig gällande be- träffande transporterna
            av slaktdjur. Genom att slaktdjurshandeln i största utsträckning
            numera omhändertagits av slakteriföreningarna i landet bli trans-
            porterna av slaktdjur både flera och längre, än då slakten skedde
            i hemorten. Det har i vissa län yppat sig svårigheter, att erhålla
            tillstånd för ovan be- rörda transporter. K. F. 14 juni 1933,
            som trädde i kraft den 1 jan. 1934, föreskriver såväl ”linjetrafik”
            som ”länstrafik”. Denna föreskrift har tol- kats olika av olika
            länsstyrelser. På grund härav har även i de fall, där till- stånd
            till sökt trafikrättighet beviljats, dröjsmål uppstått till stor
            olägenhet både för det företag, som är beroende av ett sökt trafiktillstånd,
            och för den person som för sitt uppehälle är beroende av ett dylikt
            tillstånd. Många ansökningar om trafiktillstånd av detta slag
            ha av länsstyrelserna avslagits med motiveringar, som ur praktisk
            synpunkt ej kunna godtagas. Det synes oss därför synnerligen nödvändigt
            att för att kunna på ett tillfredsstäl- lande sätt och utan onödig
            tidsutdräkt och kostnad få dessa transporter ord- nade, det lämnas
            vederbörande större rörelsefrihet än vad nu gällande förord- ning
            medgiver. 1935 års riksdag anhöll i skrivelse till Kungl. Maj:t,
            att Kungl. Maj:t ville föranstalta, att riksdagen utan dröjsmål
            måtte beredas tillfälle att fatta stånd- punkt rörande lagstiftning
            i det spörsmål som ovan beröres, men något initiativ från Kungl.
            Maj:ts sida med anledning härav har icke hörts av. Med anledning
            härav och med stöd av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9H87g46tvVGWzDmgwzPrqu">
            att riksdagen måtte besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t an-
            hålla om sådan ändring i K. F. den 14 juni 1933 att för trans-
            porter av mjölk till mejeri och konsumtionsort samt slaktdjur
            och slakteriprodukter ej skall erfordras särskilt tillstånd, samt
          </p>
          <p xml:id="i-263EFBB93ZxFoNwnFAxgQX">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 581—598. 1
          </p>
          <p xml:id="i-PnKLqmv2MMVmdTiwxT7MCT">
            Kartong.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__581/mot_1936__ak__581-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NYwrNJnaEoyiQwdpZ1ub4n">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 581.
          </fw>
          <p xml:id="i-FidJfevcssx5byauejmUbL">
            att vederbörande utskott måtte utarbeta förslag till härför
          </p>
          <p xml:id="i-GuF9KMesbrFUC3FDwkaZh6">
            erforderliga författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-5XXtqnrME9LaeACuZdr2kE">
            Stockholm den 23 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-2xVmEJ8sUMaKVyifvdckjr">
            Alfr. Nilsson, Steneberg.
          </p>
          <p xml:id="i-3W47YmuwoTRz4LqwweMMfb">
            Carl Björling.
          </p>
          <p xml:id="i-7pJ8skQRfzQDujhsN3Fm7v">
            And. Hilding.
          </p>
          <p xml:id="i-7jaUpdrfZRwXLqJoqAb7y7">
            Oscar Carlström.
          </p>
          <p xml:id="i-A6HEbDrNSygncxcYF54wpA">
            Aron Gustafsson, Lekåsa.
          </p>
          <p xml:id="i-Vm33zgDZ99942X2MNvcirV">
            Harald Andersson i Dunker.
          </p>
          <p xml:id="i-RENzR9gHwnBafWgE5Cvgiq">
            Wilhelm Beck.
          </p>
          <p xml:id="i-UinBnCCKgp7L5tjECHrj48">
            Ernst V. Olsson, Staxäng.
          </p>
          <p xml:id="i-VDgUKCyYMkU4ZgEofxaU6P">
            Gillis Olsson, Kullenbergstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-7kRPzgVKKG3xMV3baJMzVz">
            T. V. Lundell.
          </p>
          <p xml:id="i-V4oM53as266GkHaYeuTGXQ">
            A. Damielsson.
          </p>
          <p xml:id="i-SVpYKDcUNgnpNCbaBM9ESp">
            Ola Jeppsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Ls6gamg2RqM2AiunE4rhFj">
            Elof Ljunggren.
          </p>
          <p xml:id="i-VDcZmjKJajHwWCrBZpRfMP">
            0. E. Sandberg.
          </p>
          <p xml:id="i-K6F29LiT2gUbcArABUfY9f">
            Gustaf Olsson i Ramsta.
          </p>
          <p xml:id="i-4aVnxYECXQCciNVCjfc7Zf">
            Janne Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Hxf26KokEqaT4mWdbpsPYV">
            Swen Persson, Fritorp.
          </p>
          <p xml:id="i-7qVHgdcyna6f4M1zc9pRfj">
            Azel Hansson i Rubbestad.
          </p>
          <p xml:id="i-WjssaAFu6fPyMviqc6ZFm1">
            E. Thorell.
          </p>
          <p xml:id="i-MDeCPUFyX7z35kYGguqPAq">
            Gösta Iaedberg.
          </p>
          <p xml:id="i-3ceL3xpKD7jNsHR9CWovfr">
            G. Malmqvist.
          </p>
          <p xml:id="i-W5XWJozdhwLLVrousf47i2">
            Adolf Norell.
          </p>
          <p xml:id="i-EGfNktjFFY1FqvsiDoDf5o">
            Gunnar Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-V5584ybgt1XSzQhMZN41AH">
            Arvid Gardell, Stenstu.
          </p>
          <p xml:id="i-5PobGeu9ykJVuecy1JNKCg">
            C. 0. Johanson,
          </p>
          <p xml:id="i-GzaU8CD5k2Wyscydq979cY">
            Huskvarna.
          </p>
          <p xml:id="i-B5G7zfgT7QfofmL5S9dkRp">
            Gustav Johanson, Hallagården.
          </p>
          <p xml:id="i-R1Gb26QfUCYXNT2Fy8FbqZ">
            Anders Pettersson i Dahl.
          </p>
          <p xml:id="i-TtiVU1DU1QEZXvebFnV1HJ">
            Emanuel Björck.
          </p>
          <p xml:id="i-B1TcnQYE4zrDJbWVUMwUD9">
            Victor J. Mattsson.
          </p>
          <p xml:id="i-UDatSRJetiK2PdeLghGHn4">
            Nils Brännström, Burträsk.
          </p>
          <p xml:id="i-DPASU71PwmjT2uZuLXbTGo">
            Albin Eriksson, Toftered.
          </p>
          <p xml:id="i-EoEu1GEGP3rzvfUvKZffkr">
            Sven Olsson, Rimforsa.
          </p>
          <p xml:id="i-XSHYK2GBQ6jaZew9maAmbH">
            Nestor Hammarlund.
          </p>
          <p xml:id="i-9WwNgRPk63cShhAuKHBFfw">
            i; "Stockholm, Oskar Eklunds" Boktrycketi; "1935 ake
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
