<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__219/mot_1936__ak__219-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KTzygACberPd7jbL8A6qEs">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 219. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DdBktJRGyXkKCKkv26RioN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-22k4PxxDv8QXLXda5zakGm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9vM5LSvRvqmCtbFTrq2Arr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4To1E1uf8rKPB6zPvhQcEt" type="motBody">
        <div xml:id="i-E1Dx8X9mTBuY773MytQzcp">
          <p xml:id="i-TZpBN9przED9J5j1234B8U">
            Nr 219.
          </p>
          <p xml:id="i-5bBG85vt4eF2sVH6zSE6Sg">
            Av herrar Hedlund i Östersund och Ericson i Boxholm, om vissa
          </p>
          <p xml:id="i-XLdq9LEcRmCK6szAEtqMwU">
            ändringar i fattigvårdslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-YJyEWMfw4RtCzwVhsQnUkZ">
            Enligt 8 50, mom. 2, fattigvårdslagen, är hemortskommun icke
            skyldig ersätta fattigvårdskostnad, som haft till ändamål att
            bereda barn tillfälle att begagna skolundervisning. Ej heller
            ersättes läkare- eller förlossnings- hjälp eller medicin, då sådan
            hjälp lämnats annorledes än i förening med vård å anstalt. Begravningshjälp
            skall likaledes icke ersättas av hemorts- samhället. Staten ersätter
            ej heller vistelsesamhället för angiven fattigvård ($ 60, 3 mom.)
            utom för de fall att understödstagaren icke är svensk medborgare.
            Dylik fattigvård utgör icke hinder för förvärv av hemortsrätt
            ($ 49). Är 1918, då fattigvårdslagstiftningen genomfördes, förefunnos
            mycket bärande skäl för dessa bestämmelser. Läkarehjälp och medicin
            liksom ock- så förlossningshjälp betraktades då såsom relativt
            små tillfälliga utgifter. En mindre engångsutgift för kläder eller
            dylikt åt skolpliktiga barn betrak- tades på enahanda sätt. Dessa
            utgifter ansågos därför böra stanna på vistelsesamhället och till-
            lika icke utgöra hinder för förvärv av persons hemortsrätt. Förhållandena
            hava emellertid sedan 1918 ändrats, och här berörda be- stämmelser
            äro icke ägnade att befrämja god fattigvård och rättvis fördel-
            ning av fattigvårdskostnaden. Den läkarhjälp, varom här är fråga,
            är numera icke alltid en ringa ut- gift. Fattigvårdssamhället
            drabbas under vissa förhållanden av kännbar kostnad härför. Kvävgasbehandling
            av lungsjuka blir ofta ekonomiskt be- tungande för fattigvården.
            Patienten måste under tre års tid en gång i må- naden undersökas
            och lungan kvävgaspåfyllas. Läkarearvodet uppgår till omkring
            120 kronor om året och resekostnaden och andra utgifter till minst
            samma belopp. Denna läkarehjälp torde knappast ha varit känd år
            1918. Då utgick man ifrån att en tuberkelsjuk under de tre år,
            han nu går under kvävgasbehandling, skulle vårdas vid sanatoriet,
            och att landstinget skulle ersätta fattigvården kostnaden härför.
            Sockerpatienters behandling med insulin är även ett slag av läkarehjälp,
            som lagstiftarna år 1918 icke räknade med, men som många gånger
            med- för icke oväsentlig kostnad för fattigvården. Tandvård kan
            under vissa förhållanden nu hänföras till fattigvård enligt &amp;
            1, fattigvårdslagen, och åsamka fattigvården icke betydelselös
            kostnad. Exemplen belysa huru förhållandena hava förändrats.
          </p>
          <p xml:id="i-DuNnv5NyTbcjYuP6AMQiJD">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 219—229. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__219/mot_1936__ak__219-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T2wSmbdjvbBYTgF1AU4TSM">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 219.
          </fw>
          <p xml:id="i-3Dgy8B2TxfbGZZGFeQAZVB">
            Även om fattigvårdsstyrelserna i allmänhet beredvilligt lämna
            behövande nödig läkarevård, rygga de likväl mången gång inför
            de utgifter, som drabba kommunen för person, som tillhör annat
            samhälle. Fall kunna även angivas då den sjuke nödgats anlita
            myndigheters hjälp för läkarevård av här angiven art. Av det redan
            anförda framgår, att läkarehjälp och medicin numera icke är en
            obetydlig fattigvårdsutgift. Att under sådana förhållanden undantaga
            dessa utgifter från fattigvård, som skall ersättas av hemortssamhället,
            är icke sakligt grundat. Om fattigvårdssamhället — för att taga
            den bröstsjuke såsom exempel — utgivit i försörjningsbidrag 200
            kronor för året och er- håller ersättning härför av hemortssamhället,
            då är det både logiskt och rättvist, att vistelsesamhället även
            gottgöres för kostnaden av kvävgasbe- handlingen, som kanske orsakat
            högre utgift än försörjningsbidraget. I fråga om ersättning för
            förlossningshjälp föreligga visserligen icke så starka skäl för
            en lagändring som beträffande ersättning för läkarehjälp och medicin.
            Skäl kunna likväl anföras, som även motivera lagändring i berörda
            avseende. Då fattigvårdsstyrelsen drabbas av utgift i anledning
            av barnsbörd, är visserligen kostnaden för förlossningshjälpen
            den ofta minst kännbara ut- giften, och i intet fall torde hjälp
            hava vägrats av den anledningen att kvin- nan haft hemortsrätt
            i annat samhälle. Det oaktat kan knappast något skäl anföras för
            att förlossningskostna- den icke skall gottgöras, då andra av
            förlossningen orsakade fattigvårdsut- gifter skola ersättas av
            hemortssamhället. Ersättningsärendenas handlägg- ning komme att
            vinna i enkelhet på att ej vissa angivna kostnader lösbry- las
            ur ersättningsbestämmelserna. Fattigvård, som haft till ändamål
            att bereda barn tillfälle att bevista sko- lan, hava vållat onödiga
            ersättningstvister och komplicerat fattigvårdspro- cesserna. För
            barn, som äro föremål för barnavårdsnämndernas verksamhet, sak-
            na dessa bestämmelser varje betydelse. Fattigvård däremot åt barn
            i skol- åldern ger ofta upphov till tvister, som i allmänhet ha
            följande karaktär: En barnrik familj lämnas understöd, och fattigvårdsstyrelsen
            återsöker kostnaden av hemortssamhället. Detta bestrider ofta
            debiteringen, enär viss del av understödet måste ha avsett att
            sätta något barn i tillfälle att be- vista skolan. Landets länsstyrelser
            hava säkert mött många dylika process- iyper. Få understödsfall
            torde ha förekommit, där fattigvård endast lämnats för barnens
            hållande i skola. Kläder och skor äro visserligen erforderliga
            härför, men dessa persedlar äro lika nödvändiga för barnens uppehälle
            i allmänhet, och att skäligen uppskatta till vilket belopp dylik
            ersättning skall anses ha uppgått för att hålla barnet i skola
            är omöjligt. Dessa ersättningsbestämmelser, som ökat fattigvårdsprocesserna
            och så-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__219/mot_1936__ak__219-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RCybZyNgYyJoHGGA29rde2">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 219. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-UEJ3ZvnY2gHhfeBVtKWmCC">
            lunda icke medfört någon fördel i fråga om fattigvårdens handhavande,
            böra ej längre bibehållas. Vad slutligen angår ersättning för
            begravningskostnad finnes knappast skäl att längre bibehålla bestämmelserna
            att dessa kostnader ej skola er- sättas. Även om utgifterna äro
            betydelselösa, kan det icke förebäras godtagbara skäl för att
            ej denna kostnad lika väl som årslånga understöd skall ersät-
            tas. Det torde väl sällan inträffa — utom i storstäderna — att
            fattigvården hegraver en person utan att den döde under livstiden
            varit föremål för fat- ligvårdens omsorger. Det är därför omotiverat,
            att kostnaden för den sista hjälpen icke skall ersättas av hemorten.
            En ändring i berörda avseende skulle i icke ringa grad trygga
            en fattig främlings pietetsfulla begravning. Det synes oss sålunda
            mycket välgrundat, att 8 50, fattigvårdslagen, ändras så att paragrafens
            andra moment utgår. I överensstämmelse härmed hör också 8 60 givas
            sådant innehåll, att för de fall staten ersätter fattig- vård
            denna ersättning även skall omfatta sådan fattigvård, som enligt
            nu gällande lag icke ersättes. Den nu berörda fattigvårdskostnaden
            utgör icke hinder för förvärv av hem- ortsrätt. Skälen härför
            äro givetvis desamma som skälen för att ej denna kostnad kan utsökas.
            Hjälpen har — förmenar man — varit ur kostnads- synpunkt ringa
            och endast tillfällig. Det är givetvis en både human och riktig
            princip att ej göra hemortsrätten beroende av ett tillfälligt
            och ringa understöd av fattigvården. Denna princip har dock icke
            kunnat med nuvarande lagstiftning upp- rätthållas. Små tillfälliga
            understöd av annan karaktär än de, som angivas i 8 50, hindra
            hemortsrätt. En person, som genom fattigvårdens försorg beredes
            några dagars lasa- rettsvård, förlorar därav möjligheten att under
            det år, han erhållit denna vård, förvärva hemortsrätt. Däremot
            utgör icke regelbunden behandling på fattigvårdens bekostnad vid
            poliklinik under flera år — kvävgasbehandling t. ex. — hinder
            för förvärv av hemortsrätt. Alt lägga sådan fattigvård som läkarehjälp
            och medicin till hinder för förvärv av hemortsrätt är således
            icke att bryta mot principen att ej till- fällig hjälp av fattigvården
            skall hindra hemortsrätt. I fråga om förlossningshjälp ha vi förut
            omnämnt, att dylik hjälp av fat- ligvården nästan undantagslöst
            är förbunden med annan fattigvård, som hindrar hemortsrätt. Det
            är av denna anledning utan betydelse att bibe- hålla bestämmelsen
            att förlossningshjälp ej är sådan fattigvård, som utgör hinder
            för ny hemortsrätt. Av enahanda skäl som beträffande förlossningshjälp
            sakna undantags- bestämmelserna om fattigvårds för skolpliktigas
            skolgång inverkan på hem- ortsrätt betydelse. Samma är också förhållandet
            beträffande begravnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__219/mot_1936__ak__219-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8kM5bdZTo3HfuVALhqh8xQ">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 219.
          </fw>
          <p xml:id="i-NWS2o6NQtRpqAUix9yjC9u">
            kostnaden. För den dödes försörjningspliktiga har annan fattigvård,
            som under livstiden lämnats den avlidne, utgjort hinder för hemortsrätt.
            Erfarenheten giver vid handen, att den fattigvård, som enligt
            8 49 i fat- tligvårdslagen icke utgör hinder för förvärv av hemortsrätt,
            är numera till sin natur likvärdig med annan fattigvård, och att
            alltså ett bibehållande av bestämmelserna att dylik fattigvård
            ej skall utgöra hinder för hemortsrätts- förvärv icke längre ha
            fog för sig. På grund av vad vi sålunda anfört få vi vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BFTRfDQEK7AqSEFtjhUKfU">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändrad lydelse av $$ 50 och
            60 i lagen om fattigvård att hemortskommunens fattig- vårdssamhälle
            och staten bliva ersättningsskyldiga för även den fattigvårdskostnad,
            som angives i berörda $$, samt att $ 49 i nämnda lag erhåller
            sådan ändrad lydelse, att även sådan fattigvård, som däri angives,
            kommer att utgöra hin- der för förvärv av hemortsrätt. Tillika
            få vi hemställa, att vederbörande utskott måtte föreslå härav
            betingad lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-RqUGaCrAp3Z4FGeRxYTBYH" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-CZwi7QxU7GWrB82VRuoxSR">
            Verner Hedlund, F. O. Ericson, Östersund. Boxholm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
