<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__340/mot_1936__fk__340-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FqpjiktLPcLv9rpBKqjuxj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 340, 19
      </fw>
      <div xml:id="i-Vx1DDMX6gP5fNiWssRUmTk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7tszyDuVi7fdFT1qKJukVA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ax7jCSL6AkMxQeASuhCPzH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6rN9Jssdk67YXBrseDYMtj" type="motBody">
        <div xml:id="i-4Bj7NMJ4ZobDBVohHipNqy">
          <p xml:id="i-PuCWe4jCHJCUqmUViGm5Pv">
            Nr 340.
          </p>
          <p xml:id="i-wcGm91rdnFvp54Hj9ERSn">
            Av herr Lindley och herr Berg, Robert, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning angå- ende yrkesmässig
            trafik med automobil.
          </p>
          <p xml:id="i-7FS2zNGYg4CpN9ftgaZ8wA">
            Med anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 161 få vi anföra
            följande: De trafikböcker som nu föras av förare i yrkesmässig
            lastbilstrafik ha icke någon större betydelse då det gäller närtrafik,
            medan de däremot i fjärr- trafiken måste anses ha en ganska stor
            betydelse. Genom att desamma äro bundna till bilen förtages emellertid
            en god del av deras verkningar. En förare kan nämligen köra en
            bil och där införa sin arbetstid men därefter gå över på en annan
            bil. Om hans arbetstid då skulle kontrolleras av myn- digheterna,
            ha dessa emellertid endast att hålla sig till de anteckningar
            som gjorts angående hans arbetstid på den bil å vilken han då
            tjänstgör. För att råda bot på detta bör trafikboken vara personlig
            och föraren sålunda föra den enbart för egen del oavsett vilken
            bil han för tillfället tjänstgör på. Trafikboken bör sålunda upptaga
            förarens namn, tillståndsinnehavarens — arbetsgivarens namn, trafiktillståndets
            art (stads- eller länstrafik resp. när- eller fjärrtrafik) samt
            tillståndsgivande myndighet. I trafikboken bör föraren omedelbart
            anteckna då han börjar sitt arbete för dagen, då rast om 30 minuter,
            under vilken föraren äger frihet att av- lägsna sig från automobilen,
            börjar och slutar, ävensom enahanda uppgifter beträffande sådant
            uppehåll under färd, som föranletts därav att föraren framfört
            automobil under sex timmar i följd, samt då arbetet för dagen
            är slut. Vidare skall han i trafikboken införa nummer på den bil
            han kör jämte uppgift om godsets beskaffenhet och mängd samt för
            vilkens räkning det transporteras. I fjärrtrafik har under de
            sista åren tendensen gått mot stora vagnar. För en man att på
            ett ur säkerhet och övriga synpunkter betryggande sätt sköta arbetet
            med dessa stora vagnar kan knappast begäras. Då det därför gäller
            vagnar vars totalvikt överstiger 3,600 kg. eller där släpvagn
            är kopplad till lastautomobil och den gemensamma totalvikten överstiger
            3,600 kg. bör bilen alltid vara bemannad med 2 förare samtidigt.
            Med anledning av vad vi sålunda anfört få vi hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__340/mot_1936__fk__340-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XTU9YULNhk1Jjt43cR5PGj">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 340.
          </fw>
          <p xml:id="i-3HE38UGrbfBcrQtij4j56j">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t påtala här
            berörda förhållanden samt hemställa att Kungl. Maj:t måtte taga
            desamma i beaktande vid utfärdande av förordning i berörda ärende.
          </p>
          <p xml:id="i-MQer1Xo47X6YDUtLbJCdRL" type="date">
            Stockholm den 21 mars 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-A9ukAY5Ebdu65k5pjtRu4V" type="signatureBlock">
            <p who="i-DXnNfB4M1wvfgz73SWecrk" type="signature">
              Charles Lindley
            </p>
            <p who="i-DHzCeaDVGVBvBuTUWsK7CK" type="signature">
              Rob Berg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
