<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__58/mot_1936__ak__58-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UiBotePp7AuPajSRpyCKdC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 58. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-JFYnSqxnyAbHHsJE5H8qaN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Svh8oauB5ajEf2sM6VrMeM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V3ox7PPRYWvBktmNeyczZM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GAAWTTFhRFvRvbv6WkCWr7" type="motBody">
        <div xml:id="i-81qeH6MaiuTDHg2vCqF6Tr">
          <p xml:id="i-MhKa4Fv3YekAk858hJP9kV">
            Nr 38.
          </p>
          <p xml:id="i-22bAqa2yD5aKmQBs1e8tQp">
            Av herr Paulsen, angående slopande av gällande bestämmelser om
            hemortsrätt enligt fattigvårdslagen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Szs6CG9CqRsNx5dJNcHscj">
            För fattigvårdsstyrelserna i landet finns intet som verkar så
            tyngande som hemortsbestämmelserna med därav följande processer.
            För de större städer- nas fattigvårdsstyrelser känns nog bördan
            härav ej så tung, beroende på att arbetet här utföres av lejd
            arbetskraft, och då bördan blir tyngre, anställas flera tjänstemän.
            Det enda kännbara blir således att utgifterna för tjänste- män
            ökas. På landsbygden och i mindre städer ställer sig saken helt
            annorlunda. Där får fattigvårdsstyrelsen — i regel utan hjälp
            — bära hela bördan av alla dessa utredningar, som fattigvårdsprocesserna
            medföra. Härtill kommer det rent personliga obehaget, som fattiga
            människor, vilka närma sig 60-årsåldern, råka ut för, då de vilja
            flytta från en kommun till en annan, därigenom att kommunalmännen
            i inflyttningskommunen ofta göra allt vad de förmå för att hindra
            inflyttning, allt i avsikt att skona kommunen för ytterligare
            fat- tigvårdstunga. Dessa processer kosta det allmänna stora summor
            utan att medföra någon verklig nytta. — För den fattiga människan,
            som är i behov av hjälp, med- föra de endast obehag och för fattigvårdsstyrelserna
            utgöra de en ständig källa till förargelse förenad med mycket
            arbete. För att råda bot på detta, har frågan om centralisering
            av fattigvården då och då varit uppe, men man har i regel stannat
            vid att föreslå, att fattigvårdssamhällena göras större, på sin
            höjd att länet göres till hemortsområde. För min del anser jag
            att ifråga om hemortsrätten borde varje svensk medborgare hava
            hemortsrätt i Sverige, utan angivande av något särskilt samhälle.
            — Fattigvårdskostnaderna, även de som nu ersättas av landstinget,
            delas mellan staten och kommunen så, att staten betalar 75 9/o
            och kommunen 25 ?/o av desamma. Jag avser inte härmed att handhavandet
            av fattigvården skall överflyttas på staten och denna skaffa nya
            organ att sköta verksamheten. Mitt förslag går ut på, att fattigvården,
            som hittills, skötes av kommunerna genom fat- tigvårdsstyrelsen,
            men att staten bidrager till kostnaderna med 75 procent. — Givetvis
            bör från statens sida betryggande kontrollåtgärder vidtagas för
            förhindrande av missbruk av statsmedlen. Det kan invändas att
            när kommu- nen skall besluta och staten bidraga med så stor del
            som ”/, av kostnaderna, så skulle man åsidosätta all sparsamhet.
            Jag tror inte härpå. Det synes mig att det inte bör vara mera
            riskfyllt att från statens sida utlämna stats- bidrag till fattigvården
            av här angiven storlek än det är att lämna bidrag till vägstyrelserna
            för deras ändamål. Det är ju samma slags människor och ofta samma
            personer, som äro styrelseledamöter i det ena eller andra fallet,
            och det finns ingen anledning befara, att man skall handla mera
            slös-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__58/mot_1936__ak__58-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TRQExK7ZPxt5zEQqq63pqb">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 58.
          </fw>
          <p xml:id="i-XjsTowgBuecd5DtfnPEFg7">
            aktigt, mindre ansvarskännande, när det gäller medel till fattigvården
            än när det gäller medel till vägbygge, vägunderhåll, broar och
            dylikt. Genom en sådan åtgärd vinnes först och främst, att den
            ojämnhet i fattigvårdstungan, som nu finnes i landet i stort sett
            försvinner och därigenom blir till en ovärderlig fördel för de
            människor, som måste anlita fattigvården. Dessutom blir det möjligt
            för fattiga människor mellan 50 och 60 år att obehindrat flytta
            omkring i landet, utan att nitiska och om sin kommuns ekonomi
            ömma kommunalmän behöva göra sitt bästa för att förhindra detta.
            Och för fattig- vårdsstyrelserna i landet blir det en oerhörd
            lättnad att endast behöva syssla med sin verkliga uppgift att
            hjälpa fattiga behövande människor och slippa ifrån hela denna
            överflödsgärning, som hemortsutredningar och processer äro. Med
            stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-RbVGCyiKcwSZ7gNCUSJDbR">
            att riksdagen måtte besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa
            om utredning och förslag till sådan ändring i gäl- lande fattigvårdslag,
            att alla nuvarande hemortsbestämmelser slopas, att i stället för
            de slopade hemortsbestämmelserna inskrives i lagen, att varje
            svensk medborgare har hemortsrätt i Sverige, utan angivande av
            någon särskild kommun, och att staten be- talar 75 procent av
            alla fattigvårdskostnader, som av därtill av staten utsedd kontrollmyndighet
            godkänts.
          </p>
          <p xml:id="i-UWEUJnLFWbitoPFyvMBtf" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-U65rWn3kMRKUxB25QGx5AN" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Paulsen Arlöv
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
