<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LMqAHdKtgLu5PZV7ZbVJYH">
        Motioner i Första kammaren, Nr 154. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-12gb8B6tBb2nnqs5HXD7Vm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JfQJsa12PPnD8PF443L55k" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2cQCjcz4QtSrexyrwpLJ71" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7RRFh5Dx47eGxXWAtHG1vj" type="motBody">
        <div xml:id="i-167Q3XcWvBpLeha9sX1RNu">
          <p xml:id="i-NkyW5EjDmFt49rH5ihazE4">
            Nr 154,
          </p>
          <p xml:id="i-9rSNp8HoBfGtSTZ4173Npv">
            Av herr Hamrin m. fl, om utarbetande av en bered- skapslagstiftniny
            till förhindrande av arbetskonflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-QYPs2sUkgWiS4WQN7Q5hgr">
            Sedan länge ha statsmakterna ansett det i det allmännas intresse
            erforder- ligt, att staten vidtoge åtgärder till befordrande av
            freden på arbetsmarknaden. I detta avseende må allenast nu erinras
            om lagen om medling i arbetstvister samt lagstiftningen om kollektiva
            avtal och om arbetsdomstol med dess förbud mot vissa stridsåtgärder.
            Emellertid har man från många för att icke säga alla håll funnit,
            att förhål- landena på arbetsmarknaden tagit en sådan utveckling,
            att ytterligare åtgärder i förut angivet syfte måste vidtagas.
            Särskilt fick detta önskemål sitt uttryck i en mångfald motioner,
            som väcktes vid 1934 års riksdag. I dessa motioner framfördes
            bland annat dels önskemål att genom reglering i lagstiftningsväg
            av föreningsväsendet å arbetsmarknadens område vinna ökad säkerhet
            mot för- hastade beslut i arbetskonflikter dels förslag om att
            genom olika åtgärder sär- skilt förebygga s. k. samhällsfarliga
            konflikter m. m. Tillika fann man sig även böra räkna med möjligheten
            att staten i utom- ordenliga fall skulle behöva direkt ingripa
            i konflikter, som kunde medföra synnerliga vådor för närings-
            och samhällslivet. För sådant ändamål hemställdes i skilda motioner
            om utarbetande av för- slag till en s. k. beredskapslagstiftning.
            I detta avseende tillåta vi oss åter- giva vad därutinnan anfördes
            i två likalydande motioner nr 242 i första kam- maren och nr 497
            i andra kammaren. I sagda motioner anfördes sålunda bland annat
            att staten icke längre kunde stanna vid sin nuvarande mera neutrala,
            medlande ställning vid storkonflikter och andra konflikter av
            allvarligare be- skaffenhet. I en sådan konflikt finge staten
            icke stå maktlös. Hade man denna inställning, uppstode frågan,
            om medlen borde skapas vid konflikttillfället eller om de borde
            på förhand finnas utformade och ställda i beredskap. För sin del
            ansåge motionärerna denna sistnämnda väg vara den enda tillrådliga.
            De maktmedel, som för ändamålet borde ställas till statens förfogande,
            borde en noggrann utredning kunna anvisa. Redan nu kunde påpekas
            vissa nära till hands liggande medel. Sålunda borde man kunna
            tänka sig, att förbud för visst tillfälle eller för viss kortare
            tidsperiod utfärdades mot sympatistrejk och sympatilockout, alltså
            hindrande en utvidgning av en redan inträdd kon- flikt. Därutöver
            ginge steget till förbud att fortsätta pågående konflikt, detta
            väl närmast i ändamål att tidsfrist skulle beredas en förlikningsmannainsti-
            tution att framkomma med ett medlingsförslag. Man kunde också
            tänka sig, att ett dylikt förbud mot strejk eller lockout kunde
            göras i avvaktan på en annan åtgärd, som dock måste betraktas
            såsom ett yttersta medel vid statens ingripande, nämligen obligatorisk
            skiljedom. I varje fall bleve de medel, som Bihang till riksdagens
            protokoll 1936. 3 saml. Nr 154—156. 22436 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P9Xpizay9eokpsGMRhHnK">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </fw>
          <p xml:id="i-KpzthH1WhHin5Ps3sWT7F3">
            sålunda komme att tillgripas för att vid trängande behov hindra
            en förlamning av näringslivet, av synnerligen ömtålig och grannlaga
            beskaffenhet. Ur det allmännas och näringslivets synpunkt borde
            det alltid betraktas såsom det lämpligaste och normala, att uppgörelser
            mellan parterna skulle träffas genom parternas egna förhandlingar
            och åtgöranden. När man emellertid borde vara beredd på att tillgripa
            extraordinära medel i extraordinära fall, borde man på förhand
            veta, vilka de medel vore, som kunde ställas till disposition,
            och i vilken ordning dessa medel skulle användas. Detta förutsatte
            en lagstift- ning, som icke utan svårighet och säkerligen icke
            utan olägenheter kunde i en hast tillskapas. Försiktigheten syntes
            därför bjuda, att man på förhand hade ett förslag till en sådan
            lag författat och genom alla instanser förberett. Redan tillvaron
            av ett sådant på förhand utarbetat lagförslag skulle måhända verka
            återhållande på stridigheterna. I varje fall kunde man då med
            den skynd- samhet förhållandena påkallade och med större auktoritet
            i en för närings- livet kritisk situation tillgripa något av dessa
            yttersta medel. Motionerna åsyftade sålunda en beredskapslagstiftning.
            Eventuellt kunde man taga under övervägande att lämna regeringen
            fullmakt att under viss tid, exempelvis mellan riksdagarna, om
            sådana olyckliga tillfällen på arbetsmarknaden då in- träffade,
            som nyss antytts, tillgripa visst eller vissa i lagstiftningen
            anvisade medel. En i nu angivet syfte utarbetad beredskapslagstiftning
            borde riks- dagen lämnas tillfälle att granska och yttra sig över.
            I sitt utlåtande över alla de väckta motionerna i arbetsfredsfrågan
            hem- ställde andra lagutskottet efter en utförlig motivering,
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla dels om en allsidig
            och förutsättningslös utredning rörande angivna åtgärder på föreningsrättens
            och arbetsrättens områden, dels om framläggande utan tidsutdräkt
            för riksdagen av de förslag, vartill utred- ningen kunde föranleda.
            Riksdagen anslöt sig (i skrivelse nr 373) till denna hemställan.
            När riksdagens skrivelse 1 ämnet den 31 december 1934 anmäldes
            inför Kungl. Maj:t, uttalades från regeringens sida, att frågan
            om arbetsfredens tryggande icke längre kunde behandlas såsom ett
            självständigt spörsmål, fri- stående från andra problem angående
            ingripande från samhällets sida på vissa områden av det ekonomiska
            livet. Under hänvisning till ett antal av de frågor, som ägde
            samband med arbetsfreden, framhölls sålunda, att proble- met i
            hela i dess vidd borde göras till föremål för en omfattande undersökning.
            Såsom ett förberedande arbete borde en begränsad krets av sakkunniga
            på basis av redan föreliggande material och efter inhämtande av
            erfarenheter från utlandet studera problemet och framlägga ett
            betänkande med de all- männa slutsatser, till vilka de vid sina
            överläggningar kommit, samt därjämte förslag rörande undersökningarnas
            fortsatta rationella bedrivande. I anslut- ning härtill tillkallades
            nämnda dag tre sakkunniga med överståthållare Nothin såsom ordförande.
            Jämväl vid 1935 års riksdag väcktes emellertid motioner rörande
            de spörs- mål, varom nu är fråga, därvid uttryck gavs åt farhågor
            för att den vittutse- ende utredning, som då nyligen igångsatts,
            komme att vålla uppskov med be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8iEYwpcK9HYJq8DCTN8ESC">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-7TjFu7r2XrGAhnkUQyCLWd">
            handlingen av de arbetsfredsfrågor, vilka riksdagens beslut vid
            föregående riksdag särskilt avsett. Riksdagen anhöll också (1
            skrivelse nr 300), att det pågående utredningsarbetet beträffande
            arbetsfredsfrågor måtte bedrivas i sådan ordning, att förslag
            angående de spörsmål, om vilkas utredning riks- dagen år 1934
            gjort framställning, måtte kunna föreläggas riksdagen utan det
            dröjsmål, som skulle medföras av ett avvaktande av utredningens
            slutförande 1 övriga med sistnämnda spörsmål sammanförda frågor.
            De nämnda sakkunnigas betänkande och förslag av den 9 december
            1935 föreligga nu 1 tvenne delar (Del I. Förslag och Del II. Specialutredningar).
            Såsom kunnat antagas med hänsyn till utredningens karaktär av
            »förbe- redande», gå de sakkunnigas förslag, inom de vitt skilda
            områden av sam- hällslivet dessa behandla, i allmänhet ut på fortsatta
            utredningsåtgärder, sektionsvis, genom särskilda sakunniga med
            ledning av de anvisningar, som i förslagen lämnas för arbetets
            utförande. Så är det även i fråga om förhand- ling med vederbörande
            organisationer å arbetsmarknaden och om eventuell lagstiftning
            rörande de med föreningars organisation förknippade spörsmål,
            vilka kunna ha betydelse för arbetsfreden; så ock beträffande
            de i olika sam- manhang väckta frågorna om förbud mot vissa stridsåtgärder
            m. m. Genom den nämnda förberedande utredningen har arbetsfredsfrågan
            i åtskilliga avseenden erhållit en ny belysning, men alltjämt
            står man oviss om när regeringen i sina utredningar och övervägningar
            skall komma så långt, att de allmänna önskemål, som framfördes
            vid 1934 års riksdag och ytterligare underströkos vid 1935 års
            riksdag, kunna leda till utarbetande av förslag om lagstiftning.
            Det är med beklagande man konstaterar detta förhållande. Men på
            ett område borde emellertid även regeringen finna tiden vara inne
            att utan avvaktan på utredning i andra frågor, som av regeringen
            kombinerats med arbetsfredsfrågan, förelägga riksdagen konkreta
            förslag. Därvidlag tänka vi på omförmälda beredskapslagstiftning,
            som av regeringens sakkunniga satts i en särställning. i Då de
            sakkunniga behandlat denna fråga i visst sammanhang med hela spörsmålet
            rörande s.k. samhällsfarliga konflikter, kan det vara av intresse
            att se, huru de sakkunniga betrakta detta ämne. I fråga om generellt
            förbud mot arbetsinställelse i dylika konflikter hava de sakkunniga
            stannat vid att föreslå fortsatt utredning enligt vissa direktiv.
            Vid sina anvisningar härför göra de sakkunniga åtskilliga uttalanden
            av stort intresse. Det läte sig, enligt de sakkunnigas uppfattning,
            svårligen göra att finna någon sådan principiell avgränsning av
            de samhällsfarliga konflikterna, att den kan en gång för alla
            fastställas. Skillnaden mot andra konflikter låge nämligen icke
            i arten, utan i graden. Tvångsingripande från samhällets sida
            kunde därför icke i allmänhet ske i form av ett i lag utformat
            generellt kon- fliktförbud, utan måste övervägas från fall till
            fall. Skulle man emellertid vilja generellt förbjuda vissa slags
            konflikter, gällde det att få en hållbar indelningsgrund. Enbart
            den omständigheten, att stat eller kommun vore arbetsgivare, räckte
            icke för att motivera ett generellt för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2BQH18cv9ZBj7az4a8aG6h">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </fw>
          <p xml:id="i-HNgjmVCbwQ9RyKwXqXsoV3">
            bud mot statliga och kommunala konflikter. Om det allmänna dreve
            en affärs- verksamhet med väsentligen ekonomiskt syfte av samma
            slag som vissa en- skilda, kunde för samhället i dess helhet en
            konflikt i ett sådant allmänt före- tag icke i och för sig betraktas
            som farligare än om den uppstått i ett enskilt företag. Större
            möjlighet att uppställa ett tillfredsställande kännetecken på
            »sam- hällsfarliga» konflikter gåves genom att såsom utgångspunkt
            taga verksam- hetens ändamål. Därest arbetsavtalet icke avsåge
            att tillgodose arbetsgivarens ekonomiska intresse, torde i regel
            en arbetsinställelse beröra mera omedel- bart viktiga samhälleliga
            intressen. (Exempel: polis, brandkår, renhållnings- verk och sjukvårdspersonal.)
            Härmed borde jämställas de fall, där affärs- vinsten icke framstode
            såsom det avgörande motivet för verksamheten, låt vara att anläggningen
            eller företaget ifråga dreves i viss mån såsom affärs- företag.
            (Exempel: kommunala anläggningar för belysning, kraft, vatten-
            och gasdistribution, vissa statliga verk med monopolställning,
            såsom post och telegraf.) Mera tveksamt ansåge de sakkunniga det
            vara, om man hit kunde räkna företag, som dreve sin rörelse delvis
            i konkurrens med enskild verk- samhet t. ex. statens järnvägar
            och statens vattenfallsverk. Beträffande de sistnämnda synas de
            sakkunniga väl vilja tillstyrka åtgärder till förhindrande av
            arbetsnedläggelse, men detta på annan grund än konflik- ternas
            antagna allmänfarlighet. I sådant avseende anvisas olika vägar
            för skilda kategorier av anställda, såsom beredande av tjänsteställning,
            enhetliga lönereglementen eller, där kollektivavtal förekomma,
            längre giltighetstider och fast förhandlingsordning. Med i huvudsak
            ovan angiven motivering hava de sakkunniga formulerat den föreslagna
            utredningens syfte på det sätt, att denna skulle gälla, huruvida
            och i vilken omfattning arbetskonflikter kunde förhindras i sådana
            fall, där verksamheten icke avsåge att i främsta rummet tillgodose
            ett arbetsgivarens ekonomiska intresse. Emellertid hava de sakkunniga
            i ett avseende kommit med ett positivt för- slag, i det att de
            direkt tillstyrkt utarbetandet och framläggandet av förslag till
            en beredskapslagstiftning, varigenom möjlighet bereddes att från
            fall till fall förbjuda arbetsinställelse, som på grund av sin
            omfattning eller beskaf- fenhet i övrigt funnes äventyra viktiga
            samhällsintressen. De sakkunniga utgå ifrån, att ett dylikt ingripande
            bör kunna vidtagas inom såväl det enskilda näringslivet som det
            allmänna tillhörande arbetsområden. I valet mellan att ge en sådan
            beredskapslagstiftning karaktären av en fullmaktslag eller att
            hänskjuta varje särskilt fall till riksdagens prövning hava de
            sakkunniga lämnat sitt förord för den förra linjen. Svårigheter
            kunde nämligen möta att å tid, då riksdagen ej sammanträdde, avvakta
            riksdagens beslut. Däremot kunde den lösning tänkas, att en fullmaktslag
            visserligen beslutades, men att den icke finge användas annat
            än under en begränsad giltighetstid. En even- tuel! lagstiftning
            i ämnet borde noggrant angiva de förutsättningar, under vilka
            ett ingripande kunde ifrågakomma. Därvid borde särskilt beaktas
            vikten av att en sådan lagstiftning icke komme att minska effektiviteten
            av det nor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EkiV3nQouoySVEmiMzVsiK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-DmMDz2oBJMyU96PZ6D7uwD">
            mala förhandlings- och medlingsförfarandet eller att avtrubba
            organisationer- nas eget ansvar för lösningen av arbetstvisterna.
            En lag av detta slag förutsattes medföra rätt för Kungl. Maj:t
            att i fall av behov dels förbjuda tvistande part att vidtaga arbetsinställelse
            av samhälls- farliga verkningar eller, om en sådan kommit till
            stånd, utvidga densamma, dels ock förbjuda annan att vidtaga eller
            upprätthålla arbetsinställelse i syfte att bispringa tvistande
            part (sympatiåtgärd). I samband med dylikt förbud tänka sig de
            sakkunniga olika anordningar i fråga om arbetsvillkoren. : Sålunda
            vore det en möjlig utväg att under antydda utomordentliga förhål-
            landen låta löner och andra arbetsvillkor bibehållas oförändrade,
            till dess lugnare förhållanden inträtt. Vidare kunde det tänkas
            befogenhet för Kungl. Maj:t att giva gällande kraft åt ett framlagt
            förlikningsförslag. Därest detta undantagsvis icke lämp- ligen
            läte sig göra, borde det slutligen inrymmas rätt för Kungl. Maj:t
            att före- skriva om tvistens avgörande genom skiljedom. Behovet
            av en beredskapslagstiftning av det slag, som vid 1934 års riksdag
            påyrkades i förut angivna motioner, har, på sätt som framgår av
            det föregående, av regeringens utredningsmän ansetts så trängande,
            att förslag därom borde, fri- stående från andra av utredningen
            berörda spörsmål, för riksdagen framläggas. Även för oss synes
            det angeläget, att denna beredskapslagstiftning utan dröjs- mål
            och utan avvaktan av nya utredningar på andra punkter, som äga
            intresse ur arbetsfredens synpunkt, föreläggas riksdagen. Särskilt
            i det fall, att det skulle draga ut på tiden med utredningen om
            generellt förbud för arbets- inställelse inom vissa områden (speciellt
            sådana där stat eller kommun är arbetsgivare), eller därest denna
            utredning skulle lämna negativt resultat, är det av så mycket
            större vikt att äga tillgång till en beredskapslagstiftning av
            här avsett innehåll. I fråga om räckvidden av en eventuell lagstiftning
            med generellt förbud mot vissa arbetsinställelser draga vi i tvivelsmål,
            huruvida de sakkunniga på lämpligt sätt angivit utredningens föremål,
            när de velat in- skränka densamma till fall, »där verksamheten
            icke avser att i främsta rummet tillgodose ett arbetsgivarens
            ekonomiska intresse». Huru som helst kan en beredskapslagstiftning
            tjäna dels att ersätta ett generellt förbud tills ett sådant för
            särskilda områden må komma till stånd och dels att sedermera komplet-
            tera lagstiftningen härom. De motioner, som väcktes vid 1934 års
            riksdag i arbetsfredens intresse, föranleddes ej minst av den
            då pågående stora byggnadskonflikten. Visser- ligen är läget för
            närvarande på arbetsmarknaden lugnare än då, men därmed ha ju
            icke vunnits några som helst garantier för framtiden. En beredskaps-
            lagstiftning bör för övrigt icke i hast vid förekommande orostillfällen
            till- skapas utan helst granskas och godkännas under tider, då
            man mera objektivt kan bedöma dess räckvidd och verkningar. 'Tillika
            bör, såsom från mera än ett håll påpekats, icke förbises att en
            dylik lagstiftning i och för sig har en återhållande verkan, då
            parterna veta med sig, att samhället är berett att med lämpliga
            medel möta eventuellt hotande konflikter av svårartad beskaffenhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cw1YWwxrf43FooTV7nKwUW">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </fw>
          <p xml:id="i-XYoQyVtQYNa8iK5xCLJiv6">
            Det synes oss så mycket hellre lämpligt, att riksdagen får tillfälle
            att ånyo understryka sin mening om önskvärdheten av att en dylik
            lagstiftning skynd- samt kommer till stånd, som ett h. exc. statsministerns
            yttrande i andra kam- maren under remissdebatten icke ingav förhoppning
            om att en proposition i frågan under den närmaste tiden vore att
            förvänta. Detta är särskilt an- märkningsvärt vid det upplysta
            förhållandet, att regeringen torde hava för- berett ett ingripande
            i denna riktning under åren 1933—1934, då byggnads- konflikten
            hotade desorganisera stora delar av näringslivet och omintetgöra
            en väsentlig del av statens arbetslöshetspolitik. Beträffande
            de grunder, på vilka lagstiftningen bör byggas, kunna vi i huvudsak
            ansluta oss till den Nothinska kommitténs förslag, som i sin ordning
            väsentligen framstår som en utformning av de principer, vilka
            lågo till grund för andra lagutskottets utlåtande på denna punkt
            vid 1934 års riksdag. Andra lagutskottet uttalade nämligen då,
            att starka skäl kunde anföras för en beredskapslagstiftning av
            ovan angivna beskaffenhet. Komme en sådan till stånd torde lagbestämmelser
            om obligatorisk skiljedom allenast undantagsvis få tillämpning.
            Emellertid syntes det vara en oeftergivlig fordran på en be- redskapslagstiftning,
            att densamma kunde bringas i tillämpning endast under tydligt
            avgränsade förutsättningar. En lag i ämnet syntes böra hava karaktär
            av s. k. fullmaktslag, med stöd av vilken Konungen ägde att med
            avseende å viss arbetskonflikt av svårare beskaffenhet meddela
            de bestämmelser, som i lagen angåves. Vid utredningen om lagens
            innehåll borde övervägas, om och i viiken utsträckning däri borde
            ingå föreskrifter om obligatorisk skiljedom. I detta sammanhang
            framhöll utskottet vidare, att det torde ligga i sakens natur,
            att skiljedom icke tillgrepes utan föregående försök att vinna
            uppgörelse genom partförhandlingar. Med hänsyn härtill syntes
            ett stadgande om obli- gatorisk skiljedom böra förutsätta särskilda
            regler om medling. Särskilt vilja vi understryka, att ifrågavarande
            lagstiftning bör gälla allenast beträffande viss arbetskonflikt,
            vilken på grund av sin omfattning eller art och med hänsyn till
            förhållandena i övrigt kan medföra synnerligt skade- görande verkningar
            för viktiga samhällsintressen och som icke genom förhand- lings-
            och medlingsförfarande kunnat biläggas. I dylika extraordinära
            fall skulle Kungl. Maj:t äga befogenhet dels att för- bjuda tvistande
            part att vidtaga respektive utvidga arbetsinställelse dels ock
            att förbjuda annan att bispringa tvistande part genom sympatiåtgärd.
            Kungl. Maj:t skulle tillika hava rätt att för de utomordentliga
            tillfällen, som nu sagts, bestämma, att löner och andra arbetsvillkor
            bibehållas oföränd- rade tills dess — därest överenskommelse mellan
            parterna icke dessförinnan träffas — tvist avgöres antingen genom
            Kungl. Maj:ts fastställelse av ett fram- lagt förlikningsförslag
            eller, därest Kungl. Maj:t anser sådan fastställelse icke lämpligen
            böra meddelas, genom obligatorisk skiljedom enligt bestämmelser,
            som träffas i lagen. Vid bestämmande av giltighetstid för denna
            »fullmaktslag» bör beaktas, att lagen kan av Kungl. Maj:t behöva
            tillämpas under tid, då riksdagen icke är samlad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LxvUEPWiYqhFiG4NJDyFxw">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 7 Under åberopande av vad
            ovan anförts hemställa vi,
          </fw>
          <p xml:id="i-jnW7oMQh6WVHbcCmZ7N8J">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville anhålla, att
            Kungl. Maj:t måtte låta utarbeta samt skyndsamt, om möjligt under
            innevarande riksdag, för riksdagens granskning och godkännande
            framlägga förslag till lagstiftning av ovan angiven beskaffenhet
            och för ovan angivet ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-DmDtRnLELZ9wBVmygrCZC6" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1936. Felix Hamrin.
          </p>
          <p xml:id="i-QdCABVAAqX9qKYNcZrHfnD">
            Elof B. Andersson. B. v. Stockenström. J. Bergman.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__154/mot_1936__fk__154-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-TMCV1dtroL2pH4t9wCitqc">
            Ö / KH . rt 4 LR ge ÅR na i a dd Har ZE ÄR ä : an 18 5 URI =
            it - 2 N - nh - - Å ee - + - - - - as . ; ; ee -. k sa - , t ä
            ä ä = oo - ee Con RS ft Se i ee | RES i 2 4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
