<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__194/mot_1936__ak__194-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-U24deNqut9cR1T2gcYAYx7">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 194. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-29JuYK8D6ZqUTnaWRwcRKt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N1gwrfSa4DLi4KM8ZPLQBy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ChruvD1XriPwZtCYFsd8gf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2R7rPeKupJHF4fN3qxpTXs" type="motBody">
        <div xml:id="i-JtvvLxWdxoWDDrMKzFjkdi">
          <p xml:id="i-SJpipRAuDVFY4cTmoYRYdw">
            Nr 194.
          </p>
          <p xml:id="i-Apx4nvwGvJ1gYPyXaPmZgF">
            Av herr Lundqvist, angående köpings eller annat samhälles på
            landet skyldighet att utan kostnad tillhandahålla väg- mark.
          </p>
          <p xml:id="i-HcqQnkX1rZWYKVHScervjS">
            Genom år 1927 beslutade ändringar i 1891 års lag om väghållningsbesvä-
            rets utgörande på landet (svensk författningssamling 1927 nr 296)
            genom- fördes som bekant en reglering i fråga om bekostandet av
            den allmänna väg- hållningen inom sådana samhällen på landet —
            köpingar och vissa munici- palsamhällen — för vilka stadsplanelagstiftningens
            bestämmelser angående stad gälla. Principiellt innebar denna reglering,
            att kostnaderna för väg- hållningen inom dylikt samhälle skulle
            gäldas av vederbörande väghållnings- distrikt, med rätt för detta
            att därtill erhålla statsbidrag liksom för väghåll- ningen på
            landsbygden i övrigt. Dock stadgades, att mark som erfordrades
            för byggande av väg inom område, för vilket stadsplan blivit fastställd,
            skulle tillhandahållas av samhället utan kostnad för väghållningsdistriktet.
            I an- slutning därtill infördes i väglagen också viss bestämmelse
            med syfte att tillförsäkra samhället rätt att för sålunda tillhandahållen
            mark utfå ersätt- ning av vederbörande tomtägare i enlighet med
            stadsplanelagstiftningens stadganden om tomtägares skyldighet
            att ersätta gatumark. Bestämmelser av i sak samma innehåll, som
            nu sagts, gälla alltjämt och hava även intagits i 1934 års lag
            om allmänna vägar (14—17 $$), vilken fr. o. m. den 1 januari 1937
            skall ersätta 1891 års väglag. Under förarbetena till omförmälda
            lagändringar ifrågasattes, huruvida icke skyldigheten att tillhandahålla
            vägmark kunde bliva alltför betungande för mindre bärkraftiga
            samhällen (se departementschefsyttrandet till kungl. proposition
            nr 100 till 1922 års riksdag, vilket i förevarande delar återgivits
            i proposition nr 244 till 1927 års riksdag). Det förutsattes emellertid,
            att denna skyldighet skulle bliva av jämförelsevis ringa omfattning
            för de mind- re bärkraftiga samhällena. Dessutom framhölls, att
            man som regel syntes kunna utgå ifrån att förhållandena skulle
            bliva sådana, att samhället skulle kunna uttaga värdet av den
            tillsläppta marken av vederbörande tomtägare. Frågan om de stadsliknande
            samhällenas skyldighet i berörda hänseende var jämväl föremål
            för uppmärksamhet i samband med tillkomsten av 1934 års väglag.
            Under förarbetena därtill ifrågasatte sålunda väg- och vatten-
            byggnadsstyrelsen det berättigade i att samhälle under alla förhållanden
            skulle vara pliktigt att utan kostnad för vägdistriktet tillhandahålla
            mark för byggande av väg inom område, för vilket stadsplan blivit
            fastställd. Före- skriften härom borde enligt styrelsens åsikt
            uppmjukas i så måtto, att Kungl. Maj:t eller länsstyrelsen tillerkändes
            befogenhet att, i händelse samhället icke åstundat vägbyggandet,
            helt eller delvis befria samhället från förplik- telsen i fråga.
            Dessutom framhöll svenska stadsförbundets styrelse i detta
          </p>
          <p xml:id="i-FXVazKCFgEkAzm7qdZPNXk">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 190—195 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__194/mot_1936__ak__194-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AvxBX2jp9N35KRF8RnfKPE">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 194.
          </fw>
          <p xml:id="i-J2onx5Y5c7TLnNhugjJaoC">
            sammanhang, att berörda skyldighet icke gärna kunde anses motiverad
            un- der annan förutsättning än att samhället skulle kunna utfå
            gottgörelse för markkostnaden enligt stadsplanelagens bestämmelser
            om tomtägares skyl- dighet att ersätta gatumark. En uttrycklig
            begränsning av skyldigheten med hänsyn härtill syntes därför påkallad.
            Med anledning av dessa båda uttalanden anförde kommunikationsmini-
            stern enligt Kungl. Maj:ts proposition i ämnet (nr 21 år 1934)
            följande: »Enär man torde kunna utgå ifrån att vid byggande av
            väg inom samhälles planlagda område vägen kommer att få samma
            sträckning som någon en- ligt stadsplanen tilltänkt gata, lärer
            i praktiken samhälles ifrågavarande skyldighet alltid komma att
            avse mark, som enligt stadsplan skall utgöra gatumark. Då vederbörande
            tomtägare jämlikt stadsplanelagen äro skyldiga att ersätta samhället
            värdet av sådan mark, finner jag alltså i nyssnämnda yttranden
            förordade ändringar av gällande lags bestämmelser icke påkal-
            lade.» Vid riksdagens behandling av väglagsförslaget gjordes emellertid
            även från dess sida ett uttalande rörande omförmälda fråga. I
            särskilda utskot- tets av riksdagen godkända utlåtande i ämnet
            (nr 1) framhölls nämligen (sid. 15—16), att hithörande bestämmelser
            syntes »i en del fall komma att verka i viss mån obilligt mot
            samhällena eller de enskilda tomtägarna i dem&gt;. Utskottet erinrade
            tillika om väg- och vattenbyggnadsstyrelsens nyss- nämnda yttrande.
            Men då för ändring av den ifrågavarande regleringen av samhälles
            och tomtägares skyldigheter torde krävas en mera ingående ut-
            redning än den utskottet varit i tillfälle åstadkomma, ansåg utskottet
            sig icke kunna föreslå någon ändring i lagförslaget härutinnan.
            Enligt undertecknads mening bör frågan om bekostandet av markanskaff-
            ningen för vägbyggnader inom de stadsliknande samhällena på landet
            utan tidsutdräkt upptagas till förnyat övervägande. Då från riksdagens
            sida medgivits, att nuvarande bestämmelser i ämnet kunna verka
            obilligt, bör konsekvensen bjuda, att frågan snarast möjligt göres
            till föremål för ut- redning. Som nämnt uttalades redan vid dessa
            bestämmelsers tillkomst far- hågor, att skyldigheten att tillhandahålla
            mark för vägbyggnader kunde bliva alltför betungande för mindre
            bärkraftiga samhällen. Vid denna tid- punkt torde man dock icke
            hava kunnat räkna med vägbyggnader inom dy- lika samhällen av
            ens tillnärmelsevis den omfattning, som numera ifråga- kommer.
            Särskilt inom samhällena i våra största städers grannskap — uppvuxna
            kring starkt trafikerade infartsvägar till städerna — framkomma
            numera krav på de stora infartsvägarnas utbyggnad till bredder,
            som man ännu för ett årtionde sedan säkerligen ansett fullständigt
            otänkbara. Sam- hällenas skyldighet att tillhandahålla vägmarken
            kan i dylika fall otvivel- aktigt bliva i hög grad betungande
            även trots den lagstadgade rätten för dem att uttaga ersättning
            av vederbörande tomtägare. Det är nämligen att märka, att dylik
            ersättning kan uttagas först i den mån tomterna invid vä- gen
            bliva bebyggda i huvudsaklig överensstämmelse med stadsplanen.
            För samhällen med stort tillmätta stadsplaner, där exempelvis
            breddning av en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__194/mot_1936__ak__194-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YE32PijueV6YgcESuqVmiQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 194. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-M7FKZu9rSprxzF5b1svf21">
            genomfartsväg kräver synnerligen kostsam markanskaffning, kan
            det dröja avsevärd tid, innan bebyggelsen når den omfattning,
            att ersättningsrätten blir av någon nämnvärd betydelse för samhället.
            Härtill kommer, att den- na ersättningsrätt är enligt stadsplanelagens
            bestämmelser begränsad i för- hållande till de invid vägen tillåtna
            hushöjderna. Med de vägbredder, som nu i dylika fall synas kunna
            ifrågakomma, torde rätten till ersättning av tomtägarna ofta komma
            att gälla endast en del, understundom t. o. m. blott en ringa
            del av samhällenas markanskaffningskostnader. Under arbetet med
            upprättande av en regionplan för Stockholm med om- nejd har framkommit
            ett enligt min mening synnerligen belysande exempel på vilka konsekvenser
            ifrågavarande bestämmelser kunna medföra. Inom så- väl regionsplaneförbundets
            direktion som dess ombudsförsamling har i stort sett enighet vunnits
            om ett nyligen framlagt förslag till dylik plan. Där- vid har
            man ansett sig böra räkna med en framtida utbyggnad av infarts-
            vägarna inom Stockholms förortsområde till en bredd av åtminstone
            30 meter. Den nästan enda meningsskiljaktigheten har gällt en
            av infartsvägar- nas — Uppsalavägens — sträckning genom eller
            förbi Norrvikens munici- palsamhälle. Majoriteten har omfattat
            ett förslag, enligt vilket denna väg här skulle genomlöpa samhällets
            stadsplan på en sträcka av omkring 1,300 meter. Då denna lösning
            med nuvarande lagstiftning emellertid skulle inne- bära, att det
            jämförelsevis lilla och föga skattekraftiga samhället (ej fullt
            800 invånare, c:a 11,500 skattekronor) skulle få ansvara för en
            markanskaff- ning, omfattande ej mindre än c:a 40,000 kvm, torde
            det få anses fullt na- turligt, att man från samhällets sida funnit
            sig böra bestämt motsätta sig densamma. Det bör anmärkas, att
            den erforderliga markreservationen hu- vudsakligen skulle tagas
            av mark, som nuvarande ägare enligt gällande stads- plan kunnat
            påräkna att få taga i anspråk för tomtförsäljning, och att sam-
            hällets möjlighet enligt stadsplanelagen att uttaga ersättning
            av vederbö- rande tomtägare skulle, såvitt nu kunnat bedömas,
            inskränka sig till en myc- ket ringa del av totala kostnaderna
            för vägmarken. Det synes uppenbart, att man vid tillkomsten av
            gällande bestämmelser om samhälles skyldighet att tillhandahålla
            mark för allmän väg icke räk- nat med att denna skyldighet skulle
            kunna bliva ens tillnärmelsevis så be- tungande, som, enligt det
            anförda exemplet, numera kan ifrågakomma. Även om det finnes anledning
            förmoda, att i detta speciella fall en annan sträck- ning av vägen
            kommer att väljas, varigenom samhället undgår kostnaderna för
            markanskaffning, torde exemplet visa, att gällande bestämmelser
            kunna under speciella förhållanden få synnerligen kännbara verkningar
            för ett sam- hälle. Den möjligheten får ej heller förbises, att
            i och för sig önskvärda väg- byggnader kunna förhindras eller
            lösas på ett mindre tillfredsställande sätt just därför att man
            icke rimligtvis kan ställa de anspråk på vederbörande samhälle,
            som lagen härvidlag förutsätter. Då härtill kommer att särskilt
            de vägbyggnader, för vilka de mest kostsamma markanskaffningarna
            krä- vas, oftast icke alls tillgodose samhällenas speciella intressen
            eller behov utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__194/mot_1936__ak__194-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9umLjexjurVCfxKF2ptwcr">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 194.
          </fw>
          <p xml:id="i-Tnk88A1UrZ7LPBSToNs8Cm">
            föranledas av genomgångstrafikens krav, synes det så mycket mindre
            rimligt att här ifrågavarande skyldighet skall åvila samhällena.
            Med stöd av vad sålunda anförts tillåter Jag mig anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-CDjxYcrppvcBos9fJyXGh8">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            närmare utredning i ämnet och om framläggande, om möjligt till
            1937 års riksdag, av förslag till sådan ändring av 17 $ i den
            fr. o. m. 1 januari 1937 gällande lag om all- männa vägar, att
            där föreskriven skyldighet för köping och annat samhälle på landet,
            för vilket stadsplanelagens be- stämmelser angående stad äga tillämpning,
            att utan kostnad för vägdistriktet tillhandahålla mark som erfordras
            för vägs byggande, bortfaller eller avsevärt mildras.
          </p>
          <p xml:id="i-YGTxPz8Lx7xLPoSmvVZGV3" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-8UqYtvU4AZtqcKi2dSbSj2" type="signatureBlock">
            R. Lundqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
