<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__59/mot_1936__fk__59-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4PvAgNhffZd3m8dFtdCKdK">
        Motioner i Första kammaren, Nr 59. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-YJ4YAzgXMerXyc7XitTNUB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MecDs3GXLLLMYNPWTVnw9B" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Sg6kWejELaHFaxuS8NzAKF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AvKYo81s6pqVBEmjVVwNsk" type="motBody">
        <div xml:id="i-bEKCpfw1Tb64JjDwxCufV">
          <p xml:id="i-KfcTbEWQhrQE3iJ9HMw5Ee">
            Nr 59.
          </p>
          <p xml:id="i-KKHdkweD9VKtESTETvZ12T">
            Av herr von Heland m. fl., om användande av smör i stället för
            margarin vid utspisning inom försvarsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-EUxc4Si3TKfLhqFsFudsH6">
            Av vad som meddelas i statsverkspropositionen under fjärde huvudtiteln
            framgår, att respektive förvaltningsorgan meddelat, att de upphandlingar
            av proviant för försvarsväsendets räkning, som företagits under
            hösten 1935, utvisat stegring av priset å vissa i normalportionsstaten
            ingående artiklar i sådan omfattning, att det tidigare beräknade
            normalportionspriset borde höjas, vilket i sin tur skulle medföra
            ökat medelsbehov. Departementsche- fen föreslår dock, då skäl
            enligt hans mening icke torde saknas för antagan- de, att sagda
            prisstegring är av allenast övergående natur, att normalpor- tionspriset
            för nästkommande budgetår uppskattas till det lägre belopp, som
            respektive förvaltningsmyndigheter tidigare anfört. Detta tidigare
            angivna portionspris är beräknat under förutsättning, att vid
            mathållningen smör skall komma till användning i stället för margarin.
            Departementschefen an- för med anledning därav, att därest det
            emellertid, med hänsyn till pris- utvecklingen å livsmedelsmarknaden,
            under nästkommande budgetår icke skulle visa sig möjligt att med
            bibehållen utspisning av smör hålla normal- portionspriset nere
            vid föreslaget belopp, det torde böra få ankomma på Kungl. Maj:t
            att avgöra, huruvida under sagda budgetår en återgång till an-
            vändning av margarin skall äga rum. Vi kunna icke finna departementschefens
            argumentering bärande. Det borde vara statsmakternas uppgift att
            se till, att den prisförbättring, som inträtt å jordbruksprodukterna,
            icke försämras utan snarare stabiliseras. Då det torde vara antagbart,
            att prisutvecklingen kommer att gå mot fortsatt stabilitet, finna
            vi det synnerligen motiverat att förvaltningsmyndigheternas äskanden
            bliva tillgodosedda. Vi kunna nämligen ej heller anse, att man
            nu bör ändra på gällande beslut, att smör skall ingå i utspisningen
            i stället för margarin. Det synes oss som om normalportionspriset
            för marinen och flygvapnet skulle kunna sättas mera i paritet
            med arméns än vad som föreslås i fjärde huvudtiteln. Detta i all
            synnerhet som Kungl. Maj:t förordnat, att från och med den 1 juli
            1936 skall inom de tre vapengrenarna tillämpas en ny likar- tad
            normalportionsstat i huvudsak av den sammansättning, som intendents-
            departementet och sjukvårdsstyrelsen föreslagit. På grund härav
            torde det ej vara nödvändigt att för genomförande av vårt önskemål
            att smör fort- farande skall användas i stället för margarin behöva
            föreslå ökat medels- behov vid marinen och flygvapnet. Endast
            vid armén torde anslaget behöva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__59/mot_1936__fk__59-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3k6GPhoUNdvXSVij17X1Xm">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 59.
          </fw>
          <p xml:id="i-Vs5tESqjJLH1XXrn8PvuXm">
            höjas med det belopp förvaltningsmyndigheterna föreslagit, nämligen
            500,000 kronor. Vi få sålunda hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-M9BrfbYSHaUZq2VPcpmtho">
            att riksdagen beslutar att vid försvarsväsendet smör skall användas
            i stället för margarin, samt
          </p>
          <p xml:id="i-2PnTiJPatduf4STMQgQanm">
            att riksdagen till mathållning för budgetåret 1936/1937 för armén
            anvisar ett förslagsanslag av 7,067,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7PWdpk3GH5u2GgrSxPfatP" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-TMjfB6KAFk9EqaxSkEUR7g">
            Erik von Heland. Elof B. Andersson. Arthur Heiding.
          </p>
          <p xml:id="i-UFbz7rjr8p2Q6NrP6chz6w">
            Joh. Johansson, John Björck. Friggeråker.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
