<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__81/mot_1936__fk__81-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AXYjXmiwnWKVGtxM5Lzx4K">
        Motioner i Första kammaren, Nr 81. 2
      </fw>
      <div xml:id="i-LFFzooNpmKRCPrdFVUxiD4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8ngzTVTAUcNo3vRprYQzZU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SXhwJir4vh2s6QE4v7sTwy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P8hNvryxayMFAoFyGFrv9s" type="motBody">
        <div xml:id="i-2accQrTuGYVyLJcHiasPgA">
          <p xml:id="i-3snkN1QBJToUunMTfWWhxH">
            Nr SI
          </p>
          <p xml:id="i-Mdp8218jhMYCdAbkxNckXk">
            Av herr Larsson, Johan, om viss ändring i bestämmelserna rörande
            statens sekundärlånefond för jordbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-Lhj23p1CHwftKCCqEuUEY9">
            Genom kungl. kungörelse den 7 juni 1935 angående statens sekundärlåne-
            fond för jordbrukare, vilken fond har till ändamål att lämna lån
            mot säker- het av inteckning i jordegendom, skall utlåningen från
            fonden och vården av de utlämnade lånen besörjas av låneförmedlare
            under ledning och tillsyn av en lånenämnd. Denna nämnd äger såsom
            låneförmedlare anlita hypo- teksföreningar och centralkassor för
            jordbrukskredit samt de ytterligare kre- ditinrättningar, som
            Konungen kan finna skäl bestämma. I motiven till lagförslaget
            har beträffande frågan vilka kreditinstitutioner, som skulle kunna
            anlitas såsom låneförmedlare, anförts bl. a. följande. Handhavandet
            av utlåningen borde anförtros åt låneförmedlare, vilka i för-
            sta hand borde utgöras av hypoteksföreningar och centralkassor
            för jord- brukskredit. Emellertid vore det önskvärt, att jämväl
            andra kreditinrättnin- gar anlitades såsom låneförmedlare för
            att därigenom åstadkomma bättre kontakt med låntagarna i och för
            vinnande av tillräcklig omfattning av den ifrågavarande konverteringsaktionen
            och därigenom giva rörelsen största möjliga effektivitet. Utredningen
            hade därvid tänkt bland annat att större sparbanker med mera omfattande
            verksamhet på landsbygden skulle med- verka till vinnande av detta
            syftemål. Enligt innehållet i kungl. kungörelsen ankommer dock
            på Konungen att bestämma de sparbanker, som därvid skulle kunna
            komma i fråga. Betydelsen av att sparbankerna anlitas i förevarande
            hänseende framgår, enligt vad av sparbanksföreningen i sitt yttrande
            över jordbrukskreditutred- ningens betänkande framhållit, icke
            minst av den omständigheten, att spar- bankernas sammanlagda utlåning
            till jordbruket mot sekundär säkerhet och borgen uppginge till
            cirka 230 milj. kronor under det att jordbrukskas- sornas sekundärutlåning
            och växelrörelse uppginge till endast cirka 25 milj. kronor. Sparbankerna
            borde därför kunna anses besitta icke blott den stör- sta erfarenheten
            på området utan även den största möjligheten att ernå önskat resultat.
            Härjämte låge det enligt de sakkunnigas mening i kredit- givarnas
            intresse att en låntagare, som hade såväl primärlån som sekundär-
            lån och högre liggande inteckningskredit eller krediter emot namnsäkerhet
            placerade hos viss bank, kunde få sin sekundärkredit ordnad på
            mera för- delaktigt sätt, i det att möjligheterna för låntagaren
            att bättre sköta sina öv- riga krediter ökades, därest sekundärlånefonden
            kunde anlitas och förmed- lingen skedde genom den institution,
            som innehade primärsäkerheterna. Den farhåga, som sparbanksinspektionen
            i yttrande över jordbrukskredit- utredningens förslag rörande
            sekundärlånen gav uttryck för, har också visat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__81/mot_1936__fk__81-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-732xu8J5LKmdtjBopv5TMj">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lw6ssXDkXZRe2vUUV69wwV">
            sig vara riktig. Enligt sparbanksinspektionens mening kunde man
            nämli- gen befara att även om hos sparbank liggande primärlån
            vid beviljande av sekundärlån uttryckligen erkändes vara betryggande
            placerat, så skulle hy- poteksföreningarna ändock söka få till
            stånd en överflyttning till dem av de framför liggande primärlånen,
            och att en utlåningsverksamhet, som finge en dylik inriktning,
            skulle bliva till nackdel för landets sparbanker. Icke få omplaceringar
            hava nämligen på detta sätt skett från sparbanker till hypo- teksföreningar.
            I sparbanksföreningens förutnämnda yttrande framhöll styrelsen
            uttryck- ligen, att sparbankerna under föreslagna former med all
            säkerhet skulle vara villiga att lämna sin medverkan till ifrågavarande
            lånerörelse. Sedan kungörelsen angående sekundärlånen trätt i
            kraft, har emellertid icke någon sparbank anlitats såsom låneförmedlare,
            ehuru sparbankerna av de motiv, som föranlett lagen, haft befogad
            anledning antaga, att de skulle i icke ringa utsträckning anlitas
            i dylikt hänseende. Under hänvisning till vad ovan sagts och framför
            allt med hänsyn till den stora betydelse, som sparbankerna skulle
            hava för lånerörelsens effektivitet, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-KDQq9xa1v4PjVJpXGzqmve">
            att riksdagen ville besluta sådan ändring i kungl. kungö- relsen
            den 7 juni 1935 angående statens sekundärlånefond för jordbrukare,
            att sparbanker i större utsträckning komme att anlitas såsom låneförmedlare,
            därvid beslutanderätten an- gående frågan, vilka sparbanker, som
            skulle anlitas, för vin- nande av större smidighet borde läggas
            hos lånenämnden och icke såsom för närvarande hos Kungl. Maj:t.
          </p>
          <p xml:id="i-NKrLu3gEXECBAHXuuUYXem" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-MyegEAnacuZp586BWGt9zg">
            Johan Larsson i Örbyhus.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
