<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__190/mot_1936__ak__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J5GhKFbFE32QBm3VMZmuh7">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 190. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3guHcFVudxnKVyYeDgmMiz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2P7eFiHprsGRMpt8wpDRXB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PK2K7hZvfTD3Qu8d786dKS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6W4u2HkkHsQKHkKkSaW8S1" type="motBody">
        <div xml:id="i-4iULpywLxBZmn5i4TZhER8">
          <p xml:id="i-DTUBwdVobevuR21RmqpGVf">
            Nr 190.
          </p>
          <p xml:id="i-4fjPVbpT8BibeCud1TLUiy">
            Av herr Hansson i Rubbestad, om sänkning av räntan å egna- hemslån
            för jordbruksändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-TefNd5Q3q1BysxhrBMdJ6h">
            En av de bästa åtgärder, som statsmakterna vidtagit på det sociala
            områ- det under de sista årtiondena, torde vara jordbruksegnahemslåneverksamhe-
            ten. Genom densamma har nämligen skapats nya egna hem och utkomst-
            möjligheter åt många tiotusentals mindre bemedlade personer i
            detta land, vilka, utan den hjälp, som staten därigenom lämnat,
            kanske till stor del va- rit tvungna att räknas bland de arbetslösas
            skara. Var och en, som litet närmare känner till dessa småbrukares
            omständig- heter, vet dock att den allra största delen av dessa
            ha att kämpa med myc- ket stora ekonomiska svårigheter. Genom
            den ringa tillgången till extra arbete, som förekommit under de
            senaste åren, har det varit ganska svårt, för att inte säga omöjligt,
            för det övervägande flertalet att skaffa sig någon extra inkomst.
            Och på de små jordbruk, det här i allmänhet gäller, pro- duceras
            knappast mera än det som förbrukas i det egna hushållet, och följ-
            aktligen ha dessa mindre jordbrukare ej heller haft någon nämnvärd
            nytta av de åtgärder, som vidtagits för jordbrukets stödjande.
            Följaktligen har det medfört stora svårigheter att kunna skaffa
            kontanta penningar till er- läggande av skatter samt ränta och
            amortering å egnahemslånet. Riksdagen har ju också under de tre
            senaste åren beviljat rätt så bety- dande belopp för att möjliggöra
            ett uppskov med betalandet av dessa räntor och amorteringar. Dessa
            åtgärder kunna ju vara bra för tillfället, men i det långa loppet
            hjälpa de inte, så vida inte utkomstmöjligheterna under tiden
            i någon större grad förbättras. Och de förbättrade utkomstmöjlighe-
            ter, som här kunna komma ifråga, äro huvudsakligen endast extra
            förtjänst- arbete. Något sådant är emellertid, som jag påvisat
            förut, ganska svårt att finna och torde så förbliva en längre
            tid framåt. För min del har jag därför den uppfattningen att statsmakterna
            fortfa- rande måste lämna ett visst stöd till dessa egnahemslåntagare.
            I vilken form detta lämpligen bör ske kan ju diskuteras. Uppskovslinjen
            kan vara bra till en viss tid, men den kan lätt medföra den faran,
            att viljan hos egna- hemslåntagaren att fullgöra sina skydigheter
            slappnar, vilket naturligtvis inte är önskvärt. Jag anser därför
            en lämpligare väg vara att gå in för en sänkning av räntan. Därvid
            kommer man också i närmare överensstäm- melse med de principer,
            som rådde vid startandet av denna egnahemslåne- rörelse. Då ville
            man poängtera egnahemslånerörelsens sociala karaktär genom att
            fastställa en betydligt lägre ränta å dessa lån än den som då
            till- lämpades i den öppna penningmarknaden. De räntesatser, som
            nu tillämpas nämligen 3,6 procent å amorterings- delen och 4 procent
            å den stående delen av lånet, ligga emellertid över den
          </p>
          <p xml:id="i-Qp2earsptqF7FmiFHgyeuY">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 190—195. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__190/mot_1936__ak__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UP7DV4nXL1zv5wubZy4A3U">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 190.
          </fw>
          <p xml:id="i-E9xAJVJ7x89mRNSpS2owbu">
            allmänna penningmarknadens räntesatser. Nu kan man ju utan svårighet
            mot fastighetsinteckning få låna för 3 och 3 !/2 procent och i
            vissa fall även lägre. 1931 års egnahemsutredning anförde i sitt
            betänkande angående den- na sak följande: »För att betona egnahemslåneverksamhetens
            sociala ka- raktär syntes det önskligt att räntan å egnahemslån
            hölles på en lägre nivå än det i allmänna penningmarknaden gällande
            diskontot. Det låge i statens intresse att stödja dem, som i likhet
            med egnahemslånetagarna i viss om- fattning sökte skapa nya försörjningsmöjligheter.
            Nyttan av räntesänkning skulle bliva tvåfaldig, nämligen dels
            minskade utgifter för låntagarna och dels en uppmuntran till förnyade
            ansträngningar.» Att en räntesänkning därför nu bör företagas
            å dessa lån anser jag både behövligt och rättvist. Men då uppställer
            sig frågan vid vilken räntesats man lämpligen bör stan- na. Vid
            egnahemslånerörelsens början fastställde man räntan till samma
            belopp, som gällde för inlåningsräntan i postsparbanken eller
            3.6 procent. Något i samma väg anser jag att man bör göra även
            nu. För närvarande är ju postsparbankens inlåningsränta 2 procent,
            och omkring 500 miljoner kro- nor äro inlånade på detta sätt.
            Alltså mer än dubbelt så stort kapital, som det som är investerat
            i jordbruksegnahemslån. Beräknar man att förvalt- ningskostnaderna
            för postsparbankens del icke belöpa sig till mer än omkring en
            halv procent, skulle ju staten om man använde dessa pengar för
            egnahemslånerörelsen inte direkt förlora något om man fastställde
            räntan till 21/2 procent. Och härigenom skulle man kunna bringa
            en god hjälp för en ganska stor grupp yrkesutövare. För min del
            anser jag denna hjälp vara mycket behjärtansvärd, då övervägande
            delen av dem, som komma i åt- njutande av densamma, i ekonomiskt
            avseende helt säkert höra till den allra sämst lottade näringsgruppen
            i samhället. Jag tillåter mig därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-C7Wj5gyR3Yo2TjzN7K1rKu">
            att riksdagen ville besluta, att räntan å egnahemslån för jordbruksändamål
            måtte fastställas till 2 !/2 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-2kFSBFsQTdVzPYmufxaWbp" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-Wn1E2sjpjHRFuPERMAGFjg" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VFvxAGVXRdabbQmKN5oFcL" who="unknown" type="signature">
              Axel Hansson i Rubbestad
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
