<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__556/mot_1936__ak__556-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-66MbdUAzVnCEmaxiPeF3Nf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Vq8w478i6a9aJUsDvQoMSb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E9yKYB2g4dz9okyDAoAtVp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Cp1aWjnYEWmJXFnpi6B4uC">
        <div xml:id="i-CRZDQhnpTwzdZza5eYCjnK">
          <p xml:id="i-V3yW4qppvJPnE2aibLvGo3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 556.
          </p>
          <p xml:id="i-UKPA1sJoiPGoPGFhYAmDJU">
            Nr 530.
          </p>
          <p xml:id="i-MpTRJrTvbdnz6MpoRcox3z">
            Av herr Nyblom, om pension åt förra röntgensjuksköterskan Anna
            Viktoria Christiansson.
          </p>
          <p xml:id="i-UHJaQoDZjLtjNKLeYcsjzU">
            Jag tillåter mig härmed hemställa om statspension åt sjuksköterskan
            fröken Anna Viktoria Christiansson, boende Linnégatan 44—46 i
            Stockholm. Fröken C. är landets första röntgensjuksköterska. År
            1901 erhöll hon an- ställning vid det av doktor Tage Sjögren grundade
            röntgeninstitutet och kvar- stod i tjänstgöring till år 1928.
            Numera är hon totalt förhindrad att tjänst- göra, därför att allvarliga
            röntgenskador uppstått på båda händerna. Dessa skador äro en följd
            av att under de första åren av röntgenverksamheten icke förekommo
            några som helst skyddsanordningar för vare sig läkaren eller hans
            assisterande personal. Sådana anordningar tillkommo först sedan
            man efter några års erfarenhet kommit till insikt om de allvarliga
            farorna för de be- handlande att ständigt vara utsatta för bestrålning.
            Främst var det händerna, som blevo skadade, och skadorna bestodo
            i hudatrofi och hyperkeratoser. Trots skadorna kunde fröken C.
            dock fortsätta sitt arbete, men omsider för- värrades de och från
            och med 1933 uppstodo cancerliknande sår, på vänstra handens pekfinger
            så allvarligt att amputation blev nödvändigt. Dessa sår äro ytterst
            smärtsamma och hindra i regel all användning av handen till ar-
            bete. Enligt läkares utlåtande kommer hennes röntgenobehag med
            all sanno- likhet att ständigt fortsätta, och hon kan därför betraktas
            som invalid. Frö- ken C. har hos riksförsäkringsanstalten ansökt
            om ersättning enligt lagen den 14 juni 1929 om försäkring för
            vissa yrkessjukdomar men har fått sin framställning avslagen,
            enär sjukdomen yppats redan före den 1 januari 1930 och lagen
            således icke vore tillämplig på detta fall. En ansökan till pensions-
            nämnden i Stockholms stads 6:te distrikt om pension har likaså
            avslagits, men i nämndens meddelande om avslaget tillråddes fröken
            C. att genom någon riksdagsman få frågan upptagen i riksdagen.
            Otvivelaktigt har fröken C. offrat sin hälsa i det allmännas tjänst
            under sitt arbete för de sjuka. Och det förefaller mig därför
            upprörande om hon nu — då hon är oförmögen att ut- föra något
            arbete — skulle lämnas helt åt sitt öde utan minsta hjälp från
            det allmännas sida. Hon bör, enligt min uppfattning, vara berättigad
            att få åt- njuta samma pensionsförmåner som en röntgensjuksköterska
            vid Stockholms- lasarett, och jag tillåter mig därför hemställa,
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 556—563. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__556/mot_1936__ak__556-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TPQmr4bx6Xj84dHtscJYvY">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 556.
          </p>
          <p xml:id="i-RrsDUKWVqy4DDZHi6856uu">
            att förra röntgensjuksköterskan Anna Viktoria Christians- son
            måtte tillerkännas en årlig pension av kronor 1,176 jämte dyrtidstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-FKNZwKSLNhCmGmoUXPQhJH">
            Stockholm den 23 januari 1936. Georg Nyblom.
          </p>
          <p xml:id="i-GMgsUc7XExVYFyxeCU1tkF">
            (Nödiga handlingar komma att inlämnas till vederbörande utskott.)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
