<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__195/mot_1936__ak__195-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mo4QinjNGsC7UPjVcVs5VS">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 195. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-MzWKqrVoVrfeMnN9ePcgJ7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9x8rKNrjx47frEbNFbDjj7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4TxmFVuPhboM2wKnWR5cBH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VA1dRdwtLqjCxdyPYkct6p" type="motBody">
        <div xml:id="i-9VvexCU5gCRqzo1af5qK2T">
          <p xml:id="i-HCrAbwD7TtJ7C5nhqHoU7Y">
            Nr 193.
          </p>
          <p xml:id="i-Qc3FseRjAooBRoA4o1oN3o">
            Av herr Lundqvist, angående företräde för svenskt material vid
            utförande av anläggningar för statens räkning.
          </p>
          <p xml:id="i-GRcH4gCp7btFJ459XTVwTq">
            Enligt Kungl. Maj:ts cirkulär av den 3 mars 1922, Svensk författningssam-
            ling nr 116/1922, har Kungl. Maj:t medgivit myndighet, som har
            att verk- ställa upphandling för statens behov, rätt att, när
            upphandlingen vore av beskaffenhet att kunna i avsevärdare mån
            medverka till uppehållande av svensk industri eller beredande
            av arbetstillgång inom landet, giva företräde åt svensk vara eller,
            vid val mellan svenska varor, åt vara, som till större del tillverkades
            av svenska materialier eller med anlitande av svensk arbets- kraft,
            även om myndigheten skulle anse sig vid sträng tillämpning av
            före- skrifterna i förordningen av den 16 januari 1920 (nr 10)
            icke vara därtill berättigad. Förenämnda bestämmelser, vilkas
            giltighet ursprungligen be- gränsats till utgången av mars månad
            1931, hava enligt senare utfärdade cirkulär fått fortsatt giltighet
            — enligt Svensk författningssamling nr 325/ 1935. Såsom framgår
            av ordalydelsen i det åberopade cirkuläret, är detsamma till-
            lämpligt allenast vid upphandling av vara. Enligt vad erfarenheten
            giver vid handen, har cirkuläret också åtminstone flerstädes ansetts
            icke böra gälla, då fråga exempelvis varit om uppförande efter
            infordrade anbud för statens räkning av husbyggnader av olika
            slag och andra anläggningar. Detta har medfört, att, då utländska
            firmor eller här i landet av sådana kontrollerade företag i konkurrens
            med svenska medborgare och firmor erhållit entreprenad å uppförandet
            av dylika anläggningar, entreprenören till förfång för svenskt
            näringsliv vid utförandet av anläggningen använt i den mån så
            varit möjligt material antingen från det egna utländska företaget
            eller annat utländskt fabrikat. Det måste därför anses vara av
            stor vikt, att ifrågavarande bestäm- melser angående ökat företräde
            för svenska varor vid upphandling för statens behov kompletteras
            att jämväl omfatta de av mig nu uppgivna fallen. På grund av vad
            sålunda anförts tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-WuKi4JTD423HrjacoEYNwT">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            ifrågavarande cirkulär så till vida måtte fullständigas, att,
            då fråga är om uppförande för statens räkning av byggnad eller
            annan anläggning, i de till grund för anbuden upprättade arbetsbeskrivningarna
            och programhandlingarna skall intagas föreskrift om att byggnaden
            eller anläggningen skall utföras med användande av svenskt material
            i den utsträckning, så- dant av fullgod beskaffenhet kan erhållas
            inom landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8s75assNx7YE3hZxB5jw93" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936. R. Lundqvist.
          </p>
          <p xml:id="i-JMr4r73Ao3PMQpuHbQDr3Q">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 190—195
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
