<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__109/mot_1936__ak__109-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8AqgCa92geF9QLL6Z8GaaZ">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 109. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-6fUyXQaxwqKEEDevyi3o2p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EjQX1EKjxiDnvzGMNynuSJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QV1qjoERDbbgXbvQnwssoe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Rj3zb1nEgnsCjPn6Joki9R" type="motBody">
        <div xml:id="i-UM4gC1wpMGFZHHnnnnfXb9">
          <p xml:id="i-Mvc7eb1VupkBQAE9sDowQc">
            Nr 109.
          </p>
          <p xml:id="i-7E92ZtCHFgZWDnAN5J2xxV">
            Av herr Hansson i Vännäsby, om anslag för bidrag till gödsel-
            vårdsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3FQdTULA5RnbwDufrP8tX5">
            Såsom bidrag till gödselvårdsanläggningar har riksdagen för vartdera
            av budgetåren 1933/1934 och 1934/1935 under utgifter för kapitalökning,
            fonden för förlag till statsverket, anvisat ett reservationsanslag
            av 700.000 kronor samt för budgetåret 1935/1936 under nionde huvudtiteln
            ett dylikt anslag av 350.000 kronor. Ansiagsanvisningarna hava
            enligt vad i statsverksproposi- tionen framhålles gjorts med hänsyn
            ej blott till den betydelse ur jordbruks- synpunkt, som förekomsten
            av tidsenliga och ändamålsenliga gödselvårds- anläggningar äger,
            utan även och i främsta rummet till det arbetstillskott, vilket
            genom anordnandet tillskapas. I statsverkspropositionen till inne-
            varande års riksdag har Kungl. Maj:t under nionde huvudtiteln
            till »bidrag till gödselvårdsanläggningar» för budgetåret 1936/1937
            äskat ett till 200.000 kronor sänkt belopp. Därjämte har anförts,
            att anslaget numera borde av- vecklas så småningom. Till de skäl,
            som för denna tankegång anförts, kan jag icke ansluta mig. Lantbruksstyrelsen
            hade i sin hemställan i ämnet den 30 augusti 1935 ansett sig böra
            förorda, att för ytterligare ett år anslag an- visades till bidrag
            för ifrågavarande ändamål med samma belopp, som ställts till förfogande
            för budgetåret 1935/1936 eller 350.000 kronor. Om det än vore
            motiverat att tala om en väsentlig lättnad för jordbruket inom
            rikets mel- lersta och södra delar, kan detta emellertid ej med
            fog anföras beträffande Norrland. Rationaliseringar och inskränkningar
            i skogsbruket och andra näringar, som stå jordbruket nära, hava
            i ej ringa utsträckning undandragit befolkningen i de nordliga
            länen inkomster, som de förut gjort sig räkning på och som utgjort
            nödvändigt stöd för deras ofta klena utbyte av själva jordbruket.
            De stora avstånden och andra säregna förhållanden med därav följande
            isolering hava ock bidragit till att en önsklig modernisering
            av jordbruket ej kunnat ske så hastigt som i rikets övriga delar.
            Många, för att ej säga de flesta småbruk i Norrland, och dit bör
            flertalet brukningsdelar obe- tingat hänföras, kämpa även med
            så stora ekonomiska svårigheter, att någon indragning eller ytterligare
            nedsättning av anslaget åtminstone tills vidare ej synes böra
            ifrågakomma. Följden av en alltför brådstörtad nedskäring av anslaget
            skulle för befolk- ningen i Norrland innebära minskade utsikter
            till moderniserat och därmed ekonomiskt lönande jordbruk. Om vikten
            av att i nuvarande tider kunna be- reda möjlighet till bildande
            av såvitt möjligt ekonomiskt bärkraftiga jord- bruksegnahem behöver
            här ej vidare ordas. I andra hand länder också jord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__109/mot_1936__ak__109-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8mXXBBchZuV8QsSVs4ehwc">
            14 Motioner i Andra kammaren; Nr 109.
          </fw>
          <p xml:id="i-22j2BZ5GWpz8chNKPXZK5A">
            brukets modernisering och hållande på så hög nivå som möjligt
            andra be- folkningsgrupper till gagn och medverkar i sin ordning
            till bildande av ökad arbetstillgång. Med stöd härav får jag hemställå,
            att riksdagen ville besluta
          </p>
          <p xml:id="i-E3CCy5AKRZRxnU9Aa8Ed5e">
            att. till: bidrag till gödselvårdsanläggningar för budgetåret
            1936/1937 under nionde huvudtiteln anvisa samma anslag som under
            nuvarande budgetår eiler 350.000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8LLiads46AgXU1zSQYUmLU" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-KNDmARFYCEhJ63VWYEb9Vv" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6eYxvLSkkwhedSPwbro65H" who="i-3DJPoU6X43Z3gZwYQ5mZfw" type="signature">
              Eric Hansson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-GRr59hMUrdFnfBavDkrKXr">
            I motionens syfte instämma;
          </p>
          <p xml:id="i-2Du9SS7UVfKbAT5KvkF4jU">
            N. E: Nilsson. P. F. Westin. Nils Brännström.
          </p>
          <p xml:id="i-TUj1kvKGPfys8iTNGL1CDr">
            Johan Johansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
