<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__49/mot_1936__fk__49-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AoHMPX28rwn9SdDPUZVhV5">
        Motioner i Första kammaren, Nr 49.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2MuWar4pXGFVK83HcENZAS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EHpM29J5KAAEPR2NahUniu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2LteU9WK8WxmfLRemEeQ9B"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EyVQhhBQKJWvaJk72cerh1">
        <div xml:id="i-9Hvzw53cQYu9N9rdCzUbjY">
          <p xml:id="i-5B4FbFpdK5zJwYrWoRtLhK">
            -—
          </p>
          <p xml:id="i-Jm6BRkD8BS8TohYCrjwNXR">
            Nr 49.
          </p>
          <p xml:id="i-TQa3CSyRHNQYCw1mtsAK95">
            Av herr Gabrielsson m. f., om årligt understöd dt arbetschefen
            C. J. A. Wästfelts änka.
          </p>
          <p xml:id="i-MyjSpAaG4fuaJGuQayLoc3">
            Den 26 juni 1935 avled på Bodens garnisonssjukhus arbetschefen
            vid statens järnvägar, Carl Johan Adolf Wästfelt, född den 2 april
            1873, och efterlämnande enligt bouppteckningen såsom stärbhusdelägare
            änkan Märta Marie-Louise Wästfelt samt en son och fem döttrar,
            varav två döttrar ännu omyndiga. Bouppteckningen utvisade en behållning
            av 5,882 kronor, huvud- sakligen bestående av möbler och husgeråd.
            På grund av detta ekonomiskt bekymmersamma läge för änkan och
            familjen ingav änkan till Kungl. Maj:t framställning om pension,
            angående vilken framställning kungl. järnvägs- styrelsen den 25
            oktober 1935 avgivit yttrande med hemställan »att Kungl. Maj:t
            måtte föreslå riksdagen medgiva, att änkan Wästfelt må från och
            med den 1 juli 1935 under sin återstående livstid, så länge hon
            förbliver änka, av trafikmedel uppbära ett årligt understöd av
            1,000 kronor»&gt;. Ifrågavarande framställning har enligt beslut
            av den 30 december 1935 icke föranlett någon Kungl. Maj:ts åtgärd.
            Det synes emellertid att åtskilliga omständigheter föreligga,
            vilka kunna föranleda riksdagen att i detta fall med frångående
            av strängt formella syn- punkter medgiva pension åt änkan Wästfelt
            i enlighet med kungl. järnvägs- styrelsens tillstyrkande. Såsom
            stöd härför må följande anföras. Arbetschefen Wästfelt har enligt
            tjänsteförteckning varit i statens järn- vägars tjänst i cirka
            31 år och på grund av sin tjänstgöring såsom arbets- chef vid
            olika statens järnvägars byggnadsföretag varit nödsakad att en
            mångfald gånger byta bostadsort. Sålunda har han under den tid,
            han varit gift och haft familj, varit bosatt på följande platser:
            Göteborg, Munkflo- högen, Skellefteå, Piteå, Malmö, Vilhelmina,
            Umeå och Arvidsjaur. Dessa ständiga flyttningar hava, även om
            ersättning utgått för själva flyttnings- kostnaderna, medfört
            avsevärda indirekta kostnader för familjen samt svårig- heter
            och kostnader för barnens skolgång och uppfostran, för vilket
            ända- mål han sökt i största utsträckning sörja. I analoga fall
            har det framhållits, att en arbetschef, vilken som sådan icke
            åtnjuter pensionsrätt, genom sin något större avlöning än en ordinarie
            befattningshavare vid trafiken bort kunna själv ordna pension
            för änkan genom någon form av livförsäkring. Arbetschefen Wästfelt
            har även sökt anlita en sådan utväg, men blev hans försäkringsansökan
            avslagen, då läkar- betyget vid ansökningstillfället angav symptom
            av sockersjuka. Beträffande möjligheterna för änkan Wästfelt att
            genom eget arbete bi- draga till sin egen och de omyndiga barnens
            försörjning äro dessa möjlig- heter mycket små, då hon själv enligt
            läkarintyg »lider av kronisk led-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__49/mot_1936__fk__49-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QgeTGojfBqrVeZGpuHSvH">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 49.
          </fw>
          <p xml:id="i-UxrmHENQsh2n45CckdEibw">
            gångsreumatism och på grund härav har väsentligt nedsatt arbetsförmåga»
            och i övrigt redan uppnått en ålder av 58 år. Slutligen torde
            det böra framhållas, att arbetschefen Wästfelt under sin långa
            tjänstetid ständigt haft de bästa vitsord för goda fackmannakunskaper
            och utpräglad sparsamhet med statens medel och att, såsom kungl.
            järn- vägsstyrelsen framhållit, »starka billighetsskäl anses tala
            för att sökanden, med hänsyn till mannens långa och synnerligen
            förtjänstfulla verksamhet i statens tjänst, beredes något understöd
            av statsmedel»&gt;. De här ovan anropade handlingarna, omfattande
            transumt av bouppteck- ningen, avskrift av kungl. järnvägsstyrelsens
            utlåtande den 25 oktober 1935, läkarintyg för änkan Wästfelt,
            komma att tillhandahållas vederbörande riks- dagsutskott. Med
            stöd av vad ovan framhållits, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-PYTx5g85oAknysQoaVvBgf">
            att riksdagen måtte medgiva, att änkan Wästfelt må från och med
            den 1 juli 1935 under sin återstående livstid, så länge hon förbliver
            änka, av trafikmedel uppbära ett årligt understöd av 1,500 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8qFjgEjpPn5wnFftq6E3hZ" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-5bygv8od55GwCkQfmPphvH">
            N. Gabrielsson. 0. Bergqvist. Axel Nylander. C. I. Asplund. Karl
            Aug. Johanson. Carl Lindmark. Evert Jonsson. P. Sandström. J.
            M. Bäckström. C. Fr. Carlström. D. Hansén.
          </p>
          <p xml:id="i-8iuhk2FJ4YnvG3WRW5qffV">
            Stockholm 1936. K. L. Beckmans Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
