<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__134/mot_1936__fk__134-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3mZm4zoLcH3iwKLFkkPx7P">
        Motioner i Första kammaren, Nr 134.
      </fw>
      <div xml:id="i-24bzF2h66gvsdwJdghor8J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bg3YaEdXSBA5yEzniN3Kid" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BfufCUwLzdbFqWjBBLzMfB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DKiRd8ViLYBEn7VskPVKES" type="motBody">
        <div xml:id="i-CMyGyNrENuxNt3A3qUpBrt">
          <p xml:id="i-8iuHFE3F91cHkn1NYtqpqF">
            .J
          </p>
          <p xml:id="i-2SiBgS4PHdvdNUgHcb2WaX">
            Nr 134.
          </p>
          <p xml:id="i-4AqyZ47tBDRA4RvbSo1RWn">
            Av herrar Rahmn och Sjödahl, om höjning av arvodet till lärare
          </p>
          <p xml:id="i-XzdPfqq6Y8PCzZrkbmRiiE">
            i fortsättningsskola och ersättningsskola.
          </p>
          <p xml:id="i-5GFc4UnxxZixP1HTCHNm2z">
            Arvodet åt lärare i fortsättningsskola har under en följd av
            år till och med budgetåret 1932—1933 varit fastställt att utgå
            med minst 2 kronor 50 öre för undervisningstimme i fortsättningsskola
            och minst 1 krona 50 öre för undervisningstimme i ersättningsskola,
            dock att arvodet för man- lig eller kvinnlig slöjd utgjort för
            undervisningstimme i fortsättningsskola minst 1 krona 75 öre och
            för undervisningstimme i ersättningsskola minst 1 krona 25 öre
            samt arvodet för undervisning i hushållsgöromål i fortsätt- ningsskola
            minst 2 kronor för undervisningstimme, ävensom att för under-
            visning i ämnet arbetskunskap, i den mån undervisningen i kvinnlig
            slöjd och hushållsgöromål inte inginge däri, till lärare, som
            förklarats därtill be- rättigad, arvodet skulle utgå med minst
            3 kronor för undervisningstimme. Statsbidrag till avlönande av
            dessa lärare skulle utgå med belopp. som svarade mot minimiarvodena.
            I proposition till 1933 års riksdag föreslog Kungl. Maj:t viss
            nedsättning i dessa arvoden, vilket förslag även vann riksdagens
            bifall. Departements- chefen motiverade Kungl. Maj:ts förslag
            med följande: »De statsfinansiella förhållandena föranleda mig
            att på de av granskningsnämnden och statskon- toret anförda skälen
            tillstyrka viss nedsättning i nu utgående arvoden till ifrågavarande
            lärare.» Granskningsnämndens förslag till besparingar voro orsakade
            av nödvän- digheten att på grund av ekonomisk kris nedbringa statens
            utgifter. Dess förslag att åstadkomma besparingar genom nedsättning
            av arvodena för un- dervisning i fortsättningsskola avstyrktes
            av skolöverstyrelsen, som bland annat anförde: »Överstyrelsen
            erinrar, att de nu utgående arvodena för undervisning 1 fortsättningsskola,
            med undantag för undervisning i hushålls- göromål och slöjd samt
            i ersättningsskola, föreslogs redan av Kungl. Maj:t den 3 november
            1916 tillkallade sakkunniga. De sakkunniga motiverade sitt förslag
            uteslutande därmed, att arvodena för undervisning i fortsättnings-
            skola borde bestämmas med hänsyn till avlöningarna för folkskolans
            lä- rare, dock så att lektionerna i fortsättningsskolan, vilka
            ställde avsevärt större anspråk på lärarna än lektionerna i folkskolan,
            borde avlönas högre. Med uttryckligt godkännande av vad sakkunniga
            anfört icke blott beträf- fande arvodenas storlek utan även rörande
            de grundsatser, enligt vilka de borde bestämmas, hemställde Kungl.
            Maj:t hos 1918 års lagtima riksdag, att arvodena för lärare vid
            fortsättningsskolorna måtte fastställas och utgå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__134/mot_1936__fk__134-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8XzrMSSntNUrn732kHhrEZ">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 134.
          </fw>
          <p xml:id="i-R49unmkzZetkvh2DVqpmBv">
            för timme med 3 kronor vid undervisning i arbetskunskap och 2
            kronor 50 öre för annan undervisning i fortsättningsskola. För
            undervisning i hushålls- göromål och siöjd föreslogos bestämmelser
            att gälla i avvaktan på nya avlöningsbestämmelser rörande undervisning
            i dessa ämnen vid folkskola och vissa andra skolor. Arvodet för
            undervisning i ersättningsskola före- slogs utgå med 1 krona 50
            öre per timme. Riksdagen biföll i allt Kungl. Maj:ts hemställan.
            I sin skrivelse härom framhöll riksdagen, att det under frågans
            föregående behandling rått stor enighet därom, att arvodet för
            lärarna vid fortsättningsskolorna borde stäl- las i ett visst
            förhållande till folkskollärarnas avlöning. Därvid hade i en-
            lighet med vad som fastställdes redan år 1877, då arvode till
            lärare i fort- sättningsskolor först bestämdes, gjorts gällande,
            att undervisningen i fort- sättningsskolan borde betalas något
            högre än undervisningen i folkskolan. Även departcmentschefen
            hade uttryckligen anslutit sig till denna grund- sats. Riksdagen
            uttalade sin förväntan, att arvodet för undervisning i slöjd och
            hushållsgöromål snarast möjligt skulle erhålla en mera definitiv
            lös- ning, samt förklarade sig i övrigt icke hava funnit anledning
            att göra nå- gon erinran mot Kungl. Maj:ts förslag rörande avlöningen
            åt lärarna i de obligatoriska fortsättningsskolorna. Enligt överstyrelsens
            mening gjorde sig således icke dyrtidssynpunkter gällande, då
            1918 års riksdag fastställde arvoden för lärare vid fortsättnings-
            skolan, utan bestämde riksdagen dessa arvoden med hänsyn till
            avlöningen för lärare vid folkskolan och under godkännande av
            grundsatsen, att för undervisningen i fortsättningsskolan borde
            utgå högre ersättning än för undervisningen i folkskolan. Genom
            den från och med år 1919 tillämpade löneregleringen för folkskolans
            lärare och det från och med år 1920 till nämnda lärare utgående
            dyrtids- tillägget blev emellertid förhållandet mellan avlöningarna
            för undervis- ning i folkskola och i fortsättningsskola helt omkastat.
            Detta föranledde Kungl. Maj:t att för 1921 års riksdag framlägga
            förslag om 1 kronas ar- vodeshöjning per timme för lärare vid
            fortsättningsskola. Riksdagen be- viljade en löneförhöjning av
            i allmänhet 50 öre för timme, vilken förhöj- ning utgick till
            den 1 juli 1924, då den i samband med dyrtidstilläggets starka
            nedgång och på grund av det finansiella läget indrogs.» På grund
            av de ekonomiska förhållandena biträdde 1933 års riksdag Kungl.
            Maj:ts förslag, vadan arvodena utom vad beträffar arvodet för
            lä- rare i hushållsgöromål genomgående -nedsattes. Skolöverstyrelsens
            ovan återgivna yttrande ger vid handen att de förut- varande arvodena
            av riksdagen ansetts skäliga och önskvärda för här ifråga- varande
            undervisning. Då statens finanser nu måste betecknas som goda
            och tillåtit ett återställande på andra områden av tillfälligt
            vidtagna be- sparingsåtgärder, torde tidpunkten vara inne för
            ett återställande även av här ifrågavarande arvoden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__134/mot_1936__fk__134-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PeNevRxAGTEU4NMS6dsaLY">
            Motioner i Första kammaren, Nr 134. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-DwmPei7GxPcgQes1gjT1c2">
            Med stöd av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-EUSXygeeheVeQApedhvdfH">
            att riksdagen måtte fastställa arvodet till lärare i fort- sättnings-
            och ersättningsskolor till de belopp för undervis- ningstimme,
            som voro gällande, då 1933 års riksdag ge- nomförde viss nedsättning
            i dessa arvoden, samt att riksdagen vid ett bifall till detta
            yrkande måtte besluta den därav betingade höjningen av det ordinarie
            förslags- anslaget till avlönande av lärare vid fortsättningsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-9Vyy6YhbU9pbeKS5SRVWsE" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-5qQnrxtHpKPSmog2CKnqrk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XDPCUxzCiVuthC9iEJCqbf">
              <item xml:id="i-6NcoXnk3ZvtsRQZVPS41Am" who="i-EqrZERoYAFBNUZFGZV2njJ" type="signature">
                Gösta Rahmn
              </item>
              <item xml:id="i-M2iV14oZ6xkCTQAHB9rfKs" who="i-8SEmi1JqbwCoJ1VPeGoz48" type="signature">
                Edg Sjödahl
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__134/mot_1936__fk__134-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7XgaUACM2RP7mkDAP38ptC">
            at « : É , ” Je + är - h ä KR aa : i
          </p>
          <p xml:id="i-5KhYd2sV1kjcTYeHFXfq5B">
            . Ro 2 - i i ; år ; sd - t 4 2 Ö + i » le 4 aga " oe Ven &gt;
            i &amp; je
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
