<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__93/mot_1936__fk__93-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KXTuyBWCebELxmU7pkBovC">
        Motioner i Första kammaren, Nr 93. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JmAdFxaYZQby7foAxcPz2Y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Wx135a2Ac7rtzBKANhpur5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RV95EX37qaAfP9FMNvFWpF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8UnJR2HekSCoX5ZmMCfzeH">
        <div xml:id="i-5Eiaw9zxWkcrk36GK7WkCo">
          <p xml:id="i-9mRUyfSaVEziXpaCSyLUZM">
            Nr 93.
          </p>
          <p xml:id="i-VUJTYoWuwFqBDRKAT9JMnR">
            Av herr Bergman och herr Björck, John, angående höjning av arvodet
            till lärare i fortsättningsskola och ersättnings- skola.
          </p>
          <p xml:id="i-8F4E4Yck7yZQyiLBirZXqf">
            På förslag av Kungl. Maj:t beslöt 1933 års riksdag att i besparingssyfte
            ej oväsentligt minska anslaget för avlönande av lärare vid fortsättningsskolor.
            Enligt intill utgången av budgetåret 1932/1933 gällande bestämmelser
            skulle arvodet för lärare i fortsättningsskola och ersättningsskola
            utgå med minst 2 kronor 50 öre för undervisningstimme i fortsättningsskola
            och med minst 1 krona 50 öre för undervisningstimme i ersättningsskola,
            dock att arvodet för manlig eller kvinnlig slöjd skulle utgöra
            för undervisningstim- me i fortsättningsskola minst 1 krona 75
            öre och för undervisningstimme i ersättningsskola minst 1 krona
            25 öre samt arvodet för undervisning i hus- hållsgöromål i fortsättningsskola
            minst 2 kronor för undervisningstimme, ävensom att för undervisning
            i ämnet arbetskunskap, i den mån undervis- ning i kvinnlig slöjd
            och hushållsgöromål ej inginge däri, till lärare, som förklarats
            därtill berättigad, arvodet skulle utgå med minst 3 kronor för
            un- dervisningstimme. Statsbidrag till avlönande av dessa lärare
            skulle utgå med belopp, motsvarande de sålunda fastställda minimiarvodena.
            De sålunda fastställda arvodena sänktes av 1933 års riksdag med
            10—20 procent för samtliga lärare i fortsättnings- och ersättningsskola
            utom vad beträffar arvodet för lärare i hushållsgöromål. Initiativet
            till arvodenas beskärning hade tagits av granskningsnämnden, vilken
            med hänsyn till det då rådande statsfinansiella läget föreslog
            en rad besparingsåtgärder på olika områden. Skolöverstyrelsen
            avstyrkte granskningsnämndens förslag att minska ifrå- gavarande
            arvoden. I motsats till granskningsnämnden hävdade överstyrel-
            sen, att dyrtidssynpunkter icke gjort sig gällande vid arvodenas
            fastställan- de. De hade dessutom blivit fastställda under godkännande
            av grundsatsen, att för undervisningen i fortsättningsskolan borde
            utgå högre ersättning än för undervisningen i folkskolan. Överstyrelsen
            anförde beträffande fortsätt- ningsskolearvodena vidare bl. a.
            följande: »I och för sig äro också dessa arvoden så låga, att
            de icke kunna minskas, utan att undervisningen vid fortsättningsskolan
            blir i fråga om ersättningens storlek försatt i en olycklig särställning
            vid jämförelse med förhållandena vid andra skolor. Beaktas bör,
            att arvodet för lärare vid fortsättningsskolor beräknas endast
            för antalet lektionstimmar utan hänsyn till den tid läraren måste
            använda till förberedelse och till granskning av lärjungarnas
            skrivnin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__93/mot_1936__fk__93-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4evxQKRmHfBQK8WuKu8msG">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 93.
          </fw>
          <p xml:id="i-JnbniiYQ5Up36dTe28HqKv">
            gar. I verkligheten blir därför ersättningen för lärarnas arbete
            betydligt lägre för timme än det i löneförfattningarna angivna
            arvodet.» Då departementschefen likväl i 1933 års statsverksproposition
            ansåg sig böra föreslå nedsättning i de dittills utgående arvodena
            var denna åtgärd uteslutande föranledd av de statsfinansiella
            förhållandena. Här ifrågavarande arvodesminskning har nu varit
            beståndande i tre år. Då frågan om en återgång till före budgetåret
            1933/1934 gällande bestämmelser på grund av motioner senast var
            föremål för behandling vid 1934 års riks- dag, uttalade statsutskottet
            i yttrande (nr 8: 150) över nämnda motioner så- som skäl för avstyrkande
            av desamma, att denna fråga så nyligen prövats av Kungl. Maj:t
            och riksdag, och att ett bifall till vad i motionerna yrkats skulle
            medföra en betydligt ökad belastning av riksstatens utgiftssida.
            Även här anfördes alltså statsfinansiella skäl som orsak till
            bibehållande av den tidi- gare företagna nedskärningen. Såväl
            departementschefens som statsutskottets uttalanden i denna fråga
            få väl anses innebära att det ej kan ha varit vare sig Kungl.
            Maj:ts eller riksdagens avsikt att låta arvodesminskningen bestå
            längre än som motive- rades av den ekonomiska krisen. Ehuru det
            statsfinansiella läget i år så förbättrats, att Kungl. Maj:t ej
            en- dast kunnat i väsentliga avseenden föreslå återgång till före
            kristiden bevil- jade anslag på olika områden utan därjämte även
            anvisa medel för nya an- slagsbehov och sänkning av skatten, har
            dock anslaget till avlönande av lä- rare i fortsättningsskola
            upptagits med det från och med budgetåret 1933/ 1934 reducerade
            beloppet. Då enligt skolöverstyrelsens bestämda mening denna arvodesminskning
            medfört att undervisningen i fortsättningsskolan blivit ifråga
            om ersättnin- gen försatt i en missgynnad undantagsställning och
            att reduceringen endast kunnat motiveras med statsfinansiella
            förhållanden synes nu en återgång till de intill utgången av budgetåret
            1932/1933 gällande arvodesbestämmel- serna böra ske. Att märka
            är, att det här icke är fråga om en förhöjning av under normala
            förhållanden utgående ersättning utan om att återställa arvodena
            till vad som tidigare ansetts skäligt. Under hänvisning till vad
            här ovan blivit anfört hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-8JbzpMN17NuczJLcyacnf">
            att riksdagen må dels för budgetåret 1936/1937 fastställa arvodet
            till lärare i fortsättningsskola och ersättningsskola för undervisningstim-
            me i fortsättningsskola till minst 2 kronor och 50 öre och för
            undervisningstimme i ersättningsskola till minst 1 krona 50 öre,
            dock att arvodet för undervisning i manlig och kvinnlig slöjd
            skall utgöra för undervisningstimme i fortsättningsskola minst
            1 krona och 75 öre, för undervisningstimme i ersätt- ningsskola
            minst 1 krona och 25 öre samt arvodet för under- visning i hushållsgöromål
            i fortsättningsskola minst 2 kro- nor för undervisningstimme,
            ävensom att för undervisning i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__93/mot_1936__fk__93-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GiJvXSJopW3WJqDTnh1tJp">
            Motioner i Första kammaren, Nr 93. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-2q5Ne9VkhcesCXyNe6yzUA">
            ämnet arbetskunskap, i den mån undervisningen i kvinnlig slöjd
            och hushållsgöromål ej ingår däri, till lärare, som för- klarats
            därtill berättigad, arvodet skall utgå med minst 3 kronor för
            undervisningstimme, samt att statsbidragen till av- lönande av
            dessa lärare måtte utgå med belopp, motsvarande minimiarvodena;
            dels ock besluta den av ett bifall till detta yrkande betinga-
            de höjningen av det ordinarie förslagsanslaget till avlönande
            av lärare vid fortsättningsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-WFu15PwxvVt5t6KwaNXcTA" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-MAqcwaYmikihXdTCBtBS7t">
            J. Bergman. John Björck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__93/mot_1936__fk__93-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QhR4na9PCaqy2xAAtecGhg">
            i k fe i - ot i - k - - 5 j a e + Ö å st 5 så ; = es i i Ö Ö
            2 eg 2 5 | - v - A OS 8 - 2 ä a - - = - - - - ee . 2 bar är z
            = Ka &amp; 2 RR i a ” - se SA ck År ns 5 On - - - ” = = s = - Sa A
            a 2 &gt; | = så - - rd : i - - - - ee Se = i 4 ö - a SR 5 Ö es -
            + , - i - Zz HA wo : i z - - Ö cd = . - € - s - i &gt; sr &amp; - - -
            | - Jm j € j ss os 3 2 s : i r Sx = - : oe - £ 2 FRE a 5 &amp; 5 i
            så i" . 2 3 - - i i SE Ar jo ; : ät . FS - - . I : es od si -
            Ö . Sid Fe $ ; se . &amp; so r ä te 3 5 sir ca ds - og - - i å - Å
            - + Fr Få st a &lt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
