<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__409/mot_1936__ak__409-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9UwnDHpTq6qQNLyAVYxzqC">
        8 Motioner i Andra kammaren, Nr 409.
      </fw>
      <div xml:id="i-CbXtiq7Gf6sTXy6XTpmodQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H89qWxFBEcyfxz28y89nmo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3GdAB4Yuni9bQdVjCVzW3C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P9XRuLCjtrJPgNLTwVRKCP" type="motBody">
        <div xml:id="i-2etfAt8i1nrcAHNFm2yboJ">
          <p xml:id="i-Ph6x74tUHXqn9bT3a3g2Qw">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-TqfRNbQCqwHN6PsxLyfdwD">
            Motioner i Andra kanunaren, Nr 409.
          </p>
          <p xml:id="i-DzktxUi15D2kbmCaf1bPv7">
            Nr 409.
          </p>
          <p xml:id="i-AQeA8p53YEC1kqKUhmL1G5">
            Av herr Jacobsson m. fl., angdende extra tjänstemäns vid länsstyrelserna
            lönevillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-JkrdxsCBjqhPb8LXwap3ZY">
            Den arbetsbörda, som åligger den svenska länsförvaltningen, har
            under de tjugo senaste åren i hög grad utökats. Belysande för
            detta förhållande äro följande uppgifter, hämtade från en i »Nordisk
            administrativ tid- skrift&gt; 1935 utkommen artikel: 1919 utgjorde
            sammanlagda antalet av länsstyrelserna handlagda mål 672,139;
            1933 hade antalet i det närmaste fördubblats och utgjorde 1,235,400.
            Dessa siffror äro dock endast genom- snittssiffror för samtliga
            svenska länsstyrelser; vid vissa länsstyrelser har under den sista
            femtonårsperioden arbetsbördan ökats i ännu mycket vä- sentligare
            grad; så var 1917 antalet av landskansliet för länsstyrelsen i
            Östergötlands län handlagda ärenden ungefär 8,000; 1933 har siffran
            ökats till 38,600. Länsstyrelserna skulle därför ej i nuvarande
            stund kunna uppfylla de uppgifter, vilka åligga dem, i fall ej
            den ordinarie tjänstemannakåren utökats med ett högst betydande
            antal icke ordinarie tjänstemän. I nuvarande stund utgör antalet
            ordinarie landskanslisttjänster vid samtliga länsstyrelser 83;
            motsvarande siffra för landskontoristtjänsterna är 86; antalet
            vid svenska länsstyrelser i nuvarande stund anställda icke ordinarie
            tjänstemän, vilka aspirera på landskanslist eller landskontorist-
            tjänster, utgör ungefär 300. Det är ej endast för tjänstemän 1
            lägre grader vid länsstyrelserna som befordringsutsikterna synas
            ringa; antalet vid länsstyrelser tillförordnade eller extra anställda
            länsnotarier respektive länsbokhållare motsvarar ungefär antalet
            dylika ordinarie befattningshavare. Det behöver knappast påpekas
            att under dylika förhållanden utsikterna för det större flertalet
            ovannämnda icke ordinarie tjänstemän att befordras till ordinarie,
            varmed de uppnå en ur såväl rättslig som ekonomisk syn- punkt
            betryggande ställning, ställa sig tämligen ringa. En under 1935
            gjord undersökning visar de även ur befolkningssynpunkt menliga
            följ- derna av dessa förhållanden; den genomsnittliga levnadsåldern
            för samtliga vid länsstyrelserna anställda icke ordinarie tjänstemän
            var 35 år eller därutöver; antalet tjänstemän var ungefär 300.
            Utav dessa 300 tjänste- män voro 89 gifta; de barnlösa äktenskapens
            antal uppgick till ungefär 40; sammanlagda barnantalet inom äktenskapen
            var 71. Bland samtliga vid länsstyrelse anställda icke ordinarie
            tjänstemän bör skiljas mellan sådana, vilka innehava ordinarie
            tjänst på förordnande, sådana, vilka be- tecknas som extra ordinarie
            tjänstemän, samt sådana, vilka rubriceras såsom extra tjänstemän.
            Extra ordinarie tjänstemännens anställnings- och löne- villkor
            äro reglerade efter en enhetlig grund. Kungl. Maj:t bestämmer
            vederbörandes antal och de åtnjuta lön enligt 14:e lönegraden
            i det för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__409/mot_1936__ak__409-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9CprSRVATbS2sJyCBLYvuL">
            länsstyrelsernas icke ordinarie tjänstemän gällande avlöningsreglementet
            (Svensk författningssamling 1935, nr 397), (vilket innebär en
            maximilön på något över 4,000 kronor om året); tjänsterna äro
            förenade med tjänste- pensionsrätt, dock ej med familjepensionsrätt.
            De s. k. extra tjänste- männens anställningsvillkor sakna däremot
            enhetliga normer. Det blir varje länsstyrelses egen sak att bestämma
            anställnings- och lönevillkor. Med tjänsten är ej förenad tjänste-
            eller familjepensionsrätt och för extra tjänstemans skiljande
            från tjänsten är ej någon uppsägningstid påbjuden. Anställnings-
            och lönevillkor vid olika länsstyrelser variera väsentligt. Fn
            under 1935 verkställd undersökning visar att vid viss länsstyrelse
            extra tjänsteman åtnjuter årslön av över 3,000 kronor. Vid annan
            länsstyrelse åtnjuter extra tjänsteman med högre ålders- och tjänstemeriter
            endast årslön med omkring 1,650 kronor. Påpekas bör särskilt,
            att för samtliga tre kategorier, tillförordnade, extra ordinarie
            och extra tjänstemän, några nämnvärda skillnader uti åliggande
            tjänstgöringsskyldighet ej förefinnes. Dessa förhållanden, jämte
            det från vederbörligt håll offentligt erkända förhållandet att
            extra tjänstemännen vid länsstyrelserna i stor utsträckning erhålla
            ett arvode, som ej står i någon rimlig proportion till fullgjorda
            arbetsprestationer, har sedan åtskilliga år ådragit sig statsmakternas
            upp- märksamhet. Utredningar hava företagits inom socialdepartementet.
            Senast den 29 juni 1935 hava sakkunniga tillkallats för att verkställa
            utredning och avgiva förslag rörande länsstyrelsernas organisation.
            Under senare år hava åtskilliga länsstyrelser inkommit till Kungl.
            Maj:t med framställ- ningar om inrättandet av nya ordinarie tjänster.
            Vid 1935 års riksdag inlämnades tvenne motioner, bland andra nr
            188 i andra kammaren, i vilka hemställdes, att spörsmålet måtte
            erhålla en slutgiltig lösning. Dessa yrkanden synas dock ej i
            nämnvärd utsträckning hava beaktats. Chefen för socialdepartementet
            uttalar sig sålunda på följande sätt uti bilagan till 1936 års
            statsverksproposition, femte huvudtiteln, sid. 277: »De sak- kunnigas
            uppdrag beräknas, enligt vad jag inhämtat, vara slutfört vid sådan
            tidpunkt, att förslag i ämnet torde kunna föreläggas 1937 års
            riksdag. Med hänsyn härtill synes för nästa budgetår icke böra
            vidtagas andra ändringar i gällande avlöningsstat för länsstyrelserna
            än sådana, som be- tingas av speciella förhållanden.» På grund
            av vad som ovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-XLtuwXnv86wdXqnawohFyc">
            att riksdagen måtte besluta att under året 1936/1937 kategorien
            extra tjänstemän vid länsstyrelserna måtte åtnjuta samma lönevillkor
            som kategorien extra ordinarie tjänstemän.
          </p>
          <p xml:id="i-mJWrpC29dFZux22xZtEdu" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1936.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-FtrfKazwupDrfTLdzguot3">
            C. Gösta Jacobsson. John Gustafsson Alf Meyerhöffer.
          </p>
          <p xml:id="i-EYqFvi7yhvtb1vjZsSErGY">
            i Välsnäs.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
