<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__616/mot_1936__ak__616-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Q7jsgUdz846JmDe19qpvBY">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 616. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6dKG8SPdsXrikt8LkR5gCr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RyMHbNNU1MMHVuTs5kNBnk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FUSwSpEux9wQriU4Ftc4tw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-V7UbeeiEFjbJnoxxyrtT6N">
        <div xml:id="i-7nobLCasCwXUuvynerF3HD">
          <p xml:id="i-43FALuwADqRjDfG8cxSxqD">
            Nr 616.
          </p>
          <p xml:id="i-WdmifSB7XHUKY8HNT4iVe8">
            Av herr Johansson i Tväråselet m. fl., angående viss ändring
            i gällande boställsordning för lärarpersonal vid folk- och småskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-HBAKe7FPr7rJ7N251BxMat">
            I Kungl. Maj:ts kungörelse den 18 september 1918, nr 792, angående
            bo- ställsordning för lärarpersonal vid folk- och småskolor stadgas
            följande: ”Därest tjänsteinnehavare icke åtnjuter bostad in natura,
            skall han erhålla hyresersättning: ordinarie manlig folkskollärare
            för minst tre rum och kök, ordinarie kvinnlig folkskollärare för
            minst två rum och kök samt annan lärare för minst ett rum och
            kök, allt enligt prisen å orten för bostad av sådan beskaf- fenhet,
            som i denna kungörelse stadgas.”” Det torde med skäl kunna sättas
            i fråga, om andemeningen i denna kungö- relse om tjänstebostad
            kan anses vara, att skoldistrikten skola vara skyldiga att utbetala
            dylik ersättning för bostadsförmån, om tjänsteinnehavaren icke
            har behov av särskild bostad och aldrig använder sig därav. Kungörelsen
            tolkas dock så, att när två tjänster på samma plats och kanske
            t. o. m. i samma skola innehavas av en manlig och en kvinnlig
            folkskollärare, som äro gifta med var- andra och därför använda
            sig av endast en tjänstebostad, måste skoldistriktet betala ersättning
            till den ena befattningshavaren för en bostad som aldrig an- vändes.
            Inom Älvsby skoldistrikt uppbär sålunda en folkskollärarinna,
            som är gift med en folkskollärare vid samma skola, en kontant
            bostadsersättning med kr. 540 per år. Denna tolkning av författningsbestämmelserna
            får i verklig- heten till följd, att lärarna under angivna förhållanden
            erhålla ett extra löne- tillägg i form av en icke behövlig hyresersättning.
            Samtidigt som vissa lärare på detta sätt erhålla en förmån framför
            övriga, åsamkas skoldistrikten onödiga kostnader. Med stöd av
            det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3sfLSsGdmBHsmmnZ3nxWBo">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            sådan ändring av kungörelsen den 18 september 1918, nr 792, angående
            boställsordning för lärarpersonal vid folk- och små- skolor, att
            äkta makar, som båda innehava lärartjänster vid folk- och småskola
            å samma plats, icke må äga rätt att upp- bära hyresersättning
            för mer än en tjänstebostad tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-Ehn8F9Qf4zND1F2gF1rh2W" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-E8vjamg41DvNx7qpHikLJM">
            Johan Johansson. Wilhelm Beck. Jones Erik Andersson Tväråselet.
            i Ovanmyra.
          </p>
          <p xml:id="i-4qS14gKty9VZpWGrjWpPKo">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 616—0619. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__616/mot_1936__ak__616-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SoVFrfwRrDSMVQGfkk3Vfy">
            Emil Bengtsson.
          </p>
          <p xml:id="i-XX7oCn6eAbS1Y8A32r2XF4">
            Ejnar Jonsson.
          </p>
          <p xml:id="i-5JxE1CustvL8uAa6zxyS5Q">
            Helmer Molander.
          </p>
          <p xml:id="i-FAQSQhXj1H8bNmTJ8jA8ZM">
            Georg Nyblom.
          </p>
          <p xml:id="i-KvoPnQNJrZJ2KF6YByMBjb">
            K. A. Westman, Brobygård.
          </p>
          <p xml:id="i-A6P1dup6pdGoJySSWhTUmm">
            And. Hilding.
          </p>
          <fw xml:id="i-8u2Zd8LXHXToJENsUXFtiH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 616.
          </fw>
          <p xml:id="i-5ZHVeFQmYoYvyLq8dCA3io">
            Anders Pettersson i Dahl.
          </p>
          <p xml:id="i-DfXGnXjoSz7CRiDQajMxLT">
            Harald Andersson i Dunker.
          </p>
          <p xml:id="i-ENajKe1So24eHTj36GUGbL">
            Adolf Englund.
          </p>
          <p xml:id="i-FMQ6wpigXbZQiqLPeaGYF5">
            Otto Wallén.
          </p>
          <p xml:id="i-8SxzxvoxXyyJPYiu9RbVeb">
            Th. Gardell, Gahns.
          </p>
          <p xml:id="i-dGgsyBvwHmjWtLesLe3hT">
            J. N. Svedberg.
          </p>
          <p xml:id="i-MNwXwbJvFfmN7apaw54Yco">
            Johan Olofsson.
          </p>
          <p xml:id="i-SPY7XtuTWdbbqt4z86aQPV">
            Gustav Johanson, Hallagården.
          </p>
          <p xml:id="i-4hETMDej2y2ukmVvFYuxWt">
            P. Persson, Trången.
          </p>
          <p xml:id="i-RTgge2ryNRUdB7qg1XFXY2">
            Gillis Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-4ci6ypfvX95dwFcevkZ1U5">
            Aron Gustafsson, Lekåsa.
          </p>
          <p xml:id="i-W8fDjpm9rxTyRTXQeJU6E1">
            Osc. Werner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
