<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__163/mot_1936__fk__163-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3WdN1d5gDrWHuKhm89NsZp">
        Motioner i Första kammaren, Nr 163. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-3pXG5eEZ2qEyU7P7DxpodH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W5zVnG4aCm6ah8888jrfMg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TMVUcUnQNZkex152X3ysb7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W1ENfyRtryVMWUBP1xasd5" type="motBody">
        <div xml:id="i-NR7G6SPC4qPt7aHJpXLMyS">
          <p xml:id="i-DNJUhiHtau35GzFszDZRyf">
            Nr 163.
          </p>
          <p xml:id="i-WKd5BtSg8xihKnuJxzKHFZ">
            Av herr Nilsson, Johan, i Kristianstad och herr Hamrin, angå-
            ende länsveterinärernas lönegradsplacering.
          </p>
          <p xml:id="i-UkLNMmz1jDFWpWfv5Fr3Q9">
            Utredning av frågan om länsveterinärernas placering i högre lönegrad
            har med samstämmighet av samtliga hörda myndigheter givit vid
            handen, att dylik placering är av behovet påkallad. Då numera
            ny epizootilag och ändrade bestämmelser för nötkreaturstuberkulosens
            bekämpande antagits av statsmakterna, har hindret, som förut ansetts
            föreligga för frågans avgörande, undanröjts. I årets statsverksproposition
            har även föreslagits en placering av länsveterinär i lönegrad
            B 22. Det förefaller emellertid vara uppenbart, att man icke med
            länsveterinärs placering i denna lönegrad kan uppnå syftemålet:
            länsveterinärkårens rekry- tering med kvalificerade krafter. I
            sakkunnigas för distriktsveterinärernas anställnings- och avlöningsförhållanden
            m. m. betänkande den 18 aug. 1930 ansågs lönegrad B 22 av majoriteten
            vara önskvärd på grund av rådande rekryteringssvårigheter — 2
            reservationer för högre lönegrad förelågo. Se- dan dess ha dels
            länsveterinärernas allmänna tjänsteåligganden ökats genom den
            nya epizootilagen och de ändrade bestämmelserna för nötkreaturstuber-
            kulosens bekämpande, och dels har distriktsveterinärkårens anställnings-
            och löneförhållanden stabiliserats och förbättrats, vadan utsikterna
            för rekryte- ring i allmänhet och då speciellt rekryteringsutsikterna
            från distriktsvete- rinärkåren, från vilken rekrytering av länsveterinärkåren
            i allmänhet sker, i hög grad försämrats. På dessa grunder torde
            lönegrad B 22 numera vara lika litet lockande för mera kvalificerade
            distriktsveterinärer, som B 20 och B 21 respektive voro detta
            vid tiden före sakkunnigas ovannämnda betän- kande. Praktikområden
            hava visserligen tilldelats 14 länsveterinärer, men äro för närvarande
            om praktiken i dessa områden konkurrerande veterinärer i 10 fall
            placerade å länsveterinärens stationsort, varför den sökande länsveteri-
            nären ej med någon säkerhet kan räkna med praktikinkomsten av
            sitt prak- tikområde. Det är således endast i 4 fall, Mariestad,
            Falun, Härnösand och Luleå, som vederbörande eventuellt sökande
            länsveterinär kan räkna med någorlunda säker praktikinkomst. Dessutom
            får man ur djurvårdssynpunkt hoppas, att dessa skyldigheter i
            praktikområdena, som länsveterinär på grund av sin allmänna verksamhet
            tidtals omöjligt kan nöjaktigt fullgöra, åter skola avlastas honom.
            Det torde sålunda vara uteslutet att med länsveteri- närs placering
            i lönegrad B 22 kunna undanröja den svårighet, som före- ligger
            för att få länsveterinärtjänsterna besatta med kvalificerade krafter.
            Då det är av stor betydelse icke minst ur nationalekonomisk synpunkt,
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__163/mot_1936__fk__163-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VtwXSShGwZ8avzB2suByUZ">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 163.
          </fw>
          <p xml:id="i-3xz5VbLprVn3FuistJCTLq">
            länsveterinären teoretiskt och praktiskt är sin viktiga post
            vuxen, anse vi det vara av synnerlig vikt, att riksdagen sättes
            i tillfälle att för länsveteri- närernas räkning pröva den av
            medicinalstyrelsen begärda lönegraden B 24 såsom varande den lägsta,
            med vilken man synes hava utsikt att uppnå en tillfredsställande
            rekrytering av länsveterinärkåren. Som pensionsunderlag synes
            samma lönegrad vara lämplig. Vi hemställa alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-YAFy3mpcKyENcm9CTTL3Kj">
            att riksdagen måtte i enlighet med medicinalstyrelsens för- slag
            besluta att länsveterinärerna placeras i lönehänseende i lönegraden
            B 24 samt att samma lön skall utgöra pensions- underlag.
          </p>
          <p xml:id="i-NFwxoDxg45usb7ihMQR6tF" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-F8RcfCBzu3iVe15yHnoZRK" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VJc8iLFzzcxTVBaEiQzQiV" who="unknown" type="signature">
              Joh
            </p>
            <p xml:id="i-7fT3VMJZcqUU5dLruYKfbZ" who="unknown" type="signature">
              Nilsson Felix Hamrin
            </p>
            <p xml:id="i-JWx5cZo5kkP8U2cjqEqbJ5" who="unknown" type="signature">
              i Kristianstad
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
