<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__169/mot_1936__ak__169-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CW84MBA4WKjvFvtXx19PF">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-7TeHy3n4JqddpZD3dvLWrQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RjycmNUpGTWDS6DNcgyH9Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5yzG68T3e8Ahae67FHdsHL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WnJhMwpE6KixtEYCH8Xfib" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ed4wCbYo6AuADug9gmnXCt">
          <p xml:id="i-GFLWPGJUbhg53S1PToAoG5">
            Nr 169.
          </p>
          <p xml:id="i-LFiLedQyrjRHQquiuBzdz7">
            Av herr Olsson i Mora m. fl., med förslag till läg om ändrad
            ly- delse av 12 $ i lagen om församlingsstyrelse den 6 juni 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-GQcWTWMG6DC3cjYkVrcHhn">
            e Under hänvisning till motiveringen för en samtidigt väckt motion
            angå- ende ändrad lydelse av 15 $ i lagen om kommunalstyrelse
            på landet få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-56GAuRC216msPpGH9sSFAs">
            att riksdagen för sin del måtte antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-PJUJ8DmRmJiG4AMVmiZvg9">
            Lag
          </p>
          <p xml:id="i-5AoBgQY6vKLWzh3Vb7SXVG">
            om ändrad lydelse av 12 $ i lagen om församlingsstyrelse den
            6 juni 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-5dqfkpiHB6WGxUUJ57HASK">
            12 8. I församling, där kyrkofullmäktige icke finnas, utser kyrkostämman
            bland de röstberättigade, som äro boende inom församlingen och
            uppnått tjugu- fem års ålder, en ordförande och en vice ordförande
            för fyra kalenderår. Till ordförande må dock kunna utses kyrkorådets
            ordförande, ändå att han icke är röstberättigad. Avgår den valde
            under uppdragstiden, utses i hans ställe annan för den återstående
            delen av samma tid. Underrättelse om dessa val, med angivande
            av de valdas namn och postadress, skall ofördröjligen insändas
            till länsstyrelsen för intagande i länskungörelserna och till
            dom- kapitlet. Ordförande eller vice ordförande kan ej den vara,
            som: a) är omyndig; b) är i konkurstillstånd; c) är av allmänna
            fattigvården omhändertagen för varaktig försörjning; d) häftar
            för honom påförda utskylder till kommunen, vilka förfallit till
            betalning under något av de tre sistförflutna kalenderåren; e)
            på grund av honom ådömd straffpåföljd icke må utöva allmän befatt-
            ning eller genom utslag, som ännu icke vunnit laga kraft, är dömd
            till på- följd, som nu är sagd, eller är ställd under framtiden
            för brott, vilket kan medföra sådan påföljd; eller f) är förklarad
            ovärdig att inför rätta föra andras talan. Ej må annan avsäga
            sig uppdrag att vara ordförande eller vice ordföran- de än: a)
            ämbets- eller tjänsteman, som av sin befattning är hindrad att
            fullgöra uppdraget;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__169/mot_1936__ak__169-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HheySjnzTrZf2YzjhxecaK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-DYxwfqBrpWsf6wquHQt3KY">
            b) den som uppnått sextio års ålder; c) den som eljest uppgiver
            hinder, vilket godkännes av kyrkostämman; eller d) vid valet den
            som de fyra senaste åren, det år då valet sker inberäknat, tjänstgjort
            såsom ordförande eller vice ordförande. I församling, där kyrkofullmäktige
            finnas, äro fullmäktiges ordförande och vice ordförande tillika
            ordförande och vice ordförande i kyrkostämman. Vid gemensam kyrkostämma
            med två eller flera församlingar, vilka icke utgöra en kyrklig
            samfällighet, föres ordet av ordföranden i kyrkostämman i den
            till folkmängten största av församlingarna eller vid förfall för
            honom av vice ordföranden i samma församlings kyrkostämma. Är
            även han hind-
          </p>
          <p xml:id="i-RmpHQy95w8FWGfMAWRrgyE">
            rad, äger stämman utse annan till ordförande valbar person att
            vid tillfället föra ordet.
          </p>
          <p xml:id="i-4XfVrMAsfnoRjnDLb4HnwE" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-352uiu4oyXTXfjBudFvwjJ" type="signatureBlock">
            A. Olsson Gunnar Persson. S. Linnér. i Mora. Gust. Andersson
            Oscar Carlström. Karl Magnusson
          </p>
          <p xml:id="i-4qsw6Jiz2v2BJFDZacGpnD">
            i Rasjön. i Skövde.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
