<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__130/mot_1936__ak__130-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 130. 1
          </p>
          <p>
            Nr 130.
          </p>
          <p>
            Av herr Henrikson m. fl., om förhöjt anslag till kapi- talökning
            för lånefonden för bostadsbyggande i städer och stadsliknande
            samhällen.
          </p>
          <p>
            Byggnadslånebyrån har i sin skrivelse om anvisande av ytterligare
            kapital till lånefonden för bostadsbyggande i städer och stadsliknande
            samhällen ansett, att staten borde upphöra med utlåningsverksamheten
            från denna fond, när det gäller nybyggnadslån men fortsätta med
            ombyggnadslånen. Regeringen har i sitt förslag till riksdagen
            godkänt denna uppfattning. Varpå den grundar detta godkännande
            framgår icke av förslaget, men tydligen är det den motivering,
            som byggnadslånebyrån anfört, som godtagits. Utan att i detalj
            ingå på denna måste vi konstatera, att det fortfarande föreligger
            ett stort behov av bostäder och att det borde vara ett statsintresse
            att under- stödja bostadsproduktionen, åtminstone lånevägen. Med
            hänsyn till detta och till den motivering som anförts i vår motion
            nr 135 i andra kammaren och de svåra bostadsförhållanden som fortfarande
            finnas i de större städerna och på många industriplatser i landet
            hem- ställa vi,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att utöver det av regeringen föreslagna
            beloppet 3,000,000 kronor anvisa ytterligare 3,000,000 kronor
            till kapitalökning för lånefonden för bostadsbyggande i städer
            och stadsliknande samhällen, och att detta anslag således under
            budgetåret 1936/1937 utgår med 6,000,000 kronor, att riksdagen
            måtte medgiva, att lån ur nämnda fond, med anlitande av detta
            anslag, må utlämnas även för nybyggnads- företag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <p>
            Torsten Henrikson. Albin Ström. Karl Kilbom. Aug. Spångberg.
            Viktor Herou. Verner Karlsson. Arvid Olsson. Nils Flyg.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 130—137. 170
            36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__130/mot_1936__ak__130-002.pdf"/>
          <p>
            KA PT Fl
          </p>
          <p>
            FA FSA -
          </p>
          <p>
            FEN Nar eg ga ST
          </p>
          <p>
            080
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
