<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__523/mot_1936__ak__523-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 523. 5
          </p>
          <p>
            Nr 523.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindmark, i anledning av Kungl. Maj:ts för- slag till
            förordning angående statsbidrag till den allmänna väghållningen
            1 riket.
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition, sjätte huvudtiteln punkt 7, finnes
            upptaget förslag till »Förordning angående statsbidrag till den
            allmänna väghåll- ningen i riket». Första och andra styckena av
            $ 3 mom. 3 hava följande lydelse: Är fråga om anläggning av väg,
            må statsbidrag, då så av allmänna sam- färdselhänsyn befinnes
            särskilt önskligt, efter Konungens prövning utgå å verkliga kostnaden
            för lösen av mark, vars förvärvande skulle ställa sig i särskilt
            hög grad betungande, såsom åker, trädgård eller tomtmark. Då fråga
            är om omläggning eller förbättring av väg, utgår bidrag med enahanda
            andel som till företaget i övrigt å verkliga kostnaden för lösen
            av mark, som erfordras för arbetets genomförande, så ock för lösen
            av byggnad, som befinnes hinderlig för vägens breddning eller
            omläggning eller vars undanskaffande kan vara angeläget för tillgodoseende
            av trafiksäkerheten, allt i den mån Konungen eller myndighet,
            som Konungen förordnar, prövar kostnaden vara skälig. I båda dessa
            stycken givas bestämmelser rörande möjlighet att erhålla statsbidrag
            för lösen av mark. Förutom möjlighet att erhålla statsbidrag till
            lösen av all erforderlig mark, när fråga gäller omläggning eller
            för- bättring av väg, så erhålles i dessa fall statsbidrag även
            för lösen av byggnad, vilket däremot icke medgives när fråga gäller
            anläggning av väg. För närvarande utgår vid anläggning av väg
            statsbidrag för flyttning av hus men icke för lösen av hus. Samma
            inskränkning i rätten till stats- bidrag synes komma att bibehållas
            enligt nu föreslagen formulering av förordningen på ifrågavarande
            punkt. Då det även vid anläggning av väg kan visa sig nödvändigt
            att utbetala lösen för byggnad, bör möjlighet att erhålla statsbidrag
            för sådan kostnad vara för handen. Med anledning härav får jag
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta, att vid behandling av förslag till
            » Förordning angående statsbidrag till den allmänna väg- hållningen
            i riket» måtte till första stycket av $ 3 mom. 3 fogas orden:
            så ock för lösen av byggnad. Stockholm den 22 januari 1936. Ewald
            Lindmark.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__523/mot_1936__ak__523-002.pdf"/>
          <p>
            hn ÄT 2
          </p>
          <p>
            ,
          </p>
          <p>
            3
          </p>
          <p>
            biönrn
          </p>
          <p>
            =
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
