<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--ak--00749">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JSdmqyGLMXHFtbyZVuhSfH">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 749. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-UT7RE7APe6uB4vSSAjHX5z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HhqEGuPGNi3H1vhGbUobtM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HRdqVfeymhvf3VQwVeeW2t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9iZ4wPWnPeHWm9JEEP5Td1" type="motBody">
        <div xml:id="i-X8yKNQ3TSWEzisK9iCyuFo">
          <p xml:id="i-LgiRZXVp8iqVDdFuLEK1zH">
            Nr 749.
          </p>
          <p xml:id="i-KYHpaZ2TViajur2B1qsEnc">
            Av herr Carleson, om avslag å Kungl. Maj:ts proposition, nr 232,
            med förslag till förordning angående ändring i vis- sa delar av
            förordningen den 28 september 1928 om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-X3SFMbbrPLNHEcQoTVd7UX">
            Med Kungl. Maj:ts proposition nr 232, innefattande förslag till
            förordning angående ändring i vissa delar av förordningen den
            28 september 1928 om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt, m.
            m., avses att under två hattar (särskild inkomstskatt och särskild
            förmögenhetsskatt) samla den nu splitt- rade direkta beskattningen
            till staten, nämligen den ordinarie inkomst- och förmögenhetsskatten,
            den extra inkomst- och förmögenhetsskatten, den sär- skilda förmögenhetsskatten
            och den s. k. utjämningsskatten. Innan jag ingår närmare härpå,
            skall jag i korthet angiva den ställning riksdagen enligt min
            mening intagit till spörsmålet om en översyn av den direkta beskattningen
            till staten. Vid 1935 års riksdag framhöll chefen för finansdepartementet,
            att det an- sågs önskvärt, att en översyn av inkomst- och förmögenhetsskatterna
            i ett sammanhang ägde rum, innan någon ny avvägning företogs för
            dessa skatters plats i skattesystemet och rimliga andel i skattebördan.
            Likaledes upplystes vid nämnda riksdag, att i en inom departementet
            utarbetad promemoria be- handlats frågan om förenkling av det
            nuvarande systemet skatter, därvid man hade alternativa förslag,
            det ena, avseende att de nuvarande kombine- rade inkomst- och
            förmögenhetsskatterna sammanfördes till en ny inkomst- och förmögenhetsskatt,
            och det andra alternativet, innebärande en upplös- ning av inkomst-
            och förmögenhetsskatterna uti en ren inkomstskatt och en ren förmögenhetsskatt.
            Vid behandlingen av frågan om extra inkomst- och förmögenhetsskatt
            för budgetåret 1935/1936 framhöll bevillningsutskottet i sitt
            betänkande den 4 juni 1935, i anslutning till vad departementschefen
            an- fört, angelägenheten av att en dylik översyn, som borde avse
            att ersätta de nuvarande olika skatteformerna på ifrågavarande
            område med ett mera en- hetligt system, igångsattes på en sådan
            tidpunkt, att förslag i ämnet kunde föreläggas redan 1936 års
            riksdag. Mot hela inriktningen vid den översyn av de nuvarande
            direkta skatterna till staten, som i propositionen gör sig gällande,
            framställer sig emellertid osökt en invändning. Två chefer för
            finansdepartementet ha var för sig, den nuvarande vid framläggande
            av det ursprungliga förslaget till särskild för- mögenhetsskatt
            och den förutvarande vid framläggande första gången av för- slaget
            till extra inkomst- och förmögenhetsskatt, uttalat den meningen,
            att vederbörande skatter voro av rent tillfällig natur och skulle
            försvinna, när
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UmyWJectvWU3HD38SjZHba">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 749.
          </fw>
          <p xml:id="i-DfPmWA8ERi2RV2XKuBs5Dy">
            de ekonomiska förhållandena det medgåve. Dessa uttalanden kunna
            givet- vis icke vara i och för sig bindande. Även sedan depressionen
            upphört, kunde det sålunda icke anses uteslutet, att fortfarande
            av skilda anledningar denna extra kristidsbeskattning måste fortsätta.
            För min del kan jag icke se, att bevillningsutskottets betänkande,
            varom nyss talats, och som riksdagen för sin del godkände, ger
            något stöd för den tanken att man frångått den tidigare allmänna
            meningen, att den extra in- komst- och förmögenhetsskatten samt
            den särskilda förmögenhetsskatten voro provisoriska och avsedda
            att utgå ur skattesystemet, så snart förhållandena det medgåve.
            Man kan för övrigt göra det tankeexperimentet, att bevillningsutskottet
            kunnat förutse att budgeten för 1936/1937 skulle kunna uppgöras
            med en nedsättning av den direkta beskattningen av cirka 20 miljoner
            kronor. I så fall lärer väl icke 1935 års bevillningsutskott,
            i varje fall icke ett enhälligt så- dant, ha rekommenderat en
            översyn, där ifrågavarande belopp skulle använ- das på sätt finansministern
            i statsverkspropositionen föreslår, nämligen alle- nast för nedsättning
            av den ordinarie inkomst- och förmögenhetsskatten. Tvärtom torde
            man väl då i känslan av den extra inkomst- och förmögen- hetsskattens
            och den särskilda förmögenhetsskattens provisoriska karaktär ha
            föreslagit mindre en minskning av den ordinarie inkomst- och förmögen-
            hetsskatten än en avskrivning å kristidsskatterna. Det är tydligen
            på denna punkt meningarna kunna skära sig. I finansmi- nisterns
            inställning till saken har därför den verkställda översynen av
            den direkta beskattningen till staten fått en större räckvidd
            än man 1935 allmän- neligen torde ha tänkt och åsyftat. Om propositionen
            begränsats till ett tekniskt sammanförande av den di- rekta ordinarie
            och extra ordinarie beskattningen i ett mera enhetligt system,
            skulle prövningen från riksdagens sida nu ha kunnat stanna vid
            en under- sökning, om för ändamålet lämpligen krävdes en tudelning
            av skattesystemet i särskild inkomstskatt och särskild förmögenhetsskatt
            samt huruvida i det förändrade och förbättrade ekonomiska läge,
            vari vårt land befinner sig, för budgetens räkning erfordrades
            hela de belopp, som nu uttagas genom kris- tidsskatter: den extra
            inkomst- och förmögenhetsskatten samt den särskilda förmögenhetsskatten.
            I den proposition, varom nu är fråga, har emellertid översynen
            resulterat i förslag, åsyftande i stort sett icke blott att ersätta
            de nuvarande olika skatte- formerna å ifrågavarande område med
            ett mera enhetligt system, utan även att såväl realiter som formaliter
            ändra skattläggningen för både inkomst och förmögenhet. Tillika
            innebär förslaget en genomgripande förändring beträf- fande aktiebolagsbeskattningen.
            Förslaget avser nämligen att övergå från progressiv till proportionell
            beskattning. Utan att nu ingå på förslagets detaljer bör dock
            redan här påpekas, att man står inför frågan om ett skattesystem,
            som i vissa viktiga delar avviker från våra hittills följda linjer
            på skattelagstiftningens område. I förslagens natur ligger, att
            desamma skola betraktas såsom definitiva, d. v. s. så defini-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-kZSbTpgbini1B728Hza5T">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 749. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-2PzPckVZVdk2AWhjUTh1VD">
            tiva som skatteförfattningar överhuvud taget kunna vara. Då det
            alltså nu är fråga om omläggande av skattesystemet på lång sikt,
            förefaller det mindre lyckligt att förslagen framläggas för riksdagen
            på ett så sent stadium som skett, d. v. s. efter den ordinarie
            propositionstidens utgång. Det synes mig sålunda olämpligt att
            utan större rådrum låsa fast sig vid nya metoder och starka förändringar
            i skatteläggningen. Någon större olägenhet kan ej följa med ett
            dröjsmål i den slutliga prövningen till exempelvis nästa år. Även
            om Kungl. Maj:ts förslag skulle komma att godkännas av riksdagen
            betyder status quo på den direkta statliga beskattningens område
            ej någon nämnvärd nack- del vare sig för staten eller den skattskyldige.
            Men oavsett detta är man tydliger. på praktiskt håll långt ifrån
            enig med finansministern om den skattläggningsmetod han i sina
            förslag framlägger. Som läsaren av propositionen vet —- beklagligtvis
            har den i finansdeparte- mentet utarbetade promemorian i ämnet,
            som legat till grund för förslagen och varit ute på remiss till
            myndigheterna, endast styckvis i form av referat i förekommande
            fall återgivits i propositionen, men däremot saknar läsaren av
            propositionen detta dokument i obeskuret skick och i ett sammanhang
            — har sagda P. M. framfört tre alternativ för ordnande av den
            direkta beskatt- ningen till staten. Det torde knappast vara behövligt
            att här beröra andra al- ternativ än dem, som varit föremål för
            allmännare diskussion i myndigheter- nas yttranden eller legat
            till grund för Kungl. Maj:ts förslag, i promemorian benämnda I
            a och II. Dessa två alternativ skilja sig principiellt sett så
            tillvida från varandra, att alternativ II följer det i Sverige
            hävdvunna sättet för be- skattning av förmögenhet, vadan alltså
            förmögenhetsskatten liksom under nu- varande förhållanden inrymmes
            enbart i förordningen om inkomst- och för- mögenhetsskatt. Alternativ
            I a återigen skiljer i stort sett mellan inkomstskat- ten och
            förmögenhetsskatten. Visserligen bibehålles i I a av vissa angivna
            skäl ett rudiment av den nuvarande ordningen, i det att till taxerad
            inkomst skall läggas ?/.oo av förmögenheten, men den väsentliga
            förmögenhetsskatten kommer att utgå enligt grunder, som gälla
            i förordning om särskild skatt å förmögenhet. Kungl. Maj:ts förslag
            bygger som bekant å alt. I a. I bägge alternativen är inkomstskatten
            (i alt. I a med dess mindre bihang från förmögenheten) delad i
            två skatter, bägge progressiva: bottenskatten, som utgår efter
            en särskild skala och vilken enligt den i propositionen vid- tagna
            modifikationen som högsta skattesats har 7 9/o, vilket procenttal
            in- träder i den mån det beskattningsbara beloppet överstiger
            6,000 kronor, och en tilläggsskatt, som begynner å den del av
            det beskattningsbara beloppet, som överstiger 8,000 kronor. Enligt
            finansministerns mening skulle bot- tenskatten vara den rörliga
            skatten och väntas närmast motsvara den nu- varande ordinarie
            inkomst- och förmögenhetsskatten. Tilläggsskatten åter- igen skulle
            vara fast. Vad detta innebär i verkligheten är ju svårt att säga.
            Man får ju hoppas, att den i varje fall blir något fastare än
            konjunkturerna. Man har i färskt minne, att på beskattningens
            område uttalanden om skat- tens livslängd icke kunna göras med
            bindande kraft för en regeringsperiod, än mindre för en följande.
            Sålunda håller jag icke för otroligt, att, när en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5F4mAxfwYwHigxAnWvSaPx">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 749.
          </fw>
          <p xml:id="i-3usQ35v23g68RcXsST8Ny8">
            lågkonjunktur — som icke lärer förekommas av någon som helst
            regering — återigen möter och ytterligare krav ställas på medborgarens
            offervillighet el- ler skatteförmåga man från många mer eller
            mindre bestämmande håll med en viss misstänksamhet och missnöje
            skulle se, hurusom staten, när det gäll- de den direkta beskattningen,
            ökade den lägre skatten eller bottenskatten, som träffar alla
            inkomsttagare över lag, men lämnade oförändrad den s. k. fasta
            skatten eller tilläggsskatten. Jag medger visserligen, att svårigheterna
            för en ändring av tilläggsskatten något ökas, då densamma sättes
            så högt som nu är föreslaget, särskilt då man måste taga i betraktande,
            att den in- komst, som drabbas av tilläggsskatten, i förekommande
            fall än ytterligare belastas av en stark förmögenhetsskatt. Men
            även detta förhållande synes mig vara ett skäl för att något närmare
            undersöka, huruvida det verkligen är lämpligt att sätta tilläggsskatten
            så högt, att svårigheter skulle uppstå att vid verkligen trängande
            behov öka densamma. I betraktande av de finan- siella problemen
            under senaste krigstid och därefter följande fredskris vill det
            synas, som om man på förhand icke borde stänga någon väg i beskatt-
            ningsavseende. För min del vill jag därför icke underlåta framhålla,
            att jag i känslan av ovaraktigheten av rörliga och fasta skatter
            samt i känslan av statens med krig och kriser växlande och växande
            behov helst skulle hava sett, att man sökt bibehålla en ensartad
            progressiv skatteskala och sökt vin- na den önskade lindringen
            i skatt för mindre inkomsttagare genom regressiv metod. " När
            man vidare undersöker de framlagda förslagen, framställer sig
            spörs- målet om lämpligheten att ordna den statliga direkta beskattningen
            genom en skilsmässa i stort sett mellan skatt å inkomst och skatt
            å förmögenhet eller om man bör såsom hittills söka under formen
            av en inkomst- och förmögenhetsskatt taga skattekraften och offervilligheten
            från medborgar- nas sida i anspråk. Chefen för finansdepartementet
            har ägnat denna fråga särskild uppmärk- samhet och stannat vid
            den uppdelade formen. Han kommer därvid i av- gjord motsättning
            till det stora flertalet myndigheter. Därvid bör man sär- skilt
            fästa avseende vid länsstyrelserna. Dessa myndigheter hava den
            allra intimaste kännedomen om taxerings- och debiteringssvårigheterna.
            Läns- styrelserna kunna sägas i stort sett vara ganska eniga om
            att just ur nämn- da synpunkter föreslå, att det hävdvunna svenska
            systemet användes och att sålunda inkomst- och förmögenhetsskatten
            alltjämt kommer att i sig in- rymma hela den statliga direkta
            beskattningen å inkomst och förmögenhet. Dessa synpunkter äro
            uppenbarligen värda allt beaktande. Här må det tillåtas mig göra
            en utvikning från ämnet. Jag säger utvikning, ity att man icke
            nu känner, huruvida vid bifall till Kungl. Maj:ts förslag avsikten
            är att göra några andra ändringar i deklarationsformuläret för
            fysiska personer än den som föranledes av den ifrågasatta nedsättningen
            av förmögenhets- delen vid taxeringen till inkomst- och förmögenhetsskatt.
            Knappast något år kan gå utan att ändringar ske på ett eller annat
            sätt i deklarationsformulär eller skatteförfattningar. Varje sådan
            förändring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JUGji4FYsiQtTb74DFWjvQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 749. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-S1fV4qn8G9Lo5DAmjtmJyA">
            medför i regel ökade svårigheter för den deklarations- eller
            skattskyldiga allmänheten. Deklarationer och skatteförfattningar
            hava aldrig varit före- mål för någon popularitet. Med deras impopularitet
            har man alltifrån in- komstskattens införande måst räkna. Detta
            betyder också att man insett nödvändigheten av att i det långa
            loppet söka få allmänhetens inställning till särskilt uppgiftsplikten
            förändrad på ett sätt, som avtrubbade den tidi- gare rätt allmänna
            oviljan mot densamma. Jag syftar här icke till falsk- deklaranter
            eller till dem som överhuvud taget underlåta att deklarera. Det
            är emellertid, som antytts, av stor betydelse att den stora allmänhet,
            som fullgör sin skyldighet, icke känner en alltför stor ovillighet,
            och just ur den- na synpunkt har man ofta besjälats av goda föresatser
            att förenkla författ- ningar och deklarationsformulär — i sistnämnda
            avseende har förresten un- der föregående år den goda viljan åtminstone
            manifesterats. I sakens na- tur, författningarnas behov av hänsynstagande
            till många skilda inkomst- arter, dessas riktiga beskrivning m.
            m., författningarnas krav på jämlikhet mellan de skilda skattskyldige
            m. m. och i övrigt jämnhet i beskattningen, ligger emellertid
            svårigheten att kunna även med den bästa vilja giva for- mulär
            och författningar den överskådlighet och lättfattlighet, som vore
            önsk- värd. Vid sådant förhållande är det så mycket angelägnare
            att inte göra andra ändringar, som alltid verka irriterande, än
            sådana som verkligen äro av behovet mera oundgängligen påkallade.
            Detta är sagt ur synpunkten att allmänheten icke skall oroas.
            Härtill kommer att varje svårighet för all- mänheten på ifrågavarande
            område uppenbarligen återverkar på taxerings- och uppbördsmyndigheterna,
            för vilka ändringarna även i och för sig be- tyda omställning
            och ökat arbete. Man bör därför i största möjliga mån undvika
            förändringar, som icke äro av behovet absolut nödvändiga. När
            jag nu framför kritik vid granskningen av Kungl. Maj:ts förslag,
            'be- tyder icke detta, att jag talar vare sig för högre eller
            mindre skattebelast- ning inom de olika inkomst- och förmögenhetsskikten.
            Ty även om man ansluter sig till alt. II med bibehållande av den
            nuvarande inkomst- och för- mögenhetsskattens struktur och förmögenhetens
            deltagande i skattskyldig- heten än med ?!/s, och än med ”/.,
            vid det skattepliktiga beloppets uträk- nande, som i alt. II föreslås,
            behöver detta icke innebära någon förskjut- ning av skattebördan
            till nackdel för mindre inkomsttagare. Även en annan sida av problemet
            synes mig tala för bibehållande av den i vårt land hävdvunna formen
            för förmögenhetsskatt. Innan jag fortsätter härutinnan, vill jag
            beträffande förmögenhetsbeskattningen fästa uppmärk- samheten
            på den reduktionsregel, vilken redan gäller och nu i förstärkt
            form fullföljes i förslaget till förordning om särskild förmögenhetsskatt.
            Enligt denna reduktionsregel begränsas till en viss undre gräns
            förmögenhetsbe- skattningen i mån som inkomsten sjunker eller
            uteblir. Även med den be- gränsningsregel, som i förslaget till
            förmögenhetsskatt återfinnes, komma emellertid fall att inträffa
            — särskilt under nedgående konjunkturer — då skatt skall utgöras
            för förmögenhet, som icke lämnar ägaren någon avkast- ning. Man
            kan därför ställa den frågan, huruvida man icke borde ur rätt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8VV32CSFNAtLsk1a3C1HKZ">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 749.
          </fw>
          <p xml:id="i-E1n2p5BhmcftrHNNigMwfP">
            vise- och nationalekonomisk synpunkt ånyo upptaga till undersökning
            frå- gan om lämpligheten att övergå till beskattning av fonderad
            inkomst i stället för beskattning av fonden själv. Men till denna
            fråga skall jag strax återkomma. Som jag nyss nämnde bör i sammanhang
            med förmögenhetsbeskattningen en särskild sida beaktas. Även om
            den jämförelse, som i en bilaga till pro- positionen göres mellan
            den direkta och indirekta beskattningen inom skilda inkomstskikt
            — utvisande bl. a. att man, hustru och ett barn, som disponerar
            en årlig kapitalinkomst av en miljon kronor (minskad med direkt
            skatt å kr. 596,000: —), beräknas förtära vin, sprit och öl samt
            röka tobak till så högt belopp att indirekta skatterna därå uppgå
            till sammanlagt 550 kronor, medan en annan familj bestående likaledes
            av man, hustru och ett barn med en årlig kapitalinkomst av 3,000
            kronor (minskad med direkt skatt å kr. 273: —) för sin del måste
            begränsa sin förtäring av samma varor så att nämnda skatter stanna
            vid 165 kronor — icke verkar så starkt imponerande, förefinnes
            otvivelaktigt inom alla befolkningsskikt känslan av att icke blott
            skillnaden i arbetsinkomst utan även i ännu högre grad skillnaden
            i förmö- genhetsinkomst kan och bör progressivt utnyttjas i skattesyfte.
            Men man kan inte förbise att samtidigt förefinnes inom alla befolkningslager
            — taxe- ringsmyndigheternas män torde kunna vittna härom — en
            motvilja att de- klarera förmögenhet. Något liknande är förhållandet
            i övriga länder med modern skattelagstiftning. I vissa fall särskilt
            inom de lägre inkomstskik- ten bottnar denna motvilja i okunnighet
            om förmögenhetsskattens läggning och en överdriven fruktan för
            skattens storlek. Men kanske ännu allmän- nare bottnar oviljan
            i en känsla av att de skattskyldiga äro föremål för ett inkvisitoriskt
            förfarande, och förmögenhetsskatten har i mångas medvetande fått
            en viss prägel av konfiskation. Man kan ju tycka, att deklarationsskyl-
            digheten beträffande inkomst av arbete skulle ha vant den skattskyldige
            vid en uppgiftsplikt rörande hans mera interna förhållanden och
            därigenom minskat nyssnämnda känsla i fråga om förmögenhetsuppgift.
            Men då detta faktiskt icke torde vara förhållandet, bör man enligt
            min mening i skatte- lagstiftningen räkna därmed. Detta betyder,
            att lagstiftaren bör vid uppgifts- skyldighet och skattskyldighet
            beträffande förmögenhet gå fram i en ord- ning, som på minsta
            sätt oroar den skattskyldige utan att minska uppgifts- skyldighetens
            effektivitet, något som delvis sammanfaller med vad jag tidi-
            gare i annat sammanhang anfört. Även detta talar för att man icke
            utan tvingande skäl ändrar de metoder, som nu blivit invanda.
            Stöd för denna mening återfinnes bland myndigheternas yttranden
            över förevarande skatte- förslag. Det är självfallet av stor betydelse,
            att frågan rörande revision av kom- munalbeskattningen kan upptagas
            till samtidig lösning med eventuell om- läggning av den direkta
            beskattningen till staten. Betydelsen härav fram- häves också
            i propositionen. Ja, från åtminstone en länsstyrelse, nämligen
            K. B. i Göteborgs och Bohus län, har direkt framhållits, att då
            skatteskalorna i Kungl. Maj:ts förevarande förslag säkerligen
            påverkas av det ogynnsamma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VwU6Vb1rkwF9DaQm1suhyQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 749. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-JkZSLFDtzDuSiTitYn8zX3">
            och växande skattetrycket i kommunerna, detta förhållande borde
            föranleda till att samma skalor underkastades en översyn om och
            när kommunalbe- skattningen skulle bli omlagd. Likaledes har man
            ett oprövat skatteförslag eller oprövat ingripande i skattelagstiftningen
            från befolkningskommissionens sida. Om ock kommis- sionens förslag
            på denna punkt torde bli föremål för åtskillig överarbetning och
            sovring, lärer man emellertid böra räkna med en lättnad i beskattningen
            i en eller annan form för familjer med flera barn, särskilt inom
            de lägre inkomstskikten. Även jag håller före att, om förslag
            rörande kommunalbeskattningen eller förslag utav den art, som
            från befolkningskommissionens sida framförts, nu förelegat till
            slutlig prövning, bottenskatten i Kungl. Maj:ts förslag till in-
            komst- och förmögenhetsskatt säkerligen icke haft fullt den progressions-
            skala, som nu är förhållandet. Om man tänker på befolkningskommissio-
            nens förslag måste sålunda framhållas, att en lättnad i skattebördan
            för vissa skikt otvivelaktigt skulle kräva sin kompensation från
            andra håll. Vad åter- igen angår kommunalskattefrågan torde man
            böra räkna med en överflytt- ning av viss del av skattebördan
            från kommunerna till staten. Man lärer väl inte kunna hålla för
            troligt, att den justering av den statliga beskattningen, som
            föranledes av nyssnämnda två förhållanden och troligen i icke
            ringa mån torde komma att drabba inkomst och förmögenhet, skulle
            stanna vid en i så fall bestående höjning av skatteprocenten för
            bottenskatten. Sanno- likheten talar i stället för en omreglering
            av bottenskatteskalan. I varje fall bör försiktigheten bjuda att
            räkna med ett sådant förhållande. Invändningarna av denna natur,
            nämligen de invändningar, som följa med vetskapen om en kommande
            revision av kommunalbeskattningen m. m., hade naturligtvis icke
            gällt i förevarande fall, om den översyn av den direkta beskattningen,
            som verkställts, resulterat i ett mera tekniskt sammanförande
            av de skilda direkta skatteformerna under en, eventuellt två hattar.
            Men då man gått vidare än till en dylik översyn, förefaller det
            mig som om betänk- samhet inställer sig, när man vill fastlåsa,
            såsom tydligen är avsett, skatte- skalor, trots att man har mer
            eller mindre hängande över sig frågor, som enligt sakens natur
            måste tendera till en mer eller mindre omfattande om- läggning
            av samma skalor. Slutligen måste man ställa sig tveksam inför
            den nyhet på skattelagstift- ningens område, som hänför sig till
            aktiebolagsbeskattningen. Enligt propo- sitionen skall man därvidlag
            övergå från progressiv till proportionell skatt- läggning. Tveksamheten
            gäller mindre nyheten i och för sig än lämpligheten att skattomläggningen
            rörande aktiebolag redan nu göres till föremål för avgörande.
            Det är mycket möjligt att denna nyhet, vilken ytterligare fram-
            häver den verkställda »översynens» natur, i det slutliga loppet
            kan befinnas god och ändamålsenlig. Man bör emellertid inte förbise,
            att bolagsskatte- beredningen, vars förslag ligger till grund
            för Kungl. Maj:ts proposition i detta fall, icke begränsar sig
            blott till nyssnämnda fråga. I bolagsskattebe- redningens förslag
            ingår sålunda t. ex. frågan om värdeminskningsavdragen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9yTvWFuabi6kjDzt49sp5j">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 749.
          </fw>
          <p xml:id="i-HJD7KZ4UvCVhteX3ZnSnRF">
            en fråga, som är av synnerligen stor betydelse vid skattläggning
            av aktiebo- lags inkomst. Om man nu utbröte den visserligen mycket
            viktiga men i varje fall detaljartade del av bolagsskatteberedningens
            förslag i fråga om skat- tens struktur, bleve man sålunda nödsakad
            att redan nästa år åter upptaga frågan om bolagsbeskattningen,
            då, enligt vad som försports, beredningens förslag rörande värdeminskningsavdrag
            år 1937 skulle kunna föreläggas riks- dagen. Jag har nyss talat
            om olägenheter, som vållas skattskyldiga från taxerings- och uppbördsmyndigheter
            genom de ideligen återkommande änd- ringarna i deklarationsformulär
            och skattebestämmelser. Här har man ånyo ett exempel, då man vid
            bifall till Kungl. Maj:ts proposition skulle besvära en viss grupp
            skattskyldiga — inklusive myndigheter — genom skatteänd- ringar
            troligen två år i rad. För övrigt bör i detta sammanhang påpekas,
            att man icke får släppa ur sikte att, om man övergår att proportionellt
            be- skatta bolagen, dessa också därigenom befrias från den kommunala
            progres- sivskatten. Detta är måhända blott till fördel och ingår
            naturligtvis i bolags- skatteberedningens plan, men saken har
            ju en annan sida, nämligen kommu- nernas fiskaliska intresse.
            Det förefaller mig icke vara någon fara i att uppskjuta skatteomläggningen
            för aktiebolag från progressivitet till propor- tionalitet ännu
            ett år och därigenom söka att på en gång upptaga till pröv- ning
            de förslag i ämnet, som skatteberedningen uppgjort och som finnas
            lämpliga att i en eller annan form föreläggas riksdagen. För mig
            återstår nu allenast att i fråga om förmögenhetsskatten yttra
            några ord om lämpligheten att övergå till beskattning av fonderad
            inkomst i stället för beskattning av fonden eller förmögenheten.
            Detta problem blir självfallet alltmer pressande ju starkare den
            direkta beskattningen blir, enkannerligen förmögenhetsbeskattningen
            och särskilt då som nu föreslås att denna be- skattning i skärpt
            form skulle vara bestående. Därvid ser jag problemet mindre ur
            statsfinansiell än ur nationalekonomisk synpunkt. Jag avser så-
            ledes icke att i detta sammanhang uttala någon mening om skattesatsernas
            höjd utan fastmera vill jag på grund av den föreslagna höjden
            ifrågasätta en omläggning av förmögenhetsbeskattningen. Ur nationalekonomisk
            synpunkt — och denna måste ju i längden samman- falla med den
            statsfinansiella — är det angeläget att skydda sparandet och alltså
            även att i möjligaste mån förhindra att uppsparat kapital tillgripes
            för fiskaliskt ändamål. Jag behöver ju inte här ingå på att varje
            föresats i sagda riktning naturligtvis har sin begränsning i det
            allmännas oavvis- liga krav. Men då vår ekonomiska utveckling
            bl. a. är beroende på sparande och kapital, är det av stor vikt
            att nyssnämnda synpunkt får göra sig gällande i skattelagstiftningen.
            Är man ense så långt, blir man också lätteligen prin- cipiellt
            enig därom, att skattelagstiftningen bör så ordnas, att skattskyldig-
            heten icke sträcker sig längre än till den avkastning, som det
            sparade kapitalet lämnar. Detta mål nås icke på någon av de vägar,
            som vi hittills följt vid för- mögenhetsbeskattningen. Varken
            skatteskalor eller förordningar äro i detta avseende tillfredsställande.
            Visserligen göres i den tillfälliga förordningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8t8WxSMacRJNp7Kd8QqCGM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 749. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-WnETN5HqXtKYRAGQsT7YKh">
            om särskild förmögenhetsskatt och i ännu högre grad i den föreslagna
            för- ordningen om dylik skatt ett beaktansvärt medgivande i den
            rätta riktningen. Genom reduktionsregeln har alltså en begränsning
            skett i skattskyldighet för förmögenhet, som icke lämnar avkastning.
            Man har emellertid icke an- sett sig kunna taga steget fullt ut.
            När frågan om omläggning av förmö- genhetsskatten på sätt jag
            nu angivit varit uppe till diskussion ha särskilt framhållits
            de tekniska hindren för en sådan omläggning. Man har pekat på
            de svårigheter bl. a. som möta att skilja mellan inkomst av arbete
            och inkomst av kapital i alla de fall, där för närvarande både
            enligt deklaration och författning ingen skillnad göres mellan
            dessa slag. Jag syftar därvid särskilt på företagare, vars kapital
            består i maskiner och verktyg, eventuellt byggnader, och där alltså
            arbetsinkomsten enligt nu gällande regler inkluderar även inkomsten
            av sagda kapital. För övrigt kan ju anföras åtskilliga andra exempel
            på svårigheterna, men jag skall stanna vid det nu sagda. Vid den
            förändrade situation, som nu uppstått genom statens krav på en
            allt starkare förmögenhetsbeskattning, synes det emellertid vara
            mödan värt att ånyo undersöka huruvida icke de tekniska svårigheterna
            i förevarande avseende kunde övervinnas. Att fullt ut nå detta
            mål, d. v. s. att kunna exakt urskilja fonderad inkomst, låter
            sig väl näppeligen göra. Man finge i detta liksom å de flesta
            områden inom skattelagstiftningen nöja sig med att vinna en anordning,
            som i stort sett tillgodoser kravet på jämlikhet och rättvisa.
            Med vad jag nu har sagt vill jag alltså ifrågasätta, huruvida
            inte vid över- gången till en starkare förmögenhetsbeskattning
            en undersökning borde göras om möjligheten och lämpligheten att
            förmögenhetsbeskattningen fotades, ej på förmögenhetens storlek,
            utan på dess avkastning. Härmed har jag lämnat en redogörelse
            för min syn på de förevarande för- slagen. Jag har icke velat
            realiter sett taga avstånd från en slutlig om- läggning av den
            direkta beskattningen i den riktning Kungl. Maj:ts proposi- tion
            angiver. Men då de framlagda förslagen gå långt utöver ett tekniskt
            sammanförande av den nuvarande direkta beskattningen till staten,
            har jag ansett erforderligt att, innan definitiv ståndpunkt tages
            till förslagen, vissa utredningar göras. Någon fara i ett dröjsmål
            förefinnes enligt min mening i varje fall icke. Skulle jag nödgas
            taga ståndpunkt till de framlagda förslagen redan i år, komme
            jag att utan tvekan förorda förslaget alt. II framför alt. I a.
            På grund av vad jag sålunda anfört hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-Mbs3HuqB8DMWn5uci2yqK9">
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 232 med
            förslag till förordning angående ändring i vissa delar av förordningen
            den 28 september 1928 om statlig inkomst- och förmögenhetsskatt,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5tQVBKBmCFKWNpdw8JFifm">
            Stockholm den 21 april 1936. Conrad Carleson.
          </p>
          <p xml:id="i-7FjtphTwjSRBAyjAkS1s66">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 4 saml. Nr 747—751. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__ak__749/mot_1936__ak__749-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-XdTYAJ9mp8sRXYs4bhMLw5">
            Ban
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
