<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AKesDEv8kess7ZataWH2ZK">
        Motioner i Första kammaren, Nr 181. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XNnYQxzM89gbsJYgwLKPSP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3JG2spxBiRz5KDPhZ5RvMT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3b9g4MmG2Aw7sngTuztDnq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WHDYSyvKzL2AoVw8jJxSty">
        <div xml:id="i-K2eT7mhNwwoFgZW57cLcx2">
          <p xml:id="i-WBLSsEVeJmTKAS6gFHSiJL">
            Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-Nb5VvkaxCrfq69a5mZwidZ">
            Av herr Bagge m. fl., angående vissa åtgärder till arbetslöshetens
            bekämpande i vissa delar av Bohuslän, Blekinge och Västernorrlands
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-PDdkox56ygUC3FfvMyHxG5">
            Med de stigande konjunkturerna har arbetslösheten under det sista
            året visat en glädjande tillbakagång, som gjort att Kungl. Maj:ts
            äskanden av me- del till arbetslöshetsbekämpande åtgärder kunnat
            avsevärt reduceras. I av- vaktan på den bebådade arbetslöshetspropositionen
            skola vi på denna tid- punkt av riksdagen ej ingå på den nu förda
            arbetslöshetspolitiken utan för- behålla oss att efter nämnda
            propositions framläggande få framställa even- tuella yrkanden
            och förslag. Den arbetslöshet, som ännu kvarstår och vars omfattning
            i viss mån kan mätas av att antalet hjälpsökande enligt arbetslöshetskommissionens
            må- nadsrapporter den 31 oktober 1935 utgjorde 47,045 (mot 164,747
            vid samma tid 1933 och 84,811 1934), har emellertid en i flera
            avseenden säregen och svårartad karaktär, vilken kräver särskilda
            överväganden och åtgärder. Den härleder sig väsentligen från andra
            orsaker än den arbetslöshet, som upp- kom på gund av den allmänna
            depressionen, den är oberoende av konjunk- turen och i så måtto
            av permanent natur. Om vi se bort ifrån »den sekunda arbetskraftens»
            problem — vars kvantitativa betydelse i denna situation möjligen
            kan komma att framgå av den undersökning, som omnämnts av statsministern
            och som ej varit för oss tillgänglig -— är ursprunget till denna
            arbetslöshet allehanda rubbningar i näringslivet och på arbetsmarknaden,
            vilka ej sammanhänga med de allmänna konjunkturväxlingarna utan
            bero på andra omständigheter av den mest skiftande beskaffenhet.
            Enligt arbetslöshetskommissionens siffror uppgick antalet hjälpsökande
            1 landets tre största städer den 31 okt. 1935 till 7,173. Av återstoden,
            39,872, belöpte sig på Blekinge, Göteborgs och Bohus (utom Göteborgs
            stad), Värm- lands, Gävleborgs, Västernorrlands och Norrbottens
            län icke mindre än 22,623, och av övriga siffror framgår, att
            det är till Bohusläns och Blekinge stenhuggeridistrikt samt Västernorrlands
            läns sågverksdistrikt, som denna permanenta arbetslöshet i stor
            utsträckning koncentrerats. Denna lokala begränsning för uppenbarligen
            med sig mycket svärartade konsekvenser av olika slag, vilka motivera
            alldeles speciella åtgärder. Arbetslöshetskommissionen framhåller,
            att av erfarenheterna under se- nare år kan dragas den slutsatsen,
            att ett betydande antal stenindustriarbe- tare och ett ej ringa
            antal sågverksarbetare ej kunna tänkas återfå anställ- ning i
            sitt gamla yrke. Detta slags arbetslöshet, vilken sålunda är av
            annan natur än den arbets- löshet som förorsakats av den allmänna
            depressionen, kan ej heller bekäm- Bihang till riksdagens protokoll
            1936. 3 saml. Nr 181—183. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A4h9V1RfbMpzX76sy4R6hv">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-MAzRQaFVU5pkA84ctR4d61">
            pas med samma medel som den senare, och även hjälpåtgärderna
            åt de ar- betslösa böra i viss utsträckning påverkas av dess egenartade
            natur. Att detta icke i tid uppmärksammats och nödiga förberedelser
            vidtagits, före- faller oss vara en betänklig brist i den hittillsvarande
            arbetslöshetspolitiken. Det är uppenbarligen två villkor, som
            måste fyllas, för att en »permanent&gt; arbetslöshet av detta slag
            skall kunna avhjälpas: det ena är en sådan rör- lighet hos befolkningen,
            att denna icke kvarstannar inom de yrken och på de orter, där
            behovet av arbetskraft på detta sätt reducerats, det andra är
            en ökning av arbetstillfällena inom andra sysselsättningar och
            på andra orter, som tillåter nyanställning av arbetare i tillräcklig
            utsträckning. Båda vill- koren äro svåra att uppfylla, i varje
            fall med tillräcklig skyndsamhet och i tillräcklig omfattning,
            och erfarenheten både från vårt eget land och från andra länder
            visar, att tillfrisknandet från detta slags arbetslöshet innebär
            en långvarig, mycket svår och bekymmersam process. Det är uppenbart,
            att »arbetskraftens rörlighet» i detta fall innebär mänsk- liga
            och sociala problem av en alldelas säregen beskaffenhet. En befolkning,
            med rötter i hembygd, tradition och allehanda personliga förbindelser,
            kan icke i vilken omfattning och med vilken hastighet som helst
            flyttas till nya försörjningsmöjligheter. Även om en del återfått
            sysselsättning i de gamla yrkena, och man får hoppas att nya näringskällor
            skola så småningom upp- komma i de gamla bygderna, återstår ändock
            ett så stort antal utan syssel- sättning, att en överflyttning
            måste ta rundlig tid. Dessutom är det ju vä- sentligen de yngre,
            som ha större möjligheter att på detta sätt bryta upp sina bopålar,
            för de äldre bli svårigheterna vid en sådan överflyttning ej sällan
            mycket stora. Redan på denna grund måste vi därför räkna med en
            ganska lång övergångstid, som emellertid givetvis ej bör förlängas
            genom sådana hjälpformer, som onödigtvis kvarhålla de arbetslösa
            på orten och icke ge utsikter till någon mera förblivande sysselsättning.
            Särskilt när det gäller ungkarlar och yngre gifta bör hjälpen
            sålunda lämnas på sådant sätt, att den underlättar överflyttning
            till andra orter och näringsfång. Men det är uppenbart, som nyss
            sagts, att ökad rörlighet icke hjälper, om ökade arbetstillfällen
            ej i tillräcklig omfattning stå till buds på annat håll. Och även
            här stå vi sannolikt inför en ganska långvarig procedur. För att
            sådana ökade arbetstillfällen skola uppkomma kräves nämligen att
            löneut- vecklingen i landet anpassas efter det ekonomiska framåtskridandet.
            Detta behöver icke innebära någon allmän sänkning av lönenivån,
            om nämligen vårt ekonomiska framåtskridande alltjämt fortsätter
            i tillräckligt kraftig grad; det förutsätter emellertid att man
            inom organisationsväsendet icke forcerar löneutvecklingen lika
            kraftigt, sålänge denna arbetslöshet fortsätter. Men även om man
            kunde räkna med dylika gynnsamma förutsättningar, kommer sannolikt
            även denna del av processen att ta sin tid. Under sådana förhållanden
            har det synts oss, som om det vore nödvändigt, att under den förmodligen
            avsevärda tid, som sannolikt måste förflyta, innan en sådan anpassning
            kan tänkas bli genomförd, åtgärder vidtagas, vilka un- der vanliga
            förhållanden kanske icke skulle vara ekonomiskt tillrådliga, men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HWrzb7t27sbV9cGq8m9cT5">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XXG3YD1rekBf6h2mF9W7bL">
            som förefalla kunna bidraga att skänka den så hårt drabbade befolkningen
            drägligare levnadsvillkor under övergångstiden. Även bör givetvis
            allt göras som kan påskynda och mildra processen i fråga. Av de
            medel som ifrågasatts kunna vi icke finna utökningen för detta
            än- damål av vanliga offentliga arbeten i öppna marknaden tjänlig.
            Direkt få dessa arbetslösa föga glädje av dylika arbeten, då det
            icke utan hänvisnings- förfarande föreligger någon säkerhet för
            att det blir just de, som där få sys- selsättning. Och ej heller
            indirekt få de härigenom de ökade arbetstillfällen, varom ovan
            talats, bl. a. därför att kapitalkrävande offentliga arbeten un-
            der en uppgångskonjunktur, sådan som den nuvarande, endast konkurrera
            med det enskilda näringslivet om resurserna, men icke skänka nya
            arbetstill- fällen. Vill man under sådana förhållanden använda
            offentliga arbeten för att ge arbetslösa deras underhåll, böra
            de därför vara ungefär av samma typ som de nuvarande reservarbetena.
            Men å andra sidan ha dessa, när det gäller långvarig arbetslöshet
            av detta slag, ur andra synpunkter sina uppen- bara avigsidor.
            Ur många synpunkter vore det givetvis lyckligast, om nya näringar
            och företag kunde växa upp i samma trakter. I viss mån kan man
            som ovan sagts hoppas att så skall bli fallet, men det finns givetvis
            ingen säkerhet för att detta skall ske i tillräcklig utsträckning
            och framför allt, att det sker till- räckligt hastigt. Att genom
            subventioner o. s. v. söka uppamma nya företag är vanskligt bl.
            a. på grund av svårigheten att bedöma deras framtida bär- kraft.
            Att hjälpa till att starta företag, som sedan åter måste läggas
            ned eller som kanske konkurrera med äldre förut bärkraftiga sådana,
            kan ej an- ses ur någon synpunkt medföra annat än skada. Och härutinnan
            ha vi dyr- köpta och talrika erfarenheter från handhavandet av
            de anslag för dylika ändamål som riksdagen tidigare ställt till
            Kungl Maj:ts förfogande. Endast under andra och på helt annat
            sätt betryggande former skulle det kunna tän- kas att för särskilda
            ändamål stödja försöksverksamhet för att få fram dy- lika nya
            näringskällor hastigare än vad eljest skulle bli fallet. Från
            dessa utgångspunkter vilja vi här nedan framlägga några uppslag,
            som tillsammans med andra eventuella åtgärder möjligen kunna vara
            ägnade att bringa dessa områden någon lättnad. Vi vilja därvid
            betona, att vi här förbigå de f. ö. fåtaliga uppslag, som beträffande
            detta problem förekomma i den s. k. No- thinutredningens betänkande,
            då dessa väl ändock torde bli föremål för när- mare undersökning.
            Ej heller ämna vi ingå på den s. k. Bohusutredningens betänkande
            eller andra utredningar rörande detta ämne, enär vi förutsätta,
            att däri förekommande förslag, i den mån de kunna antagas bli
            fruktbrin- gande, på annat sätt bli föremål för riksdagens prövning.
            Enligt vår mening bör som grundval för de statliga arbetslöshetsåtgärder-
            na framdeles i högre grad än hittills göras en differentiering
            mellan utsatta områden och landet i övrigt. Det bör ligga i riksdagens
            hand att i samband med beviljandet av medel till arbetslöshetens
            bekämpande bestämma de om- råden, som med hänsyn till den därstädes
            förekommande arbetslöshetens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xq7GFaPo8EcF1AeYvCZwRq">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-Vmwr1ZQyw7mJuovEXE3sJm">
            omfattning, långvarighet och särskilda karaktär böra betecknas
            som utsatta. För dessa områden böra sedan i anslutning till riksdagsuttalanden
            för varje hjälpform särskilda anstalter vidtagas eller ett särskilt
            system i fråga om bi- dragskvoter m. m. komma till tillämpning.
            1) I första hand vilja vi beröra den särskilt svårartade frågan
            om sten- industrien. Då proposition redan avlämnats angående ny
            statsbeställning av gatsten och denna fråga ändock bringas inför
            riksdagen, skola vi här förbigå de principiella och praktiska
            synpunkter, som kunna förknippas med denna form av statlig hjälpaktion.
            Inledningsvis vilja vi härutöver först framhålla, att det av olika
            skäl sy- nes oss värt en ingående undersökning, huruvida Svenska
            Granitindustrins Exportförening i alla hänseenden fyllt den uppgift,
            som monopolställningen som exportör tilldelat den. Känt är, att
            missnöje råder bland de utanför föreningen stående företagen,
            vilket visserligen i och för sig ej behöver be- tyda att de framställda
            anmärkningarna varit befogade — något som det ligger utanför vår
            kompetens att fälla ett omdöme om — men som ändock synes utgöra
            ett nytt belägg på svårigheten att utan friktioner genomföra en
            monopolistisk reglering. Vad som synes oss förtjänt av uppmärksamhet
            från statsmakternas sida är frågan, huruvida stenindustrierna
            på sätt som t. ex. skett vid vår sågverksindustri så starkt rationaliserat
            sin drift som det måste vara nödvändigt för en för livet kämpande
            exportindustri. Tvivelsmål i den- na riktning ha framkommit från
            olika håll, och utan att här uttala någon egen bestämd mening
            i saken vilja vi blott understryka nödvändigheten att industrien
            själv ej försummar något, som kan varaktigt stärka dess möjlig-
            heter att reda sig utan omfattande statliga stödåtgärder, liksom
            att stenarbe- tarna i sitt eget välförstådda intresse så långt
            det är skäligt lämna sin med- verkan härtill. Frågan om stenindustriens
            rationellaste drift bör dock ej få stå i vägen för sådana statliga
            åtgärder, som äro ägnade att verksamt hjälpa industrien och dess
            arbetslösa över nuvarande svårigheter. I sådant syfte vilja vi
            här nedan framlägga tvenne förslag, båda avseende att öka industriens
            export- möjligheter. Då man betänker, att cirka 90 ?/o av den
            svenska stenindustriens tillverk- ning av gat- och kantsten under
            normala förhållanden exporteras och att utförseln av gatsten,
            som förut uppgått till ett värde av 15 å 16 milj. kronor per år,
            år 1934 företer ett så lågt exportvärde som cirka 3.3 milj. kro-
            nor och att exporten av kantsten, som normalt brukar uppgå till
            2 å 3 milj. kronor, under nyssnämnda år inskränkte sig till inemot
            600,000 kronor, gör man sig den frågan, huruvida icke några möjligheter
            skulle föreligga att söka en lindring i alla de svårigheter, som
            drabbat den svenska exporten av sten i form av ökade kreditanspråk,
            valutarestriktioner samt andra hinder av protektionistisk art.
            Vad då först beträffar frågan om längre gående kreditvillkor har
            som be- kant till stöd för exporten i vårt land liksom i de flesta
            andra industriländer med statens hjälp införts s. k. exportkreditgaranti,
            av vilken dock den sven-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CGgPhR6AJFmsHhnhECvmLd">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-5kgorX5Nkk5jjuUs4F3E5Y">
            ska stenindustrien hittills icke kunnat använda sig. Efter vad
            som från sak- kunnigt håll framförts, torde detta emellertid kunna
            bli möjligt, om den maximala procentsatsen för den statliga exportgarantin
            — nu uppgående till 75 9/9 — för stenindustriens vidkommande höjdes
            till 85 ?/o. Vid beviljande av exportkreditgaranti måste givetvis
            tillses, att garanti- procenten icke sättes så högt, att den kommer
            att innefatta någon del av exportörens vinst. För stenindustrien
            torde någon möjlighet att inom när- mast överskådliga tid kalkylera
            med en så hög vinstprocentsats som 15 0/0 icke föreligga, men
            genom en höjning av exportkreditgarantin YPpas där- emot möjligheter
            att på en och annan marknad åstadkomma exportförsälj- ningar,
            som med nuvarande bestämmelser icke kunna utföras. Vad beträffar
            andra ovan berörda hinder, som omöjliggöra eller försvåra den
            svenska exporten av sten, har förvisso vid de förhandlingar, som
            förts med främmande länder, allt gjorts för att tillvarataga stenindustriens
            intres- sen, men tyvärr har den handelspolitiska situationen och
            omsorgen om den egna produktionen i andra länder omöjliggjort
            en önskvärd ökning i expor- ten av svensk sten. Den handelspolitiska
            utvecklingen har emellertid i vissa länder, där den svenska stenindustriens
            produkter under normala förhållanden vunnit av- sättning, gått
            i riktning mot en tillämpning av det s. k. kompensationssyste-
            met, d. v. s. att vara utbytes mot vara, vilket system för ifrågavarande
            län- ders vidkommande anses vara för exporten gagneligt. Genom
            att slå in på denna väg torde införselmöjligheter kunna öppnas
            för den svenska stenen, vilket i några fall redan skett. Emellertid
            har erfarenheten givit vid han- den, att vissa svårigheter framträda,
            vilka stenindustrien i sitt nuvarande läge icke kan bemästra.
            Efter allt att döma skulle emellertid staten ge- nom att vid dylika
            tillfällen träda hjälpande emellan kunna bereda stenin- dustrien
            möjligheter att öka sin export, varvid de erforderliga statsanslagen
            torde mångdubbelt kompenseras genom besparingar i arbetslöshetsunderstöd,
            som annars bliva nödvändiga, vartill kommer den ur social synpunkt
            så viktiga fördelen, att ökad sysselsättning skulle kunna beredas
            de till indu- strien knutna arbetarna. Under antagande att, som
            gjorda erfarenheter visa, kompensationsköpet i allmänhet kräver
            cirka 10 procents tillägg, skulle med ett statligt stöd å exempelvis
            250,000 kronor, vilket borde tagas ur anslaget till reservarbeten,
            kontantunderstödsverksamhet m. m. kunna åstadkommas en export
            på om- kring 2.5 milj. kronor. En dylik export torde efter gjorda
            kalkyler bereda sysselsättning åt cirka 1,500 åa 2,000 man för
            år räknat, inklusive s. k. hjälp- arbetare. Skulle dessa i stället
            uppbära arbetslöshetsunderstöd, skulle en- bart statens andel
            komma att uppgå till cirka 1.7 milj. kronor. Givet är, att vid
            dylika kompensationsaffärers utförande med stöd av offentliga
            medel en kontroll blir nödvändig över prissättningen både å export-
            och importvaran liksom rörande övriga villkor, vilken kontroll
            lämpligen bör förläggas till kommerskollegium. 2) I fråga om stenindustriens
            svårigheter — och härvid måste den bo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RfCfDBMZFEM9o4UhLKhXx1">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-QoYvNkJPuXe8JNy6mizMHd">
            huslänska komma först i åtanke — borde det tas under omprövning
            att som ett led i den nödiga befolkningslättnaden söka bereda
            sysselsättning åt en del av den i stenbrotten överflödiggjorda
            arbetskraften genom an- ställningar hos vägdistrikten. Man borde
            härvid inrikta sig på att överföra sådana stenarbetare, som efter
            en genomgången kurs i stensättning skulle an- ställas i första
            hand för särskilda stenarbeten men som samtidigt kunde an- vändas
            för andra ändamål, såsom trumläggning och andra arbeten, vilka
            de lärt sig på de statliga reservarbetena. Med de utomordentligt
            stora bi- drag, som staten numera lämnar vägväsendet, borde det
            ej vara omöjligt att finna en form, enligt vilken staten kan uppställa
            en sådan överflyttning av specialarbetare som villkor för något
            statsbidrag. Vi vilja tillägga, att det vid de statliga åtgärderna
            för stenindustrien tor- de vara motiverat att även taga hänsyn
            till stenhuggarsocknarna i Kalmar län och den stora arbetslöshet,
            som även där är rådande. 3) Avsikten med vad som under denna punkt
            föreslås är icke att omedel- bart avveckla den hittillsvarande
            genom arbetslöshetskommissionen drivna hjälpverksamheten, som
            för det närvarande icke torde kunna undvaras. Vad som avses, är
            att söka åstadkomma individuella hjälpåtgärder, syftande till
            självhjälp och utkomst åt de arbetslösa utan det allmännas direkta
            in- gripande i framtiden. Ett icke obetydligt antal arbetslösa
            i de utsatta områdena torde vara i be- sittning av egna hem med
            något jordbruk. Det bör icke vara omöjligt att genom tillköp av
            jord, betesförbättring o. dyl. samt motsvarande tillbyggnad av
            ekonomibyggnader göra egnahemsinnehavaren självförsörjande. Fullt
            bidrag bör lämnas härtill. Egnahemsinnehavarna kunna även tänkas
            nå sin självförsörjning genom de små jordbrukens komplettering
            med smådjursskötsel av olika slag (fjä- derfä, kaniner, pälsdjur
            o. dyl.). Härför behövliga kapitaltillskott för an- läggningarna
            böra lämnas i form av bidrag, under det att kredit för rörelsen
            förmedlas av de av oss här nedan föreslagna kreditkassorna. Speciellt
            i Bohuslän äro ett stort antal stenarbetare i avsaknad av träd-
            gårdstäppor, som kunna vara ett gott tillskott till hushållet.
            Denna brist skulle kunna avhjälpas genom anordningar i stil med
            bl. a. de s. k. koloni- trädgårdarna. Anläggningsarbetet kunde
            i lämpliga fall, då det är fråga om större sammanhängande områden,
            utföras som statligt eller statskommu- nalt reservarbete, medan
            i övriga fall hushållningssällskapen eller andra lo- kala organ
            böra medverka vid arbetenas planläggning och kontroll. Då de arbetslösa
            ofta äro innehavare av bostadsfastighet eller eget hem, vilka
            merendels äro starkt gäldbundna, äro de på grund härav bundna
            vid orten och anse sig icke kunna taga stadigvarande anställning
            på annan ort. Medel borde då finnas tillgängliga för att inlösa
            dessa fastigheter, så att nå- got hinder av dylik art icke behövde
            föreligga för en utflyttning till den plats, där arbete kunde
            erhållas. Härigenom gåves ett bidrag till stimule- rande av arbetskraftens
            rörlighet, som i dessa områden är så utomordent- ligt viktig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ArssuxLFw4itfUGwzNmE6g">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-72ErRhgBpwiVXmrt6f8ZjU">
            De nu föreslagna åtgärderna hava endast kunnat skisseras och
            det bör gi- vetvis ankomma på Kungl. Maj:t att närmare utforma
            dem. För att und- vika onödig tidsutdräkt föreslå vi, att i det
            kommande budgetårets stat för dessa ändamål upptages ett belopp
            å förslagsvis 650,000 kr. Vi ha kommit till nämnda belopp genom
            följande approximativa beräkningar:
          </p>
          <p xml:id="i-CwmZrnamTpsXH87AEkSGXi">
            jordkomplettering .........ssssossoses ss ra 200,000 kronor (100
            X 2,000) hemträdgårdsanläggning .................. 90,000 » (300
            X 300) smådjursanläggning .....ss.osssssssssss ses 210,000 &gt; (300
            X 700) utlösning av egna hem .................. 150,000 » ( 50
            X 3,000)
          </p>
          <p xml:id="i-DBFSJFe1V6LY5GzBBJCaKR">
            Anslaget bör enligt vår mening tagas från femte huvudtiteln,
            lämpligast då under posten kontantunderstödsverksamhet, reservarbeten
            m. m. Arbets- löshetskommissionen bör utöva kontroll över medlens
            användning, men för arbetenas planläggning och utförande bör den
            samarbeta med hushållnings- sällskap eller andra statliga och
            lokala organ. I detta sammanhang vilja vi erinra om att redan
            nu utgå flera slag av statsbidrag till olika grundförbättringsarbeten,
            vilka kommit ifrågavarande områden till del i stor utsträckning
            och till höga bidragskvoter. Hänsynen till Just dylika områden
            har säkerligen i vissa åtskilliga fall påverkat riksdagen att
            då och då företaga generella höjningar av bidragens procentsatser.
            Önsk- värt vore, att för dessa områden sådana statsbidrag alltjämt
            komme att utgå, även om de för andra delar av landet skulle befinnas
            mindre behövliga el- ler helt indragas. Denna fråga torde emellertid
            i annat sammanhang kom- ma under riksdagens prövning. Ävenså vilja
            vi i detta sammanhang rent principiellt framhålla, att vi skänka
            vårt varmaste stöd åt de strävanden till nybildning av jordbruk,
            som från myndigheternas sida eller från annat håll förekomma i
            dessa trakter i syfte att överflytta till jordbruket härför lämpliga
            arbetslösa. Visserligen kan det vid nybildning av jordbruk inom
            de utsatta områdena aldrig bli fråga om någon större lättnad i
            arbetslöshetstrycket, och visserligen kunna kostnaderna för ifrågavarande
            ändamål bli för det allmänna större än andra hjälpåtgärder, men
            vi finna det oaktat denna form av positiv arbetslöshets- politik
            vara ett socialt välbetänkt komplement till övriga åtgärder. I
            första hand böra statens åtgöranden härvid inrikta sig på skapande
            av självstän- diga egnahemssmåbruk, vare sig detta kan ske genom
            utvinning av ny mark, utförsäljning av kronojord eller frivillig
            avsöndring från jord i enskild ägo. Då vi förutsätta, att förslag
            i detta hänseende framkomma från Kungl. Maj:t, åtnöja vi oss här
            med att göra denna allmänna deklaration. Det ligger fullständigt
            i linje med våra i inledningen uppställda riktlinjer att vi finna
            den redan starkt utvecklade kursverksamheten synnerligen än- damålsenlig,
            vare sig fråga är om kurser i hemslöjd o. dyl. för äldre arbets-
            lösa, så att dessa framdeles kunna bidra till sin utkomst, eller
            i vissa yrken för yngre arbetare, så att dessas övergång till
            andra mindre överbefolkade yrkesområden underlättas. 4) Ett viktigt
            strävande måste givet vara att söka uppamma ny företag-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9zwULxvgCMgQW4ob9nHznH">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-97kpaNSEWaaP6tS9CWJzs3">
            samhet i dessa trakter. Frågan är blott, hur långt det allmännas
            åtgärder kunna påverka utvecklingen i dylikt hänseende utan att
            andra berättigade intressen trädas för nära eller en i längden
            dyrbar experimentpolitik inledes. Det synes oss, som om ingen
            meningsskiljaktighet borde behöva råda om att i första hand söka
            uppmuntra anläggande av småindustrier. Den kon- kurrens, sådana
            relativt mindre företag kunna etablera med redan bestående näringsföretag,
            blir föga eller mindre märkbar, och ej sällan torde därmed blott
            ett legitimt behov på vederbörande ort kunna fyllas. Såväl i Bohus-
            län som kanske än mer i Västernorrlands län synes en viss marknad
            för dy- lika nyetablerade smärre företag finnas. Det statliga
            stöd, som härvid skulle lämpligast komma i fråga, synes oss vara
            inrättandet av särskilda kreditkas- sor för dessa områden, vilka
            under görligast affärsmässiga former beviljade lån åt ifrågavarande
            småföretag. Tillskjutandet av erforderligt kapital skulle härvid
            i första hand ankomma på staten. Åtskilliga önskemål om hjälp
            tor- de dessutom kunna tillgodoses genom de redan existerande
            statliga lånefon- derna under kommerskollegium, vilket även lämpligen
            bör anförtros kon- trollen över här föreslagna kreditkassor. Kanske
            viktigare än statlig finansiell hjälp torde i många fall vara
            att kunna skänka driftiga arbetslösa eller andra i dessa områden,
            som stå i be- grepp att öppna någon rörelse eller etablera något
            företag, en handräckning i form av praktiska råd. I varje fall
            har det från initierat håll uppgivits, att många duktiga och företagsamma
            personer bland dessa sten- eller såg- verksarbetare på grund av
            sin praktiska oerfarenhet och obekantskap med formaliteter ej
            vågat ta risken av att öppna någon viss tillverkning. I andra
            fall har en tillverkning kunnat misslyckas på grund av vederbörandes
            bri- stande kännedom om försäljningsteknik. Det vore värt ett
            försök eller i varje fall en undersökning, om icke de här ifrågasatta
            kreditkassorna, möj- ligen också arbetslöshetskommissionen eller
            kommerskollegiet kunde låta för ifrågavarande områden anställa
            personer, som själva ägde praktisk och formell förfarenhet och
            som skulle ha till uppgift att tillhandagå personer ur nämnda
            kategorier vid öppnandet av något företag med skrivhjälp och andra
            nödiga upplysningar. I vart fall synes det oss önskvärt att dugliga
            arbetslösas behov av vägledning och upplysning i någon form beaktades.
            Även om dylika småföretag på vederbörande ort kanske ej skulle
            betyda så mycket för avhjälpande av arbetslösheten, skulle dock
            ett antal dylika företag utströdda här och var i vederbörande
            län kunna göra åtskilligt i strävandet att ingjuta nytt liv i
            en landsdel, där företagsamheten befinner sig på tillbakagång
            eller i utdöende. 5) Ett av de svåraste problemen för de särskilt
            utsatta kommunerna är att dessa till följd av rådande skattetryck,
            hotande fattigvårdsbörda och un- derstundom stor gäld sakna större
            möjligheter att kunna draga till sig nya företag. I vissa fall
            kan detta ha sin grund i kommunens olämpliga läge eller andra
            omständigheter, som göra det mindre ändamålsenligt att söka där
            få ett nytt företag att uppblomstra i stället för ett, som har
            nedlagts och där- igenom orsakat arbetslösheten; därvid måste
            ändamålsenlighetssynpunkterna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mk77m8KaY5WczSqcKKw39i">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-HRDVxYNrmVBHRKUHTK9zJL">
            fälla utslaget. I andra fall återigen torde främst skattesynpunkten
            vara den viktigaste, kanske enda anledningen till att nytt företag
            vid valet av för- läggningsort förbigår den skattetyngda kommunen.
            En jämförelsevis hög kommunal uttaxering måste minska företagets
            konkurrenskraft och inskrän- ka vinstmöjligheterna; kreditgivarens
            synpunkter kunna gå i samma rikt- ning och ytterligare försvåra
            en förläggning till vederbörande socken. I denna förödelse, som
            gått fram över vissa kommuner, har staten de största direkta intressen
            att bevaka genom sina stora bidrag till skatteutjämning och arbetslöshetshjälp;
            härutöver kan den åsamkas nya utgifter genom för- luster på utlämnade
            lån till egnahemsbostäder, vilka lån ej kunnat full- göras. Skattetyngdens
            avskräckande verkan på ny företagsamhet leder till an- gelägenheten
            av att på ett verkligt effektivt sätt söka sanera de sålunda nöd-
            lidande kommunerna. Särskilt om massarbetslösheten i en kommun
            visar sig av varaktigare karaktär och ingen ljusning kan skönjas,
            torde det före- ligga skäl för att staten träder emellan i annan
            ordning än som hittills varit fallet. I samma mån som statens
            aktion får en sådan extraordinär karak- tär, i samma mån aktualiseras
            kravet att staten under denna övergångstid skall få ett större
            inflytande än eljest över kommunernas budgetbeslut. Som ultima
            ratio står statlig administration över de svårast pressade kommuner-
            na, anordnad då i direkt syfte att hjälpa dem över de värsta svårigheterna.
            Detta nya institut skulle i så fall ej införas för att på lång
            sikt inkräkta på kommunernas självbestämningsrätt utan fastmer
            för att göra dem kapabla att efter svårigheternas övervinnande
            uppbära samma självbestämningsrätt. Om syftet med administrationsförfarandet
            blott är att bringa en kraftigare hjälp av övergående karaktär,
            borde den av vederbörande skattskyldiga blott hälsas med tillfredsställelse.
            Först sedan detta avskräckande höga skatte- tryck eliminerats
            och ordning återställts i kommunens finanser, torde förut- sättningar
            ha skapats för att kommunen ej längre kan verka bortstötande utan
            i stället åter skall kunna draga till sig företag. Då vi i en
            annan mo- tion vid årets riksdag närmare utveckla våra synpunkter
            just på denna stat- liga hjälp åt kommunerna och framställa utredningsyrkande
            i angiven rikt- ning, vilja vi här ej upprepa detta yrkande utan
            inskränka oss till att under- stryka behovet av en smidigare och
            effektivare skattelindring. Vid sidan av en effektiv skattelindring
            vilja vi även peka på en annan möj- lighet till att underlätta
            inflyttningen av företagsamhet i en utsatt kommun, nämligen ett
            system med uppfostringstull för sådana tillverkningar, som förläggas
            till ett utsatt område. Systemets värde begränsas i huvudsak till
            en för landet helt ny tillverkning, åsyftande främst att utestänga
            eller kon- kurrera med import eller uppamma en ny svensk export.
            Med hänsyn till alla de stora näringsintressen, som sammanhänga
            med inriktningen av vår handelspolitik, åsyfta vi här ingen till
            sin tendens mer eller mindre prohibi- tiv skyddspolitik utan ha
            endast sådana fall för ögonen, enligt vilka det vore önskvärt
            att vi här i landet med hänsyn till råvarutillgångar och dylikt
            hade tillgång till en viss egen fabrikation. Tanken faller sålunda
            lätt på det
          </p>
          <p xml:id="i-FTZQqnGiaXmGS8NUNihLmW">
            Bihang till riksdagens protokoll 1936. 3 saml. Nr 181—183. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-oMrNcmygPndHEn1K9z6KY">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-K4wxuQhoxfhcYfjMWvQXF1">
            egendomliga i att största delen av vårt bohusfiskes behov av
            silltunnor och råmateriel till konservburkar behöver fyllas genom
            import. Systemet med uppfostringstull kunde tänkas genomfört på
            det sättet, att staten förband sig att under en viss följd av
            år lämna den ifrågavarande nya tillverkningen ett tullskydd, därest
            denna tillverkning, byggd på bä- riga kalkyler och lämplig för
            orten med hänsyn till råvarutillgångar, kom- munikationer och
            andra faktorer, utfäste sig att förlägga sin tillverkning till
            ett utsatt område och helst även förband sig att låta en del av
            arbetar- stammen om möjligt tagas bland ortens arbetslösa. Tullen
            borde härvid helst utformas i en nedåt glidande skala, och man
            kunde härvid tänka sig åtta å tio års successiva sänkningar, innan
            den normala fasta tullsatsen nåd- des. På detta sätt skulle skyddsåtgärdens
            karaktär av att icke vara probi- bitiv tydligare fastställas.
            Dessutom skulle man ge de nya företagen en över- gångstid att
            inrätta sig efter. Om statsmakterna förelade vederbörande före-
            tag en dylik etableringsplan, borde dessa vid respittidens utgång
            med be- tydligt mindre utsikter till framgång kunna begära fortsatta
            lättnader än om staten genom direkt subventionspolitik bundit
            en massa pengar i före- taget, vilka hotade att gå förlorade.
            Med här angiven begränsning av upp- fostringstullarnas användning
            till att blott avse för landet ny tillverkning skulle åtminstone
            icke direkt andra enskilda företag se sina intressen trädda för
            nära. Med hänvisning till vad vi ovan anfört få vi sålunda hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6BtQDcgXnXPLiMnyoj5uSc">
            att riksdagen i samband med behandlingen av anslagen till arbetslöshetens
            bekämpande ville i fråga om arbetslöshe- ten i de utsatta områdena
            i Bohuslän, Blekinge och Väster- norrlands län besluta följande:
            1) i avseende å stenindustriens svårigheter: a) att höja den nu
            till högst 75 9/o utgående exportkredit- garantien vid utförsel
            av gatsten och kantsten till 85 Zz; b) att medel ur riksdagens
            anslag till reservarbeten, kon- tantunderstöd m. m. må efter Kungl.
            Maj:ts beprövande få användas till att sätta den svenska stenindustrien
            i stånd att genomföra kompensationsaffärer av i motionen angiven
            art, i samband varmed närmare bestämmelser angående kom- merskollegiets
            kontroll över denna utrikeshandel måtte ut- färdas av Kungl. Maj:t;
            c) att åtgärder måtte vidtagas att genom uppställande av villkor
            för statsbidrag till vägväsendet söka överföra vissa stenarbetare
            för specialarbeten till landets vägdistrikt; 2) i avseende å önskvärdheten
            att varaktigt hjälpa dessa områdens arbetslösa: att antingen som
            en särskild post under femte huvudtiteln eller under anslaget
            till reservarbeten, kontantunderstöd m. m. låta uppföra ett anslag
            å förslagsvis 650,000 kronor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__181/mot_1936__fk__181-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CY8dA5rpSRRn6rHttWr9Mi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-ChMLcMus3YQTcpzaXfFkHS">
            att i enlighet med i motiveringen antydda principer utgå åt arbetslösa
            egnahemsägare till komplettering av jord, an- läggningar för husdjursändamål,
            trädgårdsanläggningar och utlösning av avflyttande egnahemsägare;
            3) i avseende på möjligheten att få ny verksamhet till stånd:
            a) att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning och skyndsammaste
            förslag, helst redan till årets riksdag, om in- rättande av affärsmässigt
            drivna kreditkassor till uppmunt- rande av småföretag; b) att
            i övrigt beakta de i motiveringen anförda synpunk- terna, såsom
            beträffande hjälp med upplysningar åt företag- samma arbetslösa,
            bringande av effektivaste hjälp åt de hårt skattetyngda kommunerna
            för att undanröja skattetungans hinder för inflyttning av större
            företag o. s. v.
          </p>
          <p xml:id="i-HFAoJdWrw7kupGaPiLLrQH">
            Stockholm den 23 januari 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-PQCNQ7TGPVCL7R82zPaHsM">
            Gösta Bagge.
          </p>
          <p xml:id="i-E843aQ41ooRAYo2TpDXgWU">
            Th. Borell.
          </p>
          <p xml:id="i-2ANdrnELrLRzHcVPnS6jB7">
            Fritiof Gustafson. Joh. Nilsson i Kristianstad.
          </p>
          <p xml:id="i-6QZCzZFNy9EaUq3dtCEmF4">
            J. B. Johansson. M. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-QFvd4wmVkuV7FJUnbYvUTt">
            Axel Nylander. Gustaf Velander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
