<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1936--fk--00045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__45/mot_1936__fk__45-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EDLCCB4FGpYakfX6hRbcu">
        Motioner i Första kammaren, Nr 45.
      </fw>
      <div xml:id="i-Gqd7chQz1G5iP3ssT7QgJZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5tobKJrMy5G1BjTVqT5W4Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VbpMJ6GVCFyxpFFFtZbP4M" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dm2wp466ADzLKBHv32zXrP" type="motBody">
        <div xml:id="i-2hsSiEo2WzQ4EfezxgHaF1">
          <p xml:id="i-55hmPLA1SpBQK3Jh4bkAET">
            -—J
          </p>
          <p xml:id="i-7b2BGJfy7kvKwka7KDCrLv">
            Nr 43. Av herr Lindgren, om ökat tullskydd för tygskor med lädersula.
          </p>
          <p xml:id="i-T715RkejqHKe1xvY2td2ys">
            Så kallade tygskor med sulor av läder tulltaxeras för närvarande
            enligt statistiskt nummer 1189 i tulltaxan och utgör tullen 150
            kr. för 100 kg. För- utom egentliga tygskor falla under ifrågavarande
            nummer även vissa slag av tofflor, vilka dock icke avses med denna
            motion. I industristatistiken angivas tygskor och tofflor av tyg
            och filt tillsammans. Av nedanstående sammanställning framgår
            storleken av nämnda tillverkning under åren 1931-—1934:
          </p>
          <p xml:id="i-GLuRBrzmnymTt3xrm4KTbw">
            Skor och tofflor av tyg och filt
          </p>
          <p xml:id="i-L6H4bD9AF4uABsdNpry3zr">
            År 1,000 par 1,000 kr. 1153 ETT TEETETEEPRET 388 1,147 1932 oooooseesss
            sees es ort 428 980 1933 ....s..ssssom oe. sr rea 497 1,149 AOI
            | öva ss rövar ve 18 mt vda 1 16 are RR aa 659 1,278
          </p>
          <p xml:id="i-QfS3d1GdAYBjhdHefZStdU">
            Större delen av den sålunda redovisade tillverkningen torde utgöras
            av toff- lor. Importen av skodon, redovisade under stat. nr 1189,
            framgår av följande
          </p>
          <p xml:id="i-6tA4ZiV6FtHPRowKyFiZ4P">
            sammanställning: Införsel
          </p>
          <p xml:id="i-QapYntPtAjj4R4R61ZXZUJ">
            Ton 1,000 kr. 1930. .....sssosss ss e sort 72.7 514.8 1035 scr
            anses: nd kg gg 103.3 610.8 1932. oo. same sim mö bm ära smsa
            rr R 87.5 590.8 1933... oo ss ss ss sees sees 108.9 728.717 1983:
            aa, öje is näe sd Rs 105.8 663.4
          </p>
          <p xml:id="i-4TeKsCCAMnfovSqC5VWaLJ">
            Under månaderna januari--november 1935, för vilka uppgifter äro
            till- gängliga, uppgick importen till tillhopa 127 ton. Den huvudsakliga
            importen har kommit från Tjeckoslovakiet och Tysk- land. Under
            1934 uppgick sålunda importen från nämnda länder till respek-
            tive 62.85 9/o och 28.26 ?/o av hela importen. Importen från övriga
            länder är som synes härav helt obetydlig. De från utlandet införda
            skodonen äro huvudsakligast damskor av bom- ullsvävnad, s. k.
            smärtingsskor och sammetsskor. Ett par dylika skor väger c:a 330
            gram. Kartongerna väga c:a 100 gram, varför tullsatsen blir, om
            vid förtullningen vägning sker utan kartong, c:a 50 öre per par
            och om den sker i kartong c:a 65 öre per par. Vanliga skodon tullbehandlas
            under statistiskt nummer 1185, och utgår för sådana skodon en
            tull av 600 kr. per 100 kg. Enligt handelsavtalet mellan Sverige
            och England av den 15 maj 1933 är emellertid för Englands vidkommande
            för skodon, importerade från England, inrymd en nedsättning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1936/mot_1936__fk__45/mot_1936__fk__45-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YPrZRNTjF53r7LkWRedkYL">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 45
          </fw>
          <p xml:id="i-Y58xQUjHC7DLpr9nFWeetQ">
            å tullen med kr. 150 per 100 kg. för skodon vägande per par mer
            än 750 gram och utgör alltså tullen för skodon importerade från
            England 450 kr. per 100 kg. En höjning av tullen för tygskodon
            med lädersula till detta belopp skulle, förutsatt att vikten utgör
            330 gram, betyda att tullen för dessa tygskodon bleve kr. 1: 50
            per par. Tullen skulle alltså per par stiga med 1 kr. och tullskyddet
            sålunda bliva kr. 1: 50 för tillverkarna inom landet. Hittills
            har det varit nästan omöjligt för de svenska skofabrikanterna
            att med tullskyddet av endast 50 öre per par kunna konkurrera
            med de tjeckoslovakiska, beroende på att arbets- kostnaden för
            tygskor i detta land uppgår till endast c:a en tredjedel av arbetskostnaden
            i Sverige. ”Tygskodon ha därför till största delen impor- terats.
            Ett tullskydd av kr. 1:50 per par skulle emellertid möjliggöra
            för de svenska skofabrikanterna att upptaga tillverkning av tygskor
            med läder- sula i stor skala och härigenom bereda ökade arbetstillfällen.
            Jag tillåter mig därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-F8GAPRiheNKWiwwjxFdW65">
            att riksdagen ville besluta sådan ändring i tulltaxan, att tygskor
            med lädersula, nu behandlade enligt statistiskt num- mer 1189,
            komme i åtnjutande av ett tullskydd av 459 kr. per 100 kg.
          </p>
          <p xml:id="i-8tdV4htXHfMMuDKLUQwaZk" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1936.
          </p>
          <div xml:id="i-8REjPYwcLoqJ2D2y4GFpM4" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              ÅA. Lindgren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5fhsuTYFZLbJH2YTeRYPnp">
            Stockholm 1936. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            360359
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
