<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-FiU-00206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Generationsanalys vid politiska beslut</title>
        <author corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">av Tobias Krantz (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Generationsanalys vid politiska beslut</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Fi206</idno>
          <rs type="number">Fi206</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fi206/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fi206</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Fi206</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/54863BD0-0573-41AB-9A14-39ABD3AD035D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <name>Tobias Krantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LjUmHEpsYDmYmUaSHUwNFT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LjUmHEpsYDmYmUaSHUwNFT">
          <note type="signatory" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AMmG5bHn3TF1Hn598GsY3h" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QuLir4jtZPhgRoHawjALqs" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UAgiUtn2Ldk24roGxN5f87" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QG6X2qjh1BMC1ur5vqKUNs" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-QG6X2qjh1BMC1ur5vqKUNs">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fi_206/mot_200506_Fi_206-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6TP5DC15dun8hmz6HKi4e5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J27x3JhhEsRB3WmWWgAakd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AixQMhvzjaPrJ8sWvHr4NF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RjzeEU9u7dqR1BS6DMQTR8" type="motBody">
        <div xml:id="i-UKf6cAPnq1kWqnUdL1s7mh">
          <p xml:id="i-5ejCajvLZEBzmvhaynwkYQ">
            2005/06 mnr: Fi206 pnr: fp317
          </p>
          <p xml:id="i-UowRBSPGJRu4W89N36wP2Y">
            Motion till riksdagen 2005/06:Fi206
          </p>
          <p xml:id="i-5JZWRB7kmR6c2cZwjdLM6Y">
            av Tobias Krantz (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Kwx9gGpsqx8po5D6Vb1D5t">
            Generationsanalys vid politiska beslut
          </p>
          <p xml:id="i-9uqwxhyTbqtGeNkwmDL8QQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-9izkSbH5VDRV6D8TbscMyz">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om obligatoriska analyser från ett generationsperspektiv
            av större ekonomisk-politiska beslut och förändringar som rör
            människors sociala trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-4SBGbHThQWhzr1ovwxjCnS">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3W8kesHAFszQ789Kjtz4zQ">
            Politiska förslag och beslut analyseras regelbundet från en mängd
            olika synvinklar: hur de påverkar män respektive kvinnor, hur
            de påverkar människor med höga respektive låga inkomster, hur
            de påverkar personer boende i städer respektive på landsbygd —
            för att ta några exempel. Ett perspektiv är emellertid påfallande
            frånvarande i den politiska debatten: generationsperspektivet.
            På vilket sätt personer födda och uppvuxna under skiftande tidsskeden
            påverkas av olika beslut uppmärksammas sällan. Faktum är att det
            i flera väsentliga politiska frågor går att urskilja ett tydligt
            generationsperspektiv. Låt mig ge två exempel, av skiftande karaktär,
            från samtiden: Den socialdemokratiska regeringen låter nu statens
            budget gå med betydande underskott. Den totala statsskulden uppgår
            till 1 254 miljarder kronor, enligt Riksgäldskontorets uppgift
            från den 31 augusti 2005. Den ökande statsskulden är en ekonomisk
            börda som drabbar yngre generationer betydligt hårdare än äldre
            generationer. Stora underskott i de offentliga finanserna och
            en tilltagande statlig skuldsättning kan till en del ses som att
            äldre generationer ägnar sig åt överkonsumtion och skickar notan
            på framtiden. Kommande generationer får betala dryga räntor och
            amorteringar på skulden, vilket minskar deras utrymme att konsumera
            exempelvis skola, sjukvård och omsorg. Det är en djupt orättfärdig
            politik, i realiteten ett uttryck
          </p>
          <p xml:id="i-SYT7ipACPqWNKUUfoEctDg">
            för ett generationssvek. Det andra exemplet utgörs av dåvarande
            finansminister Bosse Ringholms utspel sommaren 2004 om det privata
            pensionssparandet (exempelvis Dagens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fi_206/mot_200506_Fi_206-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YJxkKzrFKmfyicei8c8X3P">
            2005/06:Fi206
          </p>
          <p xml:id="i-N9Dc6ecCCkQvbSLMgGZch6">
            Eko 2004-07-08). Bosse Ringholm ifrågasatte om det framöver skulle
            vara möjligt att göra avdrag i deklarationen för avsättningar
            till privat pensionssparande. Enligt Bosse Ringholm var skattereglerna
            för generösa: De uppmuntrade inte svenskarna att arbeta längre.
            Ringholms uttalande kan och bör naturligtvis i hög grad betraktas
            från en ideologisk synvinkel. Som socialdemokrat är Bosse Ringholm
            inte överförtjust i att människor ägnar sig åt privat sparande.
            Men det finns också ett generationsperspektiv att anlägga. Och
            med det synsättet framstår Bosse Ringholms tankar som inte så
            lite utstuderade. Under lång tid har 63-årige Ringholm och hans
            generationskamrater haft goda möjligheter att göra skatteavdrag
            för avsättningar till sitt eget privata pensionssparande. Nu när
            unga människor vill göra samma sak för att trygga sin ålderdom
            vill Bosse Ringholm förneka dem den rätten. Det är häpnadsväckande
            fräckt. Enligt min mening borde analyser från ett generationsperspektiv
            göras obligatoriska inför större ekonomisk-politiska beslut och
            förändringar som rör människors sociala trygghet. Regeringen borde
            exempelvis tvingas redovisa beräkningar över vilka följderna blir
            för kommande generationer av en utgiftspolitik som leder till
            att statens budget visar stora underskott. Hur mycket minskar
            kommande generationers möjligheter att få en bra skola, vård och
            omsorg? Finansministern borde tvingas visa i siffror hur mycket
            högre skatt, med hans förslag, varje ny pensionssparare måste
            betala i förhållande till den sparare som alldeles snart ska gå
            i pension.
          </p>
          <p xml:id="i-92Gn2ptwJNn7SCjBozpFVn" type="date">
            Stockholm den 23 september 2005
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-DLoBi6qDDjSPNnpmY9EF9t">
            Tobias Krantz (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
