<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-TU-00294">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samordnad hamnpolitik i huvudstadsregionen</title>
        <author corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">av Gunnar Andrén (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samordnad hamnpolitik i huvudstadsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GT02T294</idno>
          <rs type="number">T294</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T294/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T294</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02T294</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4A165444-8B9D-4F2C-81C6-53EB6D101C7F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <name>Gunnar Andrén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-51b7t7NZMBLVmgYbUcN23Q" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-51b7t7NZMBLVmgYbUcN23Q">
          <note type="signatory" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gt2vkFWGVuRVub1z2kkRz6" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U7NHmcnBFb3TSU7Wcyypm3" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YWW7YSzsvZRgVcse5EcWAs" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2qoKM2FhPSceqx5HD6YRgG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2qoKM2FhPSceqx5HD6YRgG">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_294/mot_200506_T_294-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ACq5aWLuMHCLT7eir7drch" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NgXpCyVLAVNUorEeob4Ed7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6CHPU3AhHB3escBpTHe2AH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J9y1UnDW9C9vrKi7WNKYDE" type="motBody">
        <div xml:id="i-4BBuaGLDCX8cGaMJzM4YGy">
          <p xml:id="i-Dkf1EsA7X6ezcjsF4WQdRF">
            2005/06
          </p>
          <p xml:id="i-PQ6ThdW13qFibMCKiehEqm">
            mnr: T294 pnr: fp425
          </p>
          <p xml:id="i-VCnB8yqYQdMfz8UXUHdQJv">
            Motion till riksdagen 2005/06:T294
          </p>
          <p xml:id="i-L9vKzJS6fY1G1Avmgsm6Bx">
            av Gunnar Andrén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6BnFCUgbiaBUbcaRbZSwk1">
            Samordnad hamnpolitik i huvudstadsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-U1AqEgEtBzuP1QBvtkEoEp">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-LSY62hdMkrXH184rzJHNSG">
            1. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-4M93s3dDuq8hbQL26sBZKA">
            motionen anförs om beho
          </p>
          <p xml:id="i-6xdNPvAo9q4SLP4CZyb61v">
            Svens
          </p>
          <p xml:id="i-BNwtSDvbcJQDQ9VfikJKsJ">
            2. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-FX6ynHdGjiNTKvdkPd8WGa">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-VS6FtbjYMZucYSTsj2GGsM">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-DTc1RXt7Y2q7LDCzJaQHxx">
            motionen an stimulerar fler kryssnings
          </p>
          <p xml:id="i-JoZJivMGsbyKxcU5y9qaQh">
            3. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-MXXhFogAH4qj5rjmqGcCYe">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-PV5oFGGQpJuxbJ5PwyGjYZ">
            motionen anf
          </p>
          <p xml:id="i-P1KuHyf38BKBnycKYYJ5iV">
            kommunala o
          </p>
          <p xml:id="i-VCJupcYphHwnFW979M9YAh">
            4. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-E2dBaEB4avcawgUAftpX4N">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-DpGcngxMJD4b3V5LJcfa7Z">
            Öster
          </p>
          <p xml:id="i-CuAiP3ERRNaeNGLTW5ZmH7">
            söder.
          </p>
          <p xml:id="i-P3gpwX6FttVdRLbvxc9RND">
            5. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-7pEjX8KxbDVVVDSp3F56HS">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-CMEGZS8hy3Mgj7gATatz7A">
            sjöhamn
          </p>
          <p xml:id="i-9Kj6E1GYFsbLrmuZ7DJi2n">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-UR7Sjj8bdLZSE7XUEooP2v">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-h2zD9Gd5QtvZUUxcULzZF">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-JHrci3CAvLAH9VvTDiMKid">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-9GDJZ67kbiJiEyirY3Mfr2">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-9Ya3ZNNRTuwPW7jDfDAFDg">
            anförs om
          </p>
          <p xml:id="i-Q7Tnk6ZYaJMXPzeponBwcG">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-MKUmVcju9xM47gB3eBhDKo">
            förs om bi
          </p>
          <p xml:id="i-QUbAwoQB1FmQfw5iNtjKMg">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-TfQ6ZLQ1C1pEg6WtLqSQaT">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-BvqPvoBWcEwuRc98K7NQ9t">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-QM2oGHPxvv7qyMjt5ZVJLo">
            ör regeringen som sin mening vad vägar och järnvägar till de
          </p>
          <p xml:id="i-7wB3vrZgaN2XCVHaKva7bQ">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-HMgjVEJwPy2v4qUFgZmewe">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-Xsf9QLssT6WPyfPQeiFBPB">
            vet av en samordnad hamnpolitik vad gäller de ka Östersjöhamnarna
            från Gävle i norr till Oxelösund/Norr! söder.
          </p>
          <p xml:id="i-BgadEFKNcADBq1VCgL72EJ">
            öping i
          </p>
          <p xml:id="i-N54ptKegTQ52NSD72SpeRq">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-Q3cWDYvKVvFKAvbN1FA4MK">
            ehovet av en kryssningsfartygspolitik som artyg i Östersjön att
            besöka Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-Am82LzGTHGR6df8KPthFL">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-BWQPNBFK6SVMH4njNuJB4E">
            örs om statens ansvar för att hjälpa till att samordna de ch
            privata hamninvesteringarna i svenska Östersjöhamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-TkTQgAfUAjB4zTVCfeCYb5">
            som i svenska
          </p>
          <p xml:id="i-K4guMqYdr7sptfUuq6w49a">
            arna mellan Gävle i norr och Oxelösund/Norrköping i
          </p>
          <p xml:id="i-2TbQzAEiXu8BXjKJFFTcGb">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-Lf1diPUgrskAxuQfoYirht">
            motionen anförs om behovet av en ny stor containerhamn vid Norvik
            i Nynäshamn.
          </p>
          <p xml:id="i-VxKoj1tUHNYQep23a3pPPf">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-BT7siwvgb5kWA3shsKUjvR">
            Östersjöns största mötesplats innefattar — låt vara att S:t Petersburg
            efter Sovjetunionens fall 1990 kan sägas vara det hetaste besöksmålet
            i denna expansiva region ur turist- och kryssningssynvinkel —
            Stockholms hamnar, Stockholm, Kapellskär och Nynäshamn, bolagsmässigt
            förenade i Stockholms Hamnar AB. Över 10 miljoner passagerare,
            och med stark tillväxt, passerar nu dessa Om man därtill läger
            skärgårdstrafiken och den sjöburna
          </p>
          <p xml:id="i-DSpSNbUVGvX7H8DtrCiFPF">
            hamnar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_294/mot_200506_T_294-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-z8wAph1fzbVu22ruzwkPa">
            2005/06:T294
          </p>
          <p xml:id="i-GeULTZShtVzP8yJg2L7EX3">
            stadstrafiken i Stockholm, är det årligen 14—15 miljoner passagerare
            som stiger av eller på en färja eller ett annat fartyg i Stockholmsregionen.
            Kryssningstrafiken har också ökat kraftigt under senare år och
            antalet resenärer, som i genomsnitt spenderar ca 1 250 kr/dag
            i Stockholm, uppgår nu årligen till över 200 000. Eftersom S:t
            Petersburg tidigare nämndes kan dock noteras att antalet kryssningsfartyg
            dit är mycket större. Det bör främst ses som en potential för
            Stockholms del: med god marknadsföring, upplevelseerbjudanden
            och ett mottagande som skapar positiva reaktioner, kan just kryssningsmarknaden
            — som garanterat kommer att växa hastigare procentuellt per år
            än hela turismen i världen, redan världens snabbaste tillväxtindustri
            — innebära att besöksnäringen i Stockholm blir en ännu mycket
            viktigare intäktskälla än hittills. Godstrafiken ökar också den
            starkt, främst från Ryssland via hamnar i Finland, nybyggen norr
            om S:t Petersburg i Finska viken, i Estland, Lettland, Litauen,
            Kaliningrad, de polska och tyska Östersjöhamnarna ej att förglömma.
            Sverige måste på östsidan få en hamnpolitik som samordnar investeringarna
            från Gävle via Skutskär, Hargshamn, «Hallstavik, Grisslehamn,
            Kapellskär, Stockholm, Nynäshamn, Södertälje, Oxelösund och vidare
            söderut. Det handlar om beslut av stor vikt och samordningen är
            nödvändig och måste omfatta Stockholms hamnar med Norvikhamnens
            utbyggnad i Nynäshamn som central ny stor containerhamn, Södertälje
            hamn, Oxelösunds hamn och Norrköpings hamn, likaså de för sina
            orter betydelsefulla Mälarhamnarna i Köping och Västerås. Kommunerna,
            som i huvudsak är ägare till hamnarna, ser naturligt nog till
            sina intressen, intet fel i det. Men genom att både gods- och
            passagerartrafiken kan väntas växa enormt, och betydande investeringar
            måste göras i hamnar som är specialiserade på olika sätt — Gävle
            kanske skall ta hand om mer olja, Stockholm och Kapellskär bör
            inrikta sig på passagerare och vissa sorters gods, Norvik i Nynäshamn,
            som har mycket stora arealer för hantering av godsmängder som
            inte kan tas om hand i nuvarande Stockholms frihamn eller på annan
            plats i regionen, bör bli en stor containerhamn på samma sätt
            som Göteborg blir allt mer specialiserat på denna transportform,
            Södertälje är inriktat på biltransporter, Oxelösund på den tunga
            industrin osv. Det finns särskild anledning att fundera kring
            containertrafiken. Här är det känt att fartygsstorlekarna ökar
            mycket snabbt. Fram till 2008 är redan 954 fartyg som var för
            sig hanterar mer än 8 000 containrar beställda. Dagens flotta
            i denna storleksordning, som inte kan angöra någon Östersjöhamn
            för att fartygen är för djupgående, är i hela världen bara är
            48. Men medan mindre lastfartyg inte längre är ekonomiskt försvarbara
            att bygga — och därmed avses i grunden fartyg som tar mindre än
            2 000 containrar — är mer än 2 000 lastfartyg som klarar 2 000-8
            000 containrar beställda fram till 2008. Många kan komma att anlöpa
            Östersjöhamnar om det finns mottagningskapacitet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_294/mot_200506_T_294-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q68CVgE9W35ffdpfdYyUFt">
            Sverige måste på Östersjösidan rusta sig på hamnområdet. Stockholmsområdet
            är och förblir centrum i detta avseende, både sett från andra
            sidan Östersjön och därför att befolkningstätheten är så stor
            i Stockholms län, Uppsala län, Södermanlands län, Västmanlands
            län och Örebro län. Här bor ungefär en tredjedel av hela vårt
            lands befolkning, i grunden mycket nära någon Östersjöhamn. Utbyggnaden
            av Göteborgs hamn visar att det går att påverka utvecklingen.
            Men i Stockholmsområdet behövs efterfrågestyrd samordning av investeringarna.
            Alla hamnar kan inte göra allt, men med klok investeringspolitik
            och en samordning med transporterna på vägar och järnvägar, vilket
            är ett övergripande statligt ansvar, ett ansvar som staten hittills
            inte visat sig vara intresserat av att ens närma sig, trots mycken
            retorik — kan den hastigt ökade transportvolymen över Östersjön,
            främst från Ryssland med sitt stora omland kring S:t Petersburg
            där det bor fler människor än i hela Norden sammantaget, bli en
            mycket viktig svensk näringsgren där goda hamnar utgör ryggraden.
            Stockholms Hamnar AB har nyligen preliminärt antagit en hamnstrategi,
            definitivt beslut träffas dock först den 24 oktober 2005. Den
            innebär att Norvikhamnen byggs, ett helt centralt beslut som måste
            få följder för andra hamnar och statens investeringar till och
            från Nynäshamn. På motsvarande sätt arbetas det intensivt med
            hamnprojekt från Gävle/Skutskär i norr till Oxelösund/Norrköping
            i söder. Men man behöver inte vara alltför skarpsynt för att observera
            att den kommunala samordningen saknas, troligen bl.a. beroende
            på att kunskaperna om de framtida marknaderna och behoven är alltför
            ringa. Det är mot den bakgrunden som jag föreslår att staten utnyttjar
            sin möjlighet att via en utredning, samordningsman/kvinna eller
            på annat sätt ser till att vi får en framtidsinriktad, samordnad
            svensk Östersjöhamnspolitik till gagn för hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-A9hnrLrXhvnmGuKkavdk29">
            Stockholm den 28 september 2005 Gunnar Andrén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-8XyKiDQWEBp4zd2XMR7SaL">
            2005/06:T294
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
