<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_375/mot_200506_MJ_375-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2005/06 mnr: MJ375 pnr: m1624
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ375
          </p>
          <p>
            av Henrik S Järrel (m)
          </p>
          <p>
            Viltvårdsavgiften
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om den s.k. viltvårdsavgiften i 41 8 1 jaktlagen
            1987:259. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om den s.k. Viltvårdsfonden.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Det finns en grupp människor som tvingas betala en statlig avgift
            för att få utöva sin allemansrätt till naturen. Det är jägarna
            som varje år måste betala en statlig jaktkortsavgift som kallas
            viltvårdsavgift (41 8 1 jaktlagen). Varken fågelskådare, fältbiologer,
            naturfotografer, svamp- och bärplockare eller någon annan grupp
            avkrävs någon särskild årsavgift för sin vistelserätt i skog och
            natur. Avgiften inbringar ca 65 miljoner kronor årligen till den
            s.k. Viltvårdsfonden men används inte enkom till för de betalande
            efterfrågade örmåner, åtgärder eller nyttigheter. Avgiften påminner
            därför snarare om en specialdestinerad skatt. Eller bör man t.ex.
            betrakta forskningsprojekt kring talgoxars sexualliv som något
            som enbart jägare har nytta eller glädje av? Talgoxar är inte
            ens jaktbart vilt, så forskning av detta slag angår knappast jägare
            mer än andra medborgare som vistas i skog och mark. Inte heller
            ondmedel som bekostat infångandet av minkar som olagligen släppts
            ut av militanta djurrättsaktivister kan anses exklusivt angå jägare.
            Avgiften utgör en form av oskälig särbehandling eftersom inga
            andra brukare av allemansrätten beläggs med särskild avgift. Det
            förhållandet att avgiften lättare skulle motivera just jägarnas
            ”moraliska” rätt att jaga ter sig långsökt också dels därför att
            dessa i allmänhet också är skattebetalare, dels därför att de
            vanligen även har att erlägga jaktarrende och/eller avgift för
            deltagande i jaktlag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_375/mot_200506_MJ_375-0002.pdf"/>
          <p>
            2005/06:MJ375
          </p>
          <p>
            Det kan konstateras att jägarkåren genom sitt engagemang i viltvård
            och reglering av viltstammarna redan bidrar mer än många andra
            brukare till vården av vår natur. Medlemmarna i olika jägarsammanslutningar
            utför ett gagnerikt samhällsarbete och förtjänar därför samhällets
            stöd på olika sätt. Det finns dock knappast skäl att ålägga just
            jägarna en särskild årsavgift för deras ”rätt att bruka” naturen.
            Den statliga viltvårdsavgiften bör därför avskaffas, vilket riksdagen
            som sin mening bör ge regeringen till känna. Det lär pågå en översyn
            av hur Viltvårdsfondens medel skall disponeras i framtiden. Men
            i konsekvens med vad som anförts tidigare torde fonden kunna upplösas
            och innestående medel fördelas mellan landets större jägar- och
            skytteorganisationer. Forskning rörande naturens komplicerade
            balans- och samspel skall bekostas med allmänna skattemedel, inte
            med av staten tvångsuttagna avgiftsmedel för vissa grupper av
            medborgare.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2005
          </p>
          <p>
            Henrik S Järrel (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
