<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00603">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Snarkning</title>
        <author corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH">av Per Erik Granström och Michael Hagberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Snarkning</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So603</idno>
          <rs type="number">So603</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So603/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So603</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So603</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/40ADA417-E346-4A1D-9A78-1D75847CF354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH</idno>
            <name>Michael Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5RTSwQoujzrABRPgetKcsn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5RTSwQoujzrABRPgetKcsn">
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X32bcuHuc9CqEJWrv9P6GW" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3H77Qvh39Hcsmr2bqZ8qQA" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KtqJ3DU4TrZFwtp79dVdNt" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GqEePkYqk6sYmo6zcDBmmr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GqEePkYqk6sYmo6zcDBmmr">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_603/mot_200506_So_603-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XGeFuLysDHPGyeb3WSow4Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FcddEDYHK2oeLgtkujidZC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-1tEmiT1LkWQDipwbFwZK2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4dd2d2ttPasn9dSe9Wz9gp" type="motBody">
        <div xml:id="i-FzjvuehBfZsrNk1RGQYJ7B">
          <p xml:id="i-9Aa38Ze3o2cxpLvhvMnJFq">
            2005/06 mnr: S0603 pnr: s47101
          </p>
          <p xml:id="i-UmvKhY4eqdME1kZuQqPGiY">
            Motion till riksdagen 2005/06:S0603
          </p>
          <p xml:id="i-7FchU9nbcNCn7wPe5x8nd9">
            av Per Erik Granström och Michael Hagberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-WPqAYntTA3vGCVkXZNk8Wq">
            Snarkning
          </p>
          <p xml:id="i-AK8g7TrRFMRbFGsiJLYKAZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SWKEBvvWk2xrcZhttEG1rf">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att ge FHI, Socialstyrelsen och andra berörda myndigheter
            i uppdrag att öka medvetandet kring sömnapnésyndrom.
          </p>
          <p xml:id="i-WK4ztMxXT23RjQRmkfGhmL">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-MJacp8yqgXbdTiskLsQL1x">
            Snarkning och andningsuppehåll är något som många drabbas av
            och som kan leda till uttalad trötthet, utbrändhet, ökad risk
            för högt blodtryck, hjärtinfarkt, stroke och sockersjuka. Det
            är sjukdomar som skapar stort lidande och utslagning från arbetslivet
            och stora kostnader för samhället. Resurserna för att identifiera
            snarkning och andningsuppehåll och behandla dessa problem är dock
            mycket ojämnt fördelade inom Sverige. Snarkning definieras som
            ett oljud vid inandning som orsakas av att den övre delen av luftvägen
            faller ihop. Vid så kallade obstruktiva andningsuppehåll eller
            apnéer avtar luftflödet eller upphör helt på grund av att den
            övre luftvägen täpps till. Diagnosen obstruktivt sömnapnésyndrom
            däremot innebär att patienten har påvisbara andningsstörningar
            eller andningsstop under sömnen, att patienten snarkar och att
            patienten som resultat av den störda nattsömnen är mycket trött
            på dagtid. I samband med andningsuppehållen påverkas puls och
            blodtryck vilket, om det fortsätter under längre tid, kan leda
            till andra sjukdomar. Grundorsak till sömnapnésyndrom är ogynnsamma
            förhållanden i övre uftvägarna i kombination med försämrad muskelkontroll
            i halsen under sömnen. Vanligaste riskfaktorn är övervikt. Övervikt
            förekommer hos 75 960 av patienter med svårt sömnapnésyndrom,
            likaså ökar rökning och alkohol riskerna liksom förändringar i
            luftvägarna såsom förstorade halsmandlar, örändringar i näshålan
            etc. Sovpositionen kan vara avgörande där oftast ryggläge ökar
            besvären.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_603/mot_200506_So_603-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6pQw4zsroVHEGNApkPi4dV">
            2005/06:S0603
          </p>
          <p xml:id="i-2Q67BaNRydruxJLk7bQMQS">
            Behandlingen går ut på att identifiera patienterna och ge allmänna
            råd i form av försök till viktminskning, sluta röka, och att undvika
            ryggläge. Vid behov får patienten behandling med en snarkskena
            (underkäken skjuts fram med hjälp av en skena, vilken minskar
            möjligheten att svalget faller ihop), eller utrustning för övertrycksandning
            som gör att luftvägen inte faller ihop. I vissa fall kan en operation
            i svalget hjälpa. Den långsiktiga målsättningen med behandlingen
            måste vara att risken för trafik- och andra yrkesrelaterade olyckor,
            resurskrävande och plågsamma sjukdomar och för tidig död minskar
            samtidigt som livskvaliteten både höjs hos patienter och deras
            omgivning. I Sverige är vi väldigt bra på att bilda opinion kring
            folkhälsofrågor och detta är både ett folkhälsoproblem och ett
            medicinskt problem. Därför måste vi från statligt håll bilda opinion
            så att människor får medvetenhet om att det går att göra något
            åt det. Det kan vara myndigheter som Statens Folkhälso- institut,
            Socialstyrelsen m.fl. Men vi måste nu gå ut och uppmärksamma detta
            då många kan lida i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-5sDuwKmxoYgsH7CJSN97Xq">
            Stockholm den 28 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-51BWetYRoBR9eyedkCpxZ6">
            Per Erik Granström (s) Michael Hagberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
