<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-JuU-00413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyktingspionage</title>
        <author corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">av Martin Andreasson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flyktingspionage</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ju413</idno>
          <rs type="number">Ju413</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ju413</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FE3660A2-7544-4FED-BC21-A008EECBF787</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <name>Martin Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M7mD7bVV1jSBis1tUgCnfV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M7mD7bVV1jSBis1tUgCnfV">
          <note type="signatory" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3SwGym3vRM2WSUW1hxti3X" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QoQoDSn9fKPfJrcXXDoJGd" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8WJwePhSg2r6fuP7oSmGRc" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HUNPwgMRnrpsFEtyyBUHEz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-HUNPwgMRnrpsFEtyyBUHEz">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_413/mot_200506_Ju_413-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X6g4DYTXXKHKu2WJN6qmQi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JqbKfsMoMECkmNbui3Wt6G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-dEZutnwvRz5sw8hYsmAHx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2kJYoj4wo1g7czeWD26ho7" type="motBody">
        <div xml:id="i-4d4MLLajE3XCRRbYhm6WYF">
          <p xml:id="i-2W2ALJsGq1bSPKGvoH5Lsz">
            2005/06 mnr: Ju413 pnr: fp271
          </p>
          <p xml:id="i-PxBYErwV3gjN5WXrLqChR">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ju413
          </p>
          <p xml:id="i-7P3c8ejELb942m96tcVM1r">
            av Martin Andreasson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-DSMWZQw7rQM2isUqZ44Qre">
            Flyktingspionage
          </p>
          <p xml:id="i-34sxseH7dZNmzNG1JRq1sR">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-sAn8nWvmMKt8fhzgujpvt">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en Översyn av = brottsrekvisiten för = olovlig
            underrättelseverksamhet i form av flyktingspionage. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om en översyn av straffsatserna för flyktingspionage. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om ökade insatser mot flyktingspionage.
          </p>
          <p xml:id="i-JHLMWNn2yHU1729GoDg3hF">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-9UEAFsULdebMWk2TRsz1F9">
            Flyktingspionage är samlingsnamnet = på = främmande = makts underrättelseverksamhet
            i Sverige riktad mot personer som sökt skydd här i landet undan
            förföljelse. Det är ett faktum att flera olika länder bedriver
            flyktingspionage i vårt land. Säkerhetspolisen har vid flera tillfällen
            avvisat personer ur riket för att de, inte sällan i skydd av sin
            diplomatiska immunitet, har varit involverade i flyktingspionage.
            Ett annat tillvägagångssätt som enligt Säkerhetspolisen praktiserats
            av flera olika länder har varit att placera personer i Sverige
            som asylsökande. Dessa personer har sedan rapporterat till sina
            hemländers säkerhets- och underrättelsetjänster om regimkritiker
            i Sverige. Flyktingspionaget uppmärksammas i - Säkerhetspolisens
            rapport ”Spionärenden i öppna källor 2004” (rapport 2005:2), där
            det konstateras att verksamheten är ”ett exempel på underrättelseinhämtning
            i syfte att utöva politisk kontroll”. Denna politiska kontroll
            är särskilt allvarlig eftersom den kan drabba enskilda individer
            både i Sverige och i andra länder. Flyktingen i Sverige får inte
            bara sin personliga integritet kränkt genom kartläggningen av
            den egna tillvaron, utan blir också mer sårbar för ursprungslandets
            regim vid eventuella besök. Spionaget ökar också risken för att
            flyktingens familj, släkt,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_413/mot_200506_Ju_413-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7kvrcZMCr7zuxp6kVQhxzY">
            2005/06:Ju413
          </p>
          <p xml:id="i-NpoAhBAFpfsycAntVCqAQx">
            vänner, politiska vänner eller trosfränder i hemlandet ska utsättas
            för
          </p>
          <p xml:id="i-MUY29LA4EvoJjsoajTzuR4">
            förföljelse. Spionageverksamheten är en k rättigheter. Den är
            ett direkt hot mot po
          </p>
          <p xml:id="i-NbXontX1XLycQKBYj7ARqU">
            ränkning av människors politiska
          </p>
          <p xml:id="i-P9rgdtDzfkuVXf8jU1VKfy">
            itisk verksamhet och fri åsiktsbildning
          </p>
          <p xml:id="i-VUGai64MeXnzL9G3uBoa7U">
            också i vårt land. Detta visades inte minst i samband med det
            iranska presidentvalet i juni 2005, då flera svenska massmedier
            rapporterade om att
          </p>
          <p xml:id="i-HW24diAUhHeq5R8Pja35YR">
            iranier bosatta i Sverige inte vågade regimen på grund av risken
            för att bli u,
          </p>
          <p xml:id="i-VBwBQ81dQ9kiQAdyRNc5xG">
            uttala öppen kritik mot den iranska ppmärksammade av flyktingspioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqubi93xkFXAmewAzf2Fpm">
            Det är svårt att bedöma om flyktingspionaget i Sverige har ökat
            eller inte
          </p>
          <p xml:id="i-2bCwFdEB1iPjQtorfFcScz">
            under senare år. Det har förekommit betrakta som ett nytt fenomen.
            Några tre diplomater underrättelseverksamhet för Iraks rä irakiska
            medborgare i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-MMyoe8wmxigyW6AQnzN54V">
            1979, domen samma år
          </p>
          <p xml:id="i-JWLfNgCmWuvVFSrQ49fCM">
            under lång tid och är alltså inte att all från tidigare år är
            utvisningarna av mot en polis olovlig ning och domen år 1983 mot
            två
          </p>
          <p xml:id="i-3kTpesZ6ZfBv2FuDygHPPt">
            för
          </p>
          <p xml:id="i-EKzJ3YVXFsokDjZn59LwCL">
            En mycket uppmärksammad händ december 2003 av uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-E7au2H3WtLYfwwUfyPZNEw">
            från den
          </p>
          <p xml:id="i-XjCzuPMm5h3HEtkjpdzqXW">
            else från senare år är avslöjandet i störtade irakiska regimens
          </p>
          <p xml:id="i-GT2K4X7rp3k4vrXE1qZsZY">
            säkerhetstjänst Mukhabarat med innebörden att sex svenskar —
            däribland en tjänsteman vid Migrationsverket — under lång tid
            ska ha stått i tjänst hos Saddam MHusseins underrättelseväsen.
            Spionageverksamheten uppges ha riktats mot tusentals svenskar
            med assyrisk anknytning, och enligt uppgifterna hade de sex personerna
            systematiskt kartlagt svenska invandrarföreningar som sysslat
            med allt från kultur till idrott. Någon infiltration av svenska
            myndigheter i syfte att bedriva flyktingspionage finns enligt
            Säkerhetspolisen inte säkert dokumenterad, men det kan inte uteslutas
            att så har skett. Det kan dock noteras att Migrationsverket i
            samband med de ovan nämnda avslöjandena skärpte sina regler i
            vissa personalfrågor. Juridiskt = utgör = flyktingspionage en
            form olovlig underrättelseverksamhet. I 19 kap. 10 8 brottsbalken
            anges att den ska dömas som ”med uppsåt att gå främmande makt
            tillhanda, här i riket hemligen eller med användande av svikliga
            medel antingen bedriver verksamhet för anskaffande av uppgifter
            om annans personliga förhållande eller till dylik verksamhet lämnar
            medverkan som ej är allenast tillfällig”. Straffskalan för brottet
            är böter eller fängelse i högst ett år, eller vid grovt brott
            fängelse i mellan sex månader och fyra år. Bestämmelsen om olovlig
            underrättelseverksamhet har kritiserats för att vara svår att
            flyktingspionaget
          </p>
          <p xml:id="i-4Fd8jUDkUrZzzEiMP2omjD">
            av
          </p>
          <p xml:id="i-bUfRAcEGssUiqRgZpDpY7">
            tillämpa på den särskilda form av spionage som utgår. på att
            underrättelseinhämtningen måste ske ”hemligen eller med användande
            av
          </p>
          <p xml:id="i-FSgCyopTkDRE7myRKiD1iF">
            Problematiskt är kravet svikliga medel”. Därmed går inte bestämmelsen
            att tillämpa på den underrättelseverksamhet som bedrivs relativt
            öppet, även om den får förödande följder för de personer som kartläggs
            av främmande makt. Beskrivningen av vad som omfattas av kriminaliseringen
            är oförändrad från den gamla strafflagen, som ersattes av brottsbalken
            1965, är inte anpassad till dagens spioneriverksamhet och ger
            över huvud taget ett mycket ålderdomligt intryck. Som exempel
            på vad som menas med ”hemligen” anges i lagtextens förarbeten
            att verksamheten ska ha bedrivits ”under iakttagande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_413/mot_200506_Ju_413-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XoFPKZ7XaTMFSwVYhcX9su">
            av särskilda försiktighetsmått såsom att underrättelser överbringats
            nattetid på avtalad mötesplats eller genom telefonsamtal från
            telefonkiosk eller i brev med chifferskrift eller med anlitande
            av särskilda täckadresser”. ”Det låter lite Ture Sventon för mig”,
            är det talande omdömet av chefsåklagare Tomas Lindstrand, som
            själv handlagt ärenden om misstänkt flyktingspionage och som förordat
            en anpassning av lagen till dagens verklighet (Göteborgs-Posten
            7 november 2003). Säkerhetspolisen arbetar i dag systematiskt
            med frågor om flyktingspionage. Det är dock angeläget att öka
            ambitionerna genom ökad kunskapsinhämtning, samordning av rättsväsendets
            olika aktiviteter och förbättrad internationell samverkan. Det
            är också nödvändigt att göra en översyn av den föråldrade bestämmelsen
            om olovlig underrättelseverksamhet. I samband med denna översyn
            bör det vidare övervägas en höjning av straffsatserna för den
            allvarliga form av brottslighet som flyktingspionage utgör.
          </p>
          <p xml:id="i-BgsXnt9NN7W7SRAXd1vmR7" type="date">
            Stockholm den 30 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-HYgPPswwo1trUDL1gCGtgB" type="signatureBlock">
            Martin Andreasson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-EXcmPR4aqpzADve8DYPfRE">
            2005/06:Ju413
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
