<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk träförädlingstradition</title>
        <author corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">av Lars Gustafsson och Ragnwi Marcelind (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk träförädlingstradition</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N352</idno>
          <rs type="number">N352</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N352</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/AC2402D1-BF62-43BD-87CE-F5C78EA6F006</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KJdYGAZSoCTM8bbd9QtjFB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KJdYGAZSoCTM8bbd9QtjFB">
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9RiY52bVf9VYapctxYnBAG">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-C8KAdaTqAj5CBuBCSs2mmQ">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VUCDxXX1J5a1ru26MKoNk8">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BgwqCzrdZCzsd3QmVf33EK"/>
        <correspContext corresp="i-BgwqCzrdZCzsd3QmVf33EK">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_352/mot_200506_N_352-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EVKiL6AvG5cwk3wbN2eEqf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WUpyQbUNFbvBKNdJf8ECbe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MtvxVL7mCCwnYpXA6rkpBM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MTc3safaEg2ngPUR5Y9Kbh">
        <div xml:id="i-98Srt85FvGUhEeQMnbnNAe">
          <p xml:id="i-SSfbM5LuC2Vp8xTNNntFtf">
            2005/06 mnr: N352 pnr: kd974
          </p>
          <p xml:id="i-WqgbCR4QQ9mnYesDGQRdnq">
            Motion till riksdagen 2005/06:N352
          </p>
          <p xml:id="i-KojyTuAxbUrciM2pMKKbip">
            av Lars Gustafsson och Ragnwi Marcelind (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-FeYLCL9YxYTPkyrc8PnhgC">
            Svensk träförädlingstradition
          </p>
          <p xml:id="i-3UdPE8ruUX5adJrpdmvhpb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-HBWrcjJwji6abP3XPHjcWF">
            Riksdagen begär att regeringen snarast återkommer med förslag
            om utveckling av träförädlingsnäringen i enlighet med vad som
            i motionen anförs.
          </p>
          <p xml:id="i-DH2HAmxsA5L3B5T1DrUTpz">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-7G1xEWe5PbBC4XnXsjhNgi">
            En av Sveriges största naturtillgångar är skogen. Som en naturlig
            följd härav har skogsnäringen en lång tradition i vårt land och
            utgör en av våra största basnäringar. Förutom att skogen är en
            basal inkomstkälla för vårt land är den en viktig del i miljöbalansen
            genom att bidra till att minska klimatförändringarna. Användning
            av träprodukter från uthålligt skötta skogar bidrar till att minska
            koldioxidutsläppen. Träprodukter är en kolsänka under hela sin
            livstid och genom ett negativt nettoutsläpp av koldioxid, vilket
            är lägre än något annat byggmaterial. Träprodukters livscykel
            är mycket gynnsam, eftersom kolet binds i trämaterialet även i
            de trä- och pappersprodukter som kommer från träd. Träförädling
            i olika former har också anor och är en viktig exportgren. Dessvärre
            har utvecklingen efterhand gjort att träförädlingen inom möbel-
            och byggbranschen i Sverige har minskat. I stället för att ta
            till vara möjligheter att själva utveckla den svenska träförädlingsindustrin
            exporterar vi råvaror till andra länder. Efter förädling i andra
            länder importeras dessa produkter åter till Sverige för försäljning.
            Detta innebär att vi exporterar många arbetstillfällen till andra
            länder, t.ex. Danmark, som har en utvecklad möbeltillverkning
            med svensk träråvara som bas. Denna trend måste brytas och vårt
            land måste bättre ta till vara egna möjligheter till en utveckling
            av svensk träindustri. En annan outnyttjad marknad är att använda
            och utveckla trämaterial i byggandet. Regeringen tillsatte december
            2002 en förhandlare med uppdrag att ta fram en strategi för att
            främja en ökad användning av trä och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_352/mot_200506_N_352-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WvyzmsEMmuDubN6JddNKjP">
            2005/06:N352
          </p>
          <p xml:id="i-R5Ae3fJZbDHhtxJa5WiSUK">
            träprodukter. Uppdraget = gick = till dåvarande = ställföreträdande
            generaldirektören i Boverket Fredrik von Platen. Till uppdraget
            knöts också jägmästare Tomas Nord som förhandlarsekreterare. I
            januari 2004 överlämnade dessa en rapport till regeringen under
            namnet ”Mer trä i byggandet”, Ds 2004:1. I rapporten läggs en
            rad förslag och strategier för att öka den inhemska träanvändningen.
            I rapporten föreslås bl.a. ökad baskunskap hos konstruktörer,
            arkitekter, tekniker, byggherrar och entreprenörer, ökat forskningsstöd
            till VINNOVA och FORMAS, användning av trähusets miljöfördelar
            i ett livscykelperspektiv och trähussatsning på exportmarknaden.
            Rapporten föreslår också utbildningssatsningar på högskolorna
            och ett = forsknings- och utvecklingsprogram för modernt träbyggande.
            Tyvärr har inte den socialdemokratiska regeringen varit angelägen
            att omsätta utredningens förslag i praktiskt handlande. Kristdemokraterna
            har länge framfört att förutsättningar för att starta och driva
            företag måste förbättras. Vi har presenterat en lång rad förslag
            inom flera områden. Enligt vår uppfattning räcker det inte med
            att enbart lägga fram förslag på något område utan att skapa gynnsamma
            förutsättningar för verksamheten. Detsamma gäller vid utveckling
            av träförädlingsindustrin. Det är hög tid att omsätta alla de
            olika möjligheterna att utveckla träförädlingen i konkret handling.
          </p>
          <p xml:id="i-LiFb3zDiK8RXs7j8sVxQ7B">
            Stockholm den 29 september 2005 Lars Gustafsson (kd) Ragnwi Marcelind
            (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
