<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En hållbar energipolitik</title>
        <author corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB">av Alf Eriksson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En hållbar energipolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N428</idno>
          <rs type="number">N428</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N428</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/22AB1BA8-3E36-4734-961C-1414985B5B25</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB</idno>
            <name>Alf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H4Edsjz4cmdv9sJHCLVnfS</idno>
            <name>Catharina Bråkenhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <name>Monica Green</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4k3tGk6aQ13TZxWERSkj72</idno>
            <name>Rolf Lindén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4K5Tfr7AkW6urPFL38jCVv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4K5Tfr7AkW6urPFL38jCVv">
          <note type="signatory" corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H4Edsjz4cmdv9sJHCLVnfS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4k3tGk6aQ13TZxWERSkj72"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WG8DiSDgeLhqVM34swzPMQ" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SCfdAXRp3AsCkbToubefxJ" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3kUJnoozWduBrvtC2ZiDgN" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BovscxttZK7CVfd9peJK4f" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BovscxttZK7CVfd9peJK4f">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_428/mot_200506_N_428-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4Xs49JDumTaAixqNwQ4Pi8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DtX1UiMc24jnrTMzUoxPL4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ku1ba2qwfaX5ufPoy9w5TA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3vR11kyDwB6UHSpT5CRu2r" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bk8WETrxY44w6sdobN4n2U">
          <p xml:id="i-KpoxnJez6zxsr6a2MP7XSF">
            2005/06 mnr: N428 pnr: s12702
          </p>
          <p xml:id="i-7Upx1oY4au9szUJnmktzgJ">
            Motion till riksdagen 2005/06:N428
          </p>
          <p xml:id="i-PQQ31d7vGWHdQzQ5jPRCfJ">
            av Alf Eriksson m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-HeVybQwm7nymhEKn9ZwjWM">
            En hållbar energipolitik
          </p>
          <p xml:id="i-95RYiuWU2FFzudJheVwhAA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Vg1ugoZkbVC14CDkH6e2sM">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om utbyggnaden av fjärrvärmenäten och tillvaratagandet
            av spillvärme för att ersätta eluppvärmning. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om att
            avveckla kärnkraften samtidigt som sysselsättning och välfärd
            tryggas. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad som i motionen anförs om satsning på vattenkraft, vindkraft
            och solenergi. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad som i motionen anförs om att ta till vara den outnyttjade
            potential som finns för ökad biogasproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-P5KQRBQjfSUrWYzXmfM3Ds">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-HVFcckFWf7shHWQKnTwWoM">
            Arbetet med att ställa om Sverige till ett ekologiskt hållbart
            samhälle är den kanske viktigaste utmaningen vi har framför oss.
            Inte minst på grund av klimatfrågan är det nödvändigt att minska
            användningen av fossila bränslen. För att bromsa utvecklingen
            måste utsläppen av växthusgaser minska, och det kräver en omställning
            av energisystemen i världen. Energipolitiken ska bidra till att
            säkra den framtida energiförsörjningen och vara en motor i omställningen
            av Sverige. Den nuvarande energipolitiken har som mål att trygga
            tillgången på el och annan energi på med omvärlden konkurrenskraftiga
            villkor. Den ska också skapa villkor för en låg negativ påverkan
            på hälsa, miljö och kommande generationer samt underlätta omställningen
            till ett ekologiskt uthålligt samhälle.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_428/mot_200506_N_428-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ujvk2ASBiLeRxgwv29ytXq">
            2005/06:N428
          </p>
          <p xml:id="i-DPtDdS4RutmnJwRHfeF1Ns">
            Uppvärmning
          </p>
          <p xml:id="i-HjALbsaVuoNL87vviNS9MR">
            Idag används 40 procent av elenergin till uppvärmning. Det är
            ett dåligt resursutnyttjande, eftersom det för uppvärmning är
            förhållandevis enkelt att gå över till förnybar energi. Den högkvalitativa
            elen bör i första hand användas där alternativa energislag inte
            är tillämpliga. Genom att ersätta eluppvärmningen med alternativa
            uppvärmningsformer frigörs mycket elkraft för industrin. Fjärrvärmesystemen
            möjliggör att resurser såsom spillvärme från industrier, energi
            ur avfall, torv och restprodukter från skogsavverkning bättre
            kan tillvaratas. Genom samtidig produktion av värme och el i form
            av kraftvärme kan en ytterligare effektivisering av resursanvändningen
            ske och en stor källa till elproduktion utnyttjas. Spillvärme
            är en resurs som är mycket lämplig som ersättare för uppvärmning.
            Under senare år har flera projekt genomförts för att utnyttja
            spillvärmen i fjärrvärmesystemen. Många av dessa projekt har genomförts
            med statliga investeringsstöd, och det har handlat om lokala utbyggnader.
            Erfarenheterna från dessa projekt är mycket goda. Takten i utbyggnaden
            behöver dock öka för att man ska kunna ta till vara denna viktiga
            resurs. Vi anser därför att det är angeläget att fler projekt
            kommer igång, och det statliga investeringsstödet är viktigt för
            att fortsätta arbetet med att bättre tillvarata spillvärmen. För
            att anläggningarna ska bli mindre sårbara för driftsstörningar
            skulle det vara fördelaktigt att koppla ihop dem i större system.
            De kan med fördel kopplas samman med befintliga fjärrvärmeanläggningar
            så att vi får ett fjärrvärmesystem med många olika producenter.
            I tätbefolkade regioner kan denna uppvärmningsform bli mycket
            effektiv och ge uppvärmningsenergi till rimliga kostnader. För
            att stimulera utbyggnaden finns idag ett klimatinvesteringsprogram
            (KLIMP) som möjliggör för framför allt kommunerna att söka investeringsbidrag
            för energiinvesteringar. Det finns också ett ROT-avdrag för energiinvesteringar
            i flerfamiljshus som kan sökas för bland annat installation av
            vattenburna system. Vi anser att en fortsatt statlig stimulans
            är nödvändig för att utbyggnaden av fjärrvärmenäten och tillvaratagandet
            av spillvärmen ska komma till stånd inom rimlig tid.
          </p>
          <p xml:id="i-2RLrrRSEecdZ5MfDDxTX1r">
            Elproduktion Kärnkraft
          </p>
          <p xml:id="i-5UJFA2fgrxQecTgZ3KdaCZ">
            Det avgörande är inte med vilken metod som elen framställs, utan
            det väsentliga är att den kan produceras till konkurrenskraftiga
            priser på ett miljömässigt godtagbart sätt. Kärnkraften är inte
            långsiktigt hållbar från miljösynpunkt. För att trygga sysselsättning
            och välfärd bör avvecklingen av kärnkraften ske på ett ansvarsfullt
            och kontrollerat sätt och utbyggnad av ny elproduktion ske
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_428/mot_200506_N_428-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QmgN3smbYjrBSsydN3Sizk">
            kontinuerligt. De tio kärnkraftsreaktorer som är i drift tillkom
            under en kort tidsperiod. Det betyder att samtliga kommer att
            falla för åldersstrecket ungefär samtidigt. Vi bedömer det inte
            som realistiskt att bygga ut ny elproduktion i samma takt som
            när kärnkraften byggdes ut. Vi bör inte heller förlita oss på
            utbyggnad av ett enda produktionsslag. Dock är det av yttersta
            vikt att kärnkraften inte avvecklas innan det finns alternativa
            energislag i tillräcklig omfattning, som är ekonomiskt och miljömässigt
            godtagbara. Kraftigt höjda elpriser skulle få stora negativa konsekvenser
            för industrin och därmed för sysselsättning och välfärd. Det
          </p>
          <p xml:id="i-G5SDng7KHi4QmVmc6efRo5">
            gäller inte minst för Västsverige som är en region med ett stort
            beroende av industrin. Takten i hur snabbt alternativ produktion
            kan tas fram måste vara avgörande för hur kärnkraftsavvecklingen
            fortsätter. Vi anser att en successiv avveckling av kärnkraften
            bör äga rum, med hänsynstagande till möjligheterna att ta fram
            alternativ produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-VddjYV5hFDX6tDkHZnNGVt">
            Satsning på vattenkraft, vindkraft och solenergi
          </p>
          <p xml:id="i-UKT8EmJLMvXqqmXp7sXjhw">
            Riksdagens energipolitiska beslut år 2002 innebar en kraftigt
            höjd ambitionsnivå avseende utbyggnaden av förnybar elproduktion.
            Sedan den 1 maj 2003 är elcertifikatsystemet i drift. Syftet med
            systemet är att stimulera tillkomsten av förnybar elproduktion
            såsom vindkraft, bioeldad kraftvärme, solenergi och vattenkraft.
            Den inriktningen är bra, men vi bedömer att det behövs ytterligare
            åtgärder. Vindkraften svarar fortfarande för mindre än en procent
            av den svenska elproduktionen men har en stor potential. Det är
            också viktigt att planerade investeringar i exempelvis vindkraftparker
            inte fördröjs. Vi förordar att fler vindkraftverk byggs i tätbefolkade
            regioner, inte minst längs Västkusten finns goda förutsättningar
            för vindkraft. Boverket har också pekat ut Vänern som ett lämpligt
            område för utbyggnad av vindkraft. När det gäller vattenkraften
            handlar det om att ta till vara de stora möjligheter som finns
            att effektivisera befintliga vattenkraftverk och att bygga ut
            sådan vattenkraft som ingår i elcertifikatsystemet. Solenergi
            kommer på sikt att spela en allt viktigare roll i omställningen.
            För att de förnybara energikällorna ska kunna öka sin andel av
            elproduktionen krävs dock fortsatta satsningar på forskning om
            ny energiteknik.
          </p>
          <p xml:id="i-MZ8VH9HHhFF84SttdyRaAS">
            Naturgas och biogas
          </p>
          <p xml:id="i-EBEgjfhC8Ax2mfN2SrdaL2">
            Naturgas är ett effektivt bränsle med hög elverkningsgrad. Den
            har en lägre miljöbelastning än kol och olja, och biobränsle och
            naturgas används sida vid sida i fjärrvärmesystemen. Genom att
            ersätta kolkondenskraftverk med gas kan utsläppen för samma elproduktion
            minskas. Sveriges största kraftvärmeverk byggs nu i Göteborg för
            två miljarder kronor. Anläggningen kommer att eldas med naturgas
            och kommer att producera värme och el motsvarande en tredjedel
            av Göteborgs behov.
          </p>
          <p xml:id="i-4PF3dUDw5S2yh4G82V1crq">
            2005/06:N428
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_428/mot_200506_N_428-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-R11meZfH2os5TtiCx4EMqs">
            2005/06:N428
          </p>
          <p xml:id="i-MPVhgn1CKYn3tYiaMuBd7x">
            Samtidigt är naturgas ett fossilt bränsle som bidrar till utsläpp
            av växthusgaser. Vi anser därför att naturgasen snarare bör vara
            ett komplement under den tid det tar att ställa om energisystemet
            till att bli långsiktigt hållbart. Ett långsiktigt mer intressant
            alternativ är biogas. Biogas är en naturlig nedbrytningsprodukt
            som erhålls när biologiskt material bryts ned. Biogas kan användas
            för uppvärmning, elproduktion och som fordonsbränsle. Under de
            senaste åren har drygt 50 kommuner byggt biogasanläggningar som
            utvinner gas från soptippar. Samtidigt utreder många kommuner
            rötning av organiskt avfall eller växtmaterial i en reaktor. Kring
            årsskiftet 1992/93 startade Sveriges första fullskaleanläggning
            för rötning av gödsel i Laholm, och i Borås finns Sveriges första
            fullskaleanläggning för rötning av hushållsavfall i reaktor. Redan
            idag finns ett flertal biogasanläggningar i Sverige som tillsammans
            producerar drygt 1 TWh energi per år. Det finns även en outnyttjad
            potential av avfallsprodukter som skulle kunna användas för biogasproduktion
            som uppskattas till 10 TWh. Det är en outnyttjad potential som
            bör tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-JkzopT7oH9id3ybVgM25P4" type="date">
            Stockholm den 29 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-SFnwoSAqc6ftV8qUkFEWJR" type="signatureBlock">
            Alf Eriksson (s) Berndt Ekholm (s) Catharina Bråkenhielm (s)
            Nils-Erik Söderqvist (s) Monica Green (s) Rolf Lindén (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
