<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning och utveckling inom betongområdet</title>
        <author corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424 i-4k3tGk6aQ13TZxWERSkj72">av Sinikka Bohlin och Rolf Lindén (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning och utveckling inom betongområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N460</idno>
          <rs type="number">N460</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N460/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N460</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N460</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/23234028-AF6E-4BF2-8A76-6D583A38FD6E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4k3tGk6aQ13TZxWERSkj72</idno>
            <name>Rolf Lindén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SnJp1GuzSK4pujMFN2QGUR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SnJp1GuzSK4pujMFN2QGUR">
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4k3tGk6aQ13TZxWERSkj72"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-RsoyeNzSjYhtHTCp1zcQn3">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9zpD38GLmQ18w8oMxqe5UM">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SUngwKQe8c9snAc515K3xu">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-RKWQNgw2YEgiRtbzPGtj6s"/>
        <correspContext corresp="i-RKWQNgw2YEgiRtbzPGtj6s">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_460/mot_200506_N_460-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WUdc9zm3LNANW3ZwVFm6gE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KhraASVtog7t8QitDv8EFE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PzZzqS5WzGcCUZFo3q2HYc"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2005/06 mnr: N460 pnr: s13046</p>
          <p>Motion till riksdagen 2005/06:N460</p>
          <p>av Sinikka Bohlin och Rolf Lindén (s)</p>
          <p>Forskning och utveckling inom betongområdet</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om forskning och utveckling inom betongområdet.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Regeringen ämnar i en ny industristrategisk forskningssatsning satsa närmare 900 miljoner kronor de närmaste åren på sex utvalda branscher. Strategiprogram innehållande förslag till åtgärder för att utveckla Sveriges starka position inom avancerad forskning och utveckling ska presenteras. I denna satsning nämns inte landets näst största sektor — byggbranschen. Under de senaste tio åren har nettomedlen för forskning och utveckling (FoU) inom betongområdet minskat med 70 96. För att vända den negativa trenden och stärka forskningen har branschen själv tagit fram ett program med namnet ”Uthålligt betongbyggande”. Programmet strävar efter att omsätta befintlig och ny forskning och kunskap i praktiskt tillämpning. Att branschen själv inser att satsningar på forskning och utveckling måste göras</p>
          <p>är ett bra tecken. Framtidens byggande blir mer komplicerat. Dagens konsumenter ställer nya krav på byggandet. Man vill ha trygga, säkra, energisnåla och miljövänliga hus som håller länge. För att kunna möta konsumenternas önskemål och krav behövs satsningar på ökad kompetens och större krav på material. Det kräver satsningar på forskning och utveckling. Kundernas allt högre ställda krav på byggnaders prestanda kräver ökade kunskaper. Stora pensionsavgångar är att vänta i branschen. Nyrekryteringen är viktig fråga. För att detta ska lyckas måste branschen göras attraktiv för dem som gör sitt första yrkesval. Ett sätt att göra det är att satsa på forskning och utveckling. Betongen och dess användningsområden fortsätter att utvecklas. Bland den framtida möjliga betongen finns bland annat Nanoteknik. Det europeiska</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_460/mot_200506_N_460-0002.pdf"/>
          <p>2005/06:N460</p>
          <p>forskningsprojektet Nanocrete har som mål att betongkonstruktioner ska oskadliggöra farliga ämnen. Projektet ska resultera i luftrenande betong. Betongen får förmågan att hålla sig ren. Betongytorna bryter ned såväl alger och mossor som smuts och graffiti. Betongen har också en bakteriell effekt som skulle kunna utnyttjas på sjukhus, i sjuka hus, i ladugårdar och i kycklingstallar. Utvecklingar som den här kommer att leda till ökade framgångar för svensk industri. Det är genom ökade satsningar på forskning och utveckling vi kan bäst tillvarata betongens möjligheter, för såväl byggnader som andra användningsområden. Därför bör regeringen inför byggsektorn, inkluderande betongindustrin, i sin industristrategiska forskningssatsning.</p>
          <p>Stockholm den 29 september 2005 Sinikka Bohlin (s) Rolf Lindén (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
