<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-BoU-00234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning och utveckling kring växtfibrer som armering i kompositmaterial</title>
        <author corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">av Ragnwi Marcelind (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning och utveckling kring växtfibrer som armering i kompositmaterial</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Bo234</idno>
          <rs type="number">Bo234</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Bo234</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B7217D28-D2CF-46F3-951D-B3FAD2EC8572</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-J1htL93R7VrCaHehtXCwBt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-J1htL93R7VrCaHehtXCwBt">
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CaQvNLn4Xrfcv5xeSDoQ73" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7j6PrsBWnJREgKJzHYZfgJ" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9ZBLc6hF2qkmsSvwEyYnWe" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q7aAaqcdhZ5iXbQVRzKnUn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Q7aAaqcdhZ5iXbQVRzKnUn">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_234/mot_200506_Bo_234-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GBMKQ2RTY5RX4LjpdeVN4N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SmbGnHh9vfDeFdMUuEiS4Q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Jcoi6P1LRN3X6dzTVq2K5w" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LRBkjiCT8pg5DPSvsHE42T" type="motBody">
        <div xml:id="i-V3zmEC1QneUe9GeDTBbvsF">
          <p xml:id="i-8YhgntcZGntVNoWo1URU49">
            2005/06 mnr: Bo234 pnr: kd740
          </p>
          <p xml:id="i-SQxoygPZtfNHSxhPEfvqqN">
            Motion till riksdagen 2005/06:B0234
          </p>
          <p xml:id="i-L3FHMBQ11e2Mn42GNYVEyH">
            av Ragnwi Marcelind (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-45BmCddfkiVaZjTeU5LKfD">
            Forskning och utveckling kring växtfibrer som armering i kompositmaterial
          </p>
          <p xml:id="i-Sn924XyBVN11d7VYC86y2s">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TiKfxhSWoRgs2cMfMAHsqS">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att ge Boverket i uppdrag att inom dialogprojektet ”Bygga,
            bo och förvalta för framtiden” verka för forskning och utveckling
            i syfte att öka användningen av växtfibrer i byggproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-SDZ6KbBnNJtNdZ3oFizsCW">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-UQNJ1Zjbomwp9evn4UvsZ9">
            Det är tydligt att växtfibrer i framtiden kommer att spela en
            allt större roll som bland annat armering i olika typer av kompositmaterial.
            Redan idag har flertalet nytillverkade bilar inredningsdetaljer
            som armerats med fibrer av lin och hampa. Då byggsektorn är den
            största förbrukaren av materialresurser finns ett stigande intresse
            för växtfibrer som alternativt armeringsmaterial för ett stort
            antal produktområden. Orsaken till trenden är en ökad medvetenhet
            om betydelsen av en utveckling mot ett bärkraftigt samhälle med
            hög nyttjandegrad av förnybara råvaror, men inte minst det faktum
            att växtfibrer i många fall erbjuder tekniskt och ekonomiskt konkurrenskraftiga
            alternativ till traditionella armeringsfibrer. Den internationella
            utvecklingen på området är också påfallande stark. I flertalet
            delar av världen finns på byggmarknaden nischprodukter baserade
            på växtfiberarmerade kompositer, men det finns även exempel på
            företag som levererar hela byggsystem baserade på sådana tekniklösningar.
            De växtfibrer som är aktuella är både kortfibriga, exempelvis
            från skogsbruket, och långfibriga, lin, hampa, sisal med flera.
            I många sammanhang är det optimalt att blanda korta och långa
            fibrer för att nå önskade tekniska egenskaper.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_234/mot_200506_Bo_234-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6JPYe4L18fQr3e5f8ZdVPW">
            2005/06:B0234
          </p>
          <p xml:id="i-P8Nv3Jx43cRK5VGj8fWUNM">
            I Sverige finns ett betydande fiberkunnande inom industrin, inte
            minst knutet till skogsindustrin och vid forskargrupper. Forskargruppen
            Materialteknik, KTH:s forskarskola vid Högskolan i Gävle, har
            under ett antal år bedrivit FoU om växtfibrer i produkter avsedda
            för primärt byggsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-8pwGiTUQZbXJpUsYghWTpf">
            Användning av växtfibrer i sprutbetong
          </p>
          <p xml:id="i-KqLBtHbpQzEKw6QTarkrtX">
            I Sverige sprutas årligen cirka 100 000 m? inom anläggningsbyggandet
            och runt 120 000 m” i gruvorna. Man uppskattar att cirka hälften
            av denna mängd är armerad med stålfibrer. Fiberhalten torde då
            ligga på i medeltal 50 kg/m”. Oarmerad sprutbetong kostar cirka
            3 000 kr/m? och den stålfiberarmerade 4 500 kr/m? på plats. Stålfibrer,
            som huvudsakligen importeras, kostar cirka 12 kr/kg. Alternativ
            till stålfibrer, som främst torde utgöras av plastfibrer, också
            tillverkade utomlands, marknadsförs nästan inte alls i Sverige.
            De krav som ställs på en fiberarmerad sprutbetong varierar kraftigt.
            För trafiktunnlar krävs i allmänhet armeringsverkan med 120 års
            livslängd. I gruvsammanhang kan man nöja sig med kortare livslängd
            — alltifrån några decennier till enstaka år beroende på den aktuella
            ortens funktion i gruvan. En speciell användning är fibrer som
            sprickfördelande armering i samband med krympningsproblem. Då
            krävs stor effekt av fibrerna under några år, varefter man kan
            nöja sig med en betydligt mindre verkan, eftersom då sprickor
            redan bildats. Av praktiska skäl torde man inte kunna öka halterna
            av stålfibrer till en
          </p>
          <p xml:id="i-W1s49f8NSJ7mkaXmE6Tave">
            nivå, där de verkar sprickfördelande, utan man har börjat diskutera
            möjligheten att kombinera stålfibrer med andra fibrer för att
            åstadkomma sprickfördelning. De fibrer som kompletterar stålfiberarmeringen
            behöver då inte ha samma beständighet som stålfibrerna. Eftersom
            beständigheten hos växtfibrer i betong ännu inte är utredd, förefaller
            det klokt att i första hand använda dem i gruvsammanhang eller
            tillsammans med stålfibrer, där sprickfördelning eftersträvas.
            I det förra fallet kanske stålfibrerna skulle kunna ersättas helt
            av växtfibrer. I det senare borde man kunna minska halten av stålfibrer
            med cirka 10 kg/m?. Låt säga att hälften av fiberbetongsprutningen
            i gruvorna och 80 procent av fiberbetongsprutningen inom anläggningsområdet
            kunde ske med eventuellt mindre beständiga växtfibrer enligt ovan,
            så skulle man kunna minska importen med cirka 23 miljoner kronor
            årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-9Z2oHVod2YWA7ExGdnysQ1">
            Framtidsvisioner och utmaningar
          </p>
          <p xml:id="i-KwQVPJxj5nuUihxYnXtofF">
            På senare år har svensk forskning om växtfiber, deras egenskaper
            och potentiella möjligheter i olika produktsammanhang intensifierats.
            Samtidigt kan ett starkt ökande intresse från såväl den fiberproducerande
            industrin som material- och produktproducenter noteras. Förutsättningarna
            för en mer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_234/mot_200506_Bo_234-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CWhAWBV6hVJza2AR4shjei">
            sammanhållen satsning i syfte att samordna, intensifiera och
            dra nytta in i material- och produktproducerande led av pågående
            FoU är goda och ett gott stöd från relevant industri inklusive
            jord- och skogsbruk kan påräknas. Exempelvis:
          </p>
          <p xml:id="i-AetDDaEpbcoHhMAtYntpSe">
            « Utnyttja befintliga kunskaper, kompetenser och fiberresurser
            i Sverige för tillväxt inom nya produktområden. e Samordna, intensifiera
            och dra nytta av pågående FoU in i material- produktproducerande
            led. + Byggsektorns särskilda utrymme för och behov av produktutveckling.
            Byggsektorn är den största materialkonsumenten och den största
            industrisektorn i varje industriland samt dominerad av småföretag
            (97 procent av EU:s företag i sektorn har färre än 20 anställda
            och ligger därmed i huvudfåran av företag i tillväxtstorlek).
            + Nyttiggörande av fiberkunnande och resurser i produktproducerande
            led måste styras av marknadskrav och förutsättningar (exemplet
            byggsektorn; normer, godkännanderegler, standarder). e Process-
            och systemfrågor, beredning och kvalitetssortering. « Stimulera
            = till — industrisektoröverbryggande = satsningar inom produktutveckling
            med växtfiber som gemensam nämnare.
          </p>
          <p xml:id="i-D8qDER6d8v4VZEezTQN7d6">
            Statligt engagemang
          </p>
          <p xml:id="i-WtmydyK2AyrLiJwgo9383G">
            Under 2003 har ett stort antal intressenter i en överenskommelse
            i dialogprojektet Bygga, bo och förvalta för framtiden definierat
            ett antal långsiktiga mål som alla har sin utgångspunkt i en vision
            om att en hållbar bygg- och fastighetssektor kan nås inom en generation.
            Boverket har fått i uppdrag att samordna, följa, utvärdera samt
            informera om dialogprojektets arbete och resultat. Nu bör Boverket
            få i uppdrag att verka för forskning och utveckling i syfte att
            öka användningen av växtfibrer i byggproduktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-DoLcyYqeHSipW4NtKf18HF" type="date">
            Stockholm den 27 september 2005
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Pc4YHnoPVDZN3HfEvwmk9m">
            Ragnwi Marcelind (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-DhESvWZ3e3viNLLp1it9DG">
            2005/06:B0234
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
