<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lobotomi</title>
        <author corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">av Elina Linna m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lobotomi</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So329</idno>
          <rs type="number">So329</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So329</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7D3E5C52-7DD4-48B9-8F32-8D4FCB627588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <name>Kalle Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TmCBrFpXHPyj7gMUpJtMsX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TmCBrFpXHPyj7gMUpJtMsX">
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5grw8B6qMEGtJiR137BfH3" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JRNDKiZhZWBAUsjiffUonA" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CWnVC8VU6aJkkVjCEHZ4xY" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JZgijX9LPweNgCBr1kNNPm" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JZgijX9LPweNgCBr1kNNPm">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_329/mot_200506_So_329-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QivfrLUZoq1FxArTDr1hgt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7AAK24sSd7aPXusDvNQ5M8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-d5bN5S5s2baoXExZ6acxF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tna2C7uUQGRXUDNsZDBNzX" type="motBody">
        <div xml:id="i-UUGrAPXRt4WiTr5ejED3Zs">
          <p xml:id="i-6XMz4UpSbC6YcSCowxnCr7">
            2005/06 mnr: S0329 pnr: v431
          </p>
          <p xml:id="i-8okAFgenPmetLRt2SbowUV">
            Motion till riksdagen 2005/06:S0329
          </p>
          <p xml:id="i-3sP5c2p1TeR5eUqfenh3g5">
            av Elina Linna m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-6La9yLMhs2dzRaCCCiuJY7">
            Lobotomi
          </p>
          <p xml:id="i-V6Df3FjJbPpZYpDen8DF8M">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DYvVXxQQPopGyeKuNCHuKB">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att utvärdera och kartlägga förekomsten av
            psykokirurgi. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om att utvärdera följderna för de
            personer vilka genomgick lobotomering under den period då detta
            var en accepterad behandling. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att utreda förutsättningarna
            för en ekonomisk ersättning till dem som genomgått lobotomering.
          </p>
          <p xml:id="i-7uJLvd5z9yJuVkqbRgWNTd">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-BWM1Ma8LhGDX6pV9Qy4hwr">
            Den medicinska historien präglas till största delen av landvinningar
            som inneburit förbättrad hälsa, minskat lidande och förlängt liv.
            Men även experimentella behandlingsmetoder där etiken kan ha åsidosatts
            för önskan att lösa komplexa problem har förekommit. I grunden
            kan det också anas en syn på människor som individer, vilka kan
            ges olika värde beroende på etnicitet, kön och hälsa. En sådan
            behandlingsform som tack och lov var kortvarig är lobotomi eller
            psykokirurgi. Lobotomin var främst förekommande under perioden
            1944-1958, en tid då även tvångssteriliseringar och rasbiologi
            var förekommande. I en aktuell licentiatsavhandling från Umeå
            universitet — The surgical offensives against mental disorder,
            psychosurgery in Sweden 1944-1958 — konstateras det att i Sverige
            lobotomerades 4 500 svenskar. Av de 4 500 var 61 26 kvinnor och
            39 26 män samt att den vanligaste diagnosen var schizofreni —
            84 90. Lobotomering innebar att nervbanor i hjärnan skars av i
            syfte att dämpa bl.a. aggressivitet och starka tvångsmässiga beteenden.
            Många av de kvinnor som = lobotomerades hade både en psykisk sjukdom
            och = ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_329/mot_200506_So_329-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EkMwxMKt2ShFgD9fsaUnTi">
            2005/06:S0329
          </p>
          <p xml:id="i-DQp9eJgwP8s3wtrnuwnEpZ">
            begåvningshandikapp. Detta visar på den tidens bedömningar, vilka
            sannolikt i dag skulle vara helt andra. Resultaten var ifrågasatta
            redan då ingreppen genomfördes eftersom dödligheten var hög och
            de flesta patienterna fick en förändrad personlighet. Dödligheten
            var under perioden 17 24 för att alltefter metodens utveckling
            gå ner till 7,4 96 utslaget över hela tidsperioden. Förekomsten
            av lobotomi varierar över landet. De två nordliga sinnessjukhusen,
            Umedalen och Sidsjön, stod för ca 28 2 av alla lobotomeringar
            samtidigt som det fanns sjukhus som inte utförde några lobotomeringar
            över huvud taget. 1954 hade de flesta upphört att utföra lobotomeringar
            men så sent som 1963 utfördes en regelrätt lobotomi. I dag förekommer
            psykokirurgi i begränsad omfattning på Karolinska sjukhuset i
            Stockholm och då på patienter med svår kronisk ångest där annan
            medicinsk behandling misslyckats. Det finns säkert goda skäl till
            att psykokirurgi föreslås vid svåra kroniska ångesttillstånd men
            mot bakgrund av att ingreppet starkt kan ifrågasättas bör också
            dagens ingrepp utvärderas. I dessa fall handlar det dessutom om
            patienter som befinner sig i en mycket utsatt och svår situation.
            Statens beredning för medicinsk utvärdering (SBU) bör i samarbete
            med Socialstyrelsen utvärdera och kartlägga förekomsten av psykokirurgi.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Vänsterpartiet
            har vid flera tillfällen motionerat i riksdagen om behovet av
            att utreda och kartlägga omfattningen av lobotomering under framför
            allt 40- och 50-talen samt utreda förutsättningar för en ersättning
            till de drabbade. Behovet av en utredning och kartläggning av
            omfattningen bygger på studier som gjorts i Umeå och som visar
            att även barn lobotomerades. Det får anses vara anmärkningsvärt
            även med den tidens mått mätt. Det finns enligt vår mening ett
            behov av kunskap om hur många som faktiskt drabbades, vilka konsekvenserna
            blev och hur dessa människors liv ter sig i dag. En sådan utredning
            genomfördes i Norge under 90-talet. Det resulterade i att de lobotomerade
            medgavs ersättning. En sådan utredning bör tillsättas även i Sverige.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Ett
            par patientgrupper har under åren fått ersättning av staten för
            de medicinska insatser som gjorts utifrån den tidens normer och
            kunskap. Det är personer vilka tvångssteriliserats och nu senast
            de som drabbats av skador på grund av läkemedlet Neurosedyn. Vänsterpartiet
            anser att regeringen bör utreda förutsättningarna för motsvarande
            ersättning till dem som drabbats av skador på grund av lobotomering.
            Vi är väl medvetna om att behandling genomfördes inom ramen för
            den rådande kunskapen och med det huvudsakliga syftet att ge bot
            och lindring. Men med tanke på de höga dödstalen och bieffekter
            borde man även vid den tiden ha iakttagit större försiktighet.
            Mot den bakgrunden bör regeringen utreda förutsättningarna för
            ekonomisk ersättning till dem som lobotomerats. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_329/mot_200506_So_329-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QkazwWQFMFA6hqzegrHZuY">
            2005/06:S0329
          </p>
          <p xml:id="i-7U6m1jsJ3E1sfdkEeRYFpj" type="date">
            Stockholm den 23 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-B9K6TDUT9R9uce16wRJWNs" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-QrRbJKv9DAq4U6P6zHMa1V" who="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi" type="signature">
              Elina Linna (v)
            </p>
            <p xml:id="i-Qb2nEXKUA5Pr3i3ZP4jMGX" who="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR" type="signature">
              Ingrid Burman (Vv)
            </p>
            <p xml:id="i-4ynFk3pmLUDbqEQf7252zF" who="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC" type="signature">
              Ulla Hoffmann (v)
            </p>
            <p xml:id="i-VyBkLzUZj4kr44nnTWM2EU" who="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4" type="signature">
              Kalle Larsson (v)
            </p>
            <p xml:id="i-LJisCW8nXszXnhcLHYShgn" who="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk" type="signature">
              Gunilla Wahlén (v)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
