<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-BoU-00016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:145 Nationellt program för energieffektivisering och energismart byggande</title>
        <author corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">av Rigmor Stenmark m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:145 Nationellt program för energieffektivisering och energismart byggande</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Bo16</idno>
          <rs type="number">Bo16</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo16/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo16</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Bo16</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8A29D4EB-4126-4E1F-B77F-913DE1E9108A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Stenmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <name>Roger Tiefensee</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <name>Åsa Torstensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <name>Jörgen Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4qs4PigNjtWJbkskeTpQnW" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4qs4PigNjtWJbkskeTpQnW">
          <ref>Proposition 2005/06:145</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VkJtUnEDerEohTDWNCW8yZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VkJtUnEDerEohTDWNCW8yZ">
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-85BtuHo9KotBUXEvuWEKG1" type="referral">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FkfwuDLLndtDCVwLas8jKj" type="dismissal">
          <date when="2006-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LZXPdr5GB36VK4UBrdze1j" type="dismissal">
          <date when="2006-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HDu3evhZ8DinfJZ1BnA996" type="submission">
          <date when="2006-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FXFKtsKCkUtX57Zfp2jiP2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FXFKtsKCkUtX57Zfp2jiP2">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_0016/mot_200506_Bo_0016-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_0016/mot_200506_Bo_0016-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_0016/mot_200506_Bo_0016-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_0016/mot_200506_Bo_0016-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W7P8ZYNwoDcyXknwuLQ1fk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9U9txRwLAFGYR3dtC25Swc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3nDJ5Ui8gJqgVDoKZmrbpG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XonycREteTbkxK3Bz61mP2" type="motBody">
        <div xml:id="i-FGNCL4sEWPLVTKGwoCux98">
          <p xml:id="i-VkmCdmkb8GWETtXGcfi5hD">
            2005/06 mnr: Bo16 pnr: c183
          </p>
          <p xml:id="i-Uu8vcepVRTFSJrBTwddwey">
            Motion till riksdagen 2005/06:B016
          </p>
          <p xml:id="i-VvPhgvn5m2AtE9S1exCTzV">
            av Rigmor Stenmark m.fl. (c) med anledning av prop. 2005/06:145
          </p>
          <p xml:id="i-pfy33W3N5jfDH5as3FjRi">
            Nationellt program för energieffektivisering och energismart
            byggande
          </p>
          <p xml:id="i-UQzaD4zWter9DTCEDAZdY7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Kjb8qruxaV7VKauPNsFNP">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att stöd till energieffektivisering i bebyggelsen
            bör vara långsiktiga och teknikneutrala. 2. Riksdagen begär att
            regeringen snarast återkommer med ett förslag om att staten i
            sin upphandling skall välja produkter med energiprestanda inom
            den bästa fjärdedelen på marknaden. 3. Riksdagen begär att regeringen
            snarast återkommer med ett förslag om individuell mätning av värme
            och varmvatten. 4. Riksdagen begär att regeringen snarast återkommer
            med ett förslag att låta fastighetsskatten gynna miljöförbättringar
            i boendet. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad som i motionen anförs om en reducerad fastighetsskatt för
            de byggnader som byggs energieffektivt. 6. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om ett
            förbud mot direktverkande el som uppvärmningsform för bostadshus
            för permanentboende vid nybyggnation. 7. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om en
            = förstärkning av den kommunala energirådgivningen. 8. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen
            anförs om att ett system med energideklarationer bör vara enkelt
            och tilltalande för den som skall genomföra och tolka deklarationerna.
            9. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om ett förenklat självdeklarationsförfarande
            för energideklarationer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UPSDEumcJeDH4fFEC6jjKb">
            2005/06:B016
          </p>
          <p xml:id="i-WSN1SoY9rBtEByEY5ZyjAb">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-3LECPLvsrp1cqsAgpSnTbD">
            Energianvändningen i våra bostäder har fått alltmer uppmärksamhet
            under senare år. Detta är positivt då energieffektivisering och
            en övergång till örnybara energikällor är vitala delar på vägen
            mot en hållbar utveckling och en minskad miljöpåverkan på vårt
            samhälle. Bostäder och lokaler står för en stor del av energiförbrukningen
            i Sverige. 2003 uppgick energianvändningen inom sektorn ”Bostäder
            och service” till 53,7 TWh, vilket var 38 procent av Sveriges
            totala energianvändning och ungefär lika mycket som industrin
            använde. Av dessa 153,7 TWh användes 94,7 TWh till uppvärmning
            och varmvatten i bostäder och lokaler. Bland småhusen år 2003
            värmdes 17 procent av direktverkande el, medan ytterligare 12
            procent använde vattenburen el till sin uppvärmning. Vår energiförbrukning,
            inte minst i bostadsbeståndet, kan förbättras avsevärt. Många
            byggnader står i dag inför ett omfattande och påtagligt renoveringsbehov.
            Detta gäller både mindre egnahem och inte minst
          </p>
          <p xml:id="i-7najDP3jbo8kTBNcZn5nta">
            miljonprogrammets flerbostadshus. Centerpartiet har länge påtalat
            behovet av att ta sig an det växande ”underhållsberget” för att
            trygga vår boendestandard. Samtidigt rymmer detta stora renoveringsbehov
            en stor potential. Genom att införa ny teknik i samband med upprustningen
            av miljonprogrammet kan inte bara energibesparingar göras, utan
            också en attitydförändring och ett ökat miljömedvetande hos de
            boende kan komma till stånd. Genom att införa individuell mätning
            av vatten och värme ges boende dessutom en möjlighet till att
            påverka sina boendekostnader. För att få ett teknikskifte och
            en attitydförändring till stånd är det viktigt att tänka långsiktigt
            och brett. Regeringens mål och ambitioner som uttalats har i många
            fall varit lovvärda, men i konkret handling har verktygen för
            att minska energiförbrukningen i boendet kommit att kännetecknas
            av kortsiktiga stöd knutna till avgränsade teknikområden. Resultatet
            har blivit en osäkerhet om regeringens ambitioner och i vissa
            fall även en störning av marknaden för den gynnade tekniken. Det
            är viktigt att arbetet med energieffektivitet i boendet ges långsiktiga
            stöd som bidrar till teknikutveckling. Likaså bör de stöd som
            utgår vara teknikneutrala. Genom att ge den enskilde och marknaden
            incitament till energieffektivisering kommer de olika aktörerna
            att snabbt försöka hitta den effektivaste lösningen. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-GXwbeNMLwkMgChxiwwDJp">
            Energieffektivisering
          </p>
          <p xml:id="i-VMAQnhDTTTEVYBAGaUg4RE">
            Regeringen föreslår att den totala energianvändningen per uppvärmd
            areaenhet i bostäder och lokaler skall minska med 20 procent till
            år 2020 och 50 procent till år 2050 i förhållande till användningen
            1995. Vidare föreslår man att till år 2020 skall beroendet av
            fossila bränslen för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nmcjsb8XaxwLUKSE8ASgTV">
            energianvändningen i bebyggelsesektorn vara brutet, samtidigt
            som andelen förnybar energi ökar kontinuerligt. Potentialen för
            energieffektivisering i fastighetsbeståndet är mycket stor. Regeringen
            uttrycket mycket goda ambitioner i sin målformulering samtidigt
            som de konkreta åtgärder som föreslås är få och målet är vagt
            formulerat. I takt med att frågorna om energi och miljö blir alltmer
            uppmärksammade ökar också möjligheterna och utrymmet till att
            verka.
          </p>
          <p xml:id="i-Ubi52RosYt6Asz2q2iTnu4">
            Statlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-Pk6pRdVAFiiyyBFQtWsyh6">
            Enligt regeringens förslag bör det ur energisynpunkt mest fördelaktiga
            alternativet väljas vid upphandling. Arbetet skall samordnas och
            följas upp. Detta innebär ett alltför vagt formulerat och icke
            bindande krav. Den danska regeringen är här ett föredöme, där
            tydliga krav är satta för de statliga institutionernas inköp.
            Genom miljörådets databasvektyg för ekologiskt hållbar upphandling,
            EKU, finns en god förutsättning för statliga och offentliga aktörer
            i Sverige att bilda sig en uppfattning om miljöpåverkan och energiförbrukning
            hos olika produkter på marknaden och var de bästa produkterna
            finns. Såväl stat, landsting som kommuner är stora aktörer på
            marknaden vad det gäller både energi och ekonomi. Staten skall
            i sin upphandling vara ett föredöme och upphandling skall ske
            från den bästa kvartilen. Den offentliga sektorn i övrigt skall
            i sin upphandling uppmuntras att ställa tydliga krav på energieffektivitet
            och upphandla från den bästa fjärdedelen. Detta bör riksdagen
            begära.
          </p>
          <p xml:id="i-5acmitjdxtYZiUSLBsKoFf">
            Individuell mätning
          </p>
          <p xml:id="i-QkTqmRFwSp1f4sJzqaUJes">
            Det individuella beteendet spelar en mycket stor roll för energiförbrukningen
            i en byggnad. Enligt studier från bland annat Energimyndigheten
            kan energianvändningen variera med upp till tre gånger i identiska
            hus' och upp till fem sex gånger i identiska lägenheter”, beroende
            på variationer i beteende. Genom att mäta förbrukningen av värme
            och varmtappvatten och låta denna mätning utgöra en del av underlaget
            för en hyresgästs hyra skulle energiförbrukningen kunna minska.
            Detta innebär inte bara en stor potential för energibesparing
            utan också en möjlighet för den enskilde att få sin energiförbrukning
            synliggjord och en möjlighet att spara pengar. I dagsläget har
            ca 15 000 lägenheter individuell mätning av värme och/eller varmvatten
            av något slag. Detta är en utveckling som till stor del skett
            på privat initiativ. I takt med att tekniken utvecklats har även
          </p>
          <p xml:id="i-QLo1mU76LiidZjEJ6D6AJk">
            "Statens energimyndighet ER 2005:27 ? Chalmers, Individuell värmemätning
            i flerbostadshus, 2003
          </p>
          <p xml:id="i-G9n5FiX19L4eyLFfVB9Gfu">
            2005/06:B016
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LNhwVEANbzQumdd4LT3pSC">
            2005/06:B016
          </p>
          <p xml:id="i-V4mMQPSnEGDWJJBqmxfUGk">
            installationskostnader för mätutrustning pressats ned och tillförlitligheten
            i utrustningen ökat. För många fastighetsägare skulle en övergång
            till individuell mätning av värme och varmvatten redan i dagsläget
            vara lönsam, med återbetalningstid på 4—9 år.” Det finns flera
            tillvägagångssätt för att genomföra individuell mätning. För värme
            är det komplicerat då vissa lägenheter erhåller ”gratisvärme”
            från sina grannar, medan t.ex. hörnlägenheter är mer köldutsatta.
            Varmvatten mäts enkelt genom att mäta den tillförda mängden varmvatten.
            För värme kan mätning ske genom att mäta den tillförda värmen,
            genom radiatorer eller värmemätare, eller genom att mäta rumstemperaturen.
            Eller så kan en kombination av dessa användas för att öka säkerheten
            och rättvisan. Bara det faktum att värmeförbrukningen syns på
            hyresavin kommer med högsta sannolikhet att bidra till ett ökat
            sparbeteende.” Regeringen framhåller i propositionen den stora
            betydelse och det pedagogiska värde som individuell mätning har
            för att påverka hushållens beteende. Samtidigt begränsar man sina
            ambitioner till att låta utreda frågan. Centerpartiet anser att
            tiden är mogen för individuell mätning av såväl värme som varmvatten
            i svenska flerbostadshus. Det finns en väl utvecklad teknik och
            flera goda exempel runt om i landet. Genom individuell mätning
            minskar inte bara energiförbrukningen i Sverige utan de enskilda
            hyresgästerna ges även möjlighet till att påverka sina boendekostnader.
            Individuell mätning av varmvatten och värme bör därför införas
            och stimuleras genom följande åtgärder: Krav på att mätutrustning
            för värme och varmvatten installeras vid nybyggnation av flerbostadshus.
            Statligt investeringsstöd införs för installation av mätutrustning
            för mätning av värme och/eller varmvatten i befintliga fastighetsbeståndet.
            Stöd uppgår till 30 procent av investeringskostnaden (exkl. moms)
            med ett tak på 1 000 kronor per lägenhet. Regeringen bör återkomma
            med ett förslag om individuell mätning av varmvatten och värme
            enligt de föreslagna åtgärderna ovan. Detta bör riksdagen begära.
          </p>
          <p xml:id="i-CgDnCcJZxBiwJUwUFmLZst">
            Fastighetsskattens negativa effekter vid energiförbättrande åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-Qt8BR2VFho1jjdgLUZx5fT">
            I dag så bestraffas den som genomför energibesparande åtgärder
            i sin fastighet genom höjd fastighetsskatt. Vissa standardhöjande
            installationer som t.ex. isolerglas och värmepump ger ett högre
            taxeringsvärde och därmed en högre fastighetsskatt. En ökad fastighetsskatt
            leder då rimligtvis till ett minskat intresse att genomföra energieffektiviserande
            åtgärder. Boverket uppskattar den extra skattebelastningen på
            småhusägare för dessa åtgärder till
          </p>
          <p xml:id="i-3fn2kpMay7f3ANswE4GkQT">
            &gt; Berndtsson, Individuell mätning av värme och varmvatten
            i lägenheter, 2005 " Jagemar, Bergsten, Individuell värmemätning
            i flerbostadshus, 2003
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TsnYEF1ViZW8zpyNb86CTJ">
            45-315 miljoner kronor per år” För att inte framtida
          </p>
          <p xml:id="i-UfMWsyZ3NSSJmwMsX19iwp">
            energibesparingspotential skall gå förlorad är det viktigt att
            fastighetsskattens miljöpåverkande effekt tas bort. Regeringen
            har tillsatt en arbetsgrupp som tittar på frågan. Det är viktigt
            att den energibesparingspotential som fastighetsskatten hämmar
            frigörs och att miljöinvesteringar i boendet i stället gynnas.
            Regeringen bör snarast återkomma med ett förslag på lösning. Detta
            bör riksdagen begära.
          </p>
          <p xml:id="i-UvMQbXzXByXoWPTv68oXZ1">
            Reducerad fastighetsskatt för energieffektiva hus
          </p>
          <p xml:id="i-4zqicEF7Zh5yuB3tDUNN9v">
            Regeringens politik för att minska energiförbrukningen i bebyggelsen
            kännetecknas av riktade och kortsiktiga åtgärder mot vissa energislag
            och tekniker. Detta har framför allt lett till en kortsiktighet
            och ryckighet på marknaden för de subventionerade teknikerna medan
            energieffektiviseringsarbetet kommit i andra hand. För att uppnå
            ett långsiktigt energieffektiviseringsarbete är generella och
            teknikneutrala incitament till energibesparingar att föredra framför
            riktade och kortsiktiga stöd. En sådan åtgärd som Centerpartiet
            föreslår är en reduktion av fastighetsskatten för energieffektiva
            hus. Reduktion av fastighetsskatten för de husägare som bygger
            bättre (mer energisnålt) än vad Boverkets normer för nybyggnad
            anger (BBR, Boverkets Byggregler). Reduktionen skulle också omfatta
            de byggnader som genomgår omfattande renovering och uppnår bättre
            värden än normerna för nybyggnad. Förslaget skulle gälla såväl
            småhus som flerbostadshus. Dagens reduktion av fastighetsskatt
            för nybyggda hus slopas och ersätts med reduktion för de hus som
            är/blir energieffektiva. Fastigheter som redan erhåller skattereduktion
            utifrån dagens system påverkas ej. För ett hus som är bättre än
            normen vid nybyggnad eller efter ombyggnad föreslås slopad fastighetsskatt
            under en efterföljande femårsperiod, efter att huset slutbesiktigats
            och halv fastighetsskatt de efterföljande fem åren. För att stimulera
            ökad energieffektivitet och teknikutveckling så blir skattereduktionen
            än högre för de fastigheter som byggs ännu bättre än normen. Om
            en fastighet har ett energibehov på 5—10 procent lägre än vad
            byggnormen anger förlängs den helt skattefria perioden till en
            tioårsperiod. Om energibehovet blir 10-15 procent lägre uppgår
            den helt skattefria perioden till femton år. För de fastigheter
            som har ett energibehov lägre än 15 procent än normen uppgår den
            helt skattefria perioden till tjugo år. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6Bxm1fpEDkzjMitA4jV1Ct">
            &gt; Fastighetsskatten — en miljöbov, Boverket 2005
          </p>
          <p xml:id="i-7HWYrrT7Ju4ahRzwA7D4i8">
            2005/06:B016
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q5UfPjoH6bpLknbxaQ2YMv">
            2005/06:B016
          </p>
          <p xml:id="i-2DUgYXEGT9xNjmq1CUiqRV">
            Förbjud direktverkande el
          </p>
          <p xml:id="i-3BgF9APD2Xsfj7mxYYSxpw">
            El är en av de effektivaste och mest flexibla energiformerna.
            Att därför använda el till att producera ljummen luft är slöseri.
            Direktverkande el som uppvärmningsform vid nybyggnation av bostäder
            för permanentboende bör förbjudas. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-ELUjMFMgBDFqRMXsr6LUoH">
            Förstärk den kommunala energirådgivningen
          </p>
          <p xml:id="i-LSiWgxwVsXC5pRVrR5u1LB">
            Den kommunala energirådgivningens främsta uppgift är att ge oberoende
            råd till konsumenter i energifrågor. Rådgivningen berör områden
            som energi, teknik och konsumentvägledning, men den får inte omfatta
            besiktningar eller vända sig till kommunens egna förvaltningar
            eller bolag. Energimyndigheten konstaterar i 2004 års uppföljning
            (ER 2005:10) av den kommunala energirådgivningen att nästan 70
            procent av landets kommuner satsar mindre än 20000 kr per år på
            verksamheten, samt att en tredjedel av energirådgivarna arbetar
            max tio timmar i veckan med energirådgivning. Flera energirådgivare
            har även efterlyst mer nationellt samordnad information. Då den
            kommunala energirådgivningen är ett viktigt medel för att uppnå
            målen om effektivare energianvändning har energirådgivarna en
            viktig roll såväl lokalt som nationellt. Regeringen föreslår en
            nationell energieffektiviseringskampanj i syfte att visa på tekniska
            lösningar som bidrar till en ökad energieffektivisering. Kampanjen
            skall finansieras inom ramen för befintliga medel anslagna till
            kommunal energirådgivning och informationsinsatser. Då systemet
            med energideklarationer införs kommer behovet och efterfrågan
            av energirådgivning, inte minst bland småhusägare, att öka. De
            kommunala energirådgivarna skulle här kunna ges en mer aktiv roll
            och bland annat kunna få göra hembesök och energisparplaner för
            kunder som så önskar. För att öka möjligheterna för konsumenter
            att ta del av energirådgivningen bör större krav ställas på den
            kommunala energirådgivningen. Kommunala energirådgivare bör uppfylla
            viss kompetens för att kommunen skall berättigas till bidrag och
            ägna en viss arbetstid åt energifrågor. För att klara högre krav
            och den ökade efterfrågan som energideklarationerna kommer att
            skapa bör ytterligare medel skjutas till verksamheten. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HAKVr7t5YBwsew2UDhi5LF">
            Energideklarationer
          </p>
          <p xml:id="i-UxhyixVCewFnCDYnxTdBAw">
            I propositionen 2005/06:145 föreslås en lag om energideklarationer,
            innebärande ett genomförande av Europaparlamentets och rådets
            direktiv 2002/91/EG om byggnaders = energiprestanda. Ett system
            med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-F6t2MtPzVPYXXpDAGzk3Eu">
            energideklarationer innebär att varje fastighetsägare får ett
            mått på sin bostads energieffektivitet. Framför allt innebär ett
            sådant system att den som skall köpa en fastighet på ett helt
            annat sätt kan tillgodogöra sig information om en fastighets energiförbrukning
            och driftskostnad och ta med detta i beräkningarna. Centerpartiet
            är därför förespråkare av energideklaration av byggnader. Energideklarationer
            i sig kommer inte att innebära någon energieffektivisering. Men
            med energideklarationerna öppnas en oerhörd potential då möjlig
            energieffektivisering i fastighetsbeståndet synliggörs. En förutsättning
            för att detta skall leda till faktiska åtgärder är att systemet
            med energideklarationer utformas på ett sådant sätt att det blir
            enkelt att förstå och använda för den enskilde byggnadsägaren.
            Detta bör ges regeringen till känna. Tyvärr väljer regeringen
            här att bortse från den kritik som riktats mot det föreslagna
            systemet och man riskerar nu redan från början att skapa ett nytt
            regelverk som leder till nya pålagor och ny byråkrati för den
            enskilde i stället för att uppmuntra till energieffektivitet.
            Erfarenheter från det danska systemet med energideklarationer
            visar på den begränsade verkan energideklarationer kan få om systemet
            blir allt för omfattande och komplicerat. De föreslagna energideklarationerna
            skall upprättas efter att en byggnad blivit besiktigad, och deklarationen
            skall utföras av en oberoende expert. Den oberoende experten skall
            i sin tur ha genomgått en särskild utbildning och vara certifierad
            och verksam vid ett ackrediterat kontrollorgan. Införandet av
            energideklarationer riskerar att hämmas av en brist på certifierade
            experter med den rätta behörigheten att utföra deklarationer.
            Bland annat Boverket har ifrågasatt behovet av att de certifierade
            experterna dessutom skall vara anställda av ett ackrediterat kontrollorgan.
            Vidare kan ifrågasättas om certifierade experter anknutna till
            ackrediterade företag är en nödvändighet för att energideklarationer
            skall kunna genomföras. Detta är inget krav enligt EG-direktivet.
            Energideklarationer skall fungera som en vägledning för att höja
            energieffektiviteten i byggnader. Det är av yttersta vikt att
            energideklarationer sker på ett sätt som minimerar kostnader och
            pålagor för den som skall deklarera. Ett system med både certifiering
            och ackreditering bidrar till såväl ökade kostnader som ett mer
            komplicerat förfarande. För att systemet skall få verkan vill
            vi se ett förenklat förfarande där en fastighetsägare själv skall
            kunna lämna in underlag till en energideklaration. Därefter blir
            det endast de byggnader som uppvisar dålig energiprestanda som
            behöver besiktigas av experter. En sådan deklaration som baseras
            på ett förenklat förfarande får då en kortare giltighetstid, förslagsvis
            2 år. Efter att energideklarationer införts kommer de troligtvis
            att komma att utgöra ett viktigt inslag vid överlåtelse av fastigheter,
            och många potentiella husköpare och säljare kommer att vara måna
            om kvaliteten i energideklarationerna. Det bör därför vara möjligt
            för den byggnadsägare som så önskar att genomföra en komplett
            energideklaration med besiktning av en oberoende expert. Denna
            fullskaliga deklaration skall finnas som ett alternativ till det
          </p>
          <p xml:id="i-7ic7KrzHytZxMe3sGvUaJM">
            2005/06:B016
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_16/mot_200506_Bo_16-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-CUNV1JXR6AowEoejZHfh8e">
            2005/06:B016
          </p>
          <p xml:id="i-G9td7WRXHuhF2dYho4dTQL">
            förenklade förfarandet och ha en längre giltighetstid på 10 år.
            Genom en sådan valmöjlighet mellan ett förenklat och komplett
            förfarande ökar valmöjligheten för byggnadsägaren och införandet
            av energideklarationerna görs smidigare, likaså riktas resurserna
            mot den del av byggnadsbeståndet där potentialen för energieffektivisering
            är som störst. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7oXLNCWM65aZLe41QnfUpj" type="date">
            Stockholm den 5 april 2006
          </p>
          <div xml:id="i-417Jjsaz4h4jmFWMe8Ny2v" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9DjUqNCZDWoyT26m7AvdgP">
              <item xml:id="i-FCFsYi1M9kY8Vkq6JHj7ed" who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb" type="signature">
                Rigmor Stenmark (c)
              </item>
              <item xml:id="i-HyULvCdD5FQWpi5Y67PAMK" who="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz" type="signature">
                Roger Tiefensee (c)
              </item>
              <item xml:id="i-ef9SLisTvGFZcuRxjjgHu" who="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA" type="signature">
                Åsa Torstensson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7Dkp1XipqXkpVeYoRj8rdf">
            Jörgen Johansson (c) Sven Bergström (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
