<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-KU-00410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till sekulära livssynsorganisationer</title>
        <author corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">av Birgitta Ohlsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till sekulära livssynsorganisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GT02K410</idno>
          <rs type="number">K410</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02K410</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7A821FCB-D0AA-4BE9-91B1-33061BC4508B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <name>Birgitta Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UkCoANkw2u5MkAk69V6YsB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UkCoANkw2u5MkAk69V6YsB">
          <note type="signatory" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-G9DuQcWivwyT5evFeLExvm">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JvQVZsyvYZGJpokMQ9b6ki">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4t8uqtzjQ3bVpfkEW5z4rz">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JiyqVw6mcrrQpYDCJKrkqe"/>
        <correspContext corresp="i-JiyqVw6mcrrQpYDCJKrkqe">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_410/mot_200506_K_410-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9vkGiWXf3dKFDu7xfQvdhn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QzvL2WWXoCb7jXinW5fQYp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2xWsqX4vZBvN5sm8Wj2XeW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FaW8JDeMHest6ESEDxjkVw">
        <div xml:id="i-UJWFExbWidpcXxf3PNFCXL">
          <p xml:id="i-AiBXbQxn86JKiGNFStY8zT">
            2005/06 mnr: K410 pnr: fp298
          </p>
          <p xml:id="i-4C4gig2uGj8GJRe6cUqKXN">
            Motion till riksdagen 2005/06:K410
          </p>
          <p xml:id="i-QuZEiSnHhfeTUqhzBo9VcR">
            av Birgitta Ohlsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XitpiR7xq6H6spQ5FkENdh">
            Stöd till sekulära livssynsorganisationer
          </p>
          <p xml:id="i-BePQqhMByUxBmiYrxXv8Y">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XTXAumWQU5E3Na48bHJsGm">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att sekulära livssynsorganisationer och religiösa
            trossamfund skall behandlas lika av staten när det gäller juridisk
            ställning och rättigheter. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att sekulära livssynsorganisationer
            och religiösa trossamfund skall behandlas lika av staten när det
            gäller möjligheterna att erhålla ekonomiskt stöd eller hjälp med
            uppbörden av medlemsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-6fEyb8Q4eyozaV5rZdyXZF">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-6e68iED7tYEBHL3arP6Xfk">
            Förenta nationernas deklaration om de mänskliga rättigheterna
            av år 1948 innehåller i artikel 18 följande formulering: Envar
            har rätt till tankefrihet, samvetsfrihet och religionsfrihet.
            Denna rätt innefattar frihet att byta religion eller tro och att
            ensam eller i gemenskap med andra offentligt eller enskilt utöva
            sin religion eller tro genom undervisning, andaktsövningar, gudstjänst
            och iakttagande av religiösa sedvänjor. Som religionsfrihet vanligen
            tolkas, avser det även frihet att inte hysa en religiös övertygelse.
            Friheten i den avsedda artikeln innefattar alltså rätten att hysa
            och utöva en livssyn baserad på sekulära värderingar. När riksdagen
            fattade beslut om det i proposition 1998/99:124 framlagda förslaget
            till lag om stöd till trossamfund beaktades inte frågan om likabehandling
            av religiösa och sekulära trosuppfattningar. Detta kan sägas vara
            ett av de sista kvarvarande hindren för en fullt ut förverkligad
            religionsfrihet inklusive likaberättigande av livssynsuppfattningar
            i Sverige. Den svenska staten och dess myndigheter ska behandla
            sina medborgare och deras sammanslutningar lika. Saklig grund
            måste alltid finnas för en åtskillnad. Bland motiven i propositionen
            1998/99:124 liksom i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_410/mot_200506_K_410-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GDtWZuwcQktopRvsZsEkLj">
            2005/06:K410
          </p>
          <p xml:id="i-UwwrqERainjpLgMPALAcrq">
            konstitutionsutskottets betänkande grundad anledning för att
            särbehand avseende på de ändamål som berättiga
          </p>
          <p xml:id="i-BQkwYyscYrobJvRBaDqrKm">
            1999/2000:KUS5 finns ingen sakligt a sekulära livssynsorganisationer
            med r till stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-Rndc8YgP52mEZDUAwqLgEc">
            Regeringen anför bland annat: Trossamfund är generellt sett samhälls-
          </p>
          <p xml:id="i-U5RFVKbT9fh9z1hvaxcpM6">
            nyttiga organisationer som med
          </p>
          <p xml:id="i-UffRsSbAvQbJ6bmcjjNB5B">
            verkar i den ständigt pågående
          </p>
          <p xml:id="i-KXmXUpjMU4GEMaEYL4QGAn">
            normbildningsprocessen och denna process är nödvändig för att
            upprätthålla och stärka de grundläggande värderingar som vårt
            samhälle vilar på.
          </p>
          <p xml:id="i-HPKoHRt2ddTjHSBCkyvWvg">
            När Svenska kyrkan enligt 16 8 kostnadsfri avgiftshjälp bör staten
            trossamfunden. Enligt regeringsforme främja bl.a. religiösa minoriteters
            möj
          </p>
          <p xml:id="i-QbEoaL9LfG2yig16EeWL1C">
            agen (1998:1593) om trossamfund får av likställighetsskäl stödja
            de andra n är det en uppgift för det allmänna att igheter att
            behålla och utveckla ett eget
          </p>
          <p xml:id="i-zrJBTpT41i4dct3MUQBDu">
            samfundsliv (1998/99:124). Således görs här inget förbehåll för
            att enbart religiösa livssyner kan tillfredsställa de villkor
            som motiverar samhällets stöd. Svenska kyrkans skiljande från
            staten är central utifrån liberala ideologiska skäl. Staten ska
            vara neutral inför medborgarnas val i fråga om religion och livssyn.
            När den nya lagen om trossamfund (1998:1593) beslutades och statskyrkan
            därmed avskaffades var det en stor seger för en liberal syn på
            religionsfrihet. Tyvärr innebar det också att en del kompromisser
            fick göras, vilket gjort att religionsfriheten och statens neutralitet
            tyvärr inte alltid kunde genomföras fullt ut. Detta måste ändras.
            Sverige står än idag för en snedvriden syn på trossamfunds rättsliga
            reglering, där inte bara den tidigare statskyrkan ges en juridisk
            särställning utan också religiösa samfund ges fördelar framför
            icke-konfessionella rörelser på sätt som egentligen saknar en
            tydlig rättslig motivering. I flera länder, till exempel i Norge
            sedan 1979 och även i viss mån Nederländerna, Tyskland och Belgien,
            har synen på samfund breddats till att omfatta även sekulära livssynsorganisationer
            som är jämförbara med trossamfund. Detta är en principiell syn
            som vinner alltmer terräng. I ett förslag från EU:s framtidskonvent
            om ”Unionens demokratiska liv” finns i artikel 51, avdelning VI
            ”Kyrkors och konfessionslösa organisationers ställning” ett stycke
            som lyder: ”2. Europeiska unionen skall även respektera filosofiska
            och konfessionslösa organisationers ställning.” Denna syn borde
            även Sverige omfatta! I lagen om stöd till trossamfund (1999:932)
            ges två möjligheter för ett registrerat trossamfund att få stöd
            av staten. Det kan endera ges i form av bidrag fördelas genom
            Samarbetsnämnden för statsbidrag till trossamfund, eller också
            genom att det enskilda samfundet får hjälp av skattemyndigheten
            att samla in sin medlemsavgift på samma villkor som Svenska kyrkan.
            De motiv som finns i lagens förarbeten om varför samfunden ska
            berättigas till detta stöd talar om att samfunden kan stå för
            en samhällsnyttig verksamhet dels i form av en grundläggande själasörjande
            verksamhet, dels i form av att bidra till att forma samhällets
            etiska värdegrund. Inget av detta är begränsat till organisationer
            som företräder en religiös livssyn, utan kan givetvis utföras
            även av sekulära livssynsorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-T67m5truj11Ldp8gCfUgL9">
            vilka mellan de olika trossamfunden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_410/mot_200506_K_410-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UJijrUZ3wZbhZUX51SBxPs">
            Lagen skapar ett moment 22
          </p>
          <p xml:id="i-7Tt1pMjbXnvqNK2CuS6Ebx">
            Det skapas ett moment 22 av de olika lagarna. Humanitär verksamhet
            på sekulär grund som i och för sig ligger i lagens anda räknas
            inte som jämförbar med religiösa samfunds verksamhet därför att
            lagen skiljer mellan religiösa och sekulära organisationer, och
            enbart de religiösa samfunden berättigas till bidrag för sitt
            samhällsnyttiga arbete eftersom endast de lever upp till lagens
            definition! Vigselrätt kan till exempel medges till religiösa
            samfund på generell bas där samfundet ges rätt att själv förordna
            vigselförrättare. Denna rätt kan, såvitt framgår av dagens lagstiftning,
            ej meddelas till sekulära livssynsorganisationer. Och att sekulära
            livssynsorganisationer inte kan medges generell vigselrätt talar
            emot att de kan fylla samma roll som religiösa samfund.
          </p>
          <p xml:id="i-Fgv2eFwMZqrNDoAeaXRSL7">
            Värdegrundsdebatten är inte bara en religiös angelägenhet
          </p>
          <p xml:id="i-G81KkPRUSrrotnUaThQwRk">
            Undersökningar av European Value Studies utförda 1999-2000 visar
            att Sverige är ett av världens mest sekulariserade länder. Bara
            4,8 24 svarar ja på frågan om det är viktigt att föräldrarna lär
            barnen religion, färre än 4 920 besöker regelbundet gudstjänster.
            Ungefär en fjärdedel av befolkningen menar att kyrkorna har bra
            svar på moraliska och andliga frågor. Det är därför uppenbart
            att den «utomordentligt = viktiga värdegrundsdebatten inte enbart
            är en angelägenhet för religiösa samfund. En klar majoritet av
            befolkningen söker sina svar i ”moraliska och andliga frågor”
            på annat håll. Ett sekulärt alternativ har en målgrupp som är
            många gånger större än kyrkorna. Men tyvärr saknas medel och resurser
            för att bedriva ett sådant arbete, då det förbehålls de religiösa
            samfunden. Sedan Norge införde sin lagstiftning har Human-Etisk
            Forbund kunnat bedriva en långsiktig, stabil och uthållig verksamhet
            med sekulära alternativ till religiösa ceremonier, viktiga för
            att markera individens passage mellan olika faser i livscykeln,
            samt en omfattande etisk debatt från en humanistisk värdegrund.
            Human-Etisk Forbund, verksamhet 2002:
          </p>
          <p xml:id="i-Fiys1ZJefKNN7K67u3pCSD">
            « ”Navnefest”, konfessionslöst alternativ till dop 1255 barn
            « Konfirmation på humanistisk grund (225 ceremonier) 8715 konfirmander
            + Vigslar 52 par + ”Borgerlig gravferd” 272 personer
          </p>
          <p xml:id="i-NGvuzX8JaLAbwju9uU6yLp">
            Den överlägset största verksamhetsgrenen är riktad till ungdomar,
            vilka genomgår en kurs där olika etiska frågeställningar diskuteras
            och som markerar vuxenblivandets ökande ansvar. Human-Etisk Forbund
            som bildades 1956 har i dag drygt 60 000 medlemmar. I Sverige
            bedrivs motsvarande verksamhet av Humanisterna. Organisationen
            är dock mycket mindre och når därför bara bråkdelen så
          </p>
          <p xml:id="i-PwsQEuUGZEnesF8tKq5yoQ">
            2005/06:K410
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_410/mot_200506_K_410-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3TJry5jWU8LzVB5gunw2JR">
            2005/06:K410
          </p>
          <p xml:id="i-6fFbo1XtfU52JpZ9YKjumU">
            många ungdomar i form av konfirmationsläger som helt bekostas
            av föräldrarna. Tillväxten i Norge kom sedan Human-Etisk Forbund
            givits samma villkor som de religiösa trossamfunden där. Det finns
            skäl att förmoda att så skulle kunna ske också i Sverige. Såväl
            Human-Etisk Forbund som Humanisterna ingår i en världsomspännande
            krets av sekulära livssynsorganisationer på humanistiska grunder
            som samlats under paraplyorganisationen IHEU, International Humanist
            and Ethical Union. Man kan diskutera i vilken form staten bör
            stödja och underlätta verksamheten i olika livssynsorganisationer,
            vare sig deras grund är reli eller sekulär. Men den diskussionen
            bör inte hindra att sekulära och religiösa livssynsorganisationer
            behandlas likvärdigt. Därför bör riksdagen tydligt markera att
            de livssynsorganisationer som på sekulära grunder kan göra anspråk
            på att svara mot samma behov som tros- samfunden, som utför samma
            samhällsnyttiga arbete och som är samma tillgång i värdegrundsdebatten,
            också ska ges en likabehandling när det gäller vilka juridiska
            rättigheter organisationerna kan erhålla och möjligheten att erhålla
            statligt stöd för sina verksamheter, inklusive möjligheten att
            få hjälp med insamling av medlemsavgifter. En kontroll av de sekulära
            livssynsorganisationernas demokratiska värderingar och utförda
            arbete måste naturligtvis göras, på samma sätt som för trossamfunden.
            Men detta kan inte ge upphov till några principiella invändningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8E1P8i8mr1KTM2XmUdmi7n">
            Stockholm den 4 oktober 2005 Birgitta Ohlsson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
