<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00577">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läkemedelsgenomgångar</title>
        <author corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">av Solveig Hellquist (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läkemedelsgenomgångar</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So577</idno>
          <rs type="number">So577</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So577/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So577</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So577</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/38717FD6-6EEA-458E-B907-73F9594D6000</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Uo8pi3ooEpxLwZUYB4oES1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uo8pi3ooEpxLwZUYB4oES1">
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ga1T4zct9ajj7YfhRAPHG3" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-52637QJ7cQUbcb6RJVLqyG" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TWabcH8sbDE9JsAn4xUWyf" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PThgSaQm7Afh2pVVzGaQns" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PThgSaQm7Afh2pVVzGaQns">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_577/mot_200506_So_577-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QyeS46zJ7RjDANGygU26wC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2V4bzPairKMibeuRAFojFz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FHNDGz8ghmUjTurJMiCSvH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RkRW9Q1jgzWiLX2DAvE3GS" type="motBody">
        <div xml:id="i-HPLQnFS88vk7GZHXSiAsEQ">
          <p xml:id="i-VvQhj8pFkGMU1W41To9doU">
            2005/06 mnr: S0577 pnr: fp962
          </p>
          <p xml:id="i-DapVVfKzKoP5djF8Wz529B">
            Motion till riksdagen 2005/06:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-STTBcgNjRhJT919rtKaBhV">
            av Solveig Hellquist (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-CddB84gD8Z3P2DW8aUCM7H">
            Läkemedelsgenomgångar
          </p>
          <p xml:id="i-ShJ9Kjtmcn3saJqoNc6nHE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-7L27n1VYx6VcnXEzSwUVjq">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om läkemedelsgenomgångar för bättre behandling och färre
            läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-LcV9YLAiRiYGRKuQgPNosD">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-XwU3oB7iK4SMBBSYLcKeSj">
            Ju äldre man är desto större är risken att drabbas av sjukdomar
            och behov av läkemedel. Av de personer som är 75 år eller äldre
            använder drygt 90 20 läkemedel. Äldre som bor i eget boende använder
            i snitt 3-4 läkemedel. De som bor i särskilt boende eller på sjukhem
            får 7-9 läkemedel per person. Nästan 40 24 i den sistnämnda gruppen
            har tio eller fler läkemedel samtidigt. Då och då hör vi talas
            om anhöriga som tror att föräldrar är läkemedelsförgiftade. Det
            finns många skäl till att en äldre person kan få många läkemedel
            samtidigt. Ett är att man lider av flera sjukdomar, ett annat
            att olika läkare på olika vårdnivåer under tidens gång ordinerat
            olika läkemedel till en och samma person, ett tredje att man ibland
            fortsätter behandlingen ”för säkerhets skull” även om skälen till
            medicineringen inte längre finns. Flera studier har visat att
            en regelbundet återkommande genomgång av patientens totala läkemedelsanvändning
            — läkemedelsgenomgång — leder till bättre behandling och färre
            läkemedel. Vid sådana läkemedelsgenomgångar utvärderas vilken
            effekt de olika läkemedlen har på patientens sjukdomar och en
            omprövning sker av behovet av medlen. Genomgångarna kan leda till
            att läkemedel sätts ut men också att nya läkemedel vid behov sätts
            in. Sker en förändring av läkemedelsbehandlingen följs patientens
            reaktioner på detta noggrant. En viktig del i detta förfarande
            är att patientens totala läkemedelsanvändning blir dokumenterad
            på ett överskådligt sätt, vilket gör det lättare att föra över
            information mellan olika vårdnivåer och yrkesgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-Mdmzj5Fsj11195audqBxi1">
            Även om det inte är huvudsyftet spar läkemedelsgenomgångar också
            pengar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_577/mot_200506_So_577-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5WJgZZA8yRwofeapixaRUW">
            2005/06:S0577
          </p>
          <p xml:id="i-XUQHsJXagFgv1SNkkJKgAk">
            Socialstyrelsen har i samarbete med Apoteket AB drivit ett projekt
            med läkemedel som redovisas i rapporten ”Läkemedel på sjukhem
            1996:1”, utgiven av Socialstyrelsen. Projektets syfte var att
            förbättra läkemedelsbehandlingen för boende på sjukhem. En modell
            testades där förskrivande läkare, apotekare, sjuksköterska och
            annan vårdgivande personal tillsammans genomförde regelbundna
            genomgångar av de boendes läkemedelsanvändning. Genom att olika
            yrkesgrupper deltog i genomgången erhölls en helhetsbild av patientens
            hälsotillstånd och behov. Resultaten visade att läkemedelsanvändningen
            på sjukhem var hög och att det fanns ett stort behov av att framför
            allt se över användningen av psykofarmaka. Det framkom också att
            många av de boendes hälsotillstånd förbättrades som följd av ändringarna
            i läkemedelsanvändningen. I en uppföljningsstudie tre år senare
            (Ingrid Schmidt: Communication and teamwork. Studies of the impact
            on quality of drug use in Swedish nursing homes. Doktorsavhandling
            Uppsala universitet 1999) fann man att på de sjukhem där personalen
            fått träning på att tillsammans med övrig sjukvårdspersonal genomföra
            läkemedelsgenomgångar hade man bättre kontroll över användning
            av läkemedel än på de sjukhem där personalen inte fått sådan träning.
            I andra länder finns samma problem och även lösningar i samma
            riktning. The National Service Framework for Older People i Storbritannien
            kräver årliga läkemedelsgenomgångar hos patienter över 75 år.
            En guide för läkemedelsgenomgångar har producerats gemensamt av
            :Medicines Partnership (en organisation som arbetar med bättre
            läkemedelsanvändning) och National Prescribing Centre. I USA kräver
            försäkringsbolagen eller annan huvudman som betalar för vården
            att läkemedelsgenomgångar görs regelbundet. Australiens hälsovårdsmyndighet
            har också publicerat en guide för läkemedelsgenomgångar. Läkemedelsgenomgångar
            börjar införas i Sverige. Socialstyrelsen förordar med stöd av
            ovan nämnda studier regelbundna läkemedelsgenomgångar. Riksdagen
            tog 2002-04-05 beslut om läkemedelsförmånen = (prop. 2001/02:63).
            Här förordas regelbundna läkemedelsgenomgångar för patienter med
            många läkemedel. Det finns lokala rapporter omfattande ca 5 000
            boende (totalt finns ca 50 000 i särskilt boende). Dessa rapporter
            visar ett förbättrat hälsotillstånd ör många av de boende. Fortfarande
            saknas dock rutiner för läkemedelsgenomgångar på många håll. Under
            2004 undersökte Socialstyrelsens regionala tillsynsenheter 'valiteten
            på läkemedelsbehandlingen av äldre i särskilt boende. (Läkemedelsbehandling
            inom äldrevården. Rapport från nationell tematisk verksamhetstillsyn,
            Socialstyrelsen 2004). Det skedde genom intervjuer med verksamhetschefer
            och läkare vid 48 vårdcentraler och journaler för 240 patienter
            granskades. Patienterna hade i genomsnitt nio läkemedel, var fjärde
            patient hade tre eller fler psykofarmaka, och var femte patient
            hade minst en läkemedelsdubblering (två läkemedel med samma effekt).
            En patient av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_577/mot_200506_So_577-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FD8ovHcsRhdfcpGJjzBAp8">
            sexton behandlades med läkemedel som inte ska kombineras. Endast
            var fjärde patient hade samma läkare under den undersökta 19-månadersperioden.
            Socialstyrelsen konstaterade att det fortfarande finns stora kvalitetsbrister
            i läkemedelsbehandlingen — inom = äldrevården = och = förordar
            = bla. läkemedelsgenomgångar som en metod att förbättra denna.
            Läkemedelsgenomgångar gör det möjligt att få en helhetsbild av
            en persons hälsotillstånd och medicinering. De klargör om en persons
            medicinering behöver ändras eller inte. För personer som bor i
            de särskilda boendeformerna är läkemedelsgenomgångar av så stor
            vikt att de bör genomföras i hela landet. Också personer som vårdas
            i hemmet har nytta av sådana genomgångar. Vid läkemedelsgenomgångar
            bör även anhöriga ibland vara delaktiga — särskilt i de fall patienten
            är dement.
          </p>
          <p xml:id="i-ULEve5VvvJxX3UUpHMstHz">
            Stockholm den 29 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-YUY5aNuKZWV91oL8RQoVmD">
            Solveig Hellquist (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-UrM7s27Lvd76Mskacxuv98">
            2005/06:S0577
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
