<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-KU-00298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunernas möjligheter att komma till rätta med trafikproblemen</title>
        <author corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">av Karin Svensson Smith m.fl. (-, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunernas möjligheter att komma till rätta med trafikproblemen</title>
          <idno type="rdwebb">GT02K298</idno>
          <rs type="number">K298</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K298/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K298</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02K298</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/437AC61B-0D15-4195-B35C-D61F7CD146C8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <name>Karin Svensson Smith</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <name>Lennart Fremling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RtRkwDfdtczEN95G87NWS9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RtRkwDfdtczEN95G87NWS9">
          <note type="signatory" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CzcBKX3vBd2kLzHPGPwskc" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BbbMAw32Y1X2977nH1Xd7Q" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GwVxkLH2Cao4ttXReS1odg" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P7RqnWRiubk3ReWqvTXuQZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-P7RqnWRiubk3ReWqvTXuQZ">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_298/mot_200506_K_298-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XsZHqNvSKVB5i1SaG5oMwZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2YnoPwwwU6tneJmbiqE7YG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-obMznShwgzgjh8odkz9fc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YR1e1ZqnuAw9fjxJhUfCW4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Wzo9uJqgBoCsBgiBiaPdWR">
          <p xml:id="i-CvgGQKbUrt5UGFf174EP7L">
            2005/06 mnr: K298 pnr: -mp951
          </p>
          <p xml:id="i-4Bh5n8BDdv6x7f1ikG7pDb">
            Motion till riksdagen 2005/06:K298
          </p>
          <p xml:id="i-GzNGvuvgHjBzDrQX5M9muj">
            av Karin Svensson Smith m.fl. (-, fp, c)
          </p>
          <p xml:id="i-KuYXysfPc7j8HPMYMFonzm">
            Kommunernas möjligheter att komma till rätta med trafikproblemen
          </p>
          <p xml:id="i-YZCQU8Qo4RdBa8o6sbNvvr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-HHBfnTXPCf5PAXeCrC4kfG">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om behovet av en översyn av regeringsformen
            i syfte att möjliggöra införande av trängselavgifter där lokala
            och regionala beslutsfattare även formellt ges ett avgörande inflytande
            över införande, utformning, justering och avskaffande av trängselavgifter
            liksom över de ekonomiska förutsättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-TJXRh9PhbW7Ay6nKMt3V5R">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-AusmucEALsYT9wVDr6jtKH">
            I syfte att mera effektivt hushålla med våra gemensamma resurser
            har riksdagen vid flera tillfällen uttalat sig för att infrastrukturplaneringen
            skall utgå från den s.k. fyrstegsprincipen. En grundtanke är att
            problem med framkomlighet, säkerhet inom trafiken m.m. i första
            hand bör lösas med åtgärder som dels kan påverka transportbehovet
            och val av transportsätt, dels ge ett effektivare utnyttjande
            av befintligt vägnät. Köer i vägnätet är ett mycket stort problem
            i alla större städer, världen över. I Stockholm «beräknas &lt;köproblemen
            i trafiken orsaka samhällsekonomiska förluster på i storleksordningen
            5—8 miljarder kronor per år. En rad studier av trafiken i Stockholm
            och andra storstäder runtom i världen har samtidigt visat att
            det inte är praktiskt möjligt att lösa problem med bilköer enbart
            genom utbyggnader av infrastrukturen eller ökade satsningar på
            kollektivtrafik. Vill man på allvar hantera storstädernas bilköer
            är någon form av avgifter som dämpar trafiken på de vägsträckor
            och under de perioder på dygnet då köerna uppstår nödvändiga.
            Två andra storstäder — Singapore och London — har under senare
            år konkret visat att de marknadsekonomiska teorierna rätt tillämpade
            på ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_298/mot_200506_K_298-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PDPDEN9bYpc1iZrxNeYAXU">
            2005/06:K298
          </p>
          <p xml:id="i-14eUA7QFaaULtzM3B4xCwM">
            snabbt och förhållandevis enkelt sätt kan radikalt minska problemet
            med bilköer. De positiva erfarenheterna har lett till att införande
            av trängselavgifter nu diskuteras även i en rad andra storstäder.
            Den nya lagstiftningen om trängselskatter är enligt vår uppfattning
            inte någon lämplig långsiktig lösning på frågan hur vi på ett
            bra sätt kan utnyttja ekonomiska styrmedel för att minska problem
            med bilköer och därmed trängsel, stress, förseningar och miljöbelastning.
            De flesta av bristerna har på ett eller annat sätt sin upprinnelse
            i regeringsformens regler, som innebär att den här typen av styrande
            pålagor anses vara en skatt. Några negativa konsekvenser är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Wtg5Yi9WeFdrHwyvRVpnUU">
            1. Besluten måste in i minsta detalj, inklusive marginella justeringar
            av avgiftsnivåer eller -perioder, fattas av riksdagen. 2. Berörd/-a
            kommun/-er och/eller landsting/region har formellt inget inflytande
            över systemet och kan t.ex. inte vare sig besluta om införande
            eller avskaffande. 3. Intäkterna från systemet kan återföras till
            den berörda regionen först efter särskilt beslut av riksdagen.
            4. Det är inte möjligt att differentiera avgiften för att stimulera
            bilisterna att välja t.ex. den hanteringsmässigt billigaste och
            säkraste betalformen.
          </p>
          <p xml:id="i-4cnQM9G3QnW2LTVoP1rzF3">
            Lagen (1957:259) om rätt för kommun att ta ut avgift för vissa
            upplåtelser av offentlig plats m.m. ger enskilda kommuner möjlighet
            att, i princip utan några begränsningar, ta ut parkeringsavgifter
            ”för att reglera trafiken”. Parkeringsavgifterna är ett flitigt
            använt och väl fungerande medel att reglera trafiken i våra större
            städer. Besluten om avgifterna ligger helt och hållet hos kommunerna,
            som också har möjlighet att använda avgiftsintäkterna fritt. Några
            begränsningar när det gäller att t.ex. avgiftsbelägga invånare
            i andra kommuner finns inte. I storstäderna ger parkeringsavgifter
            mycket stora intäkter, i Stockholm över en kvarts miljard per
            år eller motsvarande 50 öres påslag på kommunalskatten. Med nuvarande
            regeringsform skulle det inte vara möjligt för riksdagen att ge
            kommunerna rätt att ta ut parkeringsavgifter. För att införa parkeringsavgifter
            skulle det sannolikt krävas att riksdagen fattade detaljerade
            beslut om avgifter och klockslag för varenda kommunal parkeringsplats
            i landet. En annan parallell är de vägtullar som tas ut på Öresundsbron.
            I detta fall styr det ansvariga brobolaget över taxepolitikens
            mera detaljerade utformning, utan att några politiska instanser
            behöver kopplas in. Intäkten stannar hos brobolaget. Regeringsformens
            nuvarande regelverk innebär, enligt vår uppfattning, att förutsättningarna
            för beslut om att ta ut avgifter för att hantera trängselproblem
            i trafiken är helt orimliga. Det finns ett stort behov av förändringar
            som gör det möjligt för lokala och regionala beslutsfattare att
            ha det avgörande inflytandet över avgiftssystemen både vad gäller
            avgifternas införande, avgiftssystemens utformning, snabba justeringar
            av avgifterna och intäkternas användning. Regelverket måste också
            medge snabba justeringar av avgiftsnivåer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_298/mot_200506_K_298-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-REsrSQHfYJTv3WvqAuhRFC">
            Exakt hur ett system för beslut om trängselavgifter bör se ut
            måste noga avvägas. Vägtrafiken är inte bara lokal utan även regionala
            och nationella intressen måste vägas in. Besluten bör därför sannolikt
            inte ensidigt och fullt ut överlåtas på enskilda kommuner. Någon
            form av sammanjämkning där lokala, regionala och nationella intressen
            ges formella möjligheter till ett rimligt inflytande krävs troligen.
            Konsekvenserna av ett avsteg från nuvarande principer för beslut
            om skatteliknande pålagor måste också noga analyseras innan några
            beslut fattas.
          </p>
          <p xml:id="i-wzerUaMCXFYWKKkACYFpp" type="date">
            Stockholm den 27 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-ooqwBovbFVnVacnB1FcBM">
            Karin Svensson Smith (-) Lennart Fremling (fp) Sven Bergström
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5Q1PCqAnmJ5gGZwFLa7rV9">
            2005/06:K298
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
