<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En gymnasieskola med valfrihet och kvalitet</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En gymnasieskola med valfrihet och kvalitet</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub283</idno>
          <rs type="number">Ub283</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub283</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FBE0C0CB-F215-4D6D-874A-58AB29DB13C1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BTT4KmhANXmGX5MoaLfFg9</idno>
            <name>Margareta Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK</idno>
            <name>Peter Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <name>Ewa Björling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <name>Tomas Högström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Xe3YySVqjycENFjhr6mqDt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xe3YySVqjycENFjhr6mqDt">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTT4KmhANXmGX5MoaLfFg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y4qtUDC72oJp6ASpLFLYx4" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Cf2QuH2cdWFBry6MKun4z" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DVZJFYVtGCtbNm4wekn3Fh" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EfNAZoLSTi2WsFv6TKJQoB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EfNAZoLSTi2WsFv6TKJQoB">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-G6LE7QrhVQD9U7AeT3qNKP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EDtxUkRvo5sz1GuexMoAf8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6tbx4ssXSpikt1Fo2SbP4S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XgJcuh8ANts2tYd6zfFh2U" type="motBody">
        <div xml:id="i-8mJcFuisxY1UCAJ4TvJ13n">
          <p xml:id="i-Ntm2CwLZpG3aJEnhZg872n">
            2005/06 mnr: Ub283 pnr: m133
          </p>
          <p xml:id="i-3AmN2b7vv2pVr9x6SWAVdD">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-F1S9E2aMAcNoG9JYpr2x9K">
            av Sten Tolgfors m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-39vYaH93Z3uA82cJPfxzeg">
            En gymnasieskola med valfrihet och kvalitet
          </p>
          <p xml:id="i-UtqUH7bGRBtMeDsFxzD53Z">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-4pxJBPq3BLRiaMB7xhNT5A">
            Ett av de största problemen i dagens gymnasieskola är att så
            få avslutar sina studier inom avsedd tid. Många elever upplever
            för lite frihet, att det är för mycket stress, att undervisningen
            är för styrd och att för mycket är obligatoriskt. Utvärderingar
            talar om bristande helhetssyn samtidigt som generaliseringar prioriteras
            framför specialisering och djup. Utgångspunkten för Moderata samlingspartiets
            förslag till reformering av gymnasieskolan är att stärka kvaliteten
            i utbildningen, att det skall finnas frihet för eleven att påverka
            utbildningens inriktning och att fördjupning av kunskaper skall
            löna sig. Vi tror på ungdomarnas inneboende kraft. De ensamma
            vet vad de vill med sina liv. Gymnasieskolan skall inte vara en
            förlängd grundskola. Det är en frivillig utbildning, som bygger
            vidare på grundskolans kunskaper. Eleverna skall därför ha rätt
            att styra sina studier, vilket kräver stort utrymme för egna val.
            Elever som väljer en yrkesutbildning skall gå kurser som leder
            till anställningsbarhet inom yrket, inte tvingas till att läsa
            in behörighet för högskolan. Vår utgångspunkt är att egna självständiga
            val ökar ansvarstagandet och motivationen. I kombination med tydliga
            signaler om vilka kursval som krävs för att klara framtida högskolestudier
            eller bli anställningsbar i ett yrke bör detta stoppa den stora
            utslagningen av elever från gymnasieskolan och leda till såväl
            bättre resultat som nöjdare elever.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PzjTZmtGEMhTtPzXyckdwF">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-SsZHbvRbXhFaVVRdcoDnXS">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-Pm7z888ztEYa8P7jrhxqRu">
            Na ala tel ni Kikar in]: BRNSREESEARAARASRA RASTER RARAIER ASEREYRASRA
            RR NSTSVNR Innehållsförteckning Förslag till riksdagsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-XXLPptVFgAxw9yiax5X3eq">
            BWNH
          </p>
          <p xml:id="i-FMS6oSZWEMq76dgUBode82">
            Dagens gymnasieskola 4.1 — Fler och fler klarar inte gymnasieskolan
            inom avsedd tid. 4.2 — Dåliga förkunskaper från grundskolan. 4.3
            — Högskolans behörighets- och antagningsregler skickar fel SIZDNALeL
            oso ssrsrrsresrsrrrsrrnrrsrrnrenrrnrnn ense enn rrn enn ea sense
            sen enn ran ennen nens en ran ren enn 5 - Utgångspunkter för den
            moderata politiken. 5.1 — Ingen radikal omläggning av gymnasiets
            struktur. 5.2 - Gymnasieskolan måste upplevas som något nytt....
            5.3 — Valfrihet och ökad individualisering 5.4 — Självständiga
            skolor. 5.5 Värdera yrkeskunskaper 5.6 — Rätt signaler till gymnasieeleverna
            6 — Förslag......... 6.1 — Ändra behörighetsreglerna till gymnasie
            6.2 — Betyg och prov som grund för urval. 6.3 — Låt även friskolor
            driva individuella programmet (IV) 6.4 — Ökad individualisering.
            6.5 Färre kärnämnen — fler karaktärsämnen.........ssesssssosssssrssrnnnn
            6.6 Alternativa kurser i kärnämnen på de yrkesinriktade programmen.
            6.7 — Inför garanterade kurser. 6.8 — Tillåt entreprenader...
            6.9 — Inrätta en modern lärlingsutbildning 6.10 Höj lärarkompetensen...................
            6.11 Stärk och professionalisera studie- och yrkesvägledningen
            i grundskolan och gymnasiet. 6.12 Behåll kursbetygen, inför inte
            ämnesbetyg, 6.13 Fler steg i betygsSyStemet.......ssssssessoseoneoseosensrnrennnnrnnrnnrnnnnnnna
            6.14 Möjlighet att höja betyg under gymnasietidens gång genom
            särskild prövning. 6.15 Examinationen delas i två 6.16 Viktning
            av betyg vid intagning till högskolan........... 6.17 Rätt till
            studier för högskolebehörighet inom komvux..
          </p>
          <p xml:id="i-3Uu37eR2u1R7nKiCbDzLpN">
            un
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7krQ3YdpEGNXgC8doko82V">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-H34fWssQddoDMgEhxBA4Ja">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TZKanChzyVcmvmfy1msBN7">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om vikten av att eleverna har erforderliga kunskaper
            med sig från grundskolan. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om bristerna i dagens gymnasieskola
            som leder till att en av tre gymnasieelever inte får slutbetyg
            inom de tänka tre åren. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att ändra behörighetsreglerna
            och stegvis införa en meritvärdesgräns för behörighet till gymnasiet.
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att endast betyg och prov skall utgöra grund
            för urval till gymnasiet. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att friskolor skall tillåtas
            driva det individuella programmet. 6. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om ökad individualisering.
            7. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om möjligheter att läsa högskolekurser i gymnasieskolan.
            8. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att gymnasieelever bör få välja huvuddelen
            av sin utbildnings utformning. 9. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om en tydligare kursutformning
            av gymnasiet. 0. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om antalet kärnämnen. 1. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om alternativa kärnämneskurser i svenska, matematik, engelska
            och historia på de yrkesinriktade programmen. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en garanti
            att alla elever skall kunna läsa dagens kärnämnen. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om entreprenader. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om en modern lärlingsutbildning
            med andra mål än den skolförlagda utbildningen och utan krav på
            kärnämnen. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om lärarfortbildning. 6. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att stärka
            studie- och yrkesvägledningen. 7. Riksdagen beslutar att upphäva
            beslutet att återinföra ämnesbetyg i enlighet med vad som anförs
            i motionen. 8. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att införa fler steg i betygsskalan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TxD5uSCwFDygEwDHPrx92w">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-Jgp1Q43T8FBETeNaCJ3aYm">
            19. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen anförs om att ge elever möjlighet att tentera upp sina
            betyg under gymnasietidens gång. 20. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att två examina
            införs — en akademisk som ger grundläggande högskolebehörighet
            och en yrkesexamen. 21. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om viktning av betyg vid
            antagning till högskola. 22. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om rätt till studier på komvux
            för att få högskolebehörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-TsMMcRQf1Pd61cRZTvcXLY">
            4 Dagens gymnasieskola
          </p>
          <p xml:id="i-WNz1FgRPmJbP6FnQ8c3WgB">
            Inledningsvis vill vi slå fast att gymnasieskolan i många stycken
            är bra. Många kan vittna om hängivna lärare och studier som verkligen
            bidrar till ett lustfyllt lärande och personlig utveckling. När
            detta är sagt måste man ändå konstatera att gymnasiet brottas
            med flera bekymmer. Gymnasiekommittén 2000 redovisar en mängd
            erfarenheter av dagens gymnasieskola. Det negativa som lyfts fram
            är att många elever upplever stress, att det brister i helhetssynen
            i utbildningen, att det individuella programmet svällt samt att
            övergången mellan grundskola och gymnasiet upplevs som svår av
            vissa elever. Lite rapsodiskt noteras också att många elever inte
            får slutbetyg. Många elever anser också att studierna är för styrda
            och att för mycket är obligatoriskt. Eleverna på de yrkesinriktade
            programmen ser för svag koppling mellan kärnämnena och den utbildning
            de går på. I yttrandena över Gymnasiekommitténs betänkande framhåller
            flera remissinstanser behovet av större fokus på djup i såväl
            baskunskaper som spetskunskaper och yrkeskunskaper. Svenskt Näringsliv
            menar att det för deras medlemsföretags framtid är nödvändigt
            att yrkeskunskaperna, både de praktiska och de teoretiska, måste
            vara det viktigaste i yrkesutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TR6Atv6DaBKwPgNZarZR5U">
            4.1 — Fler och fler klarar inte gymnasieskolan inom avsedd tid
          </p>
          <p xml:id="i-2D6M6HfoUYAiLZKiG8SCkE">
            Det är allvarligt att det mest uppenbara av alla kvalitetsproblem,
            att en så stor del av eleverna inte slutför studierna inom avsedd
            tid, inte uppmärksammas mer av regeringen. Det måste betecknas
            som helt oacceptabelt att endast två av tre elever slutför en
            treårig utbildning på tänkta tre år och endast tre av fyra inom
            fyra år. Det är gymnasieskolans allra största misslyckande och
            problem. Det innebär ett resursslöseri med både humankapital och
            skattepengar och bidrar till att svenska ungdomar inträder på
            arbetsmarknaden senare än någonsin. Läsåret 1993/94 i det gamla
            linjegymnasiet fullföljde 92 procent av eleverna utbildningen
            inom fyra år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DYgVjgcfT46dyFNTHhwNQ1">
            4.2 Dåliga förkunskaper från grundskolan
          </p>
          <p xml:id="i-7EbYF86Jjdjt3KR1VJcDqX">
            Ett annat grundläggande problem är att så många börjar gymnasiet
            utan att ha de nödvändiga förkunskaperna. Det är förvisso brister
            i grundskolan som förorsakar detta, men ändå påverkar det gymnasieskolans
            funktionalitet och effektiviteten i hela utbildningssystemet.
            Det är ett problem att det individuella programmet blivit ett
            av de största programmen och att eleverna vistas där allt längre
            tid. Det kan aldrig vara vare sig mänskligt eller ekonomiskt försvarbart
            att skjuta problem framför sig på det sätt som sker nu.
          </p>
          <p xml:id="i-WbhRQUWnV4dstgixyKCgeP">
            4.3 Högskolans behörighets- och antagningsregler skickar fel
            signaler
          </p>
          <p xml:id="i-NzyrjBQi5b8pi8eAcqXy3k">
            Högskolans behörighets- och antagningsregler skapar fel incitament
            för gymnasieeleverna. Många ungdomar läser om kurser de redan
            fått ett godkänt betyg i på komvux för att få bättre betyg, s.k.
            konkurrenskomplettering. Därmed får de bättre förutsättningar
            att komma in på den högskoleutbildning de önskar. Den s.k. Tillträdesutredningen
            (SOU 2004:29) beräknar kostnaderna för detta till 200 miljoner
            kronor per årskull. Dessutom läser många lätta kurser på gymnasiet
            för att få bra betyg i stället för att läsa kurser de har nytta
            av. Det leder till utarmning av bl.a. språkkunskaperna och att
            kurser som uppfattas som svårare väljs bort. Fördjupning i ämneskunskaper
            gynnas över huvud taget inte.
          </p>
          <p xml:id="i-GUGV1jJhtthVNfiQoEa4sv">
            5 Utgångspunkter för den moderata politiken 5.1 Ingen radikal
            omläggning av gymnasiets struktur
          </p>
          <p xml:id="i-W3M7VCRTmSenJq8UpHFxYP">
            Gymnasieskolan har genomgått flera omvälvande förändringar under
            de senaste tio åren. Nu behöver skolan arbetsro för att kunna
            koncentrera sig på det interna kvalitetsarbetet. En utgångspunkt
            måste därför vara att endast genomföra de förändringar som är
            verkligt nödvändiga. Den grundläggande strukturen med kurser fungerar
            i stort sett bra och är uppskattad och skall därför bestå. Ungdomarna
            skulle inte gynnas av en radikal omläggning av hela gymnasiets
            struktur.
          </p>
          <p xml:id="i-7GErzaTDMnXeNx55mGnr8s">
            5.2 Gymnasieskolan måste upplevas som något nytt
          </p>
          <p xml:id="i-C575cGoicYnNHxnCukCtjy">
            Efter en nioårig grundskola behöver eleverna nya utmaningar.
            De måste känna att de betraktas som mer vuxna och kapabla individer
            genom att de få vara mer delaktiga i sin egen utbildning. Det
            måste innebära större valfrihet och större ansvarstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-SyYqWHpLi33LgUy1XNAY45">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-U2Em2ssPizF48pY91mDwFE">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-7AHZiNPaejZiSJaxPD6LY6">
            En del av den kritik som riktats mot gymnasieskolan handlar om
            att den håller på att grundskolefieras. En orsak kan vara den
            ökande teoretiseringen, som hänger ihop med den stora basen av
            kärnämnen som alla elever måste läsa. Dessa ligger ofta i början
            av gymnasietiden, och de elever som valt utpräglade yrkesprogram
            möter inte de yrkesämnen de vill i tillräcklig omfattning. I stället
            tvingas de läsa kurser de inte är motiverade för och inte anser
            sig behöva, vilket leder till avhopp. En annan orsak kan vara
            den allt större andelen elever som inte är godkända i alla ämnen
            i grundskolan. För att de skall hänga med måste gymnasieskolan
            av naturliga skäl reparera tidigare brister och inledningsvis
            lägga större fokus på repetition för att eleverna skall kunna
            följa undervisningen. För de elever som är godkända i alla ämnen
            uppfattas repetitionen inte som särskilt stimulerande och ny.
          </p>
          <p xml:id="i-JiUvorsPjTGjT8FZvm3mFX">
            5.3 Valfrihet och ökad individualisering
          </p>
          <p xml:id="i-QTw6qytWoMSNGYn5n1rwfr">
            Det är viktigt att slå vakt om elevernas valfrihet. Egna självständiga
            val ökar ansvarstagandet och motivationen och bidrar därmed till
            bättre resultat. Ytterst handlar det om att se varje individ.
            Ingen människa är den andra lik. Alla elever har egna mål i livet,
            egna ambitioner att uppnå och förmågor som de vill utveckla. Gymnasieskolan
            måste vara så flexibel att elevernas olikheter ges utrymme. En
            av de stora styrkorna i dagens gymnasiestruktur är att den verkligen
            möjliggör en anpassning till varje individ. Därför är det viktigt
            att slå vakt om valfriheten och öppna upp för eleverna att göra
            fler egna vägval.
          </p>
          <p xml:id="i-4mygRRaXoUJVFqVfyi1RXP">
            5.4 Självständiga skolor
          </p>
          <p xml:id="i-7UYHqeSC6NeY2AajwVgB8Y">
            Om skolorna skall kunna möta eleverna utifrån deras individuella
            förutsättningar måste de vara fria att organisera undervisningen
            så att målen nås bäst. Här lämnar dagsläget mycket övrigt att
            önska. Den statliga utredningen Skolans ledningsstruktur (SOU
            2004:116) ger en bild av hur styrningen fungerar generellt. Enligt
            utredaren är gymnasierektorerna minst fria av alla rektorer. Endast
            67 procent av gymnasierektorerna anser att de har befogenhet att
            själva utforma sin organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-NvKNFPATJyTYQYWx2zk7ZD">
            5.5 Värdera yrkeskunskaper
          </p>
          <p xml:id="i-LzjxBJpnQjnQSodJ78JjKw">
            Den rådande socialdemokratiska skolkulturen gör dessvärre att
            akademiska och teoretiska studier värderas högre än yrkesutbildning
            och praktiskt kunnande. Det märks inte minst på att de teoretiska
            kärnämnena fått stort utrymme även på yrkesinriktade program.
            Exempelvis skall all gymnasieutbildning ge grundläggande behörighet
            till högskolan. Därmed tonas yrkesämnen ned till förmån för mer
            teori på yrkesutbildningarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-92ocvDMkq8NZk27MgHUCqx">
            Det är också märkligt att den socialdemokratiska ambitionen att
            minst 50 procent av en årskull skall gå vidare till högskolan
            paras med en gymnasiestruktur som har som mål att 100 procent
            skall göra det. Vi moderater menar att yrkeskunskaper är värdefulla
            och behövliga.
          </p>
          <p xml:id="i-W5G7HGibYz3GBD8ZCei3F3">
            5.6 — Rätt signaler till gymnasieeleverna
          </p>
          <p xml:id="i-5EKUwgiiJ7ebms3JhKDqoD">
            Universitetens och högskolornas behörighets- och urvalsregler
            skall styra gymnasieeleverna på ett mer medvetet sätt än vad som
            hittills skett. Det är viktigt att tillträdesbestämmelserna styr
            på ett sådant sätt att goda och önskvärda beteenden premieras.
            De skall prognostisera studieframgång, men samtidigt vara enkla,
            överblickbara, stabila, rättvisa och rättssäkra.
          </p>
          <p xml:id="i-BoxHWoCwTaMRXLqrfPtcsF">
            6 Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-AdUv1okNsyceKvSfj7fP76">
            Utifrån ovan beskrivna problemställningar och utgångspunkter
            föreslår vi här ett antal konkreta förändringar som kan bidra
            till att höja kvaliteten i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-6PAmwdCoV1cbBsehGfWfnf">
            6.1 — Ändra behörighetsreglerna till gymnasiet
          </p>
          <p xml:id="i-349ibqVwEpNNB2Y3fbVsnS">
            Det var bra att behörighetskrav infördes till gymnasieskolan,
            det markerar att vissa förkunskaper krävs för gymnasiala studier.
            Däremot är det tragiskt att så många inte är behöriga, trots att
            kraven är tämligen lågt ställda. Var tionde elev är inte behörig,
            dvs. har inte nått betyget Godkänd i svenska, engelska och matematik.
            Ytterligare 15 procent av eleverna når inte betyget Godkänd i
            något av de övriga ämnena och kan därför sägas ha sämre förutsättningar
            att klara gymnasieskolan. Dessa luckor i förkunskaperna är en
            av de viktigaste orsakerna till omfattande avhopp, byte av program
            och att så många elever läser på det individuella programmet.
            Det finns berättigad oro för att grundskolan utvecklas till en
            treämnesskola, dvs. att resurserna koncentreras mot att eleverna
            får betyget Godkänd i de tre behörighetsgivande ämnena. Därmed
            riskerar andra uppdrag att hamna i skymundan. Det är lätt att
            ifrågasätta de nuvarande behörighetsreglernas relevans. En behörig
            elev med endast tre godkända betyg från grundskolan (meritvärde
            30) har exempelvis små förutsättningar att klara ett naturvetenskapligt
            program. Samtidigt kan kanske en elev som har höga betyg totalt,
            men betyget Icke godkänd i engelska, på grund av att han/hon kom
            till Sverige sent, klara exempelvis omvårdnadsprogrammet. Kraven
            är generellt sett för låga och för dåligt anpassade till vilken
            utbildningsinriktning eleven skall läsa. Grundprincipen bör vara
            att grundskolan måste klara av sitt uppdrag, dvs. att förmedla
            de kunskaper som
          </p>
          <p xml:id="i-RFqeGjCVi2qMQY6ns2GdzN">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-FWCHD3NY8BuKXVzQ4QwDVT">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-KaanbTsuwSn2MaR1SWXAkK">
            slås fast i läroplan och kursplaner. Varje nivå i skolsystemet
            måste klara sitt uppdrag och inte skjuta över det till nästa.
            Men att i ett slag kräva minst betyget Godkänd i alla ämnen skulle
            utestänga var fjärde elev från gymnasiet. Det är inte rimligt.
            Redan nu måste emellertid förändringar i behörighetsreglerna göras,
            så att de bättre speglar elevernas förutsättningar att klara att
            gymnasiestudierna och inskärper vikten av grundskolans kunskapsmål.
            Vi förordar därför att en meritvärdesgräns införs och att eleverna
            skall vara godkända i vissa ämnen. Vårt förslag innebär en stegvis
            breddning och anpassning av intagningskraven. Detta kan åstadkommas
            med hjälp av en meritvärdesgräns, som stegvis höjs. En gräns vid
            150 poäng kan exempelvis innebära att man har betyget Godkänd
            i 15 av de 17 ämnena och Icke godkänd i två. Med ett sådant antagningssystem
            finns också möjlighet att anpassa kraven efter olika utbildningar.
            Samtidigt räcker inte meritvärdesgränsen som ensam behörighetsgivare.
            Utan tillräckliga kunskaper i svenska och matematik får eleverna
            närmast omöjligt att klara gymnasiala studier. Oavsett vilket
            program man söker behövs grundläggande kunskaper i svenska språket
            och matematik från grundskolan. För att markera kravet på vilka
            förkunskaper som krävs förordar vi att Godkänd i svenska och matematik
            behålls. Sammanfattningsvis utformar vi därför behörigheten som
            en meritvärdesgräns kombinerat med lägst Godkänd i svenska och
            matematik. Kraven bör successivt skärpas i takt med att kvalitetshöjningen
            i grundskolan ger effekt. De förändringar vi föreslår skulle betona
            grundskolans uppdrag och inte minst bättre spegla elevernas förutsättningar
            att klara gymnasiala studier.
          </p>
          <p xml:id="i-BN3yEhHU3YNFwePagTnGTA">
            6.2 Betyg och prov som grund för urval
          </p>
          <p xml:id="i-DcLshq56FfzHxPyfUQ7EKn">
            Riksdagen har fattat beslut om s.k. frisökning, dvs. att alla
            elever får möjlighet att söka alla gymnasieskolor i hela landet
            och elevens hemkommun är skyldig att betala om eleven kommer in.
            Det är bra, men förändringen sätter fingret på ett annat problem.
            När fler elever söker till en skola än vad skolan kan ta emot,
            måste nämligen ett urval ske. Friskolorna gör urvalet via betyg
            eller intagningsprov, exempelvis för estetiska program. För de
            kommunala skolorna är urvalsreglerna mer komplicerade. Hemkommunens
            elever har företräde framför elever som bor i andra kommuner,
            såvida den sökta utbildningen inte saknas i den utsocknes elevens
            hemkommun då eleverna skall jämställas. Om det ändå behövs ett
            urval kan det antingen ske via närhet, betyg eller lottning. Detta
            är inte överblickbart för eleverna och upplevs inte som rättvist.
            Dessutom är det lätt att manipulera och gynnar elever som kan
            komma över en bostad i närheten av den skola de vill gå i. Vår
            utgångspunkt är att eleverna genom egna ansträngningar skall kunna
            påverka vilken skola de kommer in på. Ansträngningen måste väga
            tyngre än familjens bostadsadress, lottens avgörande eller allmänt
            godtycke. Det måste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CpnH1hF7SDYww62yBQfzWT">
            alltid löna sig att prestera lite mer. En sådan princip skapar
            incitament för goda insatser och stimulerar därmed elever att
            prestera bra i grundskolan. Slutsatsen är att urval till gymnasieskolan
            generellt bör ske utifrån betyg eller prov. Det ger förutsägbarhet
            och alla elever får samma rätt. Ambitionen bör givetvis vara att
            skolorna skall ta emot de elever som sökt dit. Om det inte är
            möjligt att utöka organisationen utifrån elevernas intresse, så
            blir elevernas andra- och tredjehandsval aktuella. I dag är det
            tillåtet att göra urval genom användning av prov inom estetiska
            ämnen och idrott. Vi vill vidga detta och i princip inte förbjuda
            användning av prov i något ämne om skolan skulle finna det motiverat
            för att bedöma vilka elever som har bäst förutsättningar att tillgodogöra
            sig utbildningen. Det som kan ligga nära till hands är t.ex. språkkrav
            på internationellt inriktade utbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ARgTU4a64HRrhzdPbb5qv1">
            6.3 Låt även friskolor driva individuella programmet (IV)
          </p>
          <p xml:id="i-NhYLdCRdNJcwZuj9HYqp1m">
            De fristående gymnasieskolorna har i dag inte rätt att ta emot
            elever på det individuella programmet. Att på detta sätt utesluta
            arrangörer som är villiga att ta sig an elever som inte har tillräckliga
            förkunskaper för gymnasiet är inte motiverat. De fristående skolorna
            är ofta små och kan erbjuda miljöer som verkar gynnsamt på studietrötta
            ungdomar. Under förutsättning att eleverna själva väljer den fristående
            skolan och att skolan uppfyller de sedvanliga kvalitetskraven
            bör den ha möjlighet att driva det individuella programmet. Nuvarande
            förbud bör tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-ECqm9oqHLFit3RmSVCCRw1">
            6.4 Ökad individualisering
          </p>
          <p xml:id="i-DoGumQuSdoUgNpD2tADNq6">
            Kursutformningen av gymnasieskolan möjliggör en stark individualisering.
            Samtidigt utgör programstrukturen en begränsning och vissa skolor
            organiserar undervisningen så att valmöjligheterna minimeras till
            förmån för färdiga utbildningspaket. I stället för att tvinga
            eleverna att läsa olika kurser bör utrymmet för individuella val
            öka. Det innebär inte att eleverna måste välja otraditionellt,
            de kan såväl följa breda utstakade spår som göra egna avstickare.
            Elevernas egna ambitioner bör i högre grad styra organisationen.
            Det behövs en struktur där gymnasieskolans examinationskrav och
            högskolans tillträdesregler sänder tydliga signaler till eleverna.
            Eleverna skall veta vad de behöver läsa för att uppnå nödvändiga
            förkunskaper och därmed öka sina möjligheter att komma in på den
            utbildning de vill efter gymnasieskolan. Det innebär inte att
            hela programstrukturen måste göras om, utan att kursutformningens
            fördelar tas till vara fullt ut och att de individuella valen
            utökas. För de elever som går studieförberedande program bör en
            variant av det amerikanska ”advanced placement” systemet prövas.
            Det innebär att
          </p>
          <p xml:id="i-KPx8nTz8dQwChr9837WeEh">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-KcNC8CHZFCFGEEmmUN9Nvd">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-7VY5qZ7GmkAvDAwxn64WoC">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-UorwuJrPd286UxorZEqKyY">
            högskolekurser görs valbara för elever redan i gymnasieskolan.
            Dessa kurser ges av särskilt utbildade lärare och tentamen ordnas
            tillsammans med ett högre lärosäte.
          </p>
          <p xml:id="i-Rz4h222UGrA4rUrqSmkKUb">
            6.5 Färre kärnämnen -— fler karaktärsämnen
          </p>
          <p xml:id="i-KhRb9MWpKkBJvHmmio3P4n">
            Kärnämneskurserna upptar en stor del av utrymmet på samtliga
            program, 750 poäng av totalt 2 500. Detta är för omfattande och
            en av orsakerna till studieavbrott och dåliga resultat. I huvudsak
            är det elever på yrkesinriktade program som helt enkelt inte är
            motiverade för flera av dessa kurser. Samtidigt tar den stora
            omfattningen av kärnämnen tid från fördjupning. Vår uppfattning
            är att samtliga gymnasieelever bör läsa svenska, engelska, matematik,
            samhällskunskap och historia till en omfattning av sammanlagt
            600 poäng (200 poäng svenska, 100 vardera av engelska, matematik,
            samhällskunskap och historia), ungefär 25 procent av gymnasiepoängen.
            Detta lämnar utrymme för att öka tiden för karaktärsämnen och
            fördjupning.
          </p>
          <p xml:id="i-6YnijoEiCvy55fNgYusdWk">
            6.6 Alternativa kurser i kärnämnen på de yrkesinriktade programmen
          </p>
          <p xml:id="i-3CXDPrMdD1fA98yMVzV93T">
            Dagens kursplaner i kärnämnena är desamma för samtliga elever,
            vilket program man än går. Sedan en tid pågår ett arbete med s.k.
            infärgning, att stoff till kärnämnena hämtas från det program
            man läser. Exempelvis kan elever på fordonsprogrammet läsa om
            bilar och motorer i svenska och engelska, elever på naturbruksprogrammet
            kan ta hästen som utgångspunkt i naturkunskap, matematiska beräkningar,
            svenska etc. Ämnesövergripande arbetslag som fungerar väl kan
            åstadkomma mycket. Det är en positiv ambition, samtidigt som man
            måste inse att en total infärgning inte är möjlig. Grammatik,
            litteratur, ordförståelse, algebra, ekvationer — sådant går inte
            alltid att färga in. Flera — elever på de yrkesinriktade programmen
            =: upplever kärnämneskurserna som svåra och onödiga. Sannolikt
            hör det ihop med att de inte ser någon tydlig koppling till den
            utbildning de går. Syftet med den gemensamma kärnan är främst
            att ge alla elever allmän behörighet till högskolestudier. Det
            är vällovligt, men inte särskilt verklighetsförankrat. Alla elever
            vill inte studera vidare på högskolan efter gymnasieskolan, inte
            ens hälften vill det. Det är inte rimligt att alla elever på bygg-
            och fordonsprogrammen skall tvingas läsa kurser för att bli högskolebehöriga
            när endast en procent av dem går vidare till högskolan. Grundskolan
            skall ge den gemensamma kärna av kunskaper som svenska medborgare
            behöver. Dessutom är gymnasiet en frivillig utbildning. Vårt förslag
            är att alternativa kurser i svenska, engelska, matematik och historia
            införs för elever på yrkesinriktade program. Kurserna skall ha
            en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-S5fACMBwKGhoYfL1CFMntU">
            tydlig inriktning mot det program man går, men inte ge högskolebehörighet.
            Kunskapsinnehållet blir därför annorlunda i dessa kurser, jämfört
            med dagens kurser. Alternativa kurser i samhällskunskap bedömer
            vi däremot inte som nödvändigt eftersom detta ämne lättare går
            att färga in i respektive program och dessutom innehåller stoff
            som är programövergripande, exempelvis demokratifrågor, konsumentkunskap
            och ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-HicG6NDV8vRVTQbTzvSfpx">
            6.7 Inför garanterade kurser
          </p>
          <p xml:id="i-WqjW13HpzJYwBRT34qXhF9">
            Våra förslag på större valfrihet för eleverna, färre kärnämnen
            och det faktum att alla program inte längre automatiskt ger grundläggande
            behörighet till högskolestudier gör att vi även föreslår nya regler
            om att alla elever skall garanteras möjligheten att läsa vissa
            kurser, oavsett vilket program de går. Det är viktigt att de elever
            som har för avsikt att studera vidare på högskolan eller åtminstone
            vill ha den dörren öppen direkt efter gymnasieskolan ges möjlighet
            att läsa de kärnämneskurser som ger högskolebehörighet. Dessa
            garanterade kurser, som skolan måste erbjuda eleven inom ramen
            för de 2500 poängen eller som utökad studiekurs, skall omfatta
            dagens kärnämneskurser (svenska A och B, matematik A, engelska
            A, samhällskunskap A, religionskunskap, estetisk verksamhet, naturkunskap,
            idrott och hälsa) samt historia A. Med denna lösning har alla
            elever en möjlighet att kombinera en starkt yrkesinriktad = utbildning
            med kurser som ger = grundläggande högskolebehörighet. Även utifrån
            ett bildningsperspektiv är det motiverat att eleverna skall kunna
            läsa vissa kurser, oavsett vilket program de går. Med denna modell
            tvingas ingen elev läsa svåra och högskoleförberedande kurser,
            men ger dem som så vill en möjlighet. Vi öppnar dörren och låser
            ingen ute.
          </p>
          <p xml:id="i-82Dm9rpwYFpxnJfpLPn6Yq">
            6.8 Tillåt entreprenader
          </p>
          <p xml:id="i-8s634yi9uENZKkN2V1WmGe">
            Kommuner och skolor kan i dag välja att lägga ut vissa kurser/ämnen
            inom gymnasieskolan på entreprenad. Den möjligheten finns beträffande
            vissa karaktärsämnen, men inte när det gäller kärnämnena. Som
            vi ser det saknar detta förbud motiv. Flera kommuner upphandlar
            regelbundet vuxenutbildningen i konkurrens och där finns inte
            motsvarande inskränkning. Skolverket har i nationella utvärderingar
            visat på positiva erfarenheter av konkurrens och utbildningar
            på entreprenad. Det har bidragit till nytänkande både vad gäller
            pedagogik och organisation samt har medfört lägre kostnader. Inte
            minst inom yrkesämnen det individuella programmet och lärlingsutbildningen
            kan entreprenadmodellen bidra till nytänkande och utveckling.
            Inom gymnasieskolan finns hela skolor som drivs i fristående regi.
            Det sker inte på entreprenad från kommunen eller skolan, utan
            skolan har ett eget uppdrag och driver hela program och står under
            statlig tillsyn. Även om
          </p>
          <p xml:id="i-FzMydJjdeZLynQQXc5rbHK">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-8evZ97pDaAG8ufR12tF5x6">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-NXEUWVSf4PJEBeoSfvCjiT">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-DbdbacpqddvNPSoB2gbe9q">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-JhHetjyoqFkFNd4i1dD7V9">
            entreprenader skulle tillåtas fullt ut lär friskoleformen vara
            den dominerande även framgent. Vi ser dock att det kan finnas
            lägen när samarbete mellan kommun/skola och en organisation eller
            privat företag behöver manifesteras i ett avtal och då är entreprenadformen
            ofta tydlig och bra. Nuvarande förbud verkar hindrande i kvalitetsarbetet
            och bör därför avskaffas. I sammanhanget är det viktigt att påpeka
            att huvudmannaneutralitet skall råda, dvs. att skollagens bestämmelser
            och kvalitetskrav skall gälla även för entreprenader.
          </p>
          <p xml:id="i-6pXDEuMYPh2KaCPkNzy9iQ">
            6.9 Inrätta en modern lärlingsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-7q4AYQBHjQVJNWUMdnPG8S">
            Det finns en grupp ungdomar som inte är det minsta akademiskt
            intresserade, men som gärna vill ha en tydlig yrkesutbildning
            direkt i arbetslivet. Det kan handla om traditionella hantverksyrken,
            men också om yrken i kultursektorn och i småföretag. Genom att
            eleverna från början kommer ut i arbetslivet får de möjlighet
            att dels känna om de passar för yrket, dels få förståelse för
            vilka kunskaper de behöver förvärva i gymnasieskolan. Många gånger
            kan intresset för kärnämnen väckas hos elever som är skoltrötta
            när de upptäcker att kunskaper i svenska och engelska är nödvändiga
            för att kommunicera med kunder och kunna läsa manualer. Vi vill
            slopa kravet att alla elever skall uppnå högskolebehörighet. Vi
            vill också införa alternativa kärnämneskurser och öppna upp för
            entreprenadlösningar. Då kommer nya förutsättningar för en modern
            lärlingsutbildning, som utgår från såväl ungdomarnas som företagens
            verklighet, att skapas. Nuvarande krav på att lärlingsutbildningen
            skall ha samma mål som skolförlagd utbildning skall ändras. Alternativa
            mål för lärlingsutbildning måste arbetas fram. I det arbetet måste
            ett lokalt och regionalt perspektiv lyftas in. Lärlingsutbildningen
            bör vara kopplad till en gymnasieskola. Då får eleven också möjlighet
            att läsa kärnämnen om han eller hon vill det på ett naturligt
            sätt. I övrigt är det viktigt att skolan och lärlingens arbetsplats
            är jämbördiga parter och att de ekonomiska villkoren är rimliga.
            Lärlingsutbildningen bör kunna skötas som en entreprenad där båda
            parter är överens om ersättningen. En ständig tvistefråga är om
            eleven skall vara anställd hos lärlingsföretaget eller om det
            uteslutande skall ses som en utbildningsfråga och lärlingen betraktas
            som elev. Vår bedömning är att det trots allt i huvudsak handlar
            om en utbildningsinsats som företaget sköter och skall ha betalt
            för, även om lärlingen också utför ett arbete i produktionen.
            Därav följer att lärlingen inte kan förvänta sig hög ersättning
            för det arbete som utförs. Sannolikt är ersättningsnivån i dag
            ett avgörande hinder för rekryteringen av nya lärlingar och därför
            bör nuvarande avtal ses över.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-5GWpgWgwmnjhbB2sHDWtm9">
            6.10 Höj lärarkompetensen
          </p>
          <p xml:id="i-MJpSKfgtsTEUwvDpGGB67T">
            Lärarnas kompetens och erfarenhet är avgörande för elevernas
            studieframgång, det visar snart sagt all forskning. Därför är
            det alarmerande att endast tre av fyra gymnasielärare har pedagogisk
            högskoleutbildning. Dessutom avsätts generellt sett för lite resurser
            till fortbildning och kompetensutveckling för lärarna. För att
            stärka lärarnas kompetens och höja deras status lägger Moderata
            samlingspartiet fram förslag om bla. en revidering av lärarutbildningen,
            akademisk = lärarfortbildning och = lärarauktorisation. För =
            utförligare beskrivning av dessa förslag hänvisar vi till partiets
            övriga motioner inom utbildningsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-W3iX9Wd599AuLcTqDPc13X">
            6.11 Stärk och professionalisera studie- och yrkesvägledningen
            i grundskolan och gymnasiet
          </p>
          <p xml:id="i-fYcK7a6SG7ndErWe6ntyu">
            En del elever är väl medvetna om vad de vill och vad som krävs
            för att komma dit. Andra är mer osäkra och sökande i sina framtidsplaner.
            Denna osäkerhet kan till viss del avhjälpas med adekvat vägledning.
            Utan, eller med bristande, vägledning kan utbildningsperioden
            bli onödigt lång och många ändrar inriktning och hoppar av innan
            de hittar rätt. Vägledningen behöver i ökad utsträckning resultera
            i att eleverna blir medvetna om vad deras val får för konsekvenser.
            Det faktum att så stor andel av eleverna hoppar av gymnasieskolan,
            väljer om och läser vidare på komvux visar att det finns stora
            skäl att gradera upp vägledningen både kvalitativt och kvantitativt.
          </p>
          <p xml:id="i-W2gaQC4X2c8B4ALCDvNG1Q">
            6.12 Behåll kursbetygen, inför inte ämnesbetyg
          </p>
          <p xml:id="i-3icY4XjNZDNcY4uBngqnm7">
            Riksdagens beslut hösten 2004 att övergå från kursbetyg till
            ämnesbetyg i gymnasiet kommer att få långtgående konsekvenser
            och hotar i grunden hela systemet med kursutformning. De flesta
            experter på kursplaner och gymnasieskolans struktur pekar på problem
            i att införa ämnesbetyg i en kursutformad skola. Skolverket avråder
            bestämt, nackdelarna blir för stora. Vi delar den uppfattningen.
            Vi ser avskaffandet av kursbetygen som det första steget i att
            avskaffa valfriheten och den kursutformade gymnasieskolan. Vår
            bedömning är att gymnasieskolan inte skulle vinna på den omfattande
            förändring som en grundläggande ändring av betygssystemet skulle
            innebära, med kraftigt ändrade kursplaner, nya betygskriterier,
            en ny målhierarki med ämnesmål etc. Den stora fördelen med kursbetyg,
            som många elever också inser, är att man kan lägga avklarade kurser
            bakom sig och gå vidare i sina studier. Elevernas prestationer
            under hela studietiden räknas. Eleverna får en snabb återkoppling
            och kan därmed bli motiverade eller vid behov snabbt få stöd.
            Kursbetygen ger också en enkel möjlighet att bygga vidare på komvux.
          </p>
          <p xml:id="i-Edg68UdXv7LsJCR8mdNRs8">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-7AwVwVGLCfzmmaeKQauBdz">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-RxRWDCToNg77YqeJERPYAR">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-NLo8vTzKk163sNBo9xdcx">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-VrgTYVU5RkPb1x7jaQybsC">
            Regeringens förslag och riksdagens beslut innebär att s.k. kumulativa
            ämnesbetyg skall införas från den 1 juli 2007. Det innebär att
            ett nytt ämnesbetyg sätts varje gång en elev avslutar en kurs
            i ämnet och ersätter ett tidigare betyg i ämnet. Det kan låta
            enkelt och fungerar möjligen inom ämnen där kurserna bygger på
            varandra, exempelvis matematik och språk. Däremot blir det mycket
            svårare i ämnen där kurserna inte bygger på varandra utan är mer
            parallellställda. De flesta ämnen är av denna karaktär, exempelvis
            teknikutveckling, omvårdnad, fordonsteknik, byggteknik och biologi.
            En och samma lärare har oftast inte alla kurser inom ämnet — vem
            skall sätta betygen? Om man har läst de flesta kurser inom ämnet
            på gymnasieskolan, men kompletterar med ytterligare en eller två
            inom komvux med en annan lärare och flera år senare — vem bedömer
            kunskaperna och sätter betygen då? Eftersom det sist satta betyget
            skall vara en sammanvägning av kunskaperna inom ämnet i alla lästa
            kurser försvinner tidigare satta betyg i ämnet. Då uppstår två
            negativa effekter. För det första måste en ny målhierarki skapas,
            ämnesmål och betygskriterier för de olika ämnena. Det innebär
            ett stort merarbete och skapar ovisshet om relationen till de
            övergripande programmålen och de mer detaljerade kursplanemålen.
            Vi anser inte att skolan behöver fler mål och definitivt inte
            en ny målhierarki. En fråga man måste ställa sig är: Kan en elev
            få betyget Mycket väl godkänd om den bara läst en kurs i ämnet?
            Utifrån ett ämnestänkande bör det inte vara möjligt att nå så
            högt mål och därmed betyg om man exempelvis endast läst kursen
            biologi A i ämnet biologi eller endast några av de nio kurserna
            i ämnet teknikutveckling. Då ändras betygssystemet väsentligt.
            För det andra, om man ändå kommer fram till att man kan få höga
            betyg redan på de inledande kurserna, kan man fundera över hur
            eleverna agerar om de fått betyget Mycket väl godkänd i en kurs.
            Vågar de gå vidare till nästa kurs och därmed riskera sänkt betyg?
            Inför varje ny kurs inom ämnet sätter man det tidigare ”i pant”.
            Med tanke på elevers anpasslighet och uppfinningsrikedom är det
            troligt att många elever skulle rygga för fördjupningar och i
            stället välja nya ämnen om de fått ett högt betyg. Ytterligare
            en aspekt handlar om de höga kostnader som en ändring av betygssystemet
            är förenat med. Kostnaderna beräknas av Svenska Kommunförbundet
            till över 1,2 miljarder kronor i form av massivt kursplanearbete,
            ämneskonstruktion, implementering och inte minst omfattande fortbildning
            på skolor. Det känns helt oförsvarligt med tanke på att man inte
            vinner något på ändringen. Ämnesbetyg ger inte färre betygstillfällen,
            inte färre slutbetyg och minskar därmed heller inte betygsstressen,
            vilket förespråkarna för ämnesbetyg hävdar. Det riskerar dessutom
            att skapa negativ stimulans för fördjupning och motverkar därigenom
            själva syftet. Därför måste riksdagsbeslutet från hösten 2004
            om övergång till ämnesbetyg upphävas och kursbetygen behållas
            som modell.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-DT65FRyXPtUALCbtp63p5u">
            6.13 Fler steg i betygssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-XZPG6U6bTgfYgqZqWiB6vh">
            Betygssystemet kräver fler betygssteg för att bli rättvist. Den
            oftast förekommande kritiken mot dagens betygssystem är att antalet
            betygssteg är för få. Gårdagens linjegymnasium hade fem betygssteg,
            dagens har tre (samt betyget Icke godkänd). Båda upplevs av elever
            och lärare som för få. Betyget Godkänd är alldeles för brett,
            vilket leder till att skolorna inför egna kompletteringar vid
            betyg på prov och andra arbeten. G+, VG- och VG+ är tre vanliga
            inofficiella kompletteringar. I kursbetygen får denna komplettering
            inte framgå. Där är det endast grundbetyget som gäller och då
            upplevs de stora stegen som orättvisa och felaktiga. Ju färre
            steg, desto trubbigare är betygssystemet och det urholkas därmed
            som informationskälla om elevens kunskapsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-SwPzzHKdPXwrR9zBJQHZVp">
            6.14 Möjlighet att höja betyg under gymnasietidens gång genom
            särskild prövning
          </p>
          <p xml:id="i-TcEfjUeUgJfZoMX6J5Cidi">
            Så kallad konkurrenskomplettering inom komvux är mycket vanlig.
            Många elever väljer som strategi för att få höga betyg att läsa
            om gymnasiekurser på komvux. Det är ett resursslöseri som måste
            stävjas. Ett av skälen till att elever läser om kurser på komvux
            för att få högre betyg är att de inte kan höja ett betyg under
            gymnasietiden. Detta förbud bör tas bort. Elever som på olika
            sätt inhämtat djupare kunskaper bör självklart när som helst kunna
            göra en särskild prövning, dock utan rätt till lärarledd undervisning.
            Samtidigt som detta görs möjligt bör reglerna stramas upp för
            tillträde till komvux, så att det tydligt framgår att elever inte
            är behöriga att läsa en kurs som de har lägst betyget Godkänd
            i. De skattepengar dagens konkurrenskomplettering inom komvux
            kostar, av Tillträdesutredningen beräknade till 200 miljoner kronor
            per årskull, behövs bättre på andra håll i skolsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-BRZ5u1buL4ZXYDBW3Eg6s">
            6.15 Examinationen delas i två
          </p>
          <p xml:id="i-9dbzJ8cYDoGQVcjXpgvSi6">
            Moderata samlingspartiet välkomnar att en gymnasieexamen skall
            införas. Det ger ett internationellt gångbart bevis över genomgången
            gymnasieutbildning och är en tydligare kvalitetssäkring av gymnasieskolan.
            Tyvärr är den föreslagna examinationen för tunn. För att få gymnasieexamen
            skall eleverna endast vara Godkänd i kurser som omfattar 90 procent
            av poängen, varav projektarbetet/gymnasiearbetet skall vara med.
            Krav på Godkänd i svenska eller engelska finns inte, inte heller
            krav på Godkänd i avgörande yrkesämnen på de yrkesinriktade programmen.
            Moderata samlingspartiet anser att det finns skäl att både skärpa
            och differentiera gymnasieexamen i en akademisk examen och en
            yrkesexamen. Den akademiska ger grundläggande behörighet till
            högskolan och skall
          </p>
          <p xml:id="i-71ABJkK49vMzraygJKFdhm">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-X3M8ZopcDsGS4db5PbZBdp">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-EqMZ8q62dy4TDs5hoXTxAu">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-ARm2wfGaKSaBivzpw4eVzc">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-SYiabnWd37sfexbr3joZ6y">
            omfatta Godkänd i kurser som omfattar 90 procent av de 2500 gymnasiepoängen,
            varav svenska A och B, matematik A, engelska A samt projektarbetet/gymnasiearbetet.
            Kunskaperna som dessa kurser ger är nödvändiga som grund för samtliga
            utbildningar på högskolan. Projektarbetet bör benämnas examensarbete
            och utformas som ett tydligt slutarbete samt bedömas av utomstående
            examinator. Yrkesexamen bör utformas tillsammans med respektive
            branschförbund, men ett riktmärke bör vara att den innebär Godkänd
            i kurser som omfattar 90 procent av de 2500 gymnasiepoängen, varav
            de viktigaste kurserna i yrkesämnena. I förekommande fall bör
            någon form av gesällprov eller yrkesprov göras. Lärlingsutbildningen
            avslutas med en yrkesexamen särskilt anpassad för den lärlingsutbildning
            eleven genomgått.
          </p>
          <p xml:id="i-9JixEV2ThJf2fkYeCRo96o">
            6.16 Viktning av betyg vid intagning till högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-7mjrN1HACsQWBDNJwRuEwz">
            Tillträdesutredningen föreslog s.k. meritämnen för olika utbildningar,
            dvs. ämnen som inte är obligatoriska, men som ger meritpoäng i
            urvalsprocessen. Det är angeläget, att de blivande studenterna
            har så goda förkunskaper som möjligt både i de ämnen som de vill
            studera och i ämnen som är relevanta för den sökta utbildningen.
            Målet är att se till att antagningsreglerna sänder rätt signaler
            till eleverna i gymnasieskolan, dvs. att det lönar sig att läsa
            fördjupningskurser och ämnen som är relevanta för den utbildning
            de vill läsa på högskolan. Med bättre förkunskaper får studenterna
            bättre förutsättningar att klara sin högskoleutbildning. Vi föreslår
            därför att betyg i ämnen som är relevanta för den sökta högskoleutbildningen
            skall vara meriterande och ge extra poäng i antagningsprocessen.
            Betyg i avancerade kurser bör också ge högre poäng än betyg i
            nybörjarkurser. Ett sådant system skulle ge tydliga signaler till
            eleverna i gymnasieskolan inför val av ämnen och kurser.
          </p>
          <p xml:id="i-LLFjfqav1AjGcbPt9Zn5Cp">
            6.17 Rätt till studier för högskolebehörighet inom komvux
          </p>
          <p xml:id="i-MB2tsxkmiM6YKBWpmzsG3S">
            Elever som läst ett utpräglat yrkesinriktat program och inte
            är behörig till högskolan kan senare i livet vilja ändra inriktning
            på sitt yrkesval. Högskolan skall självklart inte vara stängd
            för dessa personer. Oavsett om elever läst yrkesinriktade eller
            studieförberedande program kan det finnas behov av komplettering
            inom komvux för att få rätt behörighet för de vidare studierna.
            Det kan gälla fördjupning i matematik, naturvetenskapliga ämnen
            etc. Vi förordar att en generell rätt införs för vuxna att på
            komvux läsa de gymnasiekurser som ger behörighet till universitet
            och högskolor och som man tidigare inte har läst och har betyg
            i. Vi vill understryka att det inte skall vara högskolans och
            universitetens uppgift att tillhandahålla högskoleförberedande
            program, något som vi i dag ser tendenser till.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_283/mot_200506_Ub_283-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-PuSGLFTFEfpmDxH556HyE5">
            2005/06:Ub283
          </p>
          <p xml:id="i-3uArVXLqeDuaK6dmNFN8qQ">
            De elever som gått yrkesinriktade program i gymnasieskolan och
            inte har högskolebehörighet behöver komplettera flera ämnen. För
            de eleverna bör ett särskilt program på komvux inrättas. Studierna
            bör bedrivas i hög takt och endast fokusera på det som ger högskolebehörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4pNaRrXyLPvNm9RvDVaCFi" type="date">
            Stockholm den 28 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-RWxkxM62gs7dL3vy7RtTFi" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2e349VAfMksbeKzRfipKBF" who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz" type="signature">
              Sten Tolgfors (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JfAbxVRjTuzWZJrug3F1M7">
            Margareta Pålsson (m) Peter Danielsson (m) Ewa Björling (m) Tomas
            Högström (m) Per Bill (m)
          </p>
          <p xml:id="i-JPmjsZHSTrKXyUcSHiL1bC">
            27
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
