<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillskapande av fler praktik- och lärlingsplatser</title>
        <author corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">av Viviann Gerdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillskapande av fler praktik- och lärlingsplatser</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub226</idno>
          <rs type="number">Ub226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub226</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A45EAC30-320E-4DA9-ABDA-406C9DBB041C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NC9qPa523KAkmHKt2mun7M" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NC9qPa523KAkmHKt2mun7M">
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MWNkSjHBwzyHmacMinNQMg" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Shcd1gJGhvj48KxRg5iNmM" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LZKeTnrzWFRrBBkEDZeLn" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-51d4Q7eL4CcQYWXk7UmmE3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-51d4Q7eL4CcQYWXk7UmmE3">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_226/mot_200506_Ub_226-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LT1Nnh28T665NnEQB9u6W3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9DteB8LGUrn3GLNSMrgTHG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JJxCdnXky8k28ucYHCacWm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XKaPtYcHeDd59xHaZefLvC" type="motBody">
        <div xml:id="i-WYEf64L9Bh2CjwJNRkC3V6">
          <p xml:id="i-98rFJzH7yaPgf4PkvUWBbU">
            2005/06 mnr: Ub226 pnr: c365
          </p>
          <p xml:id="i-8hPm4gNd7LzxQAZeQmoAhE">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub226
          </p>
          <p xml:id="i-3iKY5nnr5B6opa31z7vskF">
            av Viviann Gerdin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Jw62aJN91QeHuWs2vQGpKW">
            Tillskapande av fler praktik- och lärlingsplatser
          </p>
          <p xml:id="i-8A4Z4memCmKkdMyHmZrdsH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MoH2BibjV4tFQL6g9b1Tmw">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att gymnasieskolans arbetsplatsförlagda tid
            för de praktiska yrkesutbildningarna kraftigt förlängs. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att reglerna för lärlingsbestämmelser som diskriminerar närstående
            skall undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-5hJjazuLqmK8VX4EfJ9mMb">
            Yrkesutbildning inom gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-W9zETRd3vmSqM58yZxr66Q">
            Människor är olika, har olika intressen och olika förutsättningar
            i livet. Det är verkligheten och detta måste beslutsfattare ta
            hänsyn till när utbildningssystemet ska utformas. I samhällsbygget
            efterfrågas också olika kompetenser och olika yrkeskunskaper som
            vi har att tillgodose. De senaste tio åren har stora satsningar
            gjorts för högskoleförberedande åtgärder medan de praktiska yrkesutbildningarna
            inom gymnasieskolan fått stå tillbaka. Från tillväxtsynpunkt är
            det viktigt att utbildningsinsatserna kommer alla branscher till
            del. Förändringarna på arbetsmarknaden medför att de praktiska
            yrkesvalen kräver att skolan och näringslivet ökar samarbetet
            under utbildningstiden, t.ex. genom att förlänga elevens praktiktid
            inom något av branschföretagen. Detta är viktigt med tanke på
            att flera hantverksyrken idag har brist på arbetskraft, trots
            att det finns ungdomar och arbetslösa vuxna som gärna väljer ett
            praktiskt yrkesval. I de utbildningarna borde praktiktiden som
            lärling kraftigt utökas för att eleven ska få en bättre uppfattning
            om arbetet, men även för att skaffa sig mer praktisk kunskap.
            För att nå detta mål behövs mer stimulans och uppmuntran till
            utbildningsansvariga att involvera de berörda branschorganisationerna.
            I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_226/mot_200506_Ub_226-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XETC7jkXoKbtW4ATybrXJx">
            2005/06:Ub226
          </p>
          <p xml:id="i-LTDr1PBCTAyeFUZDpqY44p">
            arbetet för att upprätthålla samt öka kunskaperna inom de yrkespraktiska
            utbildningarna kommer även statusen på yrkespraktiska jobb att
            öka. Det är viktigt att kommuner som erbjuder elever en praktisk
            yrkesutbildning också ger dem en praktikplats som känns meningsfull.
            Dagens gymnasieutbildning ger inte ungdomar som väljer praktiska
            yrken tillräcklig erfarenhet eftersom den arbetsplatsförlagda
            tiden är alldeles för kort. Den arbetsplatsförlagda utbildningen
            som sker i gymnasieskolans regi borde därför mångdubblas så att
            eleverna får en reell möjlighet att uppleva sitt yrkesval. En
            ökad satsning på de praktiska yrkesutbildningarna är från samhällssynpunkt
            också viktigt för att möta företagens stigande behov av kompetent
            arbetskraft både lokalt och regionalt.
          </p>
          <p xml:id="i-XbgpCgv85BoVriK9qiY8ge">
            Lärlingsplatser för vuxna
          </p>
          <p xml:id="i-8kd4PX1JXnnFsbJZCmYM8L">
            Även fler arbetslösa med intresse och anlag för praktiska yrkesutbildningar
            bör kunna erbjudas bättre möjligheter att förverkliga sitt drömyrke,
            t.ex. genom en lärlingsplats. Inom ramen för arbetsmarknadsutbildning
            kan idag vissa personer inom vissa hantverksyrken erhålla en lärlingsplats.
            Tyvärr finns det i dagens regelverk bestämmelser som diskriminerar
            grupper från att under en lärlingsperiod erhålla arbetsmarknadsstöd.
            Släktskap utgör idag ett hinder för ekonomisk ersättning under
            en lärlingsperiod hos en närstående. Detta är horribelt med tanke
            på att en hel del kunskap rörande hantverksyrken ofta övergår
            inom släkten till nästa generation. Utbildning i ett hantverk
            som är tidskrävande och dessutom endast finns att tillgå på några
            platser i landet hotas att utplånas om inte nuvarande regler för
            ersättning under utbildningstiden förbättras. Vid överföring av
            yrkeskunskap mellan generationer inom ett familjeföretag får närstående/släktskap
            inte utgöra ett hinder för arbetsmarknadsstöd under lärlingstiden.
            Arbetsmarknadsstöd skall kunna erhållas under en anhörigs upplärningsperiod
            i ett familjeföretag utan koppling till släktskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-8bE6bf2GRV67uThGaFm8n5" type="date">
            Stockholm den 21 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-UyqnSNfvbs4GtDZSZpd9i3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3Emca16ddX1FKiZLY2kL2B">
              <item xml:id="i-EWZ5b5P7NvnxMMiSNXseXp" who="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA" type="signature">
                Viviann Gerdin (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
