<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-FiU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Öppna standarder i offentlig upphandling</title>
        <author corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">av Gustav Fridolin och Ulf Holm (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Öppna standarder i offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Fi226</idno>
          <rs type="number">Fi226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fi226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fi226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Fi226</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/34C5D8E5-6E0A-43AB-AE67-27B64B30B4DE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <name>Gustav Fridolin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EqK6C9yzeZeFveutVbFQ33" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EqK6C9yzeZeFveutVbFQ33">
          <note type="signatory" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YabBp81eZ8qZW9PxebfP6G">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VWsQ17cBc4RCZqTQNyTXBe">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-21RGYeR3RDeGRvDXWdYXXP">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GLgWPg9cQgNUb5YWPFmqUR"/>
        <correspContext corresp="i-GLgWPg9cQgNUb5YWPFmqUR">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fi_226/mot_200506_Fi_226-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-26ZGBwUa1xSW5BNihzT3ew">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NyYqboQz3GLkRRd5DUTBuW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-N1qmJ9VSvFLGBruqt7QcQS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DVsporj8x48ExiFnWEi4tJ">
        <div xml:id="i-UPkXyazok4AE93KZeF36Ti">
          <p xml:id="i-PwDA6xWE8aLoo6ycz3EifT">
            2005/06 mnr: Fi226 pnr: mp404
          </p>
          <p xml:id="i-A2xA5tL753NpCkkQ4Zc5wA">
            Motion till riksdagen 2005/06:Fi226
          </p>
          <p xml:id="i-3yZgLdUUBpFRXwFA8sfa21">
            av Gustav Fridolin och Ulf Holm (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-Sieo7XWNezpoc6zLeAkuy9">
            Öppna standarder i offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-WzNETwba3QRcHBohVoDKyL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CBywXfTECvq2dkSSoHJAxU">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att kräva öppna standarder vid all offentlig upphandling
            av programvara.
          </p>
          <p xml:id="i-Bea2deEe14vh1nWqw8uNYX">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3keMuvnsj13Ckn4ZPo9TZX">
            Ett filformat beskriver hur användarens textdokument lagras som
            ettor och nollor. Med ett slutet filformat kan normalt bara det
            ursprungliga programmet läsa och skriva till filen, och formatet
            är bara känt av programmets tillverkare. Om filformatet dokumenteras
            och publiceras kallas det öppet. Ofta enas flera tillverkare om
            att använda samma format, därav öppen standard. Programvarubranschen
            har fått en alltmer monopolliknande karaktär. En viktig anledning
            till det är att slutna filformat blivit de facto-standarder och
            att andra leverantörer av programvara inte har samma möjlighet
            att anpassa sig till dessa standarder. Eftersom monopol leder
            till att den fria marknaden sätts ur spel försvagas både konsumenters
            och andra producenters ställning. Genom att ställa krav på att
            leverantörer av programvara följer öppna standarder kan vi bryta
            monopolsituationen. Det skulle dessutom öka tillgängligheten till
            offentlig information, vilket måste anses vara ett viktigt mål.
            I andra delar av världen ställs redan tydliga krav på öppna standarder.
            Staten Massachusetts har krävt att alla kontorsprogram senast
            2007 ska följa Open Document-standarden, Norges regering accepterar
            inte längre slutna format, m.fl. länder. En positiv effekt av
            att kräva öppna standarder är att det går att undvika inlåsningseffekter.
            Genom att göra sig beroende av en leverantör riskeras att det
            blir mycket dyrt att byta till en annan leverantör även om den
            erbjuder billigare och bättre lösningar i sig. En annan positiv
            effekt är att det kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fi_226/mot_200506_Fi_226-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DxGJW8fK2CdNi3XCFc7FHP">
            2005/06:Fi226
          </p>
          <p xml:id="i-5KEffKDeSB573fE3tkpZ1V">
            komma att stimulera den inhemska IT-branschen genom att vi inte
            blir lika beroende av utländska IT-företag. Det är självklart
            bra för jobben och ekonomin i Sverige. Dessutom kan det förväntas
            ha en positiv effekt på IT- utvecklingen i hela den svenska marknaden
            eftersom offentlig förvaltning till stor del är den som sätter
            de facto-standarden. Det kanske viktigaste argumentet handlar
            om tillgänglighet. Det borde vara självklart att den offentliga
            information som finns tillgänglig via Internet görs tillgänglig
            för alla, oavsett funktionshinder, programvaruplattform eller
            ekonomi. Datortekniken har medfört att synskadade och andra funktionshindrade
            getts större möjlighet att ta del av det offentliga rummet. Med
            rätt hjälpmedel kan synskadade surfa och ta del av information,
            men det kräver att informationen anpassas efter deras behov, t.ex.
            genom att använda den svenskutvecklade öppna standarden Daisy.
            För människor som använder operativsystem som GNU/Linux är det
            viktigt att informationen görs tillgänglig. Det är dessutom en
            viktig ekonomisk fråga eftersom proprietära operativsystem som
            Microsoft Windows eller MacOS X faktiskt kostar en hel del pengar.
            För arkivering och framtida forskning är det slutligen av yttersta
            vikt att dokuments innehåll säkras, vilket görs om filformaten
            är dokumenterade och välkända.
          </p>
          <p xml:id="i-L4QLzZhh6UGYuDxFpBQWNQ" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2005
          </p>
          <p xml:id="i-LnDYxA9RzjD1B2EoCuu6RH">
            Gustav Fridolin (mp) Ulf Holm (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
