<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-KU-00399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Integritetskonsekvensutredning inför lagring av kommunikation</title>
        <author corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH">av Henrik von Sydow (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Integritetskonsekvensutredning inför lagring av kommunikation</title>
          <idno type="rdwebb">GT02K399</idno>
          <rs type="number">K399</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K399/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K399</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02K399</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5C8F09C8-8CC8-4F3D-8140-3E13E0DF4C4A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH</idno>
            <name>Henrik von Sydow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PhJZtTV7VjZ4o2QsSxMU6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PhJZtTV7VjZ4o2QsSxMU6">
          <note type="signatory" corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VkfNcYh9HaH9UoVj1pXMk7" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EdVmw4Z3oUAtptoggpiWgp" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-eTvyZ7qdeqzN1WybN6XzA" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HRssXEYoVXrc1H757xAeZn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-HRssXEYoVXrc1H757xAeZn">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_399/mot_200506_K_399-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W25BqTntZ4vvbh8brARVvz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V7YsWk1wtZVbTNDG1h3GKR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VdZ6ji8rXgG5gYr7ZqwhLn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8vSkP6zyusRCe7kZtxiujL" type="motBody">
        <div xml:id="i-4cUPBRejL7KszJpv25D3hg">
          <p xml:id="i-EMxnBcreQy1GUZJvYnRY42">
            2005/06 mnr: K399 pnr: m1663
          </p>
          <p xml:id="i-Twuk8796ikaHUxBZgb6sQV">
            Motion till riksdagen 2005/06:K399
          </p>
          <p xml:id="i-JT8UJ2DBxkGYnAZZUGCZyW">
            av Henrik von Sydow (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Ju9uQj9dTKcQkn7G7m78ZK">
            Integritetskonsekvensutredning inför lagring av kommunikation
          </p>
          <p xml:id="i-3fcxS87zNugygDJh7Y7aim">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-7DNXd7NfA7uLV8UrB1VkWY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CyiKNQFj7wXxFijyXeAmj8">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om en integritetskonsekvensutredning inför beslut
            om lagring av elektronisk kommunikation. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs med beaktande
            av vem som bör bära kostnaderna för registreringen.'
          </p>
          <p xml:id="i-PrjcDe8NgGZoGCzvDRBYgX">
            "Yrkande 2 hänvisat till TU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_399/mot_200506_K_399-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-98zVrko4xVGxAiLFoDfJnz">
            2005/06:K399
          </p>
          <p xml:id="i-Vs2otuAnBJezpuNqLCob6J">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3wjNooY8LVa5y1Pe43kVz4">
            Kampen mot terrorismen, som hotar våra fria och öppna samhällen,
            tillhör en av vår tids viktigaste uppgifter. Det öppna samhället,
            med politisk och religiös pluralism och respekten för den enskilda
            människans grundläggande fri- och rättigheter samt för den enskildes
            privatliv, utgör bara en liten del av mänsklighetens historia,
            och kan inte tas för givet. Det måste ständigt försvaras. Samtidigt
            är det av yttersta vikt att försvaret av det öppna samhället sker
            med effektiva och välavvägda medel. Det goda får inte bli det
            godas fiende, och försvaret av det öppna samhället får inte ske
            på ett sådant sätt att det undergräver den frihet och öppenhet
            som skall försvaras. I det perspektivet väcker det lagförslag
            som regeringen driver i EU stor oro. Enligt regeringens förslag
            skall alla teleoperatörer i Europa åläggas att lagra information
            om medborgarnas elektroniska kommunikation i upp till fyra år.
            Denna information omfattar bland annat information om vem som
            har ringt vem (även i de fall uppringaren inte fått något svar),
            var telefonerna befann sig vid kontakten, samtalens längd, sms,
            e-post och vilka sajter varje enskild människa besökt på Internet.
            Som framgår rör det sig om en enorm mängd data som skall samlas
            in och lagras för den händelse att det kan komma till nytta i
            en brottsutredning. Enbart informationen om teletrafiken uppskattas
            i Sverige, om den skrivs ut, uppgå till 100 000 pärmar helt fyllda
            med papper om dagen. Därtill kommer uppgifterna om e-post och
            Internet. Kostnaden för att administrera hela denna registerhantering
            föreslår regeringen skall belasta teleoperatörerna, vilket i slutänden
            innebär att det är telefonbolagens kunder som får betala för att
            bli registrerade och arkiverade. För polismyndigheterna blir det
            däremot kostnadsfritt att utnyttja registret. Detta ligger också
            i linje med det förslag som presenterats av Beredningen för rättsväsendets
            utveckling (BRU) om att polisen gratis skall få använda teleoperatörerna
            för avlyssning. Ett betydande problem med register av detta slag
            är de kan bli föremål både för läckor och för missbruk. Trots
            att våra patientjournaler är omgivna av medicinsk sekretess har
            läckor förekommit ur dessa journaler när kända personer varit
            intagna på sjukhus och obehöriga personer har skaffat sig tillgång
            till journalerna. Likaså har läckor vid ett flertal tillfällen
            inträffat vid offentligt uppmärksammade polisutredningar. Det
            finns också en risk att när ett register väl finns på plats kommer
            det att användas för andra syften än de som avsågs när det ursprungligen
            inrättades. Ett register av denna typ öppnar betydande möjligheter
            för en mycket finmaskig övervakning och kartläggning av enskilda
            människor eller grupper om uppgifterna databehandlas och samkörs
            med andra tillgängliga uppgifter. Problemet med läckor, missbruk
            och bruk för annat syfte än det som ursprungligen avsågs kan dessutom
            med fog antas bli större om kostnaden för registren dessutom belastar
            någon annan. Man kan dessutom förutsätta att kriminella kommer
            att vidta mått och steg för att undvika att fastna i övervakningsnätet,
            till exempel genom ett frekvent bruk av kontantkort i mobiltelefoner
            och användande av anonyma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_399/mot_200506_K_399-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EhnHcQWjMiXtcTpeeeRwcC">
            Internetuppkopplingar på till exempel bibliotek. Resultatet blir
            att den laglydiga delen av befolkningen registreras och arkiveras
            helt i onödan. Regeringen har inte på ett tillfredsställande sätt
            redogjort för nyttan av den föreslagna datalagringen, vid vilka
            typer av brottsutredningar det kan vara aktuellt att använda sig
            av registret eller på ett övertygande sätt visat att nyttan i
            de olika fallen står i proportion till det ingrepp i människors
            integritet och de potentiella riskerna för missbruk som lagringen
            utgör. När en utredningsresurs blir gratis för myndigheterna finns
            det dessutom en betydande fara att denna resurs kommer att tas
            i anspråk till förfång för andra utredningsresurser, även om dessa
            kanske hade varit mer lämpliga, på grund av att kostnaden för
            dessa belastar myndigheten. Det finns sålunda en risk att frånvaron
            av kostnadsansvar för staten ”snedvrider” utredningsarbetet till
            förmån för datalagringen, vilket i realiteten kan innebära såväl
            minskad effektivitet och sämre skydd som onödiga kränkningar av
            enskilda människors integritet. Det goda blir därmed det godas
            fiende. Mot bakgrund av ovanstående finns det starka skäl för
            att regeringen utreder och redogör för vid vilka brottsutredningar
            datalagring skulle vara till nytta samt om denna nytta står i
            proportion till integritetskränkningen och riskerna med datalagring
            i en integritetskonsekvensutredning inför beslut om lagring av
            elektronisk kommunikation. I integritetskonsekvensutredningen
            bör förslagen granskas mot såväl proportionalitetsprincipen som
            effektivitetsprincipen. Det bör också utredas hur kostnadsansvaret
            för datalagringen kan tänkas påverka användningen av densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-Pi1nxVs7ZA2kNWnqHXYgt">
            Stockholm den 4 oktober 2005
          </p>
          <p xml:id="i-BXXdcgf38kJpzNmz7v9i1">
            Henrik von Sydow (m)
          </p>
          <p xml:id="i-VQ82U1WY1uW4SLJ153SqZr">
            2005/06:K399
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
