<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-TU-00211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bortforslande av övergivna fordon utmed motorvägarna</title>
        <author corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV">av Jan Ertsborn (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bortforslande av övergivna fordon utmed motorvägarna</title>
          <idno type="rdwebb">GT02T211</idno>
          <rs type="number">T211</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02T211</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/E1FD1927-89C7-4BAB-9594-15BF7B067439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV</idno>
            <name>Jan Ertsborn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3s3aWW29CDT3jaNacAbf9G" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3s3aWW29CDT3jaNacAbf9G">
          <note type="signatory" corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-f7oGj4shkNZDFUcDPdPcE">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GqR6dL2HyXyiPMcaNLc9hU">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7AJGSYJUsoLh8AK7Jx1gWB">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NAihxJ8zFtj18Sut3giTWs"/>
        <correspContext corresp="i-NAihxJ8zFtj18Sut3giTWs">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_211/mot_200506_T_211-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MDrZiNrsNXHEDjGeN8vUBm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9n11XhUCPZx9hfBJBfb8EQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9f2iDZXN4sqWHFYJe4rzVB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EWGnqCGYTWaFyg1umZNqet">
        <div xml:id="i-E9AeTwhSQM8JZfFH7CQiBA">
          <p xml:id="i-3b9vkv4xEQkmULfyY9fxkX">
            2005/06 mnr: T211 pnr: fp677
          </p>
          <p xml:id="i-XdtQZhefnH3MtjPgumCK3D">
            Motion till riksdagen 2005/06:T211
          </p>
          <p xml:id="i-RymRFKaTmK3Wufc4jFG1uR">
            av Jan Ertsborn (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-FoZmRfFkyXsd99T7ArRZY3">
            Bortforslande av övergivna fordon utmed motorvägarna
          </p>
          <p xml:id="i-GGsuukYPjiT9dYpjUUj7Lh">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3Wsj9a8FGEMiHtAJ9rvgzE">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att övergivna fordon på och utmed motorvägarna omedelbart
            skall forslas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-K1WiJZsrwXoQcDWpMueEVF">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-5mSbjibC9ekTkpVdB9jZXC">
            Utmed våra motorvägar och för all del även utmed andra vägar
            står numera allt som oftast övergivna fordon, i de flesta fall
            personbilar. Antalet förefaller ha ökat under senare tid. Gällande
            regler säger att polisen äger rätt att beordra flyttning av fordon
            endast om det är uppställt på sådant sätt att det utgör en omedelbar
            trafikfara. Om så inte är fallet åligger det Vägverket att fatta
            beslut om flyttning av fordonet. Sådana beslut fattas då först
            efter utredning om varför fordonet hamnat på platsen och vem som
            är ägare samt, om ägare påträffas, denne beretts tillfälle att
            själv omhänderta fordonet. Det säger sig självt att detta tar
            tid. Under tiden som Vägverket utreder står fordonen kvar utmed
            motorvägen och föranleder att andra bilister stannar för att se
            om någon olycka nyss inträffat eller om man på något sätt kan
            hjälpa till. Detta innebär att andra fordon stannar på motorvägen
            eller vägrenen, vilket är förbjudet och förenat med stora faror
            för olyckor. Det är alltså inte bara de övergivna fordonen i sig
            som kan medföra olyckor utan allt som händer däromkring. Ofta
            förekommer det att fordonen blir utsatta för plundring och skadegörelse,
            vilket i sig kan leda till miljöproblem när olja eller bensin
            rinner ut från bilvraken. Dessutom är ju förekomsten av bilvrak
            utmed motorvägarna en nedskräpning i naturen som måste åtgärdas.
            Förra året inträffade en dödsolycka på E 6 utanför Varberg som
            en följd av att en övergiven personbil lämnats kvar i avvaktan
            på Vägverkets utredning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_211/mot_200506_T_211-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RVsjP3zvT5rLGzuCJt2DsC">
            2005/06:T211
          </p>
          <p xml:id="i-2uDqdXhkDMTFNtxxHLbTP1">
            och åtgärder. Trots att polisen bedömt att någon omedelbar trafikfara
            inte förelåg observerades inte den övergivna personbilen i tid
            av en bilist som på något sätt kommit ut på vägrenen och körde
            rakt in i denna. Tragiskt nog dog bilisten. Det finns starka skäl
            till varför det är förbjudet att stanna fordon på och utmed motorvägarna.
            Det finns också mycket starka skäl till varför det är förbjudet
            för personer att gå eller uppehålla sig på eller utmed motorvägarna.
            Varför skall då övergivna fordon lämnas kvar under flera dagar
            — eller kanske veckor — utmed motorvägarna och föranleda att andra
            bilister i strid mot gällande bestämmelser stannar och går av
            sina fordon för att i vällovligt syfte se om någon behöver hjälp.
            I lagen (1982:129) om flyttning av fordon i vissa fall finns reglerat
            hur en flyttning skall gå till, vilken utredning som skall göras
            och bilägarens skyldigheter att betala kostnaderna för flyttningen
            m.m. Det skulle vara en enkel sak att tydligt föreskriva att övergivna
            fordon på och utmed motorvägarna omedelbart skall flyttas och
            att polisen är den som beslutar härom. Fordonens rätte ägare,
            om sådan anträffas, får tillbaka sitt fordon och åtgärden att
            flytta detta kan absolut inte vara mer ingripande mot fordonsägaren
            än att detta måste tolereras. Trafiksäkerheten måste gå i första
            hand. Ett särskilt tillägg i lagen om rätten att flytta övergivna
            fordon på och utmed motorvägarna bör snarast införas. Frågan om
            övergivna fordon har aktualiserats flera år i rad, vilket tydligt
            visar att behov av förändringar föreligger. Att som trafikutskottet
            angivit vänta på en utvärdering är inte acceptabelt. Det har hänt
            tillräckligt med olyckor och incidenter i trafiken för att motivera
            ett kraftfullare ingrepp beträffande dessa övergivna fordon, som
            i många fall är stulna och övergivna av tjuven.
          </p>
          <p xml:id="i-YQjFzagKLDBGAbFcxfp5PE" type="date">
            Stockholm den 16 september 2005 Jan Ertsborn (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
