<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_484/mot_200506_MJ_484-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5yj9QVehTEMitCLdZ8svaE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TQCgy9mjQXv5XG2BK3gd9u"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5eBA9urXwsoozdrueCoWrS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6xSsJhvDbnmunw7MALLyJv">
        <div xml:id="i-EwSjpH7MY4rTAahJ9E9LcQ">
          <p xml:id="i-FfAai4czpQR6eQDgmUT3wN">
            2005/06 mnr: MJ484 pnr: s45211
          </p>
          <p xml:id="i-Brcu6bSxBcMCh8UxBtB64X">
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ484
          </p>
          <p xml:id="i-DZD6vCqpRnPvXw6r6iXKAL">
            av Lars Lilja och Britta Rådström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BPVahRKGgPQRBxdbU5jUYm">
            Kalori- och sockerdeklaration på livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-FxzCyQ3gQ2fP5ivuFPy7W9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QQqPBAgbAEadb25BDwdgR6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om kalori- och sockerdeklaration på livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-WggZgDFo2zyV8q9b3Uo8g8">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LpGDszSLoHkj6ac6YbW91H">
            Övervikt och fetma riskerar att bli ett ännu större folkhälsoproblem
            än idag inom en snar framtid. Vanliga följder av detta är diabetes
            och kärlsjukdomar. Dessutom kryper överviktsproblemen ner i åldrarna.
            Övervikt är en följd av våra levnadsvanor. Bristen på fysisk aktivitet
            och felaktiga matvanor är den direkta orsaken till övervikt. Mycket
            kring dessa problem har handlat om fettkonsumtion. Nu har också
            glädjande nog konsumtionen av socker lyfts i problematiken. Enkelt
            uttryckt är en minskning av fett- och sockerkonsumtionen en av
            nycklarna till hälsosammare matvanor. För att kunna äta rätt är
            det självklart viktigt med information vad som är bra matvanor
            och vilka som är sämre. För att jag som konsument skall kunna
            välja rätt produkter är det väsentligt att det finns tydliga innehållsdeklarationer
            på det jag skall äta eller dricka. Av deklarationen bör framgå
            fetthalt, sockermängd och kaloriinnehåll. Förutom matvaror bör
            även godis, snacks och läsk omfattas av sådana innehållsdeklarationer.
            Där det är möjligt bör alla matvaror inklusive snacks, godis och
            läsk förses med innehållsdeklarationer om fetthalt, sockermängd
            och kaloriinnehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-5Wh8ETuW2QGCJpzpDt8MfE">
            Stockholm den 4 oktober 2005
          </p>
          <p xml:id="i-xB9mpxBCm5skpC1Y2VTVe">
            Lars Lilja (s) Britta Rådström (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
