<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_499/mot_200506_MJ_499-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2005/06 mnr: MJ499 pnr: s12209
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ499
          </p>
          <p>
            av Catharina Bråkenhielm (s)
          </p>
          <p>
            Införsel av hundar
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om ett nytt regelverk för införsel av hundar.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Vi har ett accelererande problem i vårt land med insmugglade
            hundvalpar. Införselreglerna och den lavinartade insmugglingen
            av valpar från främst från Baltikum och andra öststater är en
            tickande bomb. Sedan hösten 2004 har cirka 130 insmugglade valpar
            upptäckts — vilket beräknas vara under 2 26 av totala antalet
            smuggelhundar under samma tid. Denna verksamhet utövas av organiserade
            ligor som inte skyr några medel för att tjäna pengar. Dessa hundar
            har inga papper eller vaccinationer och utgör en stor risk för
            att vi får in rabies och dvärgbandmask i Sverige. Det behövs betydligt
            hårdare kontroll vid gränserna för att komma till rätta med det
            här. Inte bara för djurens skull utan också för den farliga smitta
            som de kan föra med sig in. Denna uppenbara riskbild förbättras
            inte av att Jordbruksverkets nyordning där krav på karantän eller
            avlivning ersätts av hemisolering. Det innebär att valpköparen
            själv ges hela ansvaret för att undersöka eventuella tecken på
            rabies samt att se till att hunden avmaskas mot dvärgbandmask.
            ju när man upptäcks i tullen med en valp utan papper får man ta
            med sig hunden hem och uppmanas endast att destruera dess avföring
            samt inte låta djuret träffa andra hundar. Någon kontroll av att
            det sker finns inte. Detta är en nyordning som gör att brott lönar
            sig och att smugglingen ökar. är tullen tidigare hittade insmugglade
            valpar/hundar sändes dessa för 10 dagars observation till Statens
            veterinärmedicinska anstalt för att sedan placeras i karantän
            under fyra månader.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_499/mot_200506_MJ_499-0002.pdf"/>
          <p>
            2005/06:MJ499
          </p>
          <p>
            Den nya ordningen gäller så kallade lågriskländer och dit hör
            med automatik alla EU-länder — samtidigt som vi vet att exempelvis
            Litauen hade 123 konstaterade rabiesfall och Lettland 108 bara
            under tredje kvartalet 2004. Även en del i god tro köpta gatuhundar
            från främst Spanien, Turkiet och Nordafrika bjuds ut i olika annonsspalter
            på nätet och borde ur smittorisksynpunkt kunna jämställas med
            ”rena smuggelhundar”. Rabies är allmänt känt men vad dvärgbandmasken
            gör är inte lika spritt. Det farliga med dvärgbandmasken är för
            det första att människor kan smittas och att man som drabbad oftast
            måste genomgå levertransplantation och/eller livslång behandling
            för att inte avlida av parasitinfektionen som yttrar sig som en
            svulst i levern. För det andra, om dvärgbandmasken spred sig i
            Sverige skulle detta leda till inskränkningar i friluftslivet
            och kraftigt påverka vår unika allemansrätt och vår vana att plocka
            och äta bär, svamp och äta färska grönsaker som odlats på friland.
            I östra Europa dör fler människor av dvärgbandmask än av galna
            kosjukan. Mot bakgrund av detta bör Jordbruksverket i samråd med
            berörda parter ta fram ett nytt regelverk för införsel av hundar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 3 oktober 2005
          </p>
          <p>
            Catharina Bråkenhielm (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
