<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-LU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvidgande av arvsrätten</title>
        <author corresp="i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">av Magdalena Andersson och Anita Sidén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvidgande av arvsrätten</title>
          <idno type="rdwebb">GT02L216</idno>
          <rs type="number">L216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02L216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02L216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02L216</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/090B1D02-92C6-4584-83D0-19AD69AC0B56</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ</idno>
            <name>Anita Sidén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <name>Magdalena Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9WHgXChuJSiVFmAo5Yani1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9WHgXChuJSiVFmAo5Yani1">
          <note type="signatory" corresp="i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y8DxBek8WzxwUnhgYiqU4S" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GPujwEz91ewdbX5ZBF5eAV" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DEJUGBRCobC3pZA4jak3yQ" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-aNT2RQNW4bQLXRKwEHLmj" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-aNT2RQNW4bQLXRKwEHLmj">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_L_216/mot_200506_L_216-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8jLWM6XgfqN16etq78YbBp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RAy8WFY9qBvH4Q7cT5MWjY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ETZW1Frwg3RxrS5MTQ4Lvz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LM7p16rApHTshLKmxpYB6Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-LyiK4Ys2mKjF6irrWyQAHA">
          <p xml:id="i-9FNp1omGDnCqv5DBnxry4b">
            2005/06 mnr: L216 pnr: m1224
          </p>
          <p xml:id="i-RDsdS7zop1LojPYuBKv7JJ">
            Motion till riksdagen 2005/06:L216
          </p>
          <p xml:id="i-PD8KrEV9EKpv4rj16WGZ7D">
            av Magdalena Andersson och Anita Sidén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Egysy6A3mBJHynjSUqYEBX">
            Utvidgande av arvsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-Hg5727i469b8YWCkbQgAun">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-T5ZNsRfKuSoyR3tvnZAnZY">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om utvidgande av arvsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-2WkWy1QnABgMcyASGVAWSL">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-G49859j9gJ5s58LUet3QNS">
            Arvsrätt för kusiner upphörde år 1929 i samband med att lagen
            (1928:281) om Allmänna arvsfonden infördes. Motivet för Allmänna
            arvsfondens tillkomst var att nyttja de arv som saknade arvingar
            till behjärtansvärda ändamål. Samtidigt försvann arvsrätten för
            farfar, morfar samt deras barn. Senare försvann också arvsrätten
            för kusiner. Vi menar att arvsrätten återigen skall utvidgas så
            att kusiner blir arvsberättigade. Enligt vår uppfattning kan den
            nuvarande begränsningen av arvsrätten över huvud taget inte försvaras
            på sakliga grunder utan måste ses som ett uttryck för en gången
            tids värderingar. Vi vill också understryka det principiellt oriktiga
            i att staten inträder som arvinge då en avliden efterlämnar så
            nära släktingar som kusiner, något som kan te sig direkt stötande
            i fall då fondens medel används till ändamål som varit helt främmande
            för den avlidne. De personer som för närvarande har arvsrätt efter
            en ogift arvlåtare är i första hand den avlidnes bröstarvingar
            (barn, barnbarn osv.). Om det inte finns några bröstarvingar går
            arvet till den avlidnes far- och morföräldrar och senare deras
            barn (dvs. fastrar, mostrar och morbröder). Om någon gift person
            avlider, är också den kvarvarande maken berättigad till arv. Om
            det inte finns någon efterlevande med ett släktskap som är så
            nära som ovan, tillfaller arvet Allmänna arvsfonden. Den avlidnes
            kusiner har alltså ingen rätt till den avlidnes kvarlåtenskap,
            inte ens om de är dennes enda släktingar i livet. Familjen är
            den mest grundläggande gemenskapen. Genom familjen får individen
            ett historiskt sammanhang, förankring och ett kontaktnät över
            genera-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_L_216/mot_200506_L_216-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KWbdsAbFpQgg9QEfRXub9v">
            2005/06:L216
          </p>
          <p xml:id="i-LoMYSLHdRVFgWRrwrpv9Kk">
            tionsgränserna. Många vuxna personer saknar nuförtiden en egen
            familj, de lever i singelhushåll, och värdet av släkten har med
            all sannolikhet ökat. Dessutom är det många människor som lever
            i tron att kusiner är arvsberättigade och därför inte upprättar
            något testamente. De avlider i tron att deras kvarlåtenskap går
            till den släkt man har och känner samband och tillhörighet med.
            Vår uppfattning är att det är oriktigt att staten skall träda
            in som ”arvinge” om det faktiskt finns så nära släktingar som
            kusiner i livet. Något vi också är övertygade om är i överensstämmelse
            med det allmänna rättsmedvetandet och den tro de flesta människor
            lever i. Arvsrätten bör därför utvidgas så att kusiner åter blir
            arvsberättigade. Situationen att en person som avlider saknar
            andra närmare anhöriga än kusiner må vara sällsynt, men svåra
            olyckor kan i ett slag utplåna en hel familj. Visserligen finns
            möjligheten att reglera situationen genom testamente, men av förståeliga
            skäl har det många gånger inte skrivits något sådant, vilket får
            till följd att det inte finns någon arvsberättigad eller testamentstagare.
            Om även kusiner hade arvsrätt kunde i sådana fall finnas en möjlighet
            att trots allt behålla familjens egendom i släkten, något som
            säkerligen skulle stå i överensstämmelse med såväl de förolyckades
            önskan som med allmänhetens rättsmedvetande. Arvsrätten bör därför
            utvidgas så att kusiner åter blir arvsberättigade.
          </p>
          <p xml:id="i-xQuKH3yXk8WHmxGYbBTqg" type="date">
            Stockholm den 20 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-LTaS2GwWtAjXx1xSVfAtik" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9r5DMdoz9vL2guPMpUFZxV" who="unknown" type="signature">
              Magdalena Andersson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-QQRg3SxgitPoj2ufJdyyP9" who="i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ" type="signature">
              Anita Sidén (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
