<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-KrU-00034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:112 Viktigare än någonsin! Radio och TV i allmänhetens tjänst 2007–2012</title>
        <author corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">av Nina Lundström (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:112 Viktigare än någonsin! Radio och TV i allmänhetens tjänst 2007–2012</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Kr34</idno>
          <rs type="number">Kr34</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Kr34/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Kr34</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Kr34</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9E27280A-13E9-48FD-9489-7177EB1D6E29</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <name>Nina Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RUb1mwpsesEqfKWM6m23V5" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RUb1mwpsesEqfKWM6m23V5">
          <ref>Proposition 2005/06:112</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BNDLJQRVWNmX2crP3LXjvp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BNDLJQRVWNmX2crP3LXjvp">
          <note type="signatory" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PiRtB8Qp75frWKjrwzFhba" type="referral">
          <date when="2006-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dr6EgtjV9vR4BtDVeNdZZp" type="dismissal">
          <date when="2006-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AcsJJBZo9bFuXmLxN9686Z" type="dismissal">
          <date when="2006-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ai4WkvNhGSt5XQoyXjfHdc" type="submission">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4kf6Vdk7sZ8EC11htPJmrL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4kf6Vdk7sZ8EC11htPJmrL">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Kr_34/mot_200506_Kr_34-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TCFkBU7NLhUdhHttixpojo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5YWAoLL21VdyZ4sA5nTTGP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ca543YeN9RiEDEptU3HFPL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VHj1dv6DkZsGn6n3Eg1fjJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-RwXzMWuHRYS2TUg5BpGbBV">
          <p xml:id="i-39d6ZoGGVnf7VJ95Rjq3uj">
            2005/06 mnr: Kr34 pnr: fp1338
          </p>
          <p xml:id="i-FPC4A2HUxiGPZ9SiScUQ2F">
            Motion till riksdagen 2005/06:Kr34
          </p>
          <p xml:id="i-BRr8XTKgEGbWHXTixWWRFy">
            av Nina Lundström (fp) med anledning av prop. 2005/06:112
          </p>
          <p xml:id="i-HvLt4Sn1h5ZQUfhLN7rw6x">
            Viktigare än någonsin! Radio och TV i allmänhetens tjänst 2007-2012
          </p>
          <p xml:id="i-L4MY92mBM7JAo9UGzMA4KD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8cLixaZf7oFNigCPxYXmsu">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av en sammanhållen minoritetspolitik
            för public service-verksamheten. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om finansiering
            av programverksamhet för nationella minoriteter. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om tillgänglighet.
          </p>
          <p xml:id="i-3fGMFxiwva5ACgangxVD35">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-X9cT4TVFQoshQeiieViNLW">
            Sverige ratificerade år 2000 Europarådets ramkonvention om skydd
            för nationella minoriteter och den europeiska stadgan om landsdels-
            eller minoritetsspråk. Det innebär ett erkännande av Sveriges
            nationella minoriteter och deras språk och att minoritetsspråken
            ges stöd för att hållas levande. Målet för minoritetspolitiken
            som ett eget politikområde fastställdes av riksdagen hösten 2000.
            Enligt de gällande sändningstillstånden för Sveriges Television,
            Sveriges Radio och Sveriges Utbildningsradio ska insatserna för
            språkliga och etniska minoriteter öka. Samiska, finska, meänkieli
            och romani chib ska enligt sändningstillstånden ha en särställning,
            och hänsyn ska tas till att även jiddisch är ett nationellt minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-QMWyCkhdEmQiGcfFYbPVK1">
            Minoritetsmediepolitik saknas
          </p>
          <p xml:id="i-PhzuLCqDpATBMfUYUV8THA">
            Det finns oro från remissinstanser kring hur förslaget till kommande
            sändningstillstånd kommer att påverka utbudet av program för nationella
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Kr_34/mot_200506_Kr_34-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YKJc7GgNXyuYnQ6gFNAN8j">
            2005/06:Kr34
          </p>
          <p xml:id="i-LcT6ioDa2G8HECVZAPsjTM">
            minoriteter. Sverige saknar en sammanhållen minoritetsmediepolitik,
            vilket har uppmärksammats av Styrelsen för psykologiskt försvar
            i en rapport kallad Minoritetsmedier och minoritetsmediepolitik
            i Sverige. Den faktor som påverkar utbudet är bristen på finansiering
            generellt av programverksamhet för både nationella minoriteter
            och etniska och språkliga minoriteter i övrigt. Det är nödvändigt
            att skapa en helhetssyn på både utbud, målsättningar och framtida
            finansiering, vilket tydliggör behovet av att en sammanhållen
            minoritetsmediepolitik borde tas fram. I en sådan översyn bör
            både tryckta medier och etermedier behandlas. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UTpu32b7zMJk1VNXqb4JFs">
            Tillgänglighet
          </p>
          <p xml:id="i-DtjLPLuogp9UeUP6mrconi">
            Regeringen anför i propositionen att tillgängligheten ska öka
            för inte minst nationella minoriteter samt att programföretagens
            resultat inom området årligen ska följas upp. En viktig aspekt
            som bör lyftas fram är hur tillgängligheten ska mätas. Den kartläggning
            som gjordes i rapporten från Styrelsen för psykologiskt försvar
            beskriver utbudet gentemot olika minoriteter. Där tydliggörs bland
            annat de finskspråkiga sändningarnas omfattning: 12 timmar rikstäckande
            sändning samt 110 timmar sändning digitalt per vecka vid tidpunkten
            för den kartläggningen. En aktuell frågeställning är därmed hur
            den framtida tillgängligheten ska mätas samt utifrån vilken måttstock.
            En annan viktig påverkansfaktor för tillgängligheten kan vara
            andra av riksdagen fattade beslut — inte minst avseende digitalradions
            framtid. För att kunna följa upp programföretagens uppdrag bör
            mätningen av tillgänglighet tydligare definieras. Ambitionsnivån
            måste samtidigt tydligt resultera i att tillgängligheten de facto
            ökar. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-41ZWNFo8rSviZsjgSHxGJY">
            Finansiering av programverksamhet för nationella minoriteter
          </p>
          <p xml:id="i-Pj1Lq7Ccw8s66xtnESD2wL">
            Det bör här lyftas fram att chansen till verklig mångfald i public
            service- utbudet på minoritetsspråk skulle öka väsentligt om man
            gjorde det möjligt att med offentliga medel finansiera produktionen
            av public service-program som distribueras även via andra etermedier
            än de statliga. Exempelvis skulle privata lokalradiostationer
            i en trakt med många minoritetsspråkstalande kunna tävla om lyssnare
            genom att sända lokalnyheter på minoritetsspråk. I dag finns lagstiftning
            kring själva distributionen, men inga stödformer finns för finansieringen
            av programverksamheten. Sverige behöver en ny, modern finansiering
            av public service som långsiktigt säkrar dess oberoende och kvalitet.
            För att säkerställa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Kr_34/mot_200506_Kr_34-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UCgzJWNCooAvNHDFBJVFWo">
            2005/06:Kr34
          </p>
          <p xml:id="i-DYp1LybPwy8eSxZaju5RpB">
            minoritetsspråkens fortsatta existens är det av yttersta vikt
            att även stiftelser, intresseorganisationer och kommersiella företag
            kan ansöka om medel från fonderna. Vad som här anförts bör riksdagen
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BWiQV4tbmcZcfLAkqoeS7X" type="date">
            Stockholm den 4 april 2006
          </p>
          <div xml:id="i-NfJ8Ngex6vAQw2uHTLng3A" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-AnwPqfHpiieAv4huBkhpLu" who="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE" type="signature">
              Nina Lundström (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
