<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SfU-00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:72 Genomförande av EG-direktivet om rätt till familjeåterförening samt vissa frågor om handläggning och DNA-analys vid familjeåterförening</title>
        <author corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">av Linnéa Darell m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:72 Genomförande av EG-direktivet om rätt till familjeåterförening samt vissa frågor om handläggning och DNA-analys vid familjeåterförening</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Sf22</idno>
          <rs type="number">Sf22</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sf22/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sf22</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Sf22</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/07417684-D0DE-4DDB-BAA9-91E3E6EDCF6A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <name>Linnéa Darell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <name>Anne-Marie Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rf7DEY6EAAcouTCMquHo5B</idno>
            <name>Louise Edlind-Friberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <name>Nyamko Sabuni</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3</idno>
            <name>Mauricio Rojas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KRsoi1Rwp6UD1PDeVMvH3J" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-KRsoi1Rwp6UD1PDeVMvH3J">
          <ref>Proposition 2005/06:72</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RX21bQCU9Wdc5LnsTxFy2e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RX21bQCU9Wdc5LnsTxFy2e">
          <note type="signatory" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rf7DEY6EAAcouTCMquHo5B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CSn6CWVx8Pon4ikzprG4xb" type="dismissal">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-388e6eZmrWZc5Q3gbaVt13" type="dismissal">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X1zGdV7Jo8DM4hY3eWe7Uz" type="submission">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SQzN6hN6nCHXjwCvV6VEQP" type="referral">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RKUuLHA1VHRL7PNo39Dc1D" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RKUuLHA1VHRL7PNo39Dc1D">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Par44xyb4mbxHFbHZTZnXx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NU5PMzpDMXhadERgNBXSJt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FpnKRJNfMcAoKfi4W5UUEH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Kq3WzNJnrSD7pdcm2GhqK" type="motBody">
        <div xml:id="i-FkjUZnB8cPw7tywHADTksR">
          <p xml:id="i-R7eSti2T19iU6tZBKFZe6">
            2005/06
          </p>
          <p xml:id="i-8zEBUw9Pt5h2MeQPAPCCCJ">
            pnr:
          </p>
          <p xml:id="i-5ahKsxTvapai78xpcKxoZg">
            Motion till riksdagen 2005/06:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-2spzSnj2EQtdR8fgzqYqoS">
            av Linnéa Darell m.fl. (fp) med anledning av prop. 2005/06:72
          </p>
          <p xml:id="i-3bqtD4Va8YJwUAy9nRAF6i">
            mnr: Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-GhQnqiFaFowAqbaN7jmuhE">
            fp1286
          </p>
          <p xml:id="i-FMESaXpkVBwdBPdYuHmKBJ">
            Genomförande av EG-direktivet om rätt till familjeåterförening
            samt vissa frågor om handläggning och DNA-analys vid familjeåterförening
          </p>
          <p xml:id="i-JkPxdhpQ6EyGKsdP54TRYv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-X8UjY4F4xpweCnNtJTCDTZ">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-5URGRqTDDceBGs6mnytnqK">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-27SpebKBugc2NwEHbreLyz">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-WMnX2n7JSbyjaYa4tCx2Dt">
            anförs om uppehållstillstånd för andra nära anhöriga än maka,
            make,
          </p>
          <p xml:id="i-WFc8BNmrfCZs5DNL13YMfN">
            sambo eller barn. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-95kGrW3TR27SHwwLjs5J88">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-4fnDv9e8kMquDPfgbkyGje">
            anförs om att uppehållstillstånd skall vägras vid äktenskap mellan
            underåriga eller om äktenskap mellan underåriga ingåtts utomlands
            samt
          </p>
          <p xml:id="i-SF9ypPV3E4jwNFywLDbJcF">
            att barn- och tvångsäktenskap skall motverkas effektivare. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-LSv2d7Hzi119oYv9MXiN3e">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-2tecYZwRn6dJzoBVQ4hbom">
            anförs om att uppehållstillstånd skall vägras vid skenförhållanden
            eller
          </p>
          <p xml:id="i-HvW2e8HKs7QwEjed2pUUm6">
            om en ansökan grundar sig på oriktiga uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-Kb6DbYhgQbtEa27RZ8SB73">
            Riksdagen godkänner vad i motionen anförs om motivuttalande för
            att
          </p>
          <p xml:id="i-275BWekjY8NhSAbCLA6bms">
            tillförsäkra att makar, sambor eller barn som utsätts för våld
          </p>
          <p xml:id="i-6nnZKEkTg2gPsJmmSDNhYC">
            eller annan
          </p>
          <p xml:id="i-7PsNhW2unq2eSQt21Kv9bg">
            kränkning av sin frihet eller frid beviljas uppehållstillstånd
            även om
          </p>
          <p xml:id="i-SaXAqBUGcWve2TMnb5FGHx">
            anknytningsförhållandet upphört under prövotiden. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad anförs om att en introduktionskurs
            erbjuds hitflyttade mai eller partner. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-3HyBkSzZyL1NcnXLKhATjw">
            i motionen kar, sambor
          </p>
          <p xml:id="i-Tz7kgH89YVAJZQ7xhiukPs">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-CFNGecZnzWeUhThdeebUT8">
            anförs om att barnets åsikt om DNA-analys vid familjeåterförening
            skall
          </p>
          <p xml:id="i-SjtqNKHYekPMRTBA8YTuio">
            inhämtas och dokumenteras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EhUCm2HRusSB6wUNjWBWmz">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-K8QEFFA8G5uZ4o8CFBXSQF">
            Familjeåterföreningsdirektivet — ett minimidirektiv
          </p>
          <p xml:id="i-K6nJEpSK792DTXbPwCa57K">
            Syftet med familjeåterföreningsdirektivet är att fastställa villkor
            för utövandet av rätten till familjeåterförening för tredjelandsmedborgare
            som vistas lagligen i medlemsstaterna. I direktivet definieras
            tredjelandsmedborgare som personer som inte är unionsmedborgare
            enligt artikel 17.1 i EG-fördraget. Direktivet behandlar tredjelandsmedborgares
            rätt till familjeåterförening med familjemedlemmar som också är
            tredjelandsmedborgare. Direktivet innehåller både obligatoriska
            och fakultativa bestämmelser. Direktivets akultativa bestämmelser
            får därför närmast ses som rekommendationer för medlemsländerna.
            Eftersom familjeåterföreningsdirektivet är ett s.k. minimidirektiv
            föreligger det inte några hinder mot att ha generösare bestämmelser
            i den nationella lagstiftningen. Direktiv som antagits på EG-rättslig
            nivå skall följas av medlemsstaterna och
          </p>
          <p xml:id="i-DbXg4KL7V3WvRTHtRjyDCo">
            implementeras i enlighet med gällande genomföranderegler. Då
            familjeåter- öreningsdirektivet är ett minimidirektiv föreligger
            inga hinder för den enskilda medlemsstaten mot att ha förmånligare
            bestämmelser i nationell lag. Folkpartiet har följande synpunkter
            på regeringens förslag till genomförande av EG-direktivet om rätt
            till familjeåterförening samt vissa frågor om handläggning och
            DNA-analys vid familjeåterförening.
          </p>
          <p xml:id="i-NKJj9k39nS9DNi59EGKrRz">
            Uppehållstillstånd för andra nära anhöriga än maka, make, sambo
            eller barn
          </p>
          <p xml:id="i-Np7yEU254AyNPm7XB6iTQS">
            Enligt direktivet får medlemsstaterna tillåta inresa och vistelse
            för släktingar i rakt uppstigande led av första graden till anknytningspersonen
            eller dennes make/maka, om släktingarna är beroende av referenspersonen
            eller dennes make/maka för sin försörjning. Enligt den nya utlänningslag
            som träder i kraft den 31 mars 2006 får uppehållstillstånd ges
            till en utlänning som är nära anhörig till anknytningspersonen
            och som ingått i samma hushåll som den personen (5 kap. 3 8 första
            stycket 4 NUtIL). Uppehållstillstånd enligt denna punkt kan t.ex.
            ges till en förälder som i hemlandet sammanbott med ett i Sverige
            bosatt barn. I den nya utlänningslagen läggs i bestämmelsen till
            den förutsättningen att det förutom hushållsgemenskap även skall
            ha förelegat ett särskilt beroendeförhållande mellan släktingarna
            redan i hemlandet. Detta krav har sedan tidigare gällt enligt
            praxis. I motion 2004/05:Sf34 framförde Folkpartiet att vi motsätter
            oss att kraven på hushållsgemenskap eller särskilt beroendeförhållande
            måste uppfyllas för att uppehållstillstånd skall kunna beviljas.
            Vi anser att detta medför en alltför snäv begränsning av dem som
            de facto kan beviljas uppehållstillstånd som nära anhörig. Kravet
            på hushållsgemenskap innebär att man skall ha bott i samma hushåll
            i hemlandet i en nära förestående tid innan personen som befinner
            sig i Sverige lämnade landet. Även kravet på särskilt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8GHNQ4t5k7mAgme4qtasYs">
            beroendeförhållande måste ha förelegat redan i hemlandet. Vi
            anser att det kan finnas skäl för den som inte bodde i samma hushåll
            eller inte hade ett särskilt beroendeförhållande att ändå kunna
            komma till sina nära anhöriga i Sverige. I direktivet finns heller
            inga regleringar om krav på hushållsgemenskap. Riksdagen bör ge
            regeringen till känna vad som ovan anförs om uppehållstillstånd
            för andra nära anhöriga än maka, make, sambo eller barn.
          </p>
          <p xml:id="i-9nHurmzRYWJHT8R4qf2zzd">
            Äktenskap mellan underåriga
          </p>
          <p xml:id="i-Cx6qaMvSJnCpEMB239AT3M">
            Enligt regeringens förslag får uppehållstillstånd vägras vid
            äktenskap mellan underåriga. I 2 kap. 1 8 äktenskapsbalken anges
            att den som är under 18 år inte får ingå äktenskap utan tillstånd
            av länsstyrelsen. Tillstånd får meddelas endast om det föreligger
            särskilda skäl. Särskilda skäl kan t.ex. vara om det underåriga
            paret väntar barn. Barn- och tvångsäktenskap är företeelser som
            inte är förenliga med det svenska samhällets syn på jämställdhet
            och barns rättigheter. Efter fleråriga krav från Folkpartiet förbjöds
            nyligen barnäktenskap i betydelsen att den dispensmöjlighet som
            fanns för ungdomar under 18 år att ingå äktenskap inskränktes.
            Folkpartiet har i motion 2005/06:Sf383 yrkat att den återstående
            dispensmöjligheten skall avskaffas. I enlighet med det yrkandet
            anser vi att uppehållstillstånd på grund av anknytning skall vägras
            vid äktenskap mellan underåriga. Myndigheternas möjligheter att
            stödja utsatta flickor och unga kvinnor måste också förbättras.
            Att tvinga någon ingå äktenskap mot sin vilja har idag ingen särskild
            brottsrubricering, men om olaga hot, olaga tvång, människorov
            eller något annat brott har förekommit kan personer lagföras.
            I praktiken sker detta sällan eller aldrig. För att tydliggöra
            gällande normer och underlätta polisens arbete bör det övervägas
            om inte företeelsen att tvinga någon att ingå äktenskap mot sin
            vilja bör bli ett särskilt brott. Enligt 1 kap. 8 a 8 1904 års
            lag om vissa internationella rättsförhållanden rörande äktenskap
            och förmynderskap erkänns inte ett äktenskap som har ingåtts enligt
            utländsk lag i Sverige om det vid tidpunkten för äktenskapets
            ingående skulle ha funnits hinder mot det enligt svensk lag och
            minst en av parterna var svensk medborgare eller hade hemvist
            i Sverige eller att det är sannolikt att det ingåtts under tvång.
            I det Sverige liberaler och andra goda krafter byggt genom mer
            än hundra års politisk kamp är det en ”hederssak” att kvinnor
            har samma rätt att välja livsväg som män och att yttrandefriheten
            gäller alla. Barnäktenskap faller utanför den människo- och samhällssyn
            som är grundläggande i ett liberalt Sverige. Att bryta utanförskapet
            är också att arbeta för en förändring av värderingar och traditioner
            som är oförenliga med det moderna, öppna samhället. Att några
            individer hålls utanför ett fullt deltagande i samhällslivet av
            sin egen familj eller grupp får inte accepteras. Därför menar
            vi att det är viktigt att understryka att äktenskap som ingåtts
            utomlands av underåriga
          </p>
          <p xml:id="i-DohwYsnaQ9g7Rxm2eDW1A5">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XkzeyrFRoaZr4BPeTaVZ1Z">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-TDb52xSfBPWaRH91qijf8Q">
            personer inte kan accepteras i Sverige. Dessa äktenskap kan således
            inte heller utgöra grund för anhöriginvandring. Riksdagen bör
            ge regeringen till känna vad som ovan anförs om att uppehållstillstånd
            skall vägras vid äktenskap mellan underåriga eller om äktenskap
            mellan underåriga ingåtts utomlands samt att barn- och tvångsäktenskap
            skall motverkas effektivare.
          </p>
          <p xml:id="i-WgNrDqYG5rVkSKGLcFibEC">
            Skenförhållanden och oriktiga uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-EKhxDjeMHDzoqrNx1Z9N6X">
            Enligt regeringens förslag får uppehållstillstånd vägras vid
            skenförhållanden eller om en ansökan grundar sig på oriktiga uppgifter.
            Enligt artikel 16.2 i familjeåterföreningsdirektivet får en ansökan
            om familjeåterförening avslås om det är fastställt att:
          </p>
          <p xml:id="i-E9Sh4GsKpGks9jeA7Qb3JS">
            1. falska eller vilseledande uppgifter eller falska eller förfalskade
            handlingar använts, eller att tillstånd har erhållits genom vilseledande
            eller på andra olagliga sätt, eller 2. — ett äktenskap eller partnerskap
            har ingåtts eller en adoption har utförts uteslutande för att
            ge den berörda personen möjlighet att resa in och vistas i en
            medlemsstat.
          </p>
          <p xml:id="i-Jee9cKQwRwfnc9xFCxpKyq">
            Några bestämmelser motsvarande denna artikel finns inte i utlänningslagen
            eftersom någon rätt till uppehållstillstånd inte föreligger. Vilseledande
            uppgifter i en ansökan om uppehållstillstånd, t.ex. om ålder eller
            familjerättslig status, kan medföra att ansökan avslås eftersom
            uppgifterna kan innebära att förutsättningarna för uppehållstillstånd
            brister. Detsamma gäller skenförhållanden. Regeringen anser för
            tydlighetens skull att den nya undantagsbestämmelsen skall ange
            att vilseledande eller oriktiga uppgifter samt skenförhållanden
            skall kunna utgöra grund för avslag på en ansökan om uppehållstillstånd.
            Folkpartiet anser att denna lagregel inte bör utformas som en
            fakultativ utan som en obligatorisk regel. Riksdagen bör ge regeringen
            till känna vad som ovan anförs om att uppehållstillstånd skall
            vägras vid skenförhållanden eller om en ansökan grundar sig på
            oriktiga uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-KkwGusNpNYd52xcsac4ZJq">
            Återkallelse av tidsbegränsat uppehållstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-23iRDBA2ajoJA2YhwA7z2s">
            Enligt regeringens förslag skall ett tidsbegränsat uppehållstillstånd
            som beviljats make eller sambo eller person som avser att ingå
            ett äktenskap eller inleda ett samboförhållande kunna återkallas
            om förhållandet upphört under den tid som tillståndet gäller.
            Återkallelse skall också kunna ske av ett tidsbegränsat uppehållstillstånd
            som beviljats makens eller sambons barn. Värt att notera är att
            normalt beviljas den anhörige ett permanent
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-42rA1nyPBaf7CVBGiSPyLY">
            uppehållstillstånd men när uppehållstillstånd beviljas i snabbanknytningsärenden
            tillämpas däremot systemet med uppskjuten invandringsprövning.
            Syftet med denna ordning är att under en tvåårig prövotid ta ställning
            till om förhållandet är seriöst och bestående innan permanent
            uppehållstillstånd beviljas. Som vissa remissinstanser (bl.a.
            JO) påpekat framgår det inte av lagtexten eller motiven i vad
            mån en återkallelse skall kunna underlåtas när t.ex. omständigheter
            enligt 2 kap. 4 e 8 tredje stycket UtlL föreligger. Enligt denna
            lagregel får uppehållstillstånd ges, även om ett förhållande upphört,
            om
          </p>
          <p xml:id="i-5a2FwiCQ7j3BRFjWSnHJ3S">
            1. utlänningen har särskild anknytning till Sverige, förhållandet
            har upphört främst på grund av att i förhållandet utlänningen,
            eller utlänningens barn, utsatts för våld eller för annan kränkning
            av sin frihet eller frid, eller 3. andra starka skäl talar för
            att utlänningen skall ges fortsatt uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-NNoq4SdFAP9T1feAitGf41">
            Den föreslagna bestämmelsen innebär att återkallelse får ske
            av uppehållstillståndet om = förhållandet upphört. Regeringen
            anför att Migrationsverket har att ta hänsyn till om de omständigheter
            som nämns i 2 kap. 4 e 8 tredje stycket UtlL föreligger vid bedömningen
            av om tillståndet i det enskilda fallet skall återkallas. Regeringen
            anser därför inte att det fordras
          </p>
          <p xml:id="i-4VWa1c1iXNMGLZHyfxwuGd">
            något förtydligande i lagtexten i detta avseende. Vi har tyvärr
            alltför många gånger, inte minst i utlänningsrättsligt avseende,
            bevittnat att lagstiftarens intentioner inte återspeglats i praxis.
            Om det är regeringens vilja att skydda exempelvis kvinnor eller
            barn som misshandlats, måste detta framgå av tydliga motivuttalanden.
            Förvisso är Migrationsverket skyldigt att beakta 2 kap. 4 e 8
            tredje stycket UtlL men den lagregeln i sig är fakultativt utformad.
            I kommentaren till utlänningslagen framgår att ”avsikten med punkt
            2 är således att det är i de fall där allvarliga eller upprepade
            övergrepp förekommit, vilka fått till följd att förhållandet upphört,
            som fortsatt uppehållstillstånd skall beviljas”. Våld mot kvinnor
            i nära relationer utgörs av ett komplext mönster av övergrepp
            som omfattar hot om våld, trakasserier, fysiskt våld, psykiskt
            våld och känslomässiga övergrepp, isolering, social och ekonomisk
            kontroll. Våld i nära relationer förekommer i alla samhällsskikt,
            i alla etniska grupper och även i samkönade parrelationer. Många
            kvinnor som utsätts för misshandel och sexualbrott vågar aldrig
            polisanmäla brotten. Folkpartiet vill här särskilt understryka
            att det inte går att bortse från det beroendeförhållande som kvinnor
            och barn skulle kunna hamna i vad gäller just uppskjuten invandringsprövning.
            - Anknytningspersonen är ju grunden = för uppehållstillståndet
            och eftersom uppehållstillståndet kan återkallas om förhållandet
            upphör är kvinnan och barnet beroende av mannen för sin fortsatta
            vistelse i Sverige. Vi kan inte heller bortse från att vissa av
            dessa kvinnor kommer från kulturer där kvinnans roll är långt
            mindre jämställd än i Sverige. För dem kan det vara långt ifrån
            självklart att polisanmäla och dokumentera hot, trakasserier,
            fysiskt eller psykiskt våld osv., vilket krävs för att uppehållstillstånd
            skall beviljas om förhållandet upphört.
          </p>
          <p xml:id="i-MDD6uCvoR6duZPAr7ACeNC">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GfH2nYMkzN3pquUnaV16Jw">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-75ndGbKc4JKtd5hbedDP4q">
            Folkpartiet anser därför att det behövs tydliga motivuttalanden
            för att tillförsäkra att makar, sambor eller barn som utsätts
            för våld eller annan kränkning av sin frihet eller frid beviljas
            uppehållstillstånd även om anknytningsförhållandet upphört under
            prövotiden. Sådana motivuttalanden bör tydligare belysa problematiken
            runt våld mot kvinnor. Det bör även framgå att hänsyn skall tas
            till den komplexa situation och beroendeförhållande som dessa
            makar, sambor eller barn, pga. kulturella och sociala skillnader,
            befinner sig i. Riksdagen bör ge regeringen till känna vad som
            ovan anförs om att tydliga motivuttalanden behövs för att tillförsäkra
            att makar, sambor eller barn som utsätts för våld eller annan
            kränkning av sin frihet eller frid beviljas uppehållstillstånd
            även om anknytningsförhållandet upphört under prövotiden. År 1998
            infördes brottet ”grov kvinnofridskränkning” i brottsbalken. Bestämmelsen
            utgår från den utsatta kvinnans situation och skall underlätta
            åtal mot gärningsmän som vid upprepade tillfällen har kränkt en
            närstående vinna. Flera brott som t.ex. misshandel, ofredande
            och hemfridsbrott skall unna bedömas tillsammans, i samma mål.
            Det har dock visat sig att en låg andel av alla polisanmälningar,
            där brotten kan rubriceras som grov vinnofridskränkning, har lett
            till åtal. Folkpartiet har i motion 2005/06:Ju380 därför yrkat
            att straffminimum för brottet grov kvinnofridskränkning, i stället
            ör fängelse i lägst sex månader, bör vara fängelse i lägst ett
            år. Vi anser också att en anknytningsperson som misshandlar och
            kränker sin maka, make, sambo eller partner även skall kunna åtalas
            för ”utnyttjande av beroendeförhållande”. Detta skall ses som
            ett allvarligt brott där straffminimum bör vara fängelse. Om anknytningspersonen
            inte är svensk medborgare skall frågan om utvisning prövas. Det
            är viktigt att ge information åt alla dem som flyttar till Sverige
            om den värdegrund som genomsyrar det svenska samhället och den
            betydelse som jämställdheten och respekten för alla människors
            lika värde har i Sverige. För att undvika att den som kommer hit
            som make eller maka isoleras i sitt hem utan att få kännedom om
            svenska lagar och förhållanden anser Folkpartiet att han eller
            hon skall erbjudas att delta i en introduktion till det svenska
            samhället. Under denna introduktion skall grundläggande rättigheter
            och skyldigheter gås igenom. Riksdagen bör ge regeringen till
            känna vad som ovan anförs om att en introduktionskurs erbjuds
            hitflyttade makar, sambor eller partner.
          </p>
          <p xml:id="i-STyr8EVxXeS9F6EtW35xdD">
            DNA i familjeåterförening
          </p>
          <p xml:id="i-21hJ5hUXd2saCsNUjQ6Fto">
            Regeringen föreslår att Migrationsverket skall ge sökanden och
            anknytningspersonen tillfälle att få en DNA-analys utförd på statens
            bekostnad i ärenden om uppehållstillstånd som rör familjeåterförening
            mellan minderåriga barn och deras = föräldrar. Även i vissa andra
            familjeanknytningsärenden skall Migrationsverket lämna ett sådant
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6e9wmY6gwPcvYme1HToj5J">
            erbjudande. DNA-analys skall erbjudas endast om den övriga utredningen
            om släktskapet är otillräcklig. Enligt förslaget skall DNA-analys
            komma i fråga endast om den primära utredningen av släktskapet
            inte är tillräcklig för att ansökningen, om Övriga förutsättningar
            är för handen, skall kunna bifallas. Utredningen av ett åberopat
            släktskapsförhållande skall även fortsättningsvis i första hand
            utgöras av handlingar, t.ex. födelseattester, personbevis och
            ID- handlingar, samt sökandens och anknytningspersonens egna uppgifter.
            DNA- analys skall inte erbjudas om det är uppenbart att släktskapsförhållandet
            inte existerar och det kan förväntas att ansökan om uppehållstillstånd
            därför kommer att avslås. Analys skall inte heller behöva erbjudas
            om det finns andra skäl att avslå ansökan än på grund av otillräcklig
            utredning om släktskapet. Möjligheten att genomföra en &lt;DNA-analys
            i ett anknytningsärende skall grunda sig på frivillighet. Den
            frivilliga medverkan skall, enligt förslaget, dokumenteras genom
            skriftligt samtycke. Folkpartiet liberalerna tycker att det är
            av yttersta vikt att skydda barn mot att de utnyttjas. Det kan
            handla om att barnen kommer hit för att utgöra en fiktiv anknytning
            till Sverige eller som handelsvara, i vissa fall har de sedan
            övergetts. Risken för att dessa barn blir offer för trafficking
            för sexuella ändamål kan inte heller uteslutas. Vi är därför positiva
            till att DNA-analys erbjuds om den övriga utredningen om släktskapet
            är otillräcklig för att försäkra att barnet inte återförenas med
            personer som i verkligheten inte är deras föräldrar. Att detta
            baseras på frivillighet är bra. Folkpartiet vill dock fästa uppmärksamhet
            vid det faktum att barn under 18 år inte själva kan lämna samtycke
            till DNA-analys utan det är barnets vårdnadshavare eller god man
            (i de fall en sådan tillförordnats) som lämnar sitt samtycke.
            Om släktskap inte kan visas på ett tillförlitligt sätt kommer
            med stor sannolikhet uppehållstillstånd inte att beviljas. Enligt
            svensk rätt kan ett barn under 18 år normalt inte själv lämna
            giltigt samtycke till ett ingrepp av det slag som provtagning
            och DNA-analys innebär. Istället är det barnets vårdnadshavare
            som har rätt och skyldighet att bestämma i frågor som rör barnets
            personliga förhållanden. Vårdnadshavare är normalt barnets föräldrar
            eller en av dem. I detta avseende är det dock speciella omständigheter
            då det är just fastställandet av föräldraskap som är i fokus.
            Folkpartiet anser att det är viktigt att barnet hörs i frågan,
            även om de inte kan lämna något samtycke till ingreppet. Beroende
            på barnets ålder och mognad skall barnets åsikt om DNA-analys
            komma till uttryck. Detta skall dokumenteras på samma sätt som
            den vuxnes samtycke dokumenteras. Riksdagen bör ge regeringen
            till känna vad som ovan anförs om att barnets åsikt om DNA-analys
            vid familjeåterförening skall inhämtas och
          </p>
          <p xml:id="i-QVoxYKLJw5FiCSJzfAwV75">
            dokumenteras.
          </p>
          <p xml:id="i-5qSnexPRuhorHLzzVdeXai">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sf_22/mot_200506_Sf_22-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-3scq8FUkCoQEVWw9m2DACT">
            2005/06:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-E7mUrpwHyR96ZmzFrHC8CZ" type="date">
            Stockholm den 24 februari 2006
          </p>
          <p xml:id="i-BAJaC5Ab9dfoX4cXB95HVj">
            Linnéa Darell (fp) Solveig Hellquist (fp) Anne-Marie Ekström
            (fp) Louise Edlind-Friberg (fp) Nyamko Sabuni (fp) Mauricio Rojas
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
