<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnfattigdom</title>
        <author corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">av Solveig Hellquist (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnfattigdom</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So408</idno>
          <rs type="number">So408</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So408</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7B33F027-4781-4166-969E-35234CA38F72</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NBbLk6x8BFfyhzxo2YX1Gh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NBbLk6x8BFfyhzxo2YX1Gh">
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Qucsb6ATXZjHiSmkq8yR2i" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MqkHwGsMSaThMKJzEc7xw2" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4hHad37EjE3xWrjsHVjLrw" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3H34X9kMdP1kFVzUisSUVK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3H34X9kMdP1kFVzUisSUVK">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_408/mot_200506_So_408-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BLkP7qKKmxu1LgV6CnRXvo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N2B3DTq8TS769NJZxbCbSG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HcXtFwPpnXwWwwpNCSSbm5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5YcX6Sw9X1v6pSbJ7tzgte" type="motBody">
        <div xml:id="i-DmzKWaCKMnSaUmyZ94JXyk">
          <p xml:id="i-QFLshN1Mxu1T393kZa94uW">
            2005/06 mnr: S0408 pnr: fp763
          </p>
          <p xml:id="i-15u1eUaXAxs4RndgTeQApR">
            Motion till riksdagen 2005/06:S0408
          </p>
          <p xml:id="i-Tb72xhoRZRh7dr3uZ4Zt4k">
            av Solveig Hellquist (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-3KiAEZ7UBgghRMcJXwFFhw">
            Barnfattigdom
          </p>
          <p xml:id="i-CCD2bkNeNB2ND2mTiHBm9h">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-AdjNyVqUop1hyA4ANDmxjX">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ett förtydligande av begreppet barnfattigdom.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om statistik avseende antalet barn som finns i
            familjer som är föremål för utmätning i lön och skuldsanering.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om barn som lever i ekonomiskt utsatta familjer
            under hela uppväxten.
          </p>
          <p xml:id="i-A7KhN492uoubBC7Y85AiGQ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-SSSyNcDxMg99jDvYENLDjX">
            Vad är barnfattigdom? I jämförelse med barn i fattiga länder
            handlar barnfattigdom i Sverige om relativ fattigdom. Det finns
            många sätt att mäta barnfattigdom. Ingen metod ångar dock in alla
            delar i begreppet. Hur barn har det materiellt sett är beroende
            av olika faktorer. Om man jämför två barn som växer upp i två
            olika amiljer med exakt lika inkomster kan deras ekonomiska uppväxtvillkor
            ändå vara olika. Det ena barnet kanske har ett nätverk som kan
            höja barnets ekonomiska standard. Det andra barnet kanske önskar
            delta i en dyrare ritidsaktivitet. Barnens familjer kan också
            prioritera utgifter olika och amiljers förmåga ”att trolla med
            knäna” är olika. Som mått på barnfattigdom i Sverige brukar vi
            som regel titta på statistik som visar antalet barn i familjer
            med låg inkomststandard och/eller som uppbär socialbidrag. Definitionen
            för låg inkomststandard innebär att värdet ör det enskilda hushållet
            hamnar under 1,0. Det innebär att hushållet saknar en disponibel
            inkomst för att täcka miniminormer för baskonsumtion och boende.
            Barnfattigdomen är ungefärlig men siffran 262 000 har nämnts.
            För att vi mer exakt skall få reda på hur många barn som lever
            i fattigdom krävs det att en definition vad som räknas som barnfattigdom
            och inte säkerställs.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_408/mot_200506_So_408-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HjN3DuKD7KLXiMdb4BPfkH">
            2005/06:S0408
          </p>
          <p xml:id="i-PHT4PLg4ZtkTL28uUjaGZJ">
            Att leva under knappa ekonomiska förhållanden är att leva utan
            marginaler och ekonomisk trygghet. Vad betyder fattigdom för människors
            möjligheter att skapa ett gott liv? Vad betyder det för ett barn
            att växa upp i en familj med knappa ekonomiska resurser? Är fattigdom
            att betrakta som en riskfaktor för den sociala utvecklingen? Det
            är viktiga frågor som måste ställas och som man bör söka svar
            på. Regeringen bör därför tillsätta en utredning som söker svar
            på dessa frågor. Hur många barn lever i familjer som har löneutmätning?
            Hur många barnfamiljer har skuldsanering? Utmätning av lön regleras
            i 7 kap. utsökningsbalken och innebär att kronofogden beslutar
            att arbetsgivaren skall innehålla en viss del av t.ex. lön, andra
            ersättningar t.ex. pension och sjukpenning = (utmätningsbeloppet).
            Beloppet fördelas därefter = till fordringsägarna. Vid utmätning
            beräknar kronofogdemyndigheten hur mycket pengar hushållet behöver
            till sitt uppehälle (förbehållsbelopp). I förbehållsbeloppet ingår
            de verkliga kostnaderna för boende, arbetsresor, barntillsyn,
            underhåll till barn eller make som man inte sammanbor med, mer
            omfattande kostnader för sjukvård samt ett schablonberäknat normalbelopp
            för uppehälle. I normalbeloppet ingår kostnader för mat, kläder,
            fritid, hygien, tidningar, telefon, tv-licens, elektricitet och
            gas, försäkringar och fackavgifter. Dessutom mindre utgifter för
            tillfälliga behov. Normalbeloppet bestäms av Skatteverket och
            räknas om varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-DCdb8uYFy6WBwPdC9kZCXa">
            Normalbelopp år 2005 kr/månad Ensamstående 4183 Makar och jämställda
            6 910 Barn t.o.m. det år då barnet fyller sex år 2219 Barn fr.o.m.
            det år då barnet fyller sju år 2555
          </p>
          <p xml:id="i-2aSYP1MpLFNUHmHrv8mun1">
            Vid beräkningen av förbehållsbeloppet förutsätts att gäldenären
            själv skall betala sina skulder. I ett hushåll med två vuxna som
            har inkomster, utgår man dock vid beräkningen från att båda två
            bidrar till de gemensamma utgifterna. År 2005 hade 118091 personer
            löneutmätning. Skatteverket registrerar personer med löneutmätning
            utifrån personnummer. Det går därför inte att utläsa familjeförhållanden
            ur statistiken. Det finns inte någon tidsgräns för en löneutmätning,
            utan den kan pågå tills samtliga skulder är betalda. Någon uppgift
            om den genomsnittliga tiden för löneutmätning finns inte hos Skatteverket.
            År 2004 beviljades 1 353 personer skuldsanering. Fram till den
            1 juni 2005 har 783 personer beviljats skuldsanering. Även dessa
            personer registreras utifrån personnummer, varför familjeförhållanden
            inte går att utläsa ur statistiken. Ovan nämnda fakta innebär
            troligen att många barn finns i familjer som har utmätning i lön
            eller skuldsanering. Eftersom registreringen utgår från personnummer
            finns inga uppgifter om huruvida barn berörs. Reglerna är sådana
            att löneutmätning pågår tills samtliga skulder är betalda. Det
            finns därför troligen många barn som under hela sin uppväxt lever
            i en familj med löneutmätning eller skuldsanering. Hur löneutmätning
            och skuldsanering
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_408/mot_200506_So_408-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TrtwVdd4LTHSjfhBB1zJ62">
            2005/06:S0408
          </p>
          <p xml:id="i-7uChyXQHZn8yrn7u7gSYcn">
            påverkar barns uppväxtförhållanden liksom statistik över hur
            många barn som berörs är kunskap som måste inhämtas.
          </p>
          <p xml:id="i-QevBPUBULi9ppJ212VpUNc" type="date">
            Stockholm den 30 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-FG1nAPtxj8Wqqd1451wjGq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-14boFsQv6sadxjQ9ouT3sW">
              <item xml:id="i-EWyZWD9xKxewAPfxyShYy3" who="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF" type="signature">
                Solveig Hellquist (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
