<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00552">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan i Jönköping</title>
        <author corresp="i-W2BEDRyCnS9HdVWfSB1gKA">av Margareta Sandgren m.fl. (s, m, fp, kd, v, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan i Jönköping</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub552</idno>
          <rs type="number">Ub552</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub552/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub552</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub552</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4C96CDAD-A44C-45E6-99A2-2851A18B2E7E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W2BEDRyCnS9HdVWfSB1gKA</idno>
            <name>Margareta Sandgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <name>Magdalena Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <name>Tobias Krantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V7MoNpfZtFchATLMZL7259" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V7MoNpfZtFchATLMZL7259">
          <note type="signatory" corresp="i-W2BEDRyCnS9HdVWfSB1gKA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CzAzZQBKoX76aqqMNoBPqb">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MC8cBJAp8zsakFWuTPMAoq">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MX7t1J7hhUtXJqiCDAczbP">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ATNgVXHdRJWEuWCACB8ucV"/>
        <correspContext corresp="i-ATNgVXHdRJWEuWCACB8ucV">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_552/mot_200506_Ub_552-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XG2UeQx3JnkBLnsNp9QgSm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GWsk69EVJXwevtFbksMm83"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CRBSq9gAD99nYmxtySADYJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9XYZBBeV3JLy2ua2fvCw1a">
        <div xml:id="i-KZEYMBLWkRcjQaPJ4gvPot">
          <p xml:id="i-FVotk1fWstM4akVVdkTZex">
            2005/06 mnr: Ub552 pnr: -s11123
          </p>
          <p xml:id="i-DiiopCMJjskFntNTWzdt1Q">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub552
          </p>
          <p xml:id="i-MVbczY7JruVxjMnk6h9U8C">
            av Margareta Sandgren m.fl. (s, m, fp, kd, v, c)
          </p>
          <p xml:id="i-XFDaimhEXNSLLkK38yGFWQ">
            Högskolan i Jönköping
          </p>
          <p xml:id="i-UvYSpwChx96cMMUdNcnpuT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8WpQspkvRHJYxB3pJfB7GA">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att Högskolan i Jönköping bör prövas för att på sikt
            tilldelas vetenskapsområdet teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-HXZqX9jbcqak3VLYfGwoQH">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-W1woLEiuK7Qp7nXHtpREQH">
            Den fortgående tekniska utvecklingen samt de kraftigt ökande
            möjligheterna att sprida och tillgå information leder till omfattande
            strukturomvandling i näringslivet. I synnerhet hårdnar konkurrensen
            snabbt för de små och medelstora företagen vilka i långa stycken
            utgör stommen för svensk ekonomi och välfärd. De små och medelstora
            företagen står inte bara för merparten av sysselsättningen i näringslivet;
            deras andel har också ökat avsevärt under senare år då de stora
            företagen internationaliserat och konsoliderat sin verksamhet
            i Sverige. Nu erfar alltfler små och medelstora företag att de
            också måste flytta ut viss verksamhet, och även att de måste öka
            sin kompetens avseende ny teknik och anslutande utmaningar för
            att överleva såväl som för att kunna utvecklas och växa. De små
            och medelstora företagen har också en central betydelse för utvecklingen
            av tillverkningsindustrin, vilken i dag sysselsätter ca 1,5 miljoner
            personer i Sverige — direkt och indirekt via de IT-, logistik-,
            handels- och allehanda tjänsteföretag, vilka är beroende av densamma
            som utvecklingsdrivare och kund. Det är ur samhällsekonomisk och
            många andra synpunkter uteslutet att tänka sig, att denna typ
            av verksamhet helt skulle försvinna från svenskt näringsliv. Detta
            är viktigt att slå fast i en tid då mediebilden och många debattinlägg
            ger intryck av att tillverkningsbetonad verksamhet ofrånkomligen
            är på väg att lämna Sverige. Den relevanta frågeställningen är
            i stället hur många och vilka typer av jobb som rimligen blir
            kvar här på sikt, samt hur utvecklingen kan påverkas på ett för
            landet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_552/mot_200506_Ub_552-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RzQmMZuxAtAuJ4r992EVmN">
            2005/06:Ub552
          </p>
          <p xml:id="i-Fo8F7X5VTmwxW8A6MXv9wc">
            positivt sätt utan att destruktiva åtgärder av handelsbegränsande
            slag behöver tillgripas. Aktuella utbildnings- och forskningspolitiska
            såväl som näringspolitiska propositioner och åtgärder av stor
            strategisk betydelse för Sverige måste beakta ovanstående förhållanden.
            Riksdag och departement måste vid sidan av rena grundforskningsbeslut
            bl.a. också ges möjlighet att ta ställning till örslag som integrerar
            t.ex. analysen av industrins behov med utbildnings- och forskningspolitiska
            möjligheter på både kort och lång sikt. I Jönköpingsregionen —
            och med Högskolan i Jönköping (HJ) som projektägare — har sedan
            några år, i samverkan mellan högskola, näringsliv och myndigheter,
            bedrivits ett långsiktigt projekt (JTH-projektet) av stor nationell
            betydelse. Det syftar till att vidareutveckla den befintliga ngenjörshögskolan
            vid HJ till en teknisk högskola, Jönköpings tekniska högskola,
            med unikt fokus på modern, industriell produktframtagning — dvs.
            sådan = parallell utveckling av produkter och = produktions- och
            logistikprocesser, som leder till konkurrenskraftig tillverkning
            även i en globaliserad ekonomi och marknad. I en sådan är det
            inte frågan om huruvida vissa delar av tillverkning och försörjningsled
            lämpligen förläggs till samverkande företag — ofta i helt andra
            delar av världen som t.ex. Kina, Polen etc. — utan snarare hur
            denna möjlighet till sådan arbetsfördelning kan göras optimal
            med hänsyn till en rad faktorer. Här ingår bl.a. rena löne- och
            kvalitetskostnader, tidsaspekter, närhet till användare samt flexibilitet
            vid förändringar som kompetens för kontinuerlig vidareutveckling
            av produkter och processer. Hanteringen av sådana frågor kommer
            i framtiden att bli ”vardagsmat” i både stora och mindre företag,
            och utan tvekan kräva en delvis ny forsknings- och utbildningsinriktning
            inom de tekniska och ekonomiska utbildningar som skall förbereda
            blivande beslutsfattare. Samtidigt är det i de mindre och medelstora
            företagen som den största potentialen för tillämpning av sådan
            kunskapsinriktning återfinns. De stora, globalt verksamma företagen
            har redan i hög grad låst sina strukturer och inriktningar efter
            den ”nya globala ordningen” — ibland uppenbarligen på något bristfälliga
            beslutsunderlag. Men i de mindre företagen finns fortfarande ett
            stort utrymme, beredskap och förmåga till ändrade strukturer,
            arbetsfördelning, samarbeten och nysatsningar i Sverige. Här krävs
            dock en mångsidig ledning kapabel till ännu mer integration av
            utvecklings-, produktions- och logistikprocesser än i stora företag,
            eftersom å ena sidan de nämnda globala perspektiven gäller även
            i mindre företag och, å andra sidan, tillgången till specialister
            inte är lika stor. Samtidigt är de rent tekniska aspekterna och
            kraven numera minst lika höga och snabbskiftande i mindre och
            medelstora företag och särskilt fokuserade på materialval och
            optimering av materialegenskaper, dagligt samspel mellan konstruktions-,
            design- och tillverkningsaspekter, förmåga till skräddarsydda
            lösningar för enskilda kunder, osv. Mot denna bakgrund är Ingenjörshögskolans
            forskningsinriktning industriell produktframtagning — särskilt
            i små och medelstora, tillverkande företag — högaktuell och relevant
            i perspektivet av förnyelse och globalisering av svensk tillverkningsindustri
            med tillhörande tjänste- och andra typer av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_552/mot_200506_Ub_552-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8uQkudQ3ELeQLiMjMhUv7C">
            företag. Forskningen och forskarutbildningen inom det övergripande
            temat industriell produktframtagning är väl fokuserad inom fem
            profilområden: Produktionssystem, produktutveckling, komponentteknologi,
            intelligenta produkter och informationsteknik. I dag verkar 13
            professorer i forskningen och cirka 40 doktorander i forskarutbildningen.
            I avvaktan på egen examinationsrätt avlägger doktoranderna sina
            licentiat- och doktorsexamina vid Chalmers och Linköpings tekniska
            högskolor samt KTH. När det gäller grundutbildningen är Ingenjörshögskolan
            den tredje största utbildaren av högskoleingenjörer och teknologie
            kandidater i landet, efter KTH och Chalmers, och med omfattande
            påbyggnadsutbildningar på magisternivå. Utbildningsvolymen är
            cirka 1500 helårsstudenter och det finns god potential för fortsatt
            expansion. JTH-projektet stöds starkt av näringslivet och de regionala
            myndigheterna som tillsammans med högskolan investerar 150 miljoner
            kronor i en forskningsfond under 2002-2008. Med dessa medel jämte
            vissa medel ur statsanslaget som grund beräknas forskningsvolymen
            vid Ingenjörshögskolan under 2006 uppgå till över 40 miljoner
            kronor. Härigenom har den tekniska forskningen nått en omfattning
            och kvalitet som tillsammans med tekniknära forskning vid övriga
            fackhögskolor inom HJ bedöms uppfylla kraven för att Högskoleverket
            ska kunna ge HJ godkänt vid en prövning av vetenskapsområdet teknik.
            I budgetpropositionen erhöll Högskolan i Jönköping en mycket stor
            andel av utbildningsplatserna. På samma sätt erhöll HJ ett förhållandevis
            stort tilläggsanslag för forskningen och forskarutbildningen under
            perioden 2006- 2008. Dessa satsningar är mycket positiva och kommer
            att lägga grunden till fortsatt stärkt kvalitet såväl som kvantitet
            inom både undervisningen och forskningen vid Högskolan i Jönköping.
            Denna har ju hittills genom en tydlig fokuseringsstrategi varit
            framgångsrik i såväl att rekrytera studenter som att
          </p>
          <p xml:id="i-5iU6Nmtbygy4gVJUjgRyqM">
            attrahera externa forskningsmedel. För att dessa nya statliga
            insatser skall kunna förverkliga sin potential att effektivt stärka
            svensk tillverkningsindustri, i synnerhet de små och medelstora
            företagen, måste emellertid JTH-projektet fullbordas. Det räcker
            inte att Högskolan i Jönköping har doktorsexamensrätt inom området
            samhällsvetenskap och humaniora efter prövning och tillstyrkan
            av Högskoleverket. Ett nödvändigt steg mot förverkligandet av
            JTH är att Utbildningsdepartementet låter Högskoleverket pröva
            Högskolan i Jönköping för vetenskapsområdet teknik. Högskolan
            ansökte i november 2003 om att tilldelas vetenskapsområdet teknik.
            Högskoleverket har meddelat sin beredskap att genomföra granskningen
            så snart klartecken kommer från departementet. De positiva effekterna
            av JTH-projektets fullbordan skulle kraftfullt komplettera den
            forskning och undervisning som bedrivs vid främst Chalmers och
            KTH i Sverige. Den pågående uppbyggnaden genomförs också i nära
            samarbete med Chalmers och KTH. Båda är representerade på vice-
            eller prorektornivå i Ingenjörshögskolans styrelse. Projektet
            stärks också genom ett nära och omfattande samarbete med de i
            Jönköping etablerade industriforskningsinstituten Gjuteriföreningen,
            Acreo och Fraunhoferinstitutet
          </p>
          <p xml:id="i-SJuti3wLjHreUF7CZiXCQE">
            2005/06:Ub552
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_552/mot_200506_Ub_552-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DEYLYS8rasXncDzFVyFQm8">
            2005/06:Ub552
          </p>
          <p xml:id="i-UxwkbKwwdUaAjnmHBc4dKZ">
            i Tyskland. Omvänt är JTH-projektet en
          </p>
          <p xml:id="i-Ny3xmbDEMzgGgu6fypmzwS">
            örutsättning för de senares
          </p>
          <p xml:id="i-TTbzztBfkm5f7tUeDYzRoG">
            långsiktiga etablering i Jönköping. Flera företag i regionen,
            inklusive Electrolux/Husqvarna, har meddelat att man nyinvesterar
            i Sverige eller tar
          </p>
          <p xml:id="i-8PPbybEvuw2uPC2e33HMTT">
            hem FoU från utlandet som en följd av projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bt8x2DXNb4REXbuwBQqu9W">
            Sverige behöver en = teknisk högsko kompetensförsörjning för
            små och medelstora
          </p>
          <p xml:id="i-7uLrLYaqLqJu8jLXU24T5i">
            a inriktad på teknisk företag, särskilt tillverkande
          </p>
          <p xml:id="i-GvCd8bpR4op7XJfkjxExVM">
            företag och näraliggande tjänsteföretag. Jönköping är det naturliga
            valet för en sådan lokalisering med hänsyn till den näringslivsstruktur
            som finns i regionen och de relationer avseende både forskning
            och utbildning som
          </p>
          <p xml:id="i-Ky5MK1D8LejFMrhjXcPLhu">
            etablerats mellan företagen och högskolan. G
          </p>
          <p xml:id="i-8JNgyLpGV6L28LWU4Q9vxg">
            obaliseringen med allt större
          </p>
          <p xml:id="i-JcAWPEnzgUfbotQwhQtjWQ">
            behov hos företagen att höja sig i förädlings- och kompetenskedjan
            medför att JTH-satsningen brådskar! Projektet har nu nått ett
            moget skede, stora resurser har satsats av både offentliga och
            privata aktörer och projektet bör snarast få
          </p>
          <p xml:id="i-YQdJpUv2T7fuXyADCFLJPr">
            prövas av Högskoleverket.
          </p>
          <p xml:id="i-D3vdVKk8ym3FLVrJe8fLcL" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2005
          </p>
          <p xml:id="i-L9snmdtdqdg2oqT93Vjdvc">
            Margareta Sandgren (s) Magdalena Andersson (m) Tobias Krantz
            (fp) Maria Larsson (kd) Alice Åström (v)
          </p>
          <p xml:id="i-J9UHuzzRYmpGEdmFn3C4Yi">
            Margareta Andersson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
