<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-MJU-00395">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Livsmedelspolitik på konsumenternas villkor</title>
        <author corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">av Marie Wahlgren m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Livsmedelspolitik på konsumenternas villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GT02MJ395</idno>
          <rs type="number">MJ395</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ395/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ395</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02MJ395</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D3BBFF44-D6E9-4B45-8435-6FA066879BFD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <name>Marie Wahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <name>Martin Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <name>Lennart Fremling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5</idno>
            <name>Sverker Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9LE4uwYS8LySpZjtTwxjti</idno>
            <name>Heli Berg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <name>Gunnar Nordmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV</idno>
            <name>Jan Ertsborn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <name>Mia Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <name>Lars Tysklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NTF26TZxper9rfqPSsnXwg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NTF26TZxper9rfqPSsnXwg">
          <note type="signatory" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9LE4uwYS8LySpZjtTwxjti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-B1e26aahEvAA15skP6FBLG" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6kGt1CZ9rfBBtyvzRM9CG7" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JhesxvzeFmdNzaEJUrYqr8" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FE3ZwNer9K2mWrMQpjTwjV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FE3ZwNer9K2mWrMQpjTwjV">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-N2qqF5rgE9qVY7kVjtfKGg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5uq1N73urZ8Y9BR1KofTbW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F6CQQzg3Kecxbizte1V7fh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SdJhYB6odwtXVoXSRPJ8Nf" type="motBody">
        <div xml:id="i-W8hHTqWvAsUrt2F2YbczUH">
          <p xml:id="i-QVWmVv7gwYgd83RkQdbAzH">
            2005/06 mnr: MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-DjdkQknhwCuhAWA2SgyeQt">
            pnr: fp121
          </p>
          <p xml:id="i-HQHbpFZTNoVmRNBjRLd5RX">
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-GyoMB6p9NEibeCWLmvQ6i5">
            av Marie Wahlgren m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HuN65Zmdin6iBhHU5mcEbp">
            Livsmedelspolitik på konsumenternas villkor
          </p>
          <p xml:id="i-4WyTGXbuqG6MWAGeV6abSL">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-9LHxS7aTQqaT1XqZxgFrPu">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-RhecQNEhWHF1Fzo5T1ZygD">
            Utgångspunkten för livsmedelspolitiken är att konsumenternas
            intressen sätts främst. Kraven på livsmedelsproduktionen måste
            därför grunda sig på principerna om öppenhet, spårbarhet, redlighet
            och renlighet samt att en väl fungerande konkurrens finns. Sverige
            har i ett europeiskt perspektiv för höga matpriser. Bristande
            konkurrens är en av förklaringarna. För att förändra detta vill
            vi bland annat införa fri etableringsrätt för dagligvaruhandeln
            samt effektivisera den kommunala planprocessen. Den enskilde konsumenten
            har rätt att välja vilken vara hon eller han vill köpa. För att
            denna frihet skall vara verklighet, måste kraven på korrekt information
            vara absoluta. Det krävs ett tydligt ansvarstagande från dem som
            producerar och säljer livsmedelsprodukter och andra varor. Ytterst
            är det dock en myndighetsuppgift att säkerställa att konsumenterna
            får rätt information om de varor man köper. Sverige bör skärpa
            kontrollen av livsmedelsmärkningen. Höga skadestånd bör kunna
            utdömas för felaktig information. Politiken måste garantera konsumenterna
            riktig och tydlig information om sambandet mat och hälsa. Däremot
            skall politiker inte ta över den enskilda individens ansvar. Ansvaret
            för den egna hälsan ligger framför allt på individen själv. Samhällets
            viktigaste ansvar ligger i att på ett tydligt sätt informera om
            t.ex. behovet av kost och motion, inte minst till barn och ungdomar.
            Samhället skall också ansvara för att det finns relevant
          </p>
          <p xml:id="i-Vy3BJNPrNmqSfxBd7GQdf6">
            forskning och att den kunskap som denna forskning genererar når
            allmänheten. Vidare är det viktigt att det finns en fungerande
            vård för dem som lider av sjuklig fetma. Ofta finns här mycket
            svåra problem som individen inte kan lösa utan professionell hjälp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NcDJgmsKUJGvdcgApYZLMC">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-SsjXQCGJAqZfrRd6pxUyCR">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-HZMPJBUe8eUD9mbvUGHi2d">
            SANS SON 500 DRA SR RR 1 nnehållsförteckning......... Förslag
            till riksdagsbeslut. nledning, Ett globalt konsumentperspektiv
            Konsumentperspektivet i EU:s jordbrukspolitik. Konsumentinformation
            och märkning. Pressa matpriserna genom skärpt konkurrens Stärk
            konsumentrörelsen Rätten till säker och sund mat.
          </p>
          <p xml:id="i-SHvBvCdaiLZDzz3YcFKn7A">
            Livsmedelssäkerhet på Europanivå Livsmedelssäkerhet på nationell
            nivå Mat och folkhälsan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FDPGCBSsGYjmGLJoq7Vcj5">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-7Q9N2orePHNbLbxr3CwUKc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Uknrq2y6abNEHFZ2z6ugr5">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om ökad internationell samverkan för livsmedelssäkerhet.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att ge Livsmedelsverket ett helhetsansvar =
            för livsmedelssäkerheten från jord till bord. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om skärpt
            tillsyn av livsmedelsmärkning och ökade möjligheter till skadestånd
            vid märkning utan saklig täckning för påståendena. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om europeiskt och svenskt regelverk för information om mervärdesmat.
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om statens roll vid livsmedelsmärkning. 6. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om effektivare konkurrenspolitik för dagligvaruhandeln.' 7. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om stärkt ställning för konkurrensintresset i plan- och bygglagen.”
            8. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om fri etableringsrätt för dagligvaruhandel.”
            9. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om ökat stöd till konsumentorganisationerna
            för granskning av och konsumentinformation om livsmedel. 0. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om åtgärder inom WTO som syftar till att ett ökat konsumentskydd
            får en framskjuten plats.' 1. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om salmonellafria livsmedel.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om breddat mandat för den europeiska myndigheten
            för livsmedelssäkerhet. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om traditionella livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-JXNPpEcaWSPUuoQenEzibf">
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om smajlmärkning som ett led i offentliggörande
            av livsmedelskontrollen. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om informationsåtgärder kring
            fetma och folkhälsa.” 6. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om vikten av att uppmärksamma
            = nutritionsfrågor i äldreomsorgen.”
          </p>
          <p xml:id="i-E2JtKvy2yZa9rifeaksu5N">
            ! Yrkandena 6 och 10 hänvisade till NU. ? Yrkandena 7 och 8 hänvisade
            till BoU. &gt; Yrkandena 15 och 16 hänvisade till SoU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K5iNmK2bMEC4jEFnv294Jm">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-UovieK5u6zJmjvLAc9MKtA">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-B2JNP6KYb1ZF1w1xqUog6">
            Medan mycket av jordbrukspolitiken bör spegla hur man bedriver
            en modern öretagarpolitik för de areella näringarna, måste huvudsyftet
            med livsmedelspolitiken vara att stå på konsumenternas sida. Oftast
            sammanfaller naturligtvis jordbrukarnas, livsmedelsindustrins
            och konsumenternas intressen, men grunden för en liberal livsmedelspolitik
            är att slå vakt om onsumenternas intresse. Det betyder att kunna
            garantera mångfald och valmöjligheter för konsumenterna, att garantera
            säkra livsmedel och att motverka kartellbildningar och bristande
            konkurrens som leder till höga priser. Kraven på livsmedelsproduktionen
            måste därför baseras på principerna om öppenhet, spårbarhet, redlighet
            och renlighet samt en väl fungerande
          </p>
          <p xml:id="i-RqsNJKtYRJ6suSaDPcvS8R">
            onkurrens. Dessa principer är förutsättningarna för en fungerande
            marknadsekonomi, där varje medborgare ges rätten till ett välinformerat
            val, men där hon får ta ansvar för den mat hon väljer att äta
            och den hälsa hon strävar efter. Det är också utifrån dessa principer
            som det kan skapas rimliga villkor för jordbrukare och andra livsmedelsproducenter.
            Ett fungerande
          </p>
          <p xml:id="i-V1C9o7hAXoRguEdekjPVxi">
            samspel mellan konsumenter och producenter, där konsumenternas
            önskemål ligger till grund för produktionen, kan bara uppnås inom
            en marknadsekonomi. Tidigare handlade livsmedelsfrågan främst
            om möjligheten att kunna äta sig mätt. Nu fokuseras frågan alltmer
            på vad man kan och bör äta. Valfriheten har ökat. En svensk kan
            numera uppleva all världens matkulturer utan att åka utomlands.
            Livsmedelsmarknaden förändras och nya, tidigare okända, produkter
            tillkommer snabbt. Det är som regel positivt, men skapar också
            osäkerhet hos konsumenterna. Kunskapen om råvarorna har minskat
            och vägen mellan bonden och konsumenten har blivit längre. Få
            har insyn i hela produktions- och distributionskedjan. Samtidigt
            ställer konsumenten allt större krav på vad livsmedlen innehåller
            och hur dessa framställs. Alltfler kräver att maten skall vara
            prisvärd, hålla hög kvalitet och vara producerad under goda förhållanden
            för både djur, miljö och lokalsamhälle. Denna utveckling välkomnas
            av liberaler. Det är onsumentmakt i praktiken. Den starka internationaliseringen,
            den tekniska utvecklingen och Sveriges EU-medlemskap har skapat
            en ny situation för de svenska konsumenterna. Utbudet av mat har
            på flera sätt blivit större, bättre och billigare, men onsumenten
            får också svårare att överblicka marknaden. Därför har onsumentens
            rätt till information en nyckelroll i Folkpartiets onsumentpolitik.
            En väl fungerande marknadsekonomi förutsätter att onsumenten kan
            bilda sig en uppfattning om pris, kvalitet och produktionsmetoder
            för den mat man köper. I denna motion lägger Folkpartiet fram
            ett antal förslag som bildar en sammanhållen strategi för en livsmedelspolitik
            på konsumenternas villkor. Vår allmänna konsumentpolitik beskrivs
            dessutom i en separat motion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MYp1MA1m12rgsyEpgt9BgR">
            Ett globalt konsumentperspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-HLrPdQ7LAWHWZH6kwDc5Bc">
            Livsmedelsexport är ofta en viktig bas för utvecklingsländernas
            ekonomier. Folkpartiet har länge verkat för att stärka frihandeln
            och minska i-världens handelshinder på detta område. I den överenskommelse
            som antogs av WTO- medlemmarna i Genéve den 1 augusti 2004 gjordes
            flera viktiga framsteg i förhandlingarna kring jordbruksprodukter
            och den rika världen förband sig att minska sina subventioner
            och vid ett ännu icke fastslaget datum avveckla exportstöden inom
            detta område. Det är viktigt att detta genombrott förvaltas, nu
            närmast vid WTO-ministermötet som äger rum i Hongkong i december
            2005 så att åtagandena inte vattnas ur utan att rättvisa handelsvillkor
            nu äntligen blir en del av den internationella jordbrukspolitiken.
            Målet måste vara att åstadkomma verklig frihandel utan tullmurar
            också för livsmedel. Med ökad import och export av livsmedel krävs
            dock nya vägar för att stärka konsumentinflytandet och livsmedelssäkerheten.
            Sverige bör verka internationellt i dessa frågor. Det finns åtminstone
            två viktiga delområden. För det första kan Sverige inom ramen
            för demokratibiståndet stödja framväxten av t.ex. oberoende konsumentorganisationer
            i nya demokratier. För det andra bör vi — själva eller via t.ex.
            EU eller FAO — stödja en förbättrad livsmedelssäkerhet och livsmedelskontroll
            i utvecklingsländerna. Det kan gälla möjligheten att bygga upp
            egna kontrollmyndigheter, utbildning i livsmedelssäkerhet och
            internationella kvalitetssystem men också frågor som rör arbetsmiljö.
            Fortfarande förekommer det t.ex. att bekämpningsmedel vid livsmedelsodling
            hanteras på ett helt oacceptabelt sätt, som inte bara skadar miljön
            utan också hotar livsmedelsarbetarnas hälsa. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-CTf6YuJkfJK1rjxFZwx4V9">
            Konsumentperspektivet i EU:s jordbrukspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-DM7zVgjCKZSnLZwhmj815v">
            Konsumentpolitiken är sedan Amsterdamfördraget ett självständigt
            politikområde inom EU. Det betyder att all verksamhet och politik
            som skall utformas och genomföras inom EU måste ta hänsyn till
            konsumenternas önskemål och behov. Ett stort problem är dock fortfarande
            att den politik som förs alltför sällan har satt konsumentperspektivet
            främst. Detta gäller särskilt inom jordbrukspolitiken. Den kraftigt
            specialiserade jordbruksproduktionen i Europa har medfört negativa
            effekter på miljön och i några fall äventyrat människors hälsa.
            Metoderna har också rest allvarliga etiska frågor om förhållandet
            mellan människa och djur. Sverige har ett särskilt ansvar att
            driva på när det gäller djuretiska frågor både vad det gäller
            lagstiftning och när det gäller konsumentinformation. Den gemensamma
            jordbrukspolitiken är dessutom djupt osolidarisk mot tredje världen,
            och fortsatta reformer är nödvändiga. Vi måste ge
          </p>
          <p xml:id="i-YEXvccqEJiH5btHy43UZ8y">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tm35gDQA7G7PEQPy4X8Qk9">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-R4JpKgJvnZMhfc5yhsgp6C">
            utvecklingsländerna goda möjligheter att exportera sina produkter
            till vår marknad. Den jordbruksprotektionism som finns inom EU,
            och andra delar av världen, gör det omöjligt för utvecklingsländerna
            att få tillräckligt stor avsättning för sina produkter. Över hälften
            av EU:s budget används till jordbruksstöd, samtidigt som jordbrukssektorn
            är väl skyddad mot konkurrens från utländska importörer. Detta
            får en mycket snedvridande och destabiliserande effekt i världsekonomin.
            EU-ländernas tullar och kvoter inom jordbruksområdet måste försvinna.
            Sverige skall verka för att konsumentintresset får större vikt
            än hittills i förhållande till producentintresset i EU-samarbetet.
            Jordbrukspolitiken måste ändras till en livsmedelspolitik med
            inriktning på medborgarnas vilja och behov. Folkpartiet vill därför
            att riksdagen tillkännager för regeringen vad som i motion 2004/05:MJ332
            anförs om att konsumentperspektivet skall lyftas in i målbeskrivningen
            för den gemensamma jordbrukspolitiken (CAP). Detta bör ges regeringen
            tillkänna, vilket vi yrkande på i motion 2004/05:MJ332. Därtill
            behövs en utvecklad landsbygdspolitik och enklare regler för företag.
            Folkpartiet liberalerna anser att jordbruksföretagen skall behandlas
            som just företag. Jordbruksföretagen gynnas, liksom andra företag,
            av en förenkling av regler och byråkrati. Lönsamma jordbruksföretag
            betyder mycket för en levande och utvecklad landsbygd. Jordbruket
            är inte bara en producent av livsmedelsråvaror, vårt jordbruk
            vårdar viktiga delar av vårt kulturarv och kulturlandskap. Det
            behövs därför ett visst skattebetalt stöd även i framtiden, men
            ingen separat jordbrukspolitik. Vi behöver en konsumentpolitik
            för maten, en företagarpolitik för jordbruksföretagen, en naturvårdspolitik
            för den biologiska mångfalden och ett riksantikvarieämbete för
            kulturarvet. Sverige bör ta täten i den omvandling av jordbruket
            som är på gång i
          </p>
          <p xml:id="i-RgLGkoNWTBkpN9yiZfRvMA">
            Europa. Sverige måste byta perspektiv i jordbruksfrågorna — från
            producentintresse till konsumentintresse. Det är betecknande att
            det departement som ansvarar för konsumentfrågor heter
          </p>
          <p xml:id="i-TMjksjUboTATX93SJZpGkt">
            Jordbruksdepartementet. Underordningen av konsumentfrågorna under
            producentintresset måste brytas. Vidare bör Livsmedelsverket ges
            ansvar för hela ledet när det gäller livsmedelssäkerheten, också
            de delar som t.ex. rör djurfoder som nu ligger på Jordbruksverket.
            Detta bör ges regeringen till känna. Sverige bör också driva på
            för att samma perspektivskifte sker i EU- samarbetet. Det är inte
            bara producenterna utan också konsumenterna, miljön och den globala
            solidariteten som skall sättas i blickfånget när en ny jordbruks-
            och landsbygdspolitik utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-DY3UoEUHU1oQnF6eeXGgiu">
            Konsumentinformation och märkning
          </p>
          <p xml:id="i-8DKHPLxi1Tcfkon2ta6bhz">
            För oss liberaler är det en grundläggande utgångspunkt att den
            enskilde konsumenten har rätt att själv välja vilken vara hon
            eller han vill köpa. För att denna frihet skall vara en verklighet,
            måste kraven på korrekt information vara absoluta. Livsmedel och
            andra varor kommer till våra butiker från hela
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-XyptWjYGCZDdX7PHm9WA8b">
            världen. Den höga graden av förädling av livsmedel gör det svårare
            för oss konsumenter att veta vad vi handlar. Allt är processat,
            förädlat och paketerat. Det är inte möjligt att smaka, lukta,
            klämma eller veta exakt vad som finns i en förpackning. Då återstår
            att läsa information: innehåll, ursprung, varumärke och andra
            symboler så som miljömärkning. En livsmedelsproducent har givetvis
            rätt att själv beskriva vad en produkt är, varifrån den kommit
            och hur den framställts. De olika märkningssystem som vuxit fram
            för att exempelvis beskriva en varas egenskaper ur hälso-, allergi-,
            miljö-, jämställdhets- eller solidaritetssynpunkt bör i första
            hand ses som ett konkurrensverktyg för producenter och återförsäljare
            och som en service åt konsumenterna. Den här typen av information
            underlättar för oss konsumenter att genom en mer medveten konsumtion
            påverka utbudet av produkter och tjänster. Samlad konsumentkraft
            är en stor maktfaktor och kraftkälla. Oavsett vad märkningssystemen
            syftar till måste dock alla påståenden kunna gå att bevisa. Det
            betyder att om någon saluför lokalt odlade grönsaker skall säljaren
            kunna bevisa detta. Om någon hävdar att deras produkter är ”miljövänligt
            odlade” så måste detta vara korrekt. Om någon uppger att ett visst
            livsmedel inte innehåller palmolja måste detta bevisas. Det är
            också viktigt att beakta att livsmedelsmärkningen inte heller
            får förvirra eller förleda konsumenten. Det är viktigt att också
            beakta att många konsumenter inte har svenska som modersmål, varför
            tydliga symboler underlättar valet för dem. Ju fler olika märkningssystem
            som utvecklas, desto större blir också risken för att den samlade
            informationen blir svår för konsumenten att tillgodogöra sig.
            I första hand är detta ett ansvar för tillverkare och återförsäljare,
            men det kan också bli en myndighetsfråga. Det krävs ett enkelt
            och tydligt ansvarstagande från dem som producerar och säljer
            livsmedelsprodukter eller andra varor, men ytterst är det en myndighetsuppgift
            att säkerställa att konsumenterna får rätt information om de varor
            man köper. Detta uppnår vi genom att kontrollera att själva informationen
            är sann. Därför behövs ett välfungerande system för kontroll av
            märkningen, och Sverige bör skärpa kontrollen av livsmedelsmärkningen.
            Höga skadestånd bör kunna utdömas för felaktig märkning. Regeringen
            bör få i uppgift att se över regelverket så att en sådan skärpt
            lagstiftning är möjlig. Detta ges regeringen till känna. Det blir
            allt vanligare med nya livsmedelsprodukter som har hälsoeffekter.
            Denna s.k. mervärdesmat, eller functional food, kan utgöra en
            viktig del av örädlingen av svenska livsmedelsprodukter. Det är
            dock viktigt att ställa beviskrav på tillverkaren när sådana hälsoeffekter
            hävdas. Folkpartiet anser att EU behöver en gemensam syn på hur
            sanningshalten i påstådda hälsoeffekter hos mervärdesmat bevisas
            och kontrolleras. I nuläget diskuteras på EU-nivå att tillåta
            uttalanden om att livsmedel kan minska riskfaktorer för
          </p>
          <p xml:id="i-W9VxmbwzBx1XWNS443VJqa">
            viss sjukdom, något vi anser är bra så länge som säkerhets- och
            beviskraven håller tillräcklig nivå. I dagsläget finns det dock
            ingen gemensam EU- agstiftning som reglerar hälsopåståenden för
            mervärdesmat, och Sverige bör arbeta för att påskynda att regelverket
            kommer på plats. I Sverige finns nu en branschöverenskommelse
            (egenåtgärdsprogram) som är avsett att komplettera
          </p>
          <p xml:id="i-377ZpkadZ9rD6UTYPnruXq">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-WRkiwwNvurxGr2rpaSLg3j">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-9JueeCwDndoXsnCdKZjjeP">
            lagstiftningen och verksamheten hos myndigheter som = t.ex. Livsmedelsverket,
            Konsumentverket/KO och Marknadsdomstolen. Regeringen bör dock
            begära att Livsmedelsverket ser över om ytterligare åtgärder behövs
            för att underlätta för utveckling och marknadsföring inom detta
            område. Detta ges regeringen till känna. Eftersom märkningssystemen
            är ett konkurrensverktyg bör staten vara mycket återhållsam med
            att direkt engagera sig i nya märkningsformer. Däremot kan staten
            spela en roll genom att underlätta för internationell samverkan
            om märkning och tillsyn av märkningen. Sverige bör verka för att
            underlätta utvecklingen av gemensamma regler för livsmedelsmärkning
            inom EU. Med tanke på den ökande internationella handeln är det
            naturligt att på sikt arbeta för ett samarbete i märkningsfrågor
            världen över. Förutom den frivilliga märkningen, som kan underlätta
            konsumenternas val av livsmedel, är obligatorisk märkning av livsmedel
            vad avser faktorer som påverkar säkerhet och hälsa av stor vikt.
            Detta gäller t.ex. innehållsförteckningarna som måste vara tydliga.
            Speciellt viktigt är märkning som skyddar de konsumenter som behöver
            undvika vissa livsmedel, t.ex. livsmedelsallergiker och andra
            födoämnesöverkänsliga. Regelverket för märkning av livsmedel som
            innehåller kända livsmedelsallergener bör ses över med tanke på
            ett antal incidenter där allergiker inte enkelt har kunnat upptäcka
            att produkter t.ex. innehåller nötter. Märkningen av de allvarligaste
            matallergenerna, såsom soja, nötter m.m. bör vara i form av symboler,
            företrädesvis utformade på ett likartat sätt inom hela EU. Detta
            bör ges regeringen till känna. Märkningen bör också vara sådan
            att den tar konsumenters oro på allvar. Därför är det positivt
            att EU nu utvecklat regler för märkning av livsmedel baserade
            på genmodifierade grödor. Om EU inte kan förhindra import av kött
            producerat med tillväxthormoner bör även sådant kött märkas. Grunden
            för märkning bör dock vara att den med rimliga ansträngningar
            skall kunna kontrolleras. Därför bör effekterna av denna del av
            EU:s märkningsregler utvärderas inom de närmaste åren. Beroende
            på i vilken utsträckning genmodifierad mat introduceras på marknaden
            och vilka konsumentkrav som uppstår är det tänkbart att producenterna
            i allt större utsträckning väljer en s.k. negativ märkning, alltså
            att de märker varor som inte är baserade på genmodifierade grödor.
            Så länge producenterna kan bevisa sitt påstående bör en sådan
            märkning inte hindras.
          </p>
          <p xml:id="i-2CJ5MDrzEPnc2H6WzsqKp6">
            Pressa matpriserna genom skärpt konkurrens
          </p>
          <p xml:id="i-RsMnucLcXoui21zNUkKXrr">
            Den totala prisnivån i Sverige är betydligt högre än i övriga
            EU. Konkurrensverkets senaste «kartläggning på området, rapporten
            ”Konsumenterna, matpriserna och konkurrensen” (2004:2), bekräftar
            ännu en gång att den allmänna prisnivån för varor och tjänster
            avsedda för privat konsumtion ligger omkring 20 procent över genomsnittet
            i EU (före utvidgningen). Uppemot hälften av den generella prisskillnaden
            gentemot
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mirf7qADxWAALBk8TcyeDN">
            övriga EU före utvidgningen skulle enligt Konkurrensverket kunna
            elimineras med bättre konkurrens. Tack vare nya aktörer på marknaden
            har konkurrenstrycket ökat det senaste året på de svenska matpriserna,
            men fortfarande är det stor skillnad mot exempelvis priserna i
            Tyskland. En aktuell kartläggning pekar också på att bristande
            konkurrens följs av hög lönsamhet både i detaljist- och grossistleden
            inom dagligvaruhandeln. För att ge människor större frihet måste
            ett viktigt led i politiken vara att se till att konsumenterna
            inte tvingas betala för höga priser för maten, som utgör en så
            stor del av hushållens konsumtion. Målet kan inte vara att framför
            allt få en utveckling mot att man via försämring i kvaliteten
            skapar ett antal lågprismärken utan att man genom en ökad konkurrens
            får mer prisvärd mat inom alla områden. Dagligvaruhandeln i Sverige
            kännetecknas fortfarande av betydande koncentration, och de stora
            detaljhandelsblocken bedriver partihandel, distribution och detaljhandel
            integrerat. Den konkurrens som ibland tycks finnas genom det stora
            antalet butiksnamn är till stor del skenbar. För att marknaden
            skall fungera måste antalet aktörer bli fler, antingen genom nyföretagande
            eller genom att fler utländska aktörer etablerar sig på marknaden.
            Detta kan underlättas genom effektiv konkurrenspolitik och genom
            att kommunerna underlättar för nyetableringar. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna. Lokala uppstickare till
            de tre största kedjorna hindras av oligopolsituationen i grossistledet,
            men framför allt av att det är svårt att starta ett nytt företag
            i Sverige. Snåriga regler som är anpassade efter storbolagen gör
            att det är oerhört krävande för den enskilde att sätta sig in
            i regelverket. Många upplever företagandet i Sverige som för dyrt
            och krångligt. Lokala producenter, som oftast inte har så stora
            volymer, har många gånger svårigheter att komma in i butikskedjor
            och få avsättning för sina produkter. En viktig orsak till den
            bristande konkurrensen inom detaljhandeln är att kommunerna tillämpar
            sitt planmonopol i plan- och bygglagen (PBL) på ett sätt som gör
            att det finns för få attraktiva butikslägen där det är tillåtet
            att sälja livsmedel. De kommunala detaljplanerna kan vara olika
            detaljerade angående vilken verksamhet som tillåts på en viss
            fastighet. Exempelvis kan vissa planer hålla sig till att ange
            var handel får ske, medan andra använder mer detaljerade termer
            som detaljhandel. I vissa planer anges också vilken typ av varor
            som får och inte får hanteras på fastigheten, t.ex. ”handel, dock
            ej livsmedel”. Vi anser att PBL måste ändras så att kommunerna
            får ökad skyldighet att beakta konkurrensintresset. Detta bör
            riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. I dag finns
            för få lägen där ny detaljhandel kan etableras och de lägen som
            anges i planerna är ofta för oattraktiva. Många kommuner är oskickliga
            på att bedöma butikernas behov av butiksyta, trafikorienterade
            lägen och rationell varuhantering. Genom en i princip fri etableringsrätt
            för dagligvaruhandel skulle sannolikt fler ändamålsenliga butikslägen
            användas. Detta skulle ge mer livskraftiga butiker och sannolikt
            fler bostadsnära butiker, eftersom kommunerna hittills varit snåla
            med mark i bostadsområden, men generösa
          </p>
          <p xml:id="i-Ut9ifqDjYXrEEcxH7ykLk3">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ni8BCSwqdjgWCNx3bsh8n">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-HhxvQQWzRZPHydKEiq91EJ">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-RGtHpedreNktJE3uynV8GZ">
            med mark i externa lägen. Fri etableringsrätt skulle alltså kunna
            få trenden att handeln flyttar ut från städerna att avta. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Den kommunala
            planprocessen behöver på många håll effektiviseras och handläggningstiderna
            kortas. En rationell och smidig planprocess gör att nya aktörer
            lättare kan etablera sig på en ort, vilket i sin tur vässar konkurrensen
            och sätter press på priserna. Vi anser att detaljplanerna bör
            vara mycket tillåtande när det gäller att öppna nya dagligvarubutiker.
            Principen skall vara att om inte mycket allvarliga skäl föreligger
            så skall bygglov beviljas för dagligvaruhandel. I de fall en nyetablering
            medför trafikproblem skall kommunen i gengäld kunna kräva att
            den som får bygglov också skall finansiera nödvändiga trafikinvesteringar.
            För en fungerande konkurrens måste också den internationella handeln
            stärkas. I en öppen handel över gränserna blir det arbete som
            utförs inom ramen för samarbetet i EU och OECD för gemensamma
            riktlinjer, enkla rättsregler och tydlighet för konsumenterna,
            mycket viktigt och bör prioriteras av svenska myndigheter. I dag
            ser vi en utveckling mot att de stora kedjorna i allt större utsträckning
            ökar sitt utbud av egna varumärken. Detta har inte på något uppenbart
            sätt lett till någon allmän prissänkning men har i många fall
            minskat utbudet av konkurrerande märken. Det minskar också kundens
            möjlighet att utläsa vem som har producerat varan. Om man t.ex.
            vill välja bort produkter från en producent som man anser har
            uppträtt oetiskt går detta inte eftersom producenten inte är namngiven
            på de egna varumärkena, i gengäld kan man inte heller gynna en
            producent som man har positiv erfarenhet — av. Folkpartiets förslag
            om att öka stödet = till konsumentorganisationerna skulle också
            öka den oberoende granskningen av utvecklingen på livsmedelssektorn
            och därmed också underlätta debatten kring denna ganska genomgripande
            förändring av livsmedelsmarknaden som nu pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-RFU538GiUD2H5RkjC4akAy">
            Stärk konsumentrörelsen
          </p>
          <p xml:id="i-KGFPnjMDRn5TnNvtmvsVDi">
            På senare år har engagemanget för mat- och hälsofrågor bland
            konsumenterna ökat. Inte bara slutproduktens kvaliteter är avgörande
            för vad man köper. Miljöintresset, som också har skapats av medvetna
            frivilligorganisationer, har väckt näringslivet och konsumenterna
            har upptäckt att de själva kan välja en uthållig och hållbar utveckling
            genom sina val. De etiska frågorna håller nu på att komma i fokus.
            Alltfler konsumenter blir medvetna och tar ett ökat eget ansvar.
            Därför behövs ett organiserat, frivilligt, engagemang av konsumenterna.
            Folkpartiet vill se till så att en större del av de resurser som
            i dag läggs på myndigheter och verk fördelas till det civila samhället.
            Genom att stärka det civila samhället blir det också lättare att
            nå ut med livsviktig konsumentinformation till grupper som av
            olika skäl inte vänder sig till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-TPJm9Sr5UBM6ii5jK2rD2t">
            exempelvis en kommunal konsumentvägledare. När det gäller livsmedel
            är detta av avgörande vikt inte bara från konsumentsynpunkt utan
            ur ett folkhälsoperspektiv. Vi anser att stödet = till de = fristående
            konsumentorganisationerna ökas med 5 miljoner kronor och att detta
            finansieras med en motsvarande minskning av Livsmedelsverkets
            anslag för informationsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CSiGRHyBCrpzYbNeZNCBAL">
            Rätten till säker och sund mat
          </p>
          <p xml:id="i-NnxrhLHq3Dv6E9wry8YqSq">
            Vi liberaler vill verka för säkrare och sundare livsmedel. Målsättningen
            bör vara att utforma en gemensam europeisk politik för livsmedelssäkerhet,
            så att människor kan känna trygghet med vad de äter oavsett om
            de bor på Algarvekusten eller i finska Karelen. En samlad politik
            på Europanivå är nödvändig för att Europas konsumenter skall kunna
            vara säkra på sin rätt till säker och sund mat. För att vi som
            konsumenter skall kunna vara säkra på vad vi köper måste kraven
            på korrekt information vara absoluta, något som redovisas ovan.
            Ett hållbart och gemensamt kontrollsystem för livsmedelssäkerheten
            måste skapas. Målet måste vara det självklara: All mat — oavsett
            om den är billig eller dyr, närodlad eller hämtad långväga ifrån
            — skall vara ofarlig. Det betyder att vi måste ha ett antal regler
            och lagar på EU-nivå som rör hela kedjan från jord till bord.
            Denna politik håller nu steg för steg på att förverkligas. EU
            har bl.a. fått en egen livsmedelsmyndighet, och regelverket kring
            tillsyn har skärpts och håller fortfarande på att skärpas. Arbetet
            med en skärpt syn på livsmedelssäkerhet kan inte stanna vid EU:s
            gränser utan måste också drivas internationellt. Inom EU är det
            t.ex. förbjudet att använda tillväxthormoner i kött- och mjölkproduktionen.
            EU har också infört förbud mot import av kött från djur som getts
            hormoner. WTO har tillbakavisat EU:s importförbud därför att detta
            skulle sakna vetenskaplig grund, och EU har uppmanats att bevisa
            att en sådan finns. WTO medger inte att konsumenters oro får utgöra
            grund för standarder i internationell handel med livsmedel. Folkpartiet
            anser att också WTO bör vidta åtgärder som syftar till att ett
            ökat konsumentskydd får en framskjuten plats. EU måste fortsätta
            kämpa för att konsumenthälsan och inte livsmedelsindustrin sätts
            i centrum. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-VhVwbJiQvv1AUnnsFKyik6">
            Livsmedelssäkerhet på Europanivå
          </p>
          <p xml:id="i-FYMVgbFpHv8qi5H6Zc3f4S">
            Folkpartiet har länge arbetat för att EU bör införa en basnivå
            för livsmedelssäkerheten och det är med glädje som vi ser att
            flera av de frågor som vi arbetat med nu börjar få genomslag.
            Detta gäller t.ex. kraven på en gemensam livsmedels- och djurskyddskontroll
            i alla 25 medlemsländer. Man kan också konstatera att EU redan
            till stor del tagit till sig de svenska
          </p>
          <p xml:id="i-SzkHcR9wqiHkN5mhWaFiRG">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-E8f1jzfY2FbJ9sV789hMDa">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-QS3UmDziB4yVEvLp38WRuh">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-WhSpeDjYgXi183d8zteNCg">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-XDjEae73GqYSwcQ4HFC8g1">
            erfarenheterna av begränsning av t.ex. antibiotikaanvändningen
            i fodermedel. Det är viktigt att ett strikt och fullständigt säkerhetssystem
            måste vara lika för alla producenter i alla led i livsmedelskedjan
            inom hela unionen. Då innebär det inga handelshinder och ingen
            skillnad i konkurrenskraft mellan företagen, utan alla får samma
            basförutsättningar. I vissa fall kan man om folkhälsan så kräver
            acceptera att enskilda länder fortsätter med strängare lagstiftning
            än vad som är EU-norm, t.ex. när det gäller salmonella. Salmonellan
            blev en het fråga under Sveriges medlemskapsförhandlingar med
            EU. Sverige lyckades få igenom sina krav på att livsmedel, levande
            djur och foder som förs in i Sverige skall vara fria från smittan.
            Inom EU förändrar man nu salmonellalagstiftningen så att det i
            hela unionen år 2008 kommer att införas ett kontrollsystem som
            mer liknar det svenska. Även om flera steg i rätt riktning har
            tagits inom dessa områden är det viktigt även i fortsättningen
            att Sverige prioriterar dessa frågor inom EU-samarbetet. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Den europeiska
            myndigheten för livsmedelssäkerhet (EFSA) är en god förutsättning
            för att arbetet med livsmedelssäkerhetsfrågorna får den tyngd
            de kräver. Det är viktigt att Sverige arbetar inom EU för att
            myndigheten får de resurser och det mandat som behövs. EFSA tillkom
            delvis som en följd av BSE (galna kosjukan)-skandalen. Det är
            uppenbart att problemen kring BSE pekar på brister i vår förmåga
            att upptäcka livsmedelsrelaterade sjukdomar och att göra rätt
            riskbedömningar inom livsmedelsproduktion. Sverige bör vara pådrivande
            för att EFSA ges förutsättningar att hitta och korrigera denna
            typ av systemfel. Myndigheten har dock inte fått det fulla ansvar
            som vi anser att den borde ha när det gäller kontroll och möjligheter
            att föreslå sanktioner. Rättssystemet är i princip en nationell
            angelägenhet, även på livsmedelsområdet, men det finns fall då
            det är nödvändigt att ha sanktionsmöjligheter på EU-nivå. Det
            handlar t.ex. om när ett livsmedelsproblem som drabbar konsumenterna
            uppstår i ett land och landets egna myndigheter uppenbarligen
            saknar förmåga eller vilja att ta itu med frågan. Vi anser därför
            att Sveriges regering skall verka för ett breddat mandat för den
            europeiska myndigheten för livsmedelssäkerhet. Detta bör ges regeringen
            till känna. Från liberalt håll är det dock självklart att kravet
            på att samtliga livsmedel måste vara säkra inte får medföra att
            den traditionella och regionala matkulturen i Europa går förlorad.
            Dessa produkter måste även fortsättningsvis få framställas på
            sedvanligt manér — även om detta innebär att hela EU:s regelverk
            inte kan efterlevas under tillverkningen eller tillagningen. Detta
            förutsätter emellertid ett certifierings- eller licensieringsförfarande
            samt att produkterna tydligt märks. På detta sätt garanteras mångfalden
            inom EU samtidigt som valet är den enskilde konsumentens. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-qZh39anGXRch8nBF8aK1Z">
            Livsmedelssäkerhet på nationell nivå
          </p>
          <p xml:id="i-RFYdsvUHXTnaMvT732eHhf">
            Även om Sverige har en hög livsmedelsstandard finns ingen anledning
            att slå sig till ro med rådande ordning. Framför allt vad avser
            livsmedelskontrollen krävs en ökad insats och samordning. De återkommande
            utbrotten av salmonella talar exempelvis sitt tydliga språk. Slarv
            och dålig kunskap blir dyrt inte bara för samhället och konsumenterna
            utan också i hög grad för producenterna. Vi har i år haft flera
            incidenter med livsmedelsbaserad smitta, bl.a. spridning av EHEC
            som dessvärre fått dödlig utgång. Vi måste nu se en utveckling
            där livsmedelskontrollen skärps och ger upphov till en minskning
            av denna typ av incidenter. Sverige bör nu också lägga resurser
            på att skärpa sin beredskap när det gäller fågelinfluensa. Den
            svenska livsmedelskontrollen behöver skärpas och bli mer likvärdig
            över hela landet. Detta är inte bara en fråga om konsumentskydd
            utan också en rättvisefråga mellan företagarna i branschen, som
            måste ha samma regler och krav på sig oberoende av i vilken kommun
            de verkar. Allt annat snedvrider konkurrensen. Därför ökar Folkpartiet
            = anslagen = till livsmedelskontrollen. Det finns flera rapporter
            som visar en stor brist på samordning och övervakning av livsmedelssäkerheten
            i Sverige. Jordbruksverket har ansvaret för regelverk och kontroll
            av foder, för gödselhanteringsråd och för djuromsorg. Kemikalieinspektionen
            är medansvarig för de kemiska substanser som används i odlingarna
            och Statens veterinärmedicinska anstalt har en stödfunktion. Vid
            slakteridörren övergår djuret till livsmedel och då tar Livsmedelsverket
            vid. Regeringen borde initiera ett arbete för en översyn över
            de olika myndigheternas roller vad avser åtgärder för säkra livsmedel,
            dels som ett led i att stärka arbetet med livsmedelssäkerhet,
            dels som en del av en effektivare myndighetsutövning. Det är t.ex.
            inte rimligt att både Jordbruksverket och Livsmedelsverket skall
            behöva ha experter kring hur man övervakar produktionssäkerhet,
            den ena myndigheten för foder och den andra för livsmedelsproduktion.
            Folkpartiet föreslår i sin motion kring de areella näringarna
            en förändring i myndighetsstrukturen som bl.a. infattar en sådan
            tydligare roll för Livsmedelsverket för säkerheten vad gäller
            hela livsmedelskedjan från jord till bord. Ett samlat livsmedelsverk
            bör innehålla fler nödvändiga funktioner, som exempelvis inte
            kommer = att = finnas i den europeiska livsmedelssäkerhetsmyndigheten
            (EFSA). Inom EFSA finns ingen enhet för kost/hälsa, inga som helst
            försök att definiera kvalitet (regler för kött i korv etc.). EFSA
            ska enbart syssla med vetenskapliga säkerhetsbedömningar. Ett
            svenskt livsmedelsverk måste, utöver kontrollfunktionerna, också
            ha tillräckliga resurser för att upprätthålla en vetenskaplig
            hög nivå, även för frågor som nutrition (kostlära) och att ge
            underlag för fullgod information till medborgarna om maten. Som
            medborgare måste vi alltså kunna lita på väl fungerande säkerhetssystem,
            vilket kräver en total öppenhet och insyn i
          </p>
          <p xml:id="i-VgTK9kjiTjU9FDYrFHi4wX">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-AQK6zXNZoRc3BWBwTdJ2tR">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-6vEY5dSsqSJWHQDBJF1zRG">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-ByaVhTnhWcKYRzxcojcuWu">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-VQRZ11sBVLBJgYP5LJ4Np">
            myndigheternas arbete. Det är inte rimligt att frågor som rör
            t.ex. testning av livsmedelssäkerhet när det gäller GMO sekretesstämplas
            av myndigheter. Livsmedelsverket är formellt ansvarigt för livsmedlet
            fram till konsumenten, i samarbete med Smittskyddsinstitutet.
            Men Livsmedelsverket har bara kontrollansvaret för de allra största
            anläggningarna, totalt ca 600 stycken. Alla andra företag inom
            livsmedelskedjan skall kontrolleras av kommunerna, vilket givetvis
            gör att en del starka kommuner har en utmärkt tillsyn medan kontrollen
            brister eller saknas i en tredjedel av landets kommuner) Sverige
            har i dag en nivå på livsmedelskontrollen som torde vara bland
            de allra svagaste i den utvecklade delen av världen. Detta sätter
            inte bara säkerheten ur spel utan det nuvarande systemet gynnar
            den slarviga men missgynnar den skötsamma. Folkpartiet anser att
            det fulla ansvaret på nationell nivå för säker mat — från jord
            till bord — skall ligga på en myndighet. Myndigheten bör arbeta
            utifrån den övergripande målsättningen om god folkhälsa och rimligt
            trygga konsumenter som kan fatta egna välgrundade beslut. Det
            betyder en kontroll av alla inblandade parter, strikta egenkontrollprogram
            och en identisk kontroll över hela landet. Att samordna systemen
            är inte detsamma som att alla parter måste eller bör sitta på
            samma plats. Självklart måste ett samlat kontrollsystem ha en
            lokal/regional organisation, då lokal- och personkännedom är viktigt.
            Vi går mot att en allt större del av kontrollsystem finansieras
            av företagen. Avgifterna varierar också kraftigt mellan olika
            kommuner. Det är viktigt att det finns en kontroll av att inte
            oskäliga avgifter tas ut. Detta drabbar framför allt småföretag.
            Många varukedjor har egna mycket kvalificerade kontroller av sina
            butiker med samma typ av analyser som Livsmedelsverket använder
            sig av. Det har lett till en ökad skärpning och insikt vad gäller
            kvalitet ute i butikerna. Vi anser därför att det först vid uppkomna
            återbesök, som föranletts av anmärkningar, som en kraftfullt höjd
            avgift är befogad att ta ut. Ett avgiftssystem skall ha flera
            funktioner: betala en del av säkerhetssystemet, klart gynna den
            skötsamma och ge samma möjligheter åt stor som liten. Det är viktigt
            att de avgiftssystem som etableras åstadkommer detta. Det råder
            ingen tvekan om nödvändigheten av att erhålla en effektiv och
            säker tillsyn både vad gäller djurskydd och livsmedel. Folkpartiet
            anser att kommuner som, trots möjligheter till interkommunal samverkan,
            ändå saknar möjlighet att upprätthålla tillräckligt hög kompetens
            skall kunna flytta över tillsynen till en högre nivå. Det är i
            det allra sista ledet i livsmedelskedjan som det till sist avgörs
            om den mat vi äter är sund och fräsch. Det är varje enskild person
            som arbetar i butiken, på restaurangen eller i skolköket som avgör
            vilken temperatur det skall vara i kyldisken, hur köttkvarnen
            rengörs och så vidare i en oändlig räcka av små detaljer, som
            till sist leder fram till huruvida den mat vi köper har god kvalitet
            eller ej. För de allra flesta konsumenter är det inte möjligt
            att avgöra om butiken de går till följer alla nödvändiga åtgärder
            för att hålla livsmedlen i gott skick.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-RUckWhPTn1sKkehAssQZ1X">
            Folkpartiet föreslår därför att Sverige tar fram enkla metoder
            för att konsumenten skall få tydlig information om det hygieniska
            tillståndet bakom kulisserna på alla de ställen där vi köper och
            äter vår dagliga mat. Ett exempel på ett sådant system är den
            danska smajlmärkningen, där resultatet av den lokala hygienkontrollen
            i t.ex. restauranger presenteras för allmänheten i form av dekaler
            som anslås vid entrédörren. Flera svenska kommuner har redan på
            eget initiativ börjat använda denna märkning, och i utredningen
            ”Smiley: hygien och redlighet i livsmedelshanteringen” (SOU 2005:44)
            ges ett förslag till ett sammanhållet system för offentliggörande
            av resultat från livsmedelskontrollen. Vi anser att regeringen
            snarast bör agera så att vi får se detta system realiseras i hela
            landet. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6zAs1gSZoGuZs3gjTpzXgQ">
            Mat och folkhälsan
          </p>
          <p xml:id="i-Wn2coe5TTj9SinaH2poFS9">
            Det finns klara samband mellan maten och folkhälsan. Exempelvis
            har problemet med svenskarnas ökande medelvikt alltmer uppmärksammats,
            och sambandet mellan övervikt och ett antal allvarliga sjukdomar
            är väl belagt. Det finns alltså all anledning att känna oro över
            det folkhälsoproblem som fetman utgör. Folkpartiet motsätter sig
            de EU-subventioner på mjölk som ges till skolor där subventionerna
            dessutom ökar ju fetare mjölken är. Ansvaret för den egna hälsan
            ligger framför allt på individen själv. Samhällets viktigaste
            ansvar ligger i att på ett tydligt sätt informera inte minst barn
            och ungdomar om t.ex. behovet av kost och motion. Samhället skall
            också ansvara för att det finns relevant forskning och att den
            kunskap som denna forskning genererar når allmänheten. Vidare
            är det viktigt att det finns en fungerande vård för dem som lider
            av sjuklig fetma. Ofta finns här mycket svåra problem som individen
            inte kan lösa utan professionell hjälp. Folkpartiet motsätter
            sig däremot att staten skulle använda prisinstrumentet för att
            styra vad vi äter. Det är inte bara oklokt ur en praktisk politisk
            synvinkel utan omyndigförklarar också det svenska folket. Från
            praktisk synpunkt vet vi att prisdifferentiering som nu på sina
            håll föreslås leder till svåra gränsdragningar, byråkrati för
            handlarna och därmed högre generella kostnader för konsumenterna.
            Det är heller knappast priset som gör att människor väljer bort
            billiga rotfrukter till förmån för t.ex. fetare halvfabrikat.
            Förslag om t.ex. högre moms eller särskilda punktskatter på fett
            och socker är utslag av en klåfingrig förmyndarattityd där staten
            skall lägga individens liv till rätta i minsta detalj. I stället
            för pekpinnar skall den ökande övervikten mötas med ökad kunskap
            och en tilltro till individens förmåga att ta ansvar. Generell
            information och allmänt folkhälsoarbete kan kombineras med individuell
            rådgivning, inte minst inom hälso- och sjukvården. Det bör t.ex.
            vara självklart att informera gravida kvinnor med havandeskapsdiabetes
            om att de har en ökad risk för diabetes typ II. God information
            skall ges till föräldrar på barnavårdscentralerna. Skolhälsovården
            har en viktig roll i kontakten med barn och ungdomar. Det är också
            viktigt att innehållsdeklarationerna på
          </p>
          <p xml:id="i-2iwRCUoCtK6Q1k3zuCTEdg">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-53uND6Xtz8QVdErLkU6A2D">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_395/mot_200506_MJ_395-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-7oCWGxEFcHTMjbw4wGzGXv">
            2005/06:MJ395
          </p>
          <p xml:id="i-UWZFL19KEwThiFDBdhJebD">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-7GEkv84aHafvv7stUhVyAi">
            livsmedel, inte minst halv- och helfabrikat, ger tillfredsställande
            information om energivärde, fetthalt och sockerhalt så att konsumenterna
            kan göra ett informerat val. Allra viktigast i denna informationskedja
            är kanske de eldsjälar som bl.a. finns inom akademin och sjukvården.
            Ofta är det dock t.ex. för forskare svårt att ägna alltför stor
            del av sin tjänst åt populariserad information till allmänheten,
            då det sällan finns anslag eller medel till detta. Folkhälsoinstitutet
            bör inom befintliga budgetramar därför ges befogenhet att bevilja
            projektbidrag eller stipendier för frivilligorganisationers och
            enskildas folkbildningsarbete om frågor kring kost och folkhälsa.
            Detta bör ges regeringen till känna. Samtidigt som övervikten
            ökar finns paradoxalt nog också ett annat folkhälsoproblem i vårt
            land: undernäring. En alarmerande hög andel av våra äldre får
            otillräcklig föda. Enligt tre studier genomförda av Socialstyrelsen
            bland äldre som får kommunal vård och omsorg förekommer undernäring
            mellan 6 och 71 procent beroende på boendeform. Utvecklingen inom
            vården och omsorgen av de äldre pekar på att förekomsten av undernäring
            bland de äldre kan komma att öka om inte kommunerna uppmärksammar
            problemet. Det får aldrig godtas att människor på grund av omgivningens
            okunskap eller slentrian inte erbjuds tillräckligt näringsrik
            kost inom äldreomsorgen. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-JvyCdooRqqhqbV21wCHXe1" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2005
          </p>
          <div xml:id="i-XmLQ3TYVKNufV1QJGTaeH7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JnNnQ1jeVWSvNKfR54f5Ck" who="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP" type="signature">
              Marie Wahlgren (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Dff9dA5nWdnLgptzebYLgH">
            Martin Andreasson (fp) Lennart Fremling (fp) Sverker Thorén (fp)
            Anita Brodén (fp) Heli Berg (fp) Gunnar Nordmark (fp) Jan Ertsborn
            (fp) Mia Franzén (fp) Lars Tysklind (fp) Ana Maria Narti (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
