<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholmsregionen och Sveriges utveckling</title>
        <author corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">av Mats Odell m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholmsregionen och Sveriges utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N438</idno>
          <rs type="number">N438</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N438</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1A53F73C-AB29-4712-A0F7-14DF52CBECF5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <name>Helena Höij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JUDfhnxTxyfMtZUBuv5NAa</idno>
            <name>Peter Althin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6tLHeWLww2fQHzUJFnN4rU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6tLHeWLww2fQHzUJFnN4rU">
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JUDfhnxTxyfMtZUBuv5NAa"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YXdVVD6VtqGeZZh1MAhAV4" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UCZERYMUSkKNib7RPDpnfM" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BVQuoGipbRmMXY5mMoX9zE" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pk3fbeTcc23Try8ywb1tNr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Pk3fbeTcc23Try8ywb1tNr">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TfLnamZXgTTqz68jUARPiV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NkQwDV6KCoudVAjn4PFQhJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QVMko5F4VX11Qx71XmKned" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Sd1d3G6Lrg3mXwy9qc8xhZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-AGJGdxhHNowdHkoqbfbMWM">
          <p xml:id="i-5pEMkefVCe83k5fMJJkSjF">
            2005/06 mnr: N438 pnr: kd912
          </p>
          <p xml:id="i-VdfNW2xxPgVC3aZyhHGibx">
            Motion till riksdagen 2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-VuHUkjwoHBXEUev2H84eND">
            av Mats Odell m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-DKZiDH5vcNAGomtsvk2mou">
            Stockholmsregionen och Sveriges utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-F1Tan4bmr64btoxREPofbm">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-UkPp7itkeii77gWfWEMLsA">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-JwStzfzTLFsytLrwrPYB9F">
            1 Trvehåällsförtee krigs sovevsovasssssvnssvasssnusssernssatvesvssrssnsssn
            ss 1 2 Förslag till riksdagsbeslut 3 Stockholm en internationell
            stad. 4 En storstadspolitik för Stockholm. 5 Ett dynamiskt näringsliv.
            6 Rättvis skatteutjämning... 7 Utbildning i Stockholm. 8 Flört
            böstädllsasanersne 9 Fungerande infrastruktur. 10 Kollektivtrafiken.
            11 Vägar... 12 Trängselskatt.. 13 Flyget... 14 En region för alla..
            15 Integration... 16 Ett tryggt och säkert Stockholm. 17 Regionalt
            självstyre..
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CtLdVMV1Q9ipSe4nxTWdck">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-T9wgvWa7fnfDwG2yJJcif1">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QL1xRrbbTYYZwbrkW8pGPQ">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-JSiYqrXXfNeuv4LgC8VeDD">
            11.
          </p>
          <p xml:id="i-Ks7nKc6NaqsZxfZNKMeEgb">
            12.
          </p>
          <p xml:id="i-EM1CtzAbX8MiL5K6RLkW9H">
            13.
          </p>
          <p xml:id="i-CKtn41NykDQoQeMB6oF6q6">
            14.
          </p>
          <p xml:id="i-9btK7sd156dww9m4Yi8Vps">
            15.
          </p>
          <p xml:id="i-BuZk1Z5niJV2sHUKk8bZEe">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-KkGvEddcWY1q5Cem2x3riX">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-HpNydc9TQwpbamMttFzKpq">
            anförs om en storstadspolitik och en satsning på att utveckla
            Stockholmsregionen som en motor för hela Sveriges utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-KaYV9owkj5CGDbANyQqaGm">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-UVwFrh7WdgW9gDbexfsgDo">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-8RjFKGf6omkbT1qQsmSyYm">
            anförs om försök i Stockholmsregionen med skattereduktion för
          </p>
          <p xml:id="i-HenaXrA8HRKZhdxNCdg4EB">
            hushållstjänster.'
          </p>
          <p xml:id="i-7Hp2qdxctefrVPZ49Wz84Z">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-Dwptvvt7hMP4XYbPpAayr5">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-PWAG5TZso6s2kivcc1UmgJ">
            anförs om nödvändigheten av ett rättvist skatteutjämningssystem.”
          </p>
          <p xml:id="i-28mMeDiQ182RY4cdteeKfK">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-5MooRofDVfHNBT3dKbdZtv">
            anförs om yrkesutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7C2BLXeQ7PS3nTPsRPJmzq">
            Riksdagen tillkännager anförs om åtgärder för at Riksdagen tillkännager
            anförs om en reformerad Riksdagen tillkännager anförs om höjd
            gräns för Riksdagen tillkännager anförs om ökade statliga Riksdagen
            tillkännager anförs om att öka resur:
          </p>
          <p xml:id="i-3FNinn2finAhoJbAP2APdz">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen 3 ör regeringen som
            sin mening vad i motionen t minska produktionskostnaden av nya
            bostäder.” ör regeringen som sin mening vad i motionen planprocess."
            ör regeringen som sin mening vad i motionen skattebefrielse vid
            uthyrning av privatbostäder." ör regeringen som sin mening vad
            i motionen infrastruktursatsningar i Stockholmsregionen.” ör regeringen
            som sin mening vad i motionen serna till infrastruktursatsningar
            genom public-
          </p>
          <p xml:id="i-7ghAPdgfzrNHGH5zAuiZJC">
            private partnership-lösningar.”
          </p>
          <p xml:id="i-srWM8FUWYrFNhwDAz9q5T">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-3a7PFg4FC5nkQgoDa6FHM4">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-UK3Pcj2yDm2N7Pd9Srg9CN">
            anförs om utbyggnaden av spårbunden trafik i Stockholmsregionen.”
          </p>
          <p xml:id="i-YLCyFhMe1dftCAMwYF9nDP">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-4wF29MVgMhj1AMyis2vg88">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-MFC1oAjHGVS32i6a4bvske">
            anförs om utbyggnaden av infrastrukturen i Stockholms stad.”
          </p>
          <p xml:id="i-HwTieh2ptG8EhKcvxFo6NZ">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-RRnRAhCFWJs1qQNgkWMQSP">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-HffGt7TznVhyxVTQCUjRa5">
            anförs om försöket med trängselskatt.”
          </p>
          <p xml:id="i-X5PTDHTH6rPpB7tceT3582">
            Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-WrLjWZquVRqXp7RSBAcQJw">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TTfc4snb9qrbzE193EChf7">
            anförs om satsningar i miljonprogramsområden.”
          </p>
          <p xml:id="i-4A822sXhWkTga6hPVRPBex">
            Riksdagen tillkännager anförs om behovet av att
          </p>
          <p xml:id="i-D7EP19qwAiAEBxamMj2qCe">
            Riksdagen tillkännager anförs om specialdesign utländsk examen.”
          </p>
          <p xml:id="i-P2XkgvZdHsLbPBFULXNn6s">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen kunna validera utländska
            utbildningar.” ör regeringen som sin mening vad i motionen ad
            kompletteringsutbildning för invandrare med
          </p>
          <p xml:id="i-5C3YGGE4fkBriHvKR7vwn3">
            ! Yrkandena 2 och 7 hänvisade till SkU. ? Yrkandena 3 och 12
            hänvisade till FiU. ? Yrkandena 4, 14 och 15 hänvisade till UbU.
            ” Yrkandena 5, 6 och 13 hänvisade till BoU. &gt; Yrkandena 8-11
            hänvisade till TU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6EhSwMo9RAmRhsse6sve2g">
            3 Stockholm en internationell stad
          </p>
          <p xml:id="i-FCueccYqQHob4FeFrb7oEH">
            Stora städer spelar en viktig roll i en internationaliserad värld.
            Det är viktigt att Stockholm ges förutsättningar att utvecklas
            till en konkurrenskraftig stad i ett internationellt perspektiv.
            Det krävs såväl för tillväxten och utvecklingen i den här regionen
            som för tillväxten och utvecklingen i hela Sverige. Stockholm
            fungerar som importhamn inte bara för varor utan också för idéer
            från andra länder. Nästan vart tredje svenskt importföretag finns
            i Stockholmsregionen. Forskning i regionen spelar också en viktig
            roll för Sveriges idéutbyte med andra delar av världen och för
            hela landets innovationsförmåga. Verksamheter som =&lt;:vuxit
            sig starka i Stockholmsregionen tenderar att spridas och växa
            vidare i andra delar av landet. Ekonomisk tillväxt sker inte antingen
            i Stockholm eller i övriga landet, utan Stockholmsregionens utveckling
            är en central förutsättning för förnyelse av näringslivet i övriga
            svenska regioner. Stockholmsregionens speciella betydelse för
            utländska storföretags etableringar och satsningar i Sverige kan
            inte nog understrykas. Särskilt Kista nämns i olika internationella
            rapporter som ett av världens tio viktigaste center för teknologiforskning,
            inte minst inom IT- och telekomsektorn. Många stora amerikanska
            och japanska företag har förlagt hela eller delar av sina europeiska
            forsknings- och utvecklingsavdelningar inom till exempel mobil
            kommunikation till Storstockholmsområdet. Lägger man därtill Karolinska
            Institutet som i en internationell rapport rankats som ett av
            Europas tio bästa universitet samt ett av landets främsta teknologicenter,
            Kungliga Tekniska högskolan, och den främsta ekonomiutbildningen
            i Norden, Handelshögskolan med sitt unika Japaninstitut, så förstärks
            bilden av Stockholmsområdet som den viktigaste och starkaste utvecklingsmotorn
            i svensk ekonomi. I huvudstaden finns den ledande kapitalmarknaden
            i landet som försörjer såväl noterade som onoterade företag med
            riskvilligt kapital, vilket behövs för bolagens vidare utveckling.
            Här finns vidare de ledande medieföretagen — rikstäckande tidningar,
            radio och TV — och här finns de centrala organen för såväl industri-
            och tjänsteföretag som fackliga organisationer. I Stockholm finns
            en bredd i närings- och kulturlivet som är större än i andra regioner.
            Dessutom finns den politiska makten som ytterligare stärker områdets
            särart och speciella betydelse för landets utveckling. Storstadens
            kontakter, rörlighet och flexibilitet skapar god jordmån för innovationer
            och nya idéer. Stockholm är dock inte bara ledande i tillväxt
            utan även i nedgång, vilket understryker = vikten av att vårda
            = tillväxt och utveckling av Stockholmsregionen. Kristdemokraterna
            tror på Stockholms möjligheter. I Stockholms län bor en femtedel
            av landets befolkning på en sextiondel av landets yta. Hit flyttar
            människor för att förverkliga livsprojekt och för att ta del av
            det rika utbud av kultur, utbildning, nöjen och arbetsmöjligheter
            som regionen erbjuder. Men det finns en risk att Stockholm, landets
            viktigaste tillväxtmotor, stannar om inte tillgängligheten = till
            utbildning ökar, om inte
          </p>
          <p xml:id="i-BFMNmENHgjM5dG5i7yTQyq">
            2005/06:N438
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MHfvMWNUQkKHPM3JQWASex">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-6giVKREEj1keuM7ewnSRZc">
            bostadsbyggandet ökar, om inte infrastrukturen förbättras och
            om inte skatteutjämningssystemet reformeras. På dessa områden
            har den socialdemokratiska regeringen och Socialdemokraterna i
            regionen totalt misslyckats. En storstad är förhållandevis miljöekonomisk.
            Så är till exempel utsläppen av koldioxid per capita lägre i Stockholmsregionen
            än landet som helhet. I regionen finns goda förutsättningar att
            hushålla med mark genom en relativt hög exploatering i lägen som
            kan få en god kollektivtrafikförsörjning. En sådan bebyggelseutveckling
            ger förutsättningar för ett minskat trafikarbete och energieffektiva
            uppvärmningslösningar. Men sådan täthet kan också leda till negativa
            effekter såsom trängsel i trafiken och låg framkomlighet, vilket
            bland annat leder till dålig luftkvalitet vissa tider. Också detta
            understryker vikten av att långsiktigt planera bebyggelse och
            trafik i en växande region.
          </p>
          <p xml:id="i-2mfoB4EN3BKqx9Xxr8Bpsj">
            4 En storstadspolitik för Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-HYmPM6KVKtD4fsS8av6DJ2">
            Det är egentligen självklart att det behövs en väl utvecklad
            storstadspolitik. Stockholms stads egen framtidsutredning menar
            i en nyligen utkommen rapport att ”Det behövs en särskild storstadspolitik
            för att bättre tillvarata storstädernas välfärds- och tillväxtgenererande
            kraft. En politik som både syftar till att skapa tillväxt och
            klara av sociala problem.” Dagens storstadspolitik kom till stånd
            i slutet av 1990-talet. Riksdagen (bet. 1998/99:AU2) beslutade
            då att de övergripande målen för storstadspolitiken är att ge
            storstadsregionerna goda förutsättningar för långsiktigt hållbar
            tillväxt och därmed kunna bidra till att nya arbetstillfällen
            skapas såväl inom regionerna som i övriga delar av landet (tillväxtmålet)
            samt att bryta den sociala, etniska och diskriminerande segregationen
            i storstadsregionerna och att verka för jämlika och jämställda
            levnadsvillkor för storstädernas invånare (integrationsmålet).
          </p>
          <p xml:id="i-QAZx2wc5JjKsnhfgPEZstD">
            Det är inte så svårt att instämma i målen på en övergripande
            nivå men vi kristdemokrater är mycket kritiska till vad regeringen
            gjort för att uppnå målen, eller rättare sagt inte gjort. I december
            2003 överlämnade regeringen en skrivelse till riksdagen med information
            och bedömningar angående lokalt utvecklingsarbete i storstäderna
            (skr. 2003/04:49). I skrivelsen redogörs inte ens för tillväxtmålet
            i sin helhet utan den är endast inriktad på insatserna inom politikområdet
            segregationsmål och på de lokala utvecklingsavtalen. Regeringen
            saknar politik för tillväxt och utveckling av våra storstäder.
            Stockholms läns landstings regionplane- och trafikkontor har i
            skriften ”En modern nationell storstadspolitik” (5:2003) på ett
            förtjänstfullt sätt pekat på ett antal faktorer som bör ligga
            till grund för storstadspolitiken och vad som skiljer Stockholms
            län och de övriga storstadslänen från andra svenska län:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WYv3yeJJi2o65yegEBK4Rg">
            Storleken: I Stockholms län bor 20,5 procent av landets invånare,
            i Skåne län 12,7 procent och i Västra Götalands län 16,8 procent.
            Det motsvarar hälften av Sveriges befolkning. ee Mångkulturell
            befolkning: I storstäderna finns en överrepresentation av invandrare.
            Nära 40 procent av dem som invandrat till Sverige från länder
            utanför Europa bor i Stockholms län och ytterligare 30 procent
            i de övriga storstadslänen. « Hög utbildningsnivå: Speciellt Stockholmsregionen
            har en hög andel invånare med någon form av eftergymnasial utbildning
            (cirka 30 procent mer än genomsnittet för riket). I hög grad beror
            det på inflyttning av välutbildade vuxna. « Bred men krävande
            arbetsmarknad: Den breda arbetsmarknaden gör att många människor
            har möjlighet att finna ett arbete som motsvarar deras intresse
            och utbildning. Men arbetsmarknaden är samtidigt krävande och
            andelen som är projektanställd eller på annat sätt har en osäkrare
            position på arbetsmarknaden är högre än i landet i övrigt. + Många
            egna företagare/entreprenörer: I storstäderna är eget företagande
            vanligare än på andra orter. « Rörlighet: Många flyttar till,
            från och inom storstadsområdena. + Pressad bostadsmarknad: Andelen
            ensamboende i Stockholmsregionen är något större än i övriga landet.
            Samtidigt är andelen ungdomar mellan 20 och 24 år som bor hemma
            hos sina föräldrar högre, vilket har att göra med bostadsbristen
            och höga boendekostnader. Byggkostnaderna är högre här än i övriga
            riket. « Högre inkomster, högre kostnader: Stockholm, men inte
            de andra storstadsregionerna, har en större andel höginkomsthushåll
            än övriga riket. Samtidigt är boendekostnaderna markant högre.
            En villa i Storstockholmsområdet är mer än dubbelt så dyr som
            genomsnittet i landet som helhet. « Långa restider: Förvärvsarbetande
            i Stockholmsregionen har i en jämförelse längre restid än övriga
            landet. + Otrygghet och ohälsa: I en stor stad är anonymitet och
            därmed ensamhet och otrygghet vanligare. Fler utsätts för hot,
            våld, stöld eller skadegörelse. « Miljösnåla: Storstädernas täthet
            gör att de bättre klarar att uppfylla sin del av de nationella
            miljömålen. Stockholmsregionen svarar till exempel för en stor
            del av de totala utsläppen men har betydligt lägre utsläpp per
            person.
          </p>
          <p xml:id="i-2KJ5rQ1Tvey3G8YmSXsP1F">
            Kristdemokraterna vill se att insikten om vad tillväxt och företagande
            betyder för Stockholm leder till handling i Regeringskansliet.
            På längre sikt är det endast en högre och arbetsledd ekonomisk
            tillväxt som kan ge kommunsektorn bättre möjligheter att klara
            sina uppgifter inom framför allt vården, skolan och omsorgen.
            Utan en bättre tillväxt kommer det bara att finnas nedskärningar
            att fördela. Detta är ett viktigt skäl till att Kristdemokraterna
            prioriterar just tillväxtpolitiken så högt.
          </p>
          <p xml:id="i-8VbBBjat52hzMkas1dfatp">
            2005/06:N438
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DPB2xheJijQsMJkYMQuDe6">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-SSX8Bm6hVvEQMXDexHfNPw">
            . Vi vill bland annat se en bättre fungerande yrkesutbildning
            och en utbildningspolitik som ökar tillgängligheten till högre
            studier i Storstockholm. e Vi vill se en bostadspolitik med starkare
            incitament för bostadsbyggande i storstäderna och ökad konkurrens
            inom byggbranschen och en trafikpolitik med för storstäder ändamålsenliga
            beslutsformer och ökade investeringar i infrastruktur. e Vi vill
            också se kraftfullare åtgärder för att komma tillrätta med socialbidragsberoende
            och utanförskap och vi vill se förstärkningar av rättssystemet.
            — Kristdemokraterna — vill = också se = ett — nytt skatteutjämningssystem.
            e Kristdemokraterna konstaterar också att ett förstärkt regionalt
            och lokalt inflytande på alla politikområden är en förutsättning
            för en positiv utveckling av regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6PrTsZWb197J3LUjSUox18">
            5 Ett dynamiskt näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-G3c54DU59X7JESasexFFRj">
            Stockholmsregionen har mer än 600 branscher — långt fler än någon
            annan region. Ett företagarvänligt klimat ger förutsättningar
            för en bra ekonomisk utveckling och ett dynamiskt näringsliv.
            Det genererar skatteintäkter som kan säkerställa fortsatt god
            välfärd och satsningar på viktig kommunal och landstingskommunal
            service. Ett dynamiskt näringsliv bidrar också till fler arbetstillfällen.
            Arbete har ett värde i sig och ger stora möjligheter till personlig
            utveckling, social gemenskap, en god livskvalitet och delaktighet
            i samhällsbyggandet. Arbetslöshet är ett slöseri med mänskliga
            resurser och kan förorsaka personliga och sociala problem. Därför
            ska arbete åt alla ha högsta prioritet. Det är därför oroande
            att Stockholm år efter år förlorar i den ranking av näringslivsklimatet
            som Svenskt Näringsliv genomför. I en jämförelse av storstäderna
            Stockholm och Göteborg bekräftas Stockholmsregionens tillbakagång
            och Västsveriges frammarsch. Stockholm faller i år 19 placeringar
            till plats 133 (från plats 114 år 2004 och plats 70 år 2003),
            medan Göteborg stiger 13 placeringar till plats 73. Rankingen
            bygger främst på företagarnas betyg på hemkommunens företagsklimat,
            men också på statistiska faktorer som exempelvis utbildningsnivå.
            På grund av de höga skattekilar som vi har finns i dag en stor
            svart sektor inom den tjänstesektor som kan betecknas som hushållstjänster.
            Bedömningen är att den är särskilt utbredd i storstäderna. Förutom
            att det offentliga går miste om stora skatteintäkter innebär den
            svarta sektorn ett utnyttjande av arbetskraft, i stor utsträckning
            invandrarkvinnor, som inte får det skydd andra har på den svenska
            arbetsmarknaden. Regeringen bör därför besluta om ett femårigt
            försök i Stockholmsregionen där hushållstjänster berättigar till
            en skattereduktion på 50 procent av arbetskraftskostnader upp
            till 50 000 kronor per år. Detta stimulerar tillväxten av små
            tjänsteföretag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-EXm8wVZYQDCH1Xw9MBw18Z">
            6 Rättvis skatteutjämning
          </p>
          <p xml:id="i-8rzV9X7ggUqV3xfdiWYa5f">
            Sverige behöver ett kommunalt utjämningssystem för att minska
            de stora klyftor som annars skulle uppstå mellan olika kommuner
            och landsting beroende på åldersstruktur, geografiska skillnader,
            skattekraft och sociala olikheter. Låt oss slå fast detta. Men
            låt oss samtidigt slå fast att utjämningen i första hand ska vara
            en statlig fråga, inte som i dag en mellankommunal. Kristdemokraterna
            menar att systemet inte får konstrueras så att det strider mot
            grundtanken med det kommunala självstyret, lokaliseringsprincipen
            och beskattningsrätten. Utjämningssystemet får inte strida mot
            intentionerna i grundlagen som innebär att en kommuns skatteintäkter
            inte får användas i en annan kommun. Konstruktionen av det hittillsvarande
            utjämningssystemet har inneburit små möjligheter för en kommun
            att själv påverka sina inkomster. I vissa lägen har dessa möjligheter
            varit obefintliga eller till och med negativa. Att exempelvis
            ta på sig kostnader för att öka bostadsbyggandet ger små förtjänster
            i form av ökade skatteintäkter när befolkningen ökar. I vissa
            lägen kan det till och med innebära att kommunernas inkomster
            minskar — den så kallade pomperipossaeffekten. Det är viktigt
            att skatteutjämningen konstrueras så att den tar hänsyn också
            till storstädernas speciella villkor och inte motverkar ekonomisk
            utveckling. Så är inte fallet i dag. Kostnaden för att producera
            vård är inte densamma i hela landet. Glesbygden har sina särskilda
            problem och storstadsregionerna har sina. Exempelvis finns en
            större psykisk ohälsa och större vårdbehov i en storstad. Att
            Stockholm har en högre andel psykiskt sjuka än genomsnittet i
            landet beror på att många människor med psykiska besvär söker
            sig till storstadens anonymitet. Högre kostnader för löner, lokaler
            och en allmänt högre kostnadsnivå i Stockholms län är andra exempel
            på storstadens särskilda problem. I det hittillsvarande systemet
            har inte storstadsregionernas merkostnader beaktats på ett tillfredsställande
            sätt. Stockholm är på grund av bland annat den höga användningen
            av kollektivtrafik det län som har de överlägset högsta kostnaderna
            per invånare för kollektivtrafiken. Det finns inte heller något
            län i Sverige som har en högre pendling över kommungränserna än
            vad Stockholms län har. Dessutom nyttjas den av stockholmarna
            skattesubventionerade kollektivtrafiken i hög grad även av människor
            på besök i huvudstaden, men boende utanför regionen. Till skillnad
            från andra delar av landet sköts kollektivtrafiken, SL, enbart
            av landstinget. Primärkommunerna deltar inte på något sätt i finansieringen.
            Detta är en organisationsform som passar för Stockholms län. Men
            = utjämningssystemet har inte tagit nödvändig hänsyn = till kollektivtrafikens
            kostnadsstruktur. Kostnaderna för kollektivtrafiken måste beaktas
            fullt ut. Även när det gäller färdtjänsten bygger nuvarande system
            på felaktiga premisser. Det är landstinget som i Stockholmsregionen
            ansvarar för färdtjänsten och som därmed borde få ta del av hela
            beloppet som avser färdtjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-31fKnzyV3n4BEb6C3DKEGV">
            2005/06:N438
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7btaKPiGfZFarRNBTr2TTv">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-W7E4j3Y23xSgVuEb36cHqt">
            Med det hittillsvarande utjämningssystemet har Stockholms läns
            landsting varit det enda landsting som ger bidrag till inkomstutjämningssystemet.
            Som ett första steg mot ett nytt och annorlunda skatteutjämningssystem,
            med större statligt ansvar, kan en spärregel införas som innebär
            att maximalt 10 procent av ett landstings eller en kommuns skatteintäkter
            kan överföras till andra kommuner eller landsting. Det är lätt
            hänt att olika delar av landet på ett olyckligt och onödigt sätt
            ställs mot varandra när det gäller att jämna ut skatteutfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-4vjAkAhCxJFpoft3ppauEj">
            7 Utbildning i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-3JR1HAoXAXFZwtSbMszXG3">
            Viktiga utmaningar för Stockholmsregionen är bland annat hur
            man ska locka till sig de kompetenta medarbetare som företag och
            offentlig sektor behöver, hur regionen ska kunna förse också andra
            regioner i Sverige med specialistkompetens och hur regionen ska
            kunna försvara sin position i konkurrens med andra storstadsregioner
            i världen. En första förutsättning för kunskap, kompetens och
            utvecklingsmöjligheter är att regionen kan tillgodose medborgarnas
            behov av utbildning. I dag är Stockholmsregionen underförsörjd
            med platser inom högre utbildning. Stora brister finns också när
            det gäller yrkesutbildningar. Enligt en rapport från regionplane-
            och trafiknämnden är utbildningsvägarna inom det området många
            gånger oklara och ofullständiga. Under senare tid har bristerna
            inom yrkesutbildningssystemet uppmärksammats alltmer och man har
            konstaterat att underförsörjningen av yrkeskvalificerad arbetskraft
            hindrar regionens tillväxt. Behovet av att satsa på utbildning
            i Stockholm och på att förbättra förutsättningarna för våra studenter
            har vi utvecklat i en särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-TDvB8zjMQEv7k45qHc8aaf">
            8 Fler bostäder
          </p>
          <p xml:id="i-Dt86AtrTZVMP1rN8yrtBcB">
            Ska Stockholm åter kunna bli motorn i Sveriges ekonomi måste
            situationen på bostadsmarknaden förändras. Bostadsbyggandet är
            oerhört betydelsefullt för tillväxt och sysselsättning. Eftersom
            det saknas bostäder tillhör svart hyresmarknad och ett uppdrivet
            prisläge vardagen. Företagen har svårt att rekrytera folk. Bristen
            på studentbostäder leder till problem för Stockholm som studieort.
            Grupper som normalt sett har svårt att få bostad drabbas naturligtvis
            extra hårt. En förutsättning för att ändra på detta är att bostadsbyggandet
            tar fart igen. Socialdemokraterna lovade i valrörelsen att 5 000
            lägenheter per år skulle byggas i Stockholm men fram till halvårsskiftet
            2005 har bara 6 123 bostäder börjat byggas. Stockholms stads egna
            förvaltningar anser att den förda bostadspolitiken fördyrar och
            försvårar bostadsbyggandet. Gatu- och fastighetskontoret konstaterar
            till exempel att dagens illa fungerande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-JtsfgnNHR6vtLJikDtu9QT">
            hyressättningssystem är en förklaring till varför byggandet fördyras
            och försvåras. Skatt är en annan orsak till höga produktionskostnader.
            I en nyproducerad lägenhet utgörs nämligen hyran till 60 procent
            av skatt. Det orimliga tilltaget att belasta nya bostäder med
            både konsumtions- och kapitalbeskattning (det vill säga byggmoms
            och fastighetsskatt) strider mot alla principer för skattesystemets
            uppbyggnad och måste omprövas. Nu beskattas nya bostäder tillsammans
            med alkohol, tobak och koldioxidutsläpp med en extra hög skatt.
            Det är inte rimligt. Skatten måste sänkas vid nyproduktion. För
            närvarande är bostadspriserna i Stockholm så höga att många är
            helt utestängda från marknaden. Kristdemokraterna har i stadshuset
            därför föreslagit att man prövar så kallade hyrborätter, som innebär
            att hushållet hyr den bostad man vill köpa men har en option att
            köpa bostaden efter en provperiod till ett fastställt pris. Hyrköp
            praktiseras i dag i begränsad omfattning i andra delar av landet
            och öppnar möjligheter för många som aldrig skulle ha ekonomiska
            möjligheter att köpa en bostadsrätt eller ett hus. Dessutom är
            handläggningstiderna orimligt långa för många bostadsprojekt i
            dag. En reformering av planprocessen är nödvändig för att få fart
            på bostadsproduktionen. I staden finns många medborgare som kan
            hyra ut rum, smålägenheter eller del av sin villa. Till följd
            av beskattningen av hyresintäkter så sker detta i alldeles för
            liten utsträckning. Gränsen för skattebefrielse vid uthyrning
            av privatbostäder måste höjas. Regeringen måste ta sitt ansvar
            och skapa bättre förutsättningar för bostadsbyggandet i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-Vxh8pDsoXEdCkAj7UEgQZ4">
            9 Fungerande infrastruktur
          </p>
          <p xml:id="i-G1A83s8mB4Srd45Vny5n1D">
            Bristen på en fungerande infrastruktur är ett av de största hoten
            mot Stockholm som tillväxtmotor för hela landet. Att lösa Stockholmsregionens
            trängsel- och framkomlighetsproblem är därför en nödvändig uppgift
            de närmaste åren. Effektiva, smidiga och säkra transporter, för
            både medborgare och näringsliv, kan bidra till regional balans
            och att utsläppen kan hållas tillbaka samtidigt som de totala
            resurserna i samhället nyttjas effektivt. Omfattande ny- och reinvesteringar
            behövs i regionen för att uppnå detta. Dagens situation med trängsel
            och många olyckstillbud får inte fortsätta. Både miljö och trafiksäkerhet
            är starka argument för att göra någonting som radikalt ändrar
            på detta tillstånd. Det finns en allmän uppslutning kring ambitionen
            att utveckla en mer flerkärnig struktur i Stockholmsregionen,
            men detta kan bli verklighet endast om kommunikationerna fungerar.
            Stockholms trafiksystem måste byggas ut så att det blir möjligt
            att bygga attraktiva bostäder på nya platser. Utvecklad kollektivtrafik
            och nya vägtrafikleder krävs. I Stockholms stad bör satsningar
            ske i vissa förortsområden för att minska beroendet av Stockholms
            centrum och motverka trängseln. Särskilt prioriterad
          </p>
          <p xml:id="i-M1DT9nPgvbHyMLGV6LxrDj">
            2005/06:N438
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-7vnYU5XPnydYGVDiWoeZgA">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-K9uB8GkhM8mdKnSHtrTTNu">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-V2NkCF7iYhuhKXWeVs4mNr">
            bör en fortsatt utbyggnad av Tvärbanan vara till — på sikt —
            en ring runt Stockholm. Byggandet av Mälar/Citytunneln måste komma
            i gång för att säkra såväl tågkommunikationen med Stockholm som
            den regionala och lokala kollektivtrafiken. Ska regionala kärnor
            utvecklas utanför Stockholms stad måste det skapas förutsättningar
            för områden att få hög befolkningstäthet och god tillgänglighet.
            I detta sammanhang är Förbifart Stockholm en strategisk investering
            som ingår i en större helhet. Den av regeringen tillsatta Stockholmsberedningen
            har i bred enighet lagt fram en prioritering av kapacitetsförstärkningar
            för väg- och kollektivtrafiken Stockholm-Mälardalen, men infrastrukturplaneringen
            i Stockholmsregionen har länge bromsats av för lite statliga investeringsmedel.
            Staten har ett ansvar att bidra till de nödvändiga investeringar
            som behöver ske i regionen. Länet har inte fått den andel av investeringar
            som är rimlig med tanke på andelen av befolkningen och rollen
            som tillväxtmotor. Det går inte nog att understryka behovet av
            ökade resurser till Stockholmsregionen. För att öka resurserna
            till investeringar i infrastruktur finns det också skäl att studera
            privata intressenter som en möjlighet för att skapa finansieringsutrymme
            för investeringar i transportsystemet, så kallad public- private
            partnership.
          </p>
          <p xml:id="i-AeAi74kei36ZDcEXswgPHN">
            10 Kollektivtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-4xHXbikxLdBZdnwo4qCZw8">
            Mycket omfattande investeringar behöver göras inom kollektivtrafiken.
            Det handlar såväl om upprustning och reinvesteringar som om helt
            nya projekt. Av bland annat hälso-, miljö- och trafiksäkerhetsskäl
            är det viktigt att andelen som reser kollektivt ökar. Samordningen
            mellan biltrafik och kollektivtrafik måste också bli bättre, bland
            annat genom att fler infartsparkeringar etableras vid pendeltågsstationer
            och tunnelbanans ändstationer och knutpunkter. Den enskilt största
            kapacitetsbristen i kollektivtrafiken är passagen förbi Riddarholmen.
            Den så kallade getingmidjan är inte enbart ett problem för pendeltågstrafiken,
            utan i lika hög grad för fjärrtågen. På de två spåren förbi Riddarholmen
            passerar mer än 500 tåg per dygn. Spårbristen utgör därmed ett
            nationellt problem som staten måste ta ett ansvar för. Den bästa
            lösningen på kapacitetsproblemet är att bygga en pendeltågstunnel
            med nya stationer vid Centralen och Odenplan. Detta skulle inte
            bara frigöra utrymme åt fjärrtågstrafiken, utan också utveckla
            pendeltåget som transportsätt. Det finns en stor politisk enighet
            kring vikten av detta projekt. Det var ett av Socialdemokraternas
            löften inför valet och det är mycket allvarligt att behöva konstatera
            att Citybanan ännu ej kunnat byggas eftersom finansieringen inte
            är klar. Detta projekt är ett riksintresse och staten måste ta
            det finansiella huvudansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-4GAixUNK62szPWkk3Pxcwc">
            Särskilt prioriterat är också en fortsatt utbyggnad av Tvärbanan
            vidare från Hammarby sjöstad till Slussen, med en anknytning till
            Saltsjöbanan, men här finns ännu inga beslut fattade. En utbyggnad
            från Alvik bör också ske så att man kan nå Kista, Solna, universitetsområdet
            och även vidare in i Sollentuna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-DRoY2bnHTzbaXNzuX9HxhF">
            kommun. För att detta projekt ska kunna realiseras inom en realistisk
            tidshorisont måste staten delfinansiera investeringarna. Närmare
            studier bör göras av möjligheterna att utveckla spårtrafik också
            i Stockholms innerstad. En vidare utveckling av stombusstrafiken
            bör kunna ske. Förutsättningarna för en utökning av kollektivtrafiken
            på vattnet är goda i Stockholm. Ansträngningar bör göras att hitta
            system, båtar och linjer som är förenliga med ett bevarande av
            det öppna vattnet, är miljövänliga och kan kopplas samman med
            den övriga kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-LxRU7TrzKyyKFcaZyCVDvJ">
            11 Vägar
          </p>
          <p xml:id="i-TTCnVWbRtV1vjRnTi9mvuR">
            Omfattande investeringar bör ske i vägnätet. Ett vägprojekt som
            främst berör Stockholms stad gäller att infartstrafiken norrifrån
            genom Solna bör få sin lösning. Norra länken ska byggas. Den så
            kallade Förbifart Stockholm bör också byggas. För att vi ska kunna
            uppnå vårt mål om en flerkärnig region är Förbifart Stockholm
            en viktig del av en övergripande infrastrukturell väv. Denna västliga
            trafikled och nya sträckning av E 4:an kan bidra till att tillväxt
            sker väster om Stockholm och att nya regionala centrum skapas.
            Genom en tillkomst av leden motverkas också uppdelningen av länet
            i två halvor då förutsättningarna för expansion söder om staden
            förbättras. Vid projekteringen måste naturligtvis stor miljömässig
            hänsyn tas och delar av leden läggas i tunnel. Trots att Socialdemokraterna
            i valrörelsen lovade att arbetet med Förbifart Stockholm skulle
            inledas är det långt kvar till det kan ske. Utbyggnaden av riksväg
            73 är mycket angelägen för att öka trafiksäkerheten, förbättra
            miljön samt för att öka framkomligheten och kapaciteten. Utbyggnaden
            betyder mycket dels för den regionala utvecklingen på Södertörn,
            dels för snabbare och säkrare transporter till hamnen i Nynäshamn
            och för Gotlands förbindelse med fastlandet. Behovet av vägkapacitet
            öster om stadens centrum är stort redan i dag och förväntas öka
            genom den expansion av både arbetsplatser och boende som sker
            i Nacka och Värmdö. Sjötransporter kan bidra till att minska trafiktrycket
            över Stadsgården.
          </p>
          <p xml:id="i-7Ms7NcV1K4qSX9J2v2qHq7">
            12 Trängselskatt
          </p>
          <p xml:id="i-HD2HRKjLE6yBByTCXSBr7F">
            Försöket med trängselskatt som kostar skattebetalarna drygt 3
            miljarder kronor bör avslutas innan det startat. Den hårda konflikt
            om införandet av trängselavgifter som majoriteten i Stockholms
            stad skapat med övriga kommuner i Stockholms län, inverkar mycket
            negativt på möjligheterna att samarbeta och att skapa samsyn om
            vad regionen behöver, vilket försvårar för Stockholm att åter
            bli den ekonomiska motor som Sverige så väl behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-Hwrj7ucN59dwZBTEJWeMAh">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-64FHeindMdcKpGB5AxzMpF">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-XudZxe3R7cJLruKG5AszCi">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-TpEJqPRqfzLHdTZuCypPQT">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-JM8V7yEvSS1hgkzkM5XGYe">
            Om det ska bli aktuellt att använda ekonomiska styrmedel för
            den rörliga trafiken krävs ett helt annat tillvägagångssätt. Folklig
            acceptans är en förutsättning och en sådan skapas genom en utbyggd
            kollektivtrafik och fler alternativa vägar för de bilister som
            inte vill eller behöver åka in i Stockholms innerstad. I dag finns
            varken kollektivtrafik eller alternativa vägar i nödvändig omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-Bqwkd9E3Du9CmvzmsmYAWD">
            13 Flyget
          </p>
          <p xml:id="i-RR718Cg6c4VSgTTh57wYu1">
            Stockholm är rikets huvudstad och måste ha goda flygförbindelser.
            Även om flygtrafiken minskat sedan terrordåden i september 2001
            finns det en samstämmighet om att flygets utveckling åter kommer
            att ta fart. Arlandas tredje bana har i princip varit fullt utnyttjad
            från invigningsdagen. Man bör därför planera för ytterligare bankapacitet
            på Arlanda. Bromma har i dag ett avtal som löper ut 2011. Dess
            styrka är också dess största svaghet — närheten till Stockholm.
            På grund av buller, utsläpp och olycksrisker bör Bromma avvecklas
            när alternativ flygplatskapacitet finns utbyggd. Beslut om lokalisering
            av en ny flygplats måste snarast fattas. Det tar minst femton
            år från beslut till ny flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-4tHQKdUUAmq5bnX5Vzrv2G">
            14 En region för alla
          </p>
          <p xml:id="i-BYD3EsdKcYadunSu27rjbK">
            Stockholms stad har en befolkning med mycket varierande bakgrund
            och erfarenheter. Här bor såväl de rikaste som de fattigaste människorna
            i Sverige. Nära 40 procent av dem som invandrat till Sverige från
            länder utanför Europa bor i Stockholms län. Mångfalden är en enorm
            tillgång som måste tas tillvara, men den innebär också stora obalanser.
            Många människor bor i storstädernas utsatta förorter. Där är arbetslösheten
            hög, utbildningsnivån låg och alltför många lever på socialbidrag.
            Under tiden då de borgliga var i majoritet i Stockholms stad,
            1998-2002, minskade socialbidragsberoendet med 45 procent men
            sedan valet då Socialdemokraterna tog över har det däremot ökat
            med över 9 procent. Arbetslösheten bland ungdomar är hög. De som
            har svårast att få jobb är de som hoppat av eller som aldrig börjat
            gymnasiet. Många av ungdomarna har varken kontakt med utbildningssystemet
            eller arbetsförmedlingen. Ungdomsstyrelsen kallar dem ”unga utanför”
            och i Stockholm rör det sig om mellan 3 000 och 4 000 ungdomar.
            För att göra dessa ungdomar delaktiga i samhället krävs både statliga
            och regionala insatser. Om en grundläggande förändring och lokal
            utveckling ska kunna äga rum bland utsatta grupper och i de utsatta
            områdena måste individer och frivilliggrupper ges betydande möjligheter
            till egna initiativ och självbestämmande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-YANkNS67PGSTWqPoLu3dpR">
            De omfattande insatser som gjorts i miljonprogramsområden runt
            om i regionen har ofta gällt sociala satsningar, utveckling av
            skolor och förskolor samt olika typer av arbetsmarknadsprojekt.
            De insatser som gjorts beträffande arkitektur, fysisk planering
            och infrastruktur får i huvudsak betraktas som kosmetiska. Man
            har bortsett från att den grundläggande fysiska planeringen bidragit
            till segregation. Ofta saknas i miljonprogramsområdena till exempel
            mycket små och mycket stora lägenheter. Kristdemokraterna arbetar
            för att det i alla kommuner och stadsdelar ska finnas en mångfald
            av = upplåtelseformer, = lägenhetstyper och lägenhetsstorlekar.
            Detta gick även Socialdemokraterna till val på, men i gatu- och
            = fastighetsnämnden tilldelas ofta ett redan dominerande bostadsbolag
            i en stadsdel nya markanvisningar, vilket ger motsatt effekt.
            För hela 2003 och 2004 påbörjades endast elva ombildningar av
            bostadsrätter i områden som kan definieras som segregerade områden
            där allmännyttan är dominerade. Kristdemokraterna vill att ombildning
            till bostadsrätter ska uppmuntras i det så kallade miljonprogrammet
            som en väg att uppnå en mångfald av upplåtelseformer.
          </p>
          <p xml:id="i-KFxnC8ZLHyuLyfNpyHJWmB">
            15 Integration
          </p>
          <p xml:id="i-CqAzXnh985s7oP1TyxgdsS">
            Integrationsfrågorna är särskilt viktiga i en storstadsregion.
            Inte bara för att regionen ska erbjuda goda levnadsförhållanden
            för alla sina invånare, utan också för att regionen ska kunna
            fylla sin roll som effektiv motor för utveckling krävs att den
            fungerar som internationell mötesplats — fungerar som ett mångkulturellt
            samhälle helt enkelt. Varje människas önskemål att samarbeta och
            integreras bygger på att man känner sig respekterad och inte blir
            diskriminerad. En utvärdering av den så kallade storstadssatsningen
            visade att det arbetet saknade långsiktighet och inte angrep de
            strukturella faktorer som skapar segregationen, till exempel diskriminering.
            Arbete ger möjlighet till viktiga sociala kontakter och till att
            lära sig språket. Möjligheterna = till praktik eller arbete kombinerat
            med svenskundervisning knuten till individens yrkes-, utbildnings-
            eller intresseområde bör utvecklas enligt de olika framgångsrika
            försök som startade i Stockholmsregionen under föregående mandatperiod.
            Det är alldeles för många invandrare som på grund av svårigheter
            att validera utbildningar utför arbeten som de är överkvalificerade
            för. Möjligheten till specialdesignad kompletteringsutbildning
            för invandrare med utländsk examen, till exempel sjuksköterskor,
            läkare, tekniker med flera, måste hela tiden utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Aomzw9NzBEfJMqCodNioiH">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-F8LUFpcp27qiYDZynKSb7b">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-J2oMUXfX6B2dnq5TZHNWqv">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-LmkLwL3hhwdH27RnProdaS">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-9FPdDe2JYnM8q1UZZxspbL">
            16 Ett tryggt och säkert Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-D652ZpSWBqxfuqNWuupWub">
            Stockholm är som alla storstäder också drabbad av brottslighet,
            och trots Socialdemokraternas löfte om en bred satsning på trygghet
            och säkerhet har antalet anmälda brott i Stockholms stad ökat
            med 3 000 under det första halvåret 2005. I Stockholm blir bara
            vart fjärde brott uppklarat. Det är den sämsta siffran i landet.
            Samtidigt presenterar polisen i sin egen verksamhetsrapport ett
            skrämmande scenario; ungdomsbrottsligheten förväntas öka, tillgången
            till narkotika kommer att öka, mängdbrottsligheten kommer att
            öka och alkoholkonsumtionen förväntas öka. När alkoholkonsumtionen
            stiger kan man förvänta sig en ökning av antalet misshandelsfall.
            I samma verksamhetsplan visar polisen på andra problem som är
            förknippade med Stockholms län. Kulturella skillnader och segregation
            ställer ökade krav på polisen att på ett trovärdigt sätt ge service
            åt alla medborgare. Samtidigt är polisens resurser mycket eftersatta,
            och det är inte minst det förebyggande arbetet som blivit lidande.
            Ska Stockholm kunna försvara sin position som attraktiv stad för
            företag, investeringar och inte minst människor måste Stockholm
            också ha ryktet av att vara tryggt och säkert. Resurserna till
            polisen i Stockholms län måste öka. Hur vi ser på tryggheten i
            Stockholm och på polisens situation i Stockholm utvecklar vi i
            en särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-FYQEw7E9FpH2fTxekNiUu7">
            17 Regionalt självstyre
          </p>
          <p xml:id="i-R9s1U5evP99uLYWHNvdAUF">
            Nödvändigheten av att öka den regionala samordningen och skapa
            ett kraftfullt regionalt samarbete i Stockholmsregionen är akut.
            Stockholm har stor betydelse för hela landets tillväxt. Stockholms
            möjligheter att främja tillväxten begränsas tyvärr såväl av regeringens
            ovilja att inse Stockholms betydelse som av regionens egna tillkortakommanden.
            De bristande möjligheterna för kommuner och regioner att själva
            påverka sin situation leder till att statliga stödpengar och särskilda
            statliga satsningar blir avgörande för utvecklingen. Att söka
            och kräva bidrag och utvecklingsmedel blir viktigare för regionens
            utveckling än att skapa tillväxt och samarbete som genererar en
            positiv utveckling. Det regionala ansvarstagandet och utrymmet
            att påverka sin egen situation måste öka. Ett demokratiskt ansvarigt
            organ på regional nivå i Stockholmsregionen bör inrättas och regeringen
            bör ge ett sådant möjlighet att ansvara för viktiga utvecklingsfrågor
            i regionen. Ett regionalt självstyrelseorgan skulle främja samverkan
            mellan högskolor, näringsliv, offentliga organ med flera, vilket
            kan frigöra skaparkraft och kreativitet, vilket i sin tur ökar
            tillväxten. Detta förutsätter emellertid att regionerna har laglig
            möjlighet att påverka sin egen situation och inte förhindras av
            ett omfattande statligt regelsystem. Regionerna måste förfoga
            över de instrument som verkligen kan påverka tillväxtförutsättningarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_438/mot_200506_N_438-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-KD6Q4hHqFj1o81MNj2Sa9n">
            Medan självstyrelseorgan kunnat bildas i Västra Götaland och
            Skåne har regeringen tyvärr förhindrat ökat regionalt självstyre
            i Stockholmsregionen genom att inte tillåta fler regionförsök.
            Ett direktvalt självstyrelseorgan bör inrättas också i Stockholmsregionen.
            Även detta utvecklar vi i en särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-Npb78irPakrDb2McZFtaJG" type="date">
            Stockholm den 30 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-8fgfXQZ7cdq2sK7F3t4XGv">
            Mats Odell (kd) Stefan Attefall (kd) Inger Davidson (kd) Helena
            Höij (kd) Ingvar Svensson (kd) Peter Althin (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-SQVjW2jugeevip9Ax5cEhC">
            2005/06:N438
          </p>
          <p xml:id="i-QDNNpg7skwFznXeZQAd6Dh">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
