<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Behandlingen av kvinnor i vården</title>
        <author corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">av Hillevi Larsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Behandlingen av kvinnor i vården</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub390</idno>
          <rs type="number">Ub390</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub390</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/232645A5-C8E2-4D66-BF25-F134F4F3F46A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <name>Hillevi Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3kk5iKVVvxAFAz8NS3jpCg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3kk5iKVVvxAFAz8NS3jpCg">
          <note type="signatory" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JxyyJpMN3HJD7FujBhrFAE" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6C9h2D1y1UHertnA1hEm6e" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3uzt4fjdDevZPgpH9ZWRku" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-REX6gZKcqY83uYKoM95PRv" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-REX6gZKcqY83uYKoM95PRv">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_390/mot_200506_Ub_390-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QU4vNvPuCe9onoctV4g5Jo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RFwWxfeyhUHibGE4V4fS8h" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9E7fBrH6F97a54ogiCUZWz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7hRtVqaEMcFzYRv3a3JM8k" type="motBody">
        <div xml:id="i-5c6Ks597ytAJc4U19W344h">
          <p xml:id="i-FwtX7zeUn4CUk1PHF3DibE">
            2005/06 mnr: Ub390 pnr: s21040
          </p>
          <p xml:id="i-JEoXSpdW4j2oSBTi35DdiA">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub390
          </p>
          <p xml:id="i-PeBiHzMz5aDmSYq4yjmDQj">
            av Hillevi Larsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-G2mFXRGNc4qPEKfa7umgkU">
            Behandlingen av kvinnor i vården
          </p>
          <p xml:id="i-C4QoR8JHdYzKyQAcJkdEDS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Uq1raMhnYNfSWipaFc2YNg">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att forskning kring kvinnors kroppar, symtom
            och sjukdomar uppmuntras för att därmed förebygga sämre behandling
            av kvinnor vid diagnostisering och vård. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att genusperspektiv
            bör föras in i läkarutbildningen för att komma till rätta med
            läkarkårens bristande kunskap om kvinnors sjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-9UVGTkJA3TztsrUn1d8UmC">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-YaJ6DJcUeKG77SHHG4Yr7Q">
            Redan på läkarutbildningen påbörjas osynliggörandet av kvinnors
            sjukdomar. Majoriteten av fallstudierna för läkarstudenterna gäller
            manliga patienter. Ofta anges kvinnors symptom på olika sjukdomar,
            om de alls finns med, inom parentes längst ner på sidan i läroböckerna.
            På en medicintenta gällde fyra av fem exempel män. Den femte var
            könlös. I ett fall talas om ”subgrupper” som inte räknades med
            i en exempelförteckning. Dessa ”subgrupper” utgjordes av kvinnor
            och diabetiker, som tillsammans utgör mer än 50 96! Genomgående
            behandlas mannen, hans kropp och symptom som norm. Kvinnan anses
            som avvikande och osynliggörs. Dessutom påverkas läkarstudenterna
            av sina föreställningar om manligt och kvinnligt när de bedömer
            symptom. Något som även drabbar män. Som exempel kan nämnas en
            sluttentamen där 289 AT-läkare deltog. Patienten hade samma symptom,
            magsmärtor och tarmproblem, i alla proven men presenterades slumpvis
            som antingen man eller kvinna. En stor del av läkarstudenterna
            drog slutsatsen att de kvinnliga patienterna led av rubbningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_390/mot_200506_Ub_390-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CNFcRo6aPPdzokT5hJsDZe">
            2005/06:Ub390
          </p>
          <p xml:id="i-KYpjSB9aiQ1b6mFd9umZYU">
            i ämnesomsättningen medan de manliga patienterna antogs ha koholproblem.
            Visserligen lider fler kvinnor än män av ämnesomsättningsrubbningar
            liksom fler män än kvinnor har alkoholproblem. Men att dra förhastade
            slutsatser utifrån kön är farligt eftersom de individuella skillnaderna
            mellan patienterna oftast är större än mellan kvinnor och män
            som grupper. Ute i vården finns tydliga indikationer på att kvinnors
            symptom inte tas på allvar, om de inte överensstämmer med de vanligaste
            manliga symptomen på samma sjukdomar. Ett exempel är hjärtinfarkt.
            Typiska symptom är domnad arm och starka bröstsmärtor strax innan
            hjärtattacken. Problemet är att dessa symptom, som gjorts synonyma
            med en hjärtinfarkt, bara gäller män. Kvinnor har tidigare förutsatts
            ha samma symptom vid hjärtinfarkt. För drygt två år sedan kom
            en amerikansk studie som visade att kvinnors symptom på en annalkande
            hjärtattack avvek från männens i de flesta avseenden. Redan en
            månad innan hjärtattacken upplevde 70 96 av kvinnorna extrem trötthet.
            Den beskrivs av en kvinna som att vada i meterhög snö. Nästan
            hälften hade svårt att sova. En tredjedel kände sig ängsliga och
            oroliga och var fjärde var mer andfådd än vanligt. Bröstsmärta
            eller andra tecken på hjärtpåverkan, som värk eller en känsla
            av tyngd och press över bröstet, upplevdes däremot inte ens av
            var tredje kvinna under tiden före infarkten. De flesta kvinnor
            förknippade inte heller denna smärta med hjärtat utan med ryggen
            eller övre delen av bröstkorgen. Under själva infarkten upplevde
            enbart var fjärde kvinna bröstsmärta. Med tanke på att kvinnors
            symptom på en infarkt börjar så lång tid före attacken är det
            mycket viktigt att kvinnor i riskgruppen, främst överviktiga och
            diabetiker, informeras så att de är på sin vakt för liknande symptom.
            Än viktigare är att kvinnor som söker hjälp för sina besvär får
            rätt diagnos av läkaren. En ny stor studie utförd av Europeiska
            kardiologsamfundet (ESC) bekräftar att kvinnor med hjärtsjukdomar
            behandlas sämre än män. I två omgångar, 2000-2001 och under 2004,
            undersökte forskarna 3 779 patienter i 32 europeiska länder, bland
            dem Sverige, som diagnostiserats för smärta i bröstet. Kvinnor
            med hjärt-kärlsjukdomar visade sig löpa dubbelt så stor risk att
            dö eller drabbas av en hjärtattack som män med samma symptom.
            Förbättringen mellan 2000-2001 och 2004 var dessutom marginell
            — vården av kvinnor hade alltså inte förbättrats nämnvärt under
            denna tid. Det som är skrämmande är att kvinnor visade sig få
            sämre vård än men trots att deras chanser att överleva en hjärtinfarkt
            var mindr än männens! Det dröjde också längre tid innan kvinnorna
            fick rätt diagnos. Även de kvinnor som visade upp ”typiska” symptom
            (d.v.s typiskt manliga symptom som bröstsmärtor) fick mindre behandling
            än männen. En grupp som i undersökningen pekas ut som en särskild
            riskgrupp är unga kvinnor med diabetes. Normalt drabbas främst
            äldre kvinnor av hjärtinfarkt, men diabetes kan utlösa förloppet
            betydligt tidigare. En särskild fara när det gäller yngre kvinnor
            är att man i det närmaste utesluter hjärtinfarkt som förklaring
            till eventuella symptom med
          </p>
          <p xml:id="i-Qikg5Qgb83sbgk5gMR2XGQ">
            [
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_390/mot_200506_Ub_390-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3JrCpnBNYABe9Fvj3S6ckf">
            tanke på hur ovanligt det är att unga kvinnor drabbas. Därmed
            ökar risken att behandling sätts in för sent eller inte alls.
            Även om forskningen då och då kastar nytt ljus över kvinnors sjukdom
            återstår oerhört mycket. En anledning till att fallstudierna på
            läkarlinjen handlar om män är just den bristande forskningen,
            och därmed den otillräckliga kunskapen, om kvinnors symptom och
            sjukdomar. Vi bör därför från samhällets håll uppmuntra forskning
            kring kvinnors kroppar, symptom och sjukdomar för att råda bot
            på det missförhållande som råder idag, nämligen att mannen är
            norm och kvinnan anses avvikande eller helt osynliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-WxqE6hqdv8CjjEzUg1VvNy" type="date">
            Stockholm den 29 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-BQRcJGa89MBEQfbqhAxfMB" type="signatureBlock">
            <p who="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA" type="signature">
              Hillevi Larsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-D41y84nkoz4o3vF1rhC2fp">
            2005/06:Ub390
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
