<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Livsmedelsforskning</title>
        <author corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">av Marie Wahlgren och Christer Nylander (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Livsmedelsforskning</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub360</idno>
          <rs type="number">Ub360</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub360</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/AD541337-9B85-4FBE-9879-4F27741EFC13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <name>Marie Wahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <name>Christer Nylander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WzPETvy6Nx2HVKJEuFtPtj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WzPETvy6Nx2HVKJEuFtPtj">
          <note type="signatory" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HzHg8QiZuKGpz9NjWU8GMv" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3fG1WyUDTuoeALU7smFgWY" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RkZdWy8FKdcxn58gvv26qC" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VUrd56ZrPWkgbeVaS3Q2gp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VUrd56ZrPWkgbeVaS3Q2gp">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_360/mot_200506_Ub_360-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-24EVSAhBC9G6NgP8sWVEDd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EU7esSfXz6zubEXGXEbCp5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ULUKEhaeokz26ChxAJRpK4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3augiQoRtnKcbBf8i9ddaE" type="motBody">
        <div xml:id="i-HwrDw5ivQZqZkhqgk1XSYz">
          <p xml:id="i-HqFA9X4o3qoAadb6JSXDZ7">
            2005/06 mnr: Ub360 pnr: fp547
          </p>
          <p xml:id="i-XpYe62dq6mXxpee9JFbSU">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub360
          </p>
          <p xml:id="i-V5iVhowFUQa62uYPR3KhLP">
            av Marie Wahlgren och Christer Nylander (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6G1pVQWEe1ER5PTLog5BjL">
            Livsmedelsforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Ay4yBvA52fJTDaX6UuDRwZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SDEMnGmpYqTh38SXYddAUT">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av att stödja den skånska livsmedelsforskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-DYhckzZ2Dsnvgb4nUN1j1m">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-D8a5fLvLZZGd5YimUSA3wS">
            Livsmedelsindustrin är en av de viktiga basindustrierna i Skåne.
            Det är en mångfasetterad industrigren med allt från mindre producenter
            som producerar endast för gårdsförsäljning till högteknologiska
            multinationella företag. Det är en industri med höga krav på slutprodukten
            men ofta med låga marginalkostnader. Det innebär att även om det
            finns ett stort behov av forskning och utveckling inom sektorn
            finns det små marginaler för företagen att bära dessa kostnader.
            Det gör att högskole- och universitetsforskning har en stor betydelse.
            I Skåne finns några av de viktigaste forskningscentrumen vad avser
            livsmedelsforskning, bland annat Livsmedelscentrum i Lund. Men
            det finns även forskning vid SLU i Alnarp och på högskolan i Kristianstad.
            I Hässleholm finns dessutom Gastronovum, ett intressant projekt
            för att fördjupa intresset kring matupplevelsen nu och i framtiden.
            Forskningen har också starkt stöd i regionen från både företag
            och de regionala myndigheterna. Livsmedelsproduktionen och livsmedelsindustrin
            står i dag inför många förändringar. Det gäller dels förändringar
            på grund av EU:s nya livsmedelspolitik, dels förändringar vad
            gäller marknaden där behovet av bra färdig mat är en utvecklingslinje
            och intresset av att utveckla småskalig lokal produktion är en
            annan. Tyvärr har vi en utveckling där FoU-avdelningarna inom
            svensk livsmedelsindustri snarare minskar än ökar. Orsakerna till
            detta är många, framför allt en tuffare marknad där t.ex. starka
            producentmärken (bolag som har ett intresse av långsiktig FoU)
            konkurrerar med kedjornas egna märken där producentbolagen faktiskt
            kan skifta efter var produktionstjänsten köps upp. I detta läge
            kan det vara viktigt att stärka den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_360/mot_200506_Ub_360-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HpTQRc8rimP5dRYBegXJeU">
            2005/06:Ub360
          </p>
          <p xml:id="i-8gHg2SgSbj1iXRA41oxoMt">
            svenska livsmedelsforskningen för att via samarbete mellan universitet
            och industri också långsiktigt stärka den svenska livsmedelsindustrin.
            Inte minst är det en stor utmaning att knyta samman små producenter
            med universitetsforskning. För att stärka detta för Skåne så viktiga
            område krävs långsiktig finansiering på fakultetsnivå. Vi föreslår
            att man inrättar en forskarskola med inriktning mot livsmedelsteknisk
            forskning vid Lunds universitet. Här bör finnas utrymme för samarbete
            med även andra aktörer inom livsmedelsforskningen. Lunds tekniska
            högskola är ett ledande universitet i Sverige när det gäller forskning
            inom livsmedelsteknik inkluderande både tekniksäkerhet samt sambandet
            kost och hälsa. Lunds tekniska högskola har också pekat ut livsmedelsforskningen
            som ett av sina kompetensområden. Universitetet är alltså mycket
            lämpligt för en sådan satsning som beskrivits.
          </p>
          <p xml:id="i-XigLq6q73ksTBDDhA9vQ3M" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2005
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7JzBVFQWi8dHTWkzq1emfj">
            Marie Wahlgren (fp) Christer Nylander (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
