<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-JuU-00029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:123 En modernare kriminalvårdslag</title>
        <author corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY">av Johan Linander m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:123 En modernare kriminalvårdslag</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ju29</idno>
          <rs type="number">Ju29</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju29/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju29</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ju29</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A941211D-14A7-4095-88B9-C72FAC58FE54</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <name>Johan Linander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc</idno>
            <name>Claes Västerteg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <name>Jan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VK8tg5gPaaxBVVJcAg332a" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VK8tg5gPaaxBVVJcAg332a">
          <ref>Proposition 2005/06:123</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lq65gRbU7GiTRMLb2urnvr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Lq65gRbU7GiTRMLb2urnvr">
          <note type="signatory" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-W7JQSFtnLE6dWjZMV9At9Z" type="referral">
          <date when="2006-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EYAUfyjZbDa3z9NhN2jC8D" type="dismissal">
          <date when="2006-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-771Rce5yhPkUeKxGvmpwmx" type="dismissal">
          <date when="2006-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2UqbS15qMDn1VPj6KQKvv3" type="submission">
          <date when="2006-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DFvh2qEJKRnmg7gQwWjBY6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DFvh2qEJKRnmg7gQwWjBY6">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_29/mot_200506_Ju_29-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MXW3y4LT9LwEr4Ax5GGriC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Eeb9EY3VCnmoMo1dPFAoBS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FGe7Ff3oVtpWLWac4kWGk6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MSvFeAbaxXPsq8T9rz7den" type="motBody">
        <div xml:id="i-WzHSamicRMezwi95oVAhsi">
          <p xml:id="i-HiLHrfA3g996KKbj7LSX5P">
            2005/06 mnr: Ju29 pnr: c170
          </p>
          <p xml:id="i-CThH1iPrWeLCxYirgRdZML">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ju29
          </p>
          <p xml:id="i-6xX9GmenPE6rgyXUQRng8z">
            av Johan Linander m.fl. (c) med anledning av prop. 2005/06:123
          </p>
          <p xml:id="i-QnZUgiC9PcXPKR4y5Z2qiY">
            En modernare kriminalvårdslag
          </p>
          <p xml:id="i-DmNeJbLqULzPMytKZf68e8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DCSCcUKxq79Eg2yJngifP9">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att IÖV-utslussning skall vara kvar på samma
            sätt som det fungerar i dag. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att avslå förslaget om
            utökad frigång (58 8). 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att domstol skall kunna
            döma till möjlig halvtidsfrigivning när det inte bedöms finnas
            något skyddsbehov för samhället och någon återfallsrisk. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att det inte skall finnas någon risk för att den som är aktuell
            för vistelse i halvvägshus kommer att begå brott, undandra sig
            straffets fullgörande eller på annat sätt missköta sig för att
            vistelse i halvvägshus skall beviljas. 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att alla
            som vistas i halvvägshus skall ha fotboja (IÖV).
          </p>
          <p xml:id="i-4tPvjrDyPQTDVBe5yzkYMC">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-PmMY4i4pdqY9uEj2RNf4oD">
            I proposition 2005/06:123 ”En modernare kriminalvårdslag” lämnar
            regeringen förslag till ändrade regler om kriminalvård i anstalt
            och villkorlig frigivning. Regeringens syfte med propositionen
            är att åstadkomma en förbättrad och mer strukturerad övergång
            från livet på anstalt till livet i frihet. Centerpartiets mening
            är att en central målsättning med kriminalvårdens verksamhet skall
            vara att de intagna inte skall återfalla i brottslig verksamhet
            efter frigivningen. Redan första dagen för avtjänande av straffet
            måste arbetet sättas i gång med en behandlingsplan med ett laglydigt
            liv efter avtjänandet av straffet som målsättning. Kriminalvården
            skall verka för att intagna ges förutsättningar att efter verkställighetsperioden
            kunna leva ett laglydigt liv, dvs. att minska återfallsbrottsligheten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_29/mot_200506_Ju_29-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DcHEXFscqCSgNUq4U2VeoW">
            2005/06:Ju29
          </p>
          <p xml:id="i-FViiPLiKTdmgiu1DgCWcxV">
            Utbildning, arbetsträning och social färdighetsträning måste
            därför erbjudas de intagna i större omfattning än som sker i dag.
            Att behandlings- och rehabiliteringsinstanserna för psykiskt sjuka,
            sexualförbrytare och drogmissbrukare ständigt förbättras är av
            utomordentlig vikt. För att programverksamheten skall vara framgångsrik
            krävs tillgång till kompetent och engagerad personal, inte minst
            psykologer och psykoterapeuter. Detta är särskilt viktigt för
            alla unga vuxna kriminella för vilka rätt behandlings- och rehabiliteringsinsatser
            kan vara det som avgör om deras första möte med kriminalvården
            blir det sista.
          </p>
          <p xml:id="i-KQUDtXorhMpEv9QLmbkZYi">
            IÖV-utslussning
          </p>
          <p xml:id="i-UVjRPzw66UdiXRfBGBQRmB">
            I samband med = att = försöksverksamheten = med = förstärkta
            frigivningsförberedelser — inleddes 2001 = introducerades ett
            = nytt utslussningsalternativ, intensivövervakning med elektronisk
            kontroll (s.k. IÖV-utsluss). Inledningsvis innebar detta utslussningsalternativ
            att den som avtjänade fängelse i lägst två år kunde få avtjäna
            de sista fyra månaderna av straffet med s.k. elektronisk fotboja
            i bostaden. Försöken med elektronisk fotboja föll mycket väl ut
            och från och med den 1 april 2005 har möjligheten till IÖV-utsluss
            utökats. Vid IÖV-utsluss är den intagne förbjuden att lämna sin
            bostad annat än för vissa av Kriminalvården bestämda ändamål och
            på särskilt angivna tider. Regeringen vill nu ta bort IÖV-utslussningen
            i sin nuvarande utformning. Centerpartiet menar att systemet skall
            vara kvar som det fungerar i dag. Detta skall ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-JzHSqxKAaF7YB4guGLovf8">
            Utökad frigång
          </p>
          <p xml:id="i-UJJLyHrqKhbhP5j8f6AyvS">
            Frigång innebär att den intagne vistas utanför anstalten under
            arbetstid för att utföra arbete, delta i undervisning eller utbildning,
            få behandling eller delta i någon annan särskilt anordnad verksamhet
            (11 8 KvaL). Vid prövningen av om frigång skall beviljas skall
            det särskilt beaktas om den intagne behöver inskolning i arbetslivet
            eller om frigång kan antas väsentligt förbättra hans eller hennes
            möjligheter att försörja sig efter frigivningen. Kriminalvården
            får ställa de villkor som kan anses nödvändiga under frigången.
            Frigång får dock inte beviljas om det kan befaras att den intagne
            kommer att avvika, återfalla i brott eller missbruka alkohol,
            narkotika eller andra beroendeframkallande medel. Centerpartiet
            menar att en utökad frigång enligt regeringens förslag skulle
            leda till en urholkning av fängelsestraffet. Förslaget om en utökad
            frigång enligt 59 8 bör därför avslås. Detta skall ges regeringen
            till känna. Centerpartiet vill istället att domstolen bör kunna
            utdöma möjlighet till villkorlig frigivning efter avtjänande av
            halva strafftiden. Det skall kunna ske
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_29/mot_200506_Ju_29-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VubuuffoLDRNEexGgU2XYJ">
            i de fall där domstolen bedömer att det inte finns något skyddsbehov
            för samhället och att den dömde inte riskerar att återfalla i
            brott. Ett absolut krav för villkorlig frigivning efter halva
            strafftidens avtjänande är att den åtföljs av perfekt skötsamhet
            från den dömdes sida. Den intagne skall som förutsättning för
            frigivningen kunna förpliktigas att vidta åtgärder för att försäkra
            att han eller hon inte återfaller i brott. Ett exempel på sådan
            kontrollåtgärd skulle kunna vara att en tidigare missbrukare i
            samband med villkorlig frigivning regelbundet lämnar urinprov.
            Skulle den dömde missköta sina ålägganden eller begå någon som
            helst form av brottslig verksamhet under sin villkorliga frigivning
            skall han eller hon omedelbart tillbaka till anstalt för att avtjäna
            resten av sin utdömda strafftid. Vad som ovan angivits om möjlighet
            för domstol att döma till villkorlig frigivning efter halva strafftiden
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-CjrUwdabmoEuegXFBYmjQ1">
            Vistelse i halvvägshus
          </p>
          <p xml:id="i-NiAHmpECszCUnaG9SH3iXp">
            En intagen som har behov av särskilt stöd och kontroll skall
            under vissa förutsättningar få beviljas vistelse i halvvägshus.
            Detta innebär att den intagne vistas i ett av Kriminalvården kontrollerat
            hem som är anpassat för att ge intagna särskilt stöd och tillsyn.
            Den intagne får inte lämna halvvägshuset annat än på särskilt
            bestämda tider. Detta krav kan kontrolleras med elektroniska hjälpmedel,
            s.k. fotboja. För att vistelse i halvvägshus skall komma i fråga
            måste den intagne delta i sysselsättning. I lagtexten skriver
            regeringen att ”Vistelse i halvvägshus får beviljas den som har
            behov av särskilt stöd eller kontroll om ... 2. det inte finns
            någon beaktansvärd risk för att han eller hon kommer att begå
            brott, undandra sig straffets fullgörande eller på annat sätt
            missköta sig” Centerpartiet menar att ordet ”beaktansvärd” bör
            tas bort i lagtexten. Om det finns viss risk för att den som är
            i fråga för boende i halvvägshus kommer att begå brott, undandra
            sig straffets fullgörande eller missköta sig så bör inte vistelse
            i halvvägshus beviljas. Detta skall ges regeringen till känna.
            Regeringen vill nu ta bort kravet på att den som vistas i halvvägshus
            skall bära fotboja för att istället se fotboja som en möjlighet
            till bevakning. Den som befinner sig i ett halvvägshus avtjänar
            fortfarande ett fängelsestraff, och därför måste säkerheten vara
            sträng. Fotboja bör därför vara ett krav för att få vistas i halvvägshus.
            Detta skall ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4wbvCsRT1vKeXozvD6b53B" type="date">
            Stockholm den 21 mars 2006
          </p>
          <div xml:id="i-7gni7pnreQwsxAVbVMgYHr" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BfjvJE59tZndLdDtNGTb4a" who="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY" type="signature">
              Johan Linander (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9f9z5twFY7sELrJnPJ76mN">
            Kerstin Lundgren (c) Claes Västerteg (c) Viviann Gerdin (c) Agne
            Hansson (c) Eskil Erlandsson (c) Jan Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-YRgx7vRAgwXRLFo5umJ2P">
            2005/06:Ju29
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
