<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mångfald och industriell konkurrenskraft</title>
        <author corresp="i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH">av Michael Hagberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mångfald och industriell konkurrenskraft</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N363</idno>
          <rs type="number">N363</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N363</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D915DDD6-7C94-4398-A5F1-2C048CA69634</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH</idno>
            <name>Michael Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FUFZdd6npkLh2dg5LYRJKp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FUFZdd6npkLh2dg5LYRJKp">
          <note type="signatory" corresp="i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WEPB5cNaLQxoiaqdBvFtnk" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G43HJssYFfS5Y7qHAxrxLT" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Py2VgVT4X6V4ihBS65b8tR" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DmmkjDq1mD8rEtWuW921Ms" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DmmkjDq1mD8rEtWuW921Ms">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_363/mot_200506_N_363-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FRFvLziJF3zucpT2v1Ruvn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Fi2c37RZnYcPqSHDKpdvZn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VUcBXDMajUsRKyhetRz4AJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JWvqgGzbC79igCV18uiAQy" type="motBody">
        <div xml:id="i-9vLYrdUBGarttnudSZNrJN">
          <p xml:id="i-4BSkYxBtB4is6UYZ4PYg5j">
            2005/06 mnr: N363 pnr: s3427
          </p>
          <p xml:id="i-75MNX19jUg8swwHCUjzznL">
            Motion till riksdagen 2005/06:N363
          </p>
          <p xml:id="i-D6caEr1NSrrHJ9Sy6ovg1r">
            av Michael Hagberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-LT6Sm1hJ4xqhimKv6hNc6q">
            Möångfald och industriell konkurrenskraft
          </p>
          <p xml:id="i-AmvQPnU99ttvyxTdMT9QPK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-RrfZqfnnp5FK2Qe5RTQ5eF">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att industrin behöver trygghet och förutsättningar
            att investera. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om att en ansvarsfull drivmedelspolitik
            måste utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-ChNZvXTPLzuSJPDwVLkVZt">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-21qHJMe7in8JMZaweGyxJ8">
            Det övergripande målet för Sveriges energipolitik är att skapa
            förutsättningar för en effektiv och hållbar energianvändning samt
            en kostnadseffektiv och trygg energiförsörjning, med låg negativ
            inverkan på hälsa, miljö och klimat. Energiförsörjningen är en
            viktig fråga för Sverige, i synnerhet för de delar av landet som
            har energikrävande basindustri. Den energikrävande basindustrin
            står för en fjärdedel av Sveriges export och måste ges goda förutsättningar
            för att den skall klara den internationella konkurrensen. Basindustrin
            måste erbjudas trygghet och förutsättningar att investera, det
            är en förutsättning för vårt lands välfärd. Den svenska basindustrin
            ska kunna utnyttja effektiv resurshushållning som en konkurrensfördel.
            Sverige får inte överlämna ansvaret för energiförsörjningen helt
            i marknadens händer. Energipolitiken måste ange en tydlig inriktning
            för att skapa en trygg utveckling av energiförsörjningen. Glädjande
            nog tycks Sverige ha en lysande industriell framtid inom de traditionella
            näringarna skog, stål och gruvor. I år invigs en ny pappersmaskin
            och stora investeringar planeras inom stålindustrin och gruvnäringen.
            Dessutom finns en stabil marknad för produkterna från dessa företag.
            Dessa möjligheter får vi inte kväva i en tid när andra arbetstillfällen
            hotar att försvinna. Enligt Energimyndighetens prognos (augusti
            2005) bedöms industrins energianvändning öka med 3,4 96 från 2004
            till 2007. Om möjligheterna till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_363/mot_200506_N_363-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EPiiiuQf6y7Z95YWHEobNk">
            2005/06:N363
          </p>
          <p xml:id="i-H8i1T5PeJ7tUNnWnFZWsh9">
            ökad produktion i svensk industri skall genomföras krävs god
            tillgång på energi, trots att energieffektiviseringar samtidigt
            genomförs. Om industrin bedömer att energiförsörjningen är mindre
            attraktiv i Sverige än i andra länder kommer investeringarna att
            hamna utanför Sverige, trots att vi erbjuder hög kompetens, en
            väl fungerande arbetsmarknad och stöd till forskning. Sörmland
            och övriga Mellansverige är redan idag ett attraktivt område för
            industriell produktion, men det skulle bli än mer attraktivt med
            samma energimässiga förutsättningar som finns på andra håll i
            världen. Bland annat saknar Sörmland och Mellansverige tillgång
            till naturgas, i motsats till de flesta andra industriregioner.
            Detta innebär att produktion som kräver gasformiga bränslen hindras,
            övergång från kol och olja hindras, valfriheten och konkurrensen
            på energimarknaden inskränks samt industrin och kraftvärmesektorn
            saknar det bränsle som många konkurrenter betraktar som det renaste
            och effektivaste alternativet. Energipolitiken måste vara tydlig
            och peka ut framtiden. En utbyggnad av naturgasförsörjningen på
            kommersiella villkor bör uppmuntras. Långsiktiga och trygga villkor
            måste ges dem som fattar investeringsbesluten. Staten bör vara
            en aktiv samtalspartner när det gäller diskussioner kring energiförsörjningen
            och ta till vara svenska intressen när energisystemet byggs ut
            mellan länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-84jsBANSQBxSX1KKuhuLqP">
            Stockholm den 3 oktober 2005 Michael Hagberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
