<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:34 Utökat svenskt deltagande i den internationella säkerhetsstyrkan i Afghanistan</title>
        <author corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">av Allan Widman m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:34 Utökat svenskt deltagande i den internationella säkerhetsstyrkan i Afghanistan</title>
          <idno type="rdwebb">GT02U2</idno>
          <rs type="number">U2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02U2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02U2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02U2</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D4748225-FA2D-42A4-84E0-B6831B9193B0</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <name>Allan Widman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <name>Birgitta Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9LE4uwYS8LySpZjtTwxjti</idno>
            <name>Heli Berg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-KV4kBTwQQcyMavA7aJ6Tp1"/>
        <correspContext corresp="i-KV4kBTwQQcyMavA7aJ6Tp1">
          <ref>Proposition 2005/06:34</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PpJo1JoYMwgA3sHaAqkvDM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PpJo1JoYMwgA3sHaAqkvDM">
          <note type="signatory" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9LE4uwYS8LySpZjtTwxjti"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-41DDNeUtiUSGDctmngmfK5">
          <date when="2005-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-TZtAFCtQXQzM2V2RHcxjsg">
          <date when="2005-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UBa6NbcS1sdz8u1RdsW3X4">
          <date when="2005-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QUV7M6TncSsyjjzxc6kkGC">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SNnLX9DP3m4yQPXf5632bP"/>
        <correspContext corresp="i-SNnLX9DP3m4yQPXf5632bP">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_U_2/mot_200506_U_2-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5ZbXz3cvuSymduqyBr82Cy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9wQxT2FqVzLZkN5Qyf7DcF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-R861aBdsnQ48gfZXHAY4AZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7478Xr4PRxXKbEpXNi7Gs1">
        <div xml:id="i-7YW3k7WWXotmHSR8FfWbsq">
          <p xml:id="i-DJkUdSmqyVsiMqoPCg2uKn">
            2005/06 mnr: U2 pnr: fp1236
          </p>
          <p xml:id="i-S3Vo7May3RyuA1yP94S2Lw">
            Motion till riksdagen 2005/06:U2
          </p>
          <p xml:id="i-NqUcsLGo3pvF18bFrA49AC">
            av Allan Widman m.fl. (fp) med anledning av prop. 2005/06:34
          </p>
          <p xml:id="i-5D8vySUVf4wQEUKhqStDbc">
            Utökat svenskt deltagande i den internationella säkerhetsstyrkan
            i Afghanistan
          </p>
          <p xml:id="i-Cqt7gNBM9DEUdT5PZxKaM7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UACWsJLyELRtjYeeDSb4BN">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om befogenhet för Försvarsmakten att till skydd
            av svensk personal kunna agera självständigt inom ramen för det
            truppmaximum som riksdagen beslutar. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om nödvändigheten
            av att förbättra förberedelserna för förstärkning av våra förband
            som deltar i internationella operationer. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att regeringen
            bör informera riksdagen om hur den aktuella operationen, säkerhetsläget
            och den allmänna situationen i Afghanistan utvecklas, lämpligen
            med sex månaders intervall.
          </p>
          <p xml:id="i-VjaTLRmsFkRbu2z28oD37r">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-MVPR3nqdCD6kfErfqai7Cm">
            Alltsedan årsskiftet 2001/2002 har Sverige bidragit med trupp
            till Afghanistan. Landet är det sjätte fattigaste i världen och
            har de senaste decennierna drabbats av ockupation, inbördeskrig
            och terrorism. Lidandet för den afghanska befolkningen framstår
            till tid och omfattning som ofattbart. Sverige har spelat en aktiv
            roll som både biståndsgivare och fredsfrämjare. Regeringens proposition
            om en utökad militär insats är därmed både naturlig och välkommen.
            Indirekt bidrar den också till att stärka säkerheten långt utanför
            Afghanistans gränser. Säkerhetsläget i landet har generellt försämrats
            det senaste året. Flera attentat mot internationell militär har
            resulterat i många dödade och skadade. Detta förhållande, i kombination
            med långa avstånd och dålig infrastruktur, ställer särskilda krav
            på säkerhet för den svenska personalen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_U_2/mot_200506_U_2-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TndQfJf27U9oCbhGpqg6oY">
            2005/06:U2
          </p>
          <p xml:id="i-YC7tBhV2UfaaMMmiihPsWq">
            Erfarenheterna från främst Kosovo i mars 2004 visar på hur en
            till synes stabil situation snabbt kan blossa upp på ett okontrollerat
            sätt. Dessvärre tog det lång tid för Sverige att få fram den förstärkning
            och avlösning som blev nödvändig. När svenska förband anlände
            efter ett par veckor var andra länders förstärkningar på väg hem.
            I en försvarsmakt som tyngs av ett materiellt arv från tiden för
            invasionsförsvaret och bemannas med i huvudsak värnpliktig personal
            är snabba insatser över långa avstånd ingen lätt sak. Det får
            dock aldrig bli en ursäkt för dålig beredskap när liv kan stå
            på spel. Samtliga större internationella operationer har på förhand
            utsett och organiserat s.k. strategiska reserver. I en nödsituation
            går det inte att bortse från att dessa resurser kan bli otillräckliga
            eller att de inte kan disponeras för förstärkning av en svensk
            kontingent. Dessvärre finns det exempel på hur enskilda länder
            blivit mycket utsatta. Efter tsunamin beslutade regeringen om
            att Räddningsverket skulle få särskilda befogenheter att snabbt
            sända iväg hjälppersonal i händelser av större katastrofer utomlands.
            Tidigare har verket behövt invänta regeringens beslut. Sveriges
            större åtagande i Afghanistan, i kombination med det försämrade
            säkerhetsläget, gör det naturligt att en motsvarande möjlighet
            till självständigt agerande i svåra situationer skapas för Försvarsmakten.
            Självklart måste detta ske inom ramen för regeringsformen och
            därmed inom den ”truppmarginal” som riksdagen beslutar om. Om
            svensk trupps säkerhet står på spel får inte kravet på regeringsbeslut
            leda till att hjälpen inte hinner fram. I vilken mån tidsutdräkten
            beträffande Kosovo förra året berodde på svårigheter att rekrytera
            och sätta samman förstärkningsförband eller på svårigheterna med
            beredning och beslut i Regeringskansliet kan diskuteras. Frågan
            är heller inte av avgörande betydelse. Det är tillräckligt att
            en befogenhet motsvarande Räddningsverkets vinner tid.
          </p>
          <p xml:id="i-NPbpMkGK5dLLRWytuf2sWp">
            Befogenheten för Försvarsmakten att agera utan att behöva avvakta
            regeringsbeslut bör göras generell. Precis som för Räddningsverket
            måste myndigheten i efterhand så snart möjligt söka regeringens
            godkännande. Vidare bör möjligheterna undersökas att hålla en
            mindre styrka i stående beredskap på hemmaplan som back-up för
            våra internationellt insatta förband. Det finns idag enheter som
            kan täcka viss del av tiden och på andra tider kan man kanske
            nöja sig med att ha personal som på förhand är vidtalad. Kosovo
            visade att beredskapen för avlösning och förstärkning har brister.
            Regeringen föreslår att riksdagen godkänner att den utökade insatsen
            i Afghanistan får pågå under en tid av två år. Folkpartiet liberalerna
            har inget att erinra mot detta. Den större omfattning som operationen
            nu får och den försämrade säkerheten i landet gör det dock lämpligt
            att regeringen regelbundet informerar riksdagen om hur operationen,
            säkerhetsläget och den allmänna situationen i landet utvecklas.
            En sådan översyn av operationen och åtföljande information bör
            lämpligen ges med sex månaders intervall.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_U_2/mot_200506_U_2-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GwLHq3rK5kovXCgxXaMJmT">
            2005/06:U2
          </p>
          <p xml:id="i-JN2J5Qa1x4C75aJngsVhW2">
            Stockholm den 22 november 2005
          </p>
          <p xml:id="i-UYBY38WpJeUn86KVCkg9tr">
            Allan Widman (fp) Birgitta Ohlsson (fp) Heli Berg (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
