<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SkU-00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Föreningars moms och energieffektivisering</title>
        <author corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">av Solveig Hellquist (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Föreningars moms och energieffektivisering</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Sk293</idno>
          <rs type="number">Sk293</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sk293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sk293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Sk293</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F2CB49AF-8B4A-465A-9367-7E86BE111CD5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D5q2xbJwJuQ17To9XYAzAB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D5q2xbJwJuQ17To9XYAzAB">
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EFs5Z2ihq2ohpAJcNyDB1y" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rt6Ltb6spCBHSrzbX8Z3fU" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7SZnvzC4pPSjob3n3A8Sxx" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YMNhXAdganxaCcSbZGkasF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YMNhXAdganxaCcSbZGkasF">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sk_293/mot_200506_Sk_293-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LrcmT6UBJuhF2cLxFy2JQd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3xMp3tiyoaK3z9Es5jw5sK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HAKi7xNHkQvJQxEJ38NKcb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6RwmWw4vomBfwMVRaqeF55" type="motBody">
        <div xml:id="i-HigqcYkZHztUFLUPLpvHw3">
          <p xml:id="i-G66BPRVhvv6CssKbakKKpF">
            2005/06 mnr: Sk293 pnr: fp718
          </p>
          <p xml:id="i-9Ua8psUhy93yxM6mRZBGVB">
            Motion till riksdagen 2005/06:Sk293
          </p>
          <p xml:id="i-S4FtUwyH9mBeXaNVwbsrPG">
            av Solveig Hellquist (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-SDYx1QyEyV2HWmj2mhWbFV">
            Föreningars moms och energieffektivisering
          </p>
          <p xml:id="i-X8h8aTDnqonDoGKgmtifoA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TxyeoCHq91N42gz9LYK98Z">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om energieffektiviseringar och moms för föreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-61eakErgxpZo1dHBvZnKJz">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NkH8pegTWPMQgbemynCF5m">
            Enligt förordning 2005:205 om stöd till investeringar i energieffektivisering
            och konvertering till förnybara energikällor som används för offentlig
            verksamhet kan stöd utgå med 30 26 av kostnaderna. Till de offentliga
            lokalerna räknas även sådana som ägs av föreningar, om lokalerna
            regelbundet upplåts till allmänheten. Det kan gälla lokaler hos
            hembygdsföreningar, bygdegårdsföreningar och liknande. Regelmässigt
            är dessa föreningar inte registrerade för mervärdesskatt, eftersom
            ändamålet inte är att bedriva någon kommersiell verksamhet. Föreningarna
            har högst begränsad ekonomisk omslutning, många av insatserna
            sker ideellt, ändamålet är som nämnts sällan eller aldrig kommersiellt
            utan avser kultur, bygdens utveckling etc., vilket inte motiverar
            registrering för mervärdesskatt. Det innebär att mervärdesskatten
            på en investering i energieffektivisering inte får dras av — momsen
            blir en kostnad. En stor, och förmodligen den största, målgrupp
            för programmet för energieffektivisering är kommunerna med sina
            bestånd av lokaler för offentlig verksamhet. Till skillnad mot
            ovan nämnda föreningar får kommuner alltid dra av momsen. Det
            innebär således att föreningar får avsevärt sämre förutsättningar
            genom den aktuella förordningen. Eftersom momsen inte får dras
            av utgör stödet endast 10 96 i förhållande till kommunernas 30
            26. (Momsen utgör som regel 20 26 på bruttoinvesteringen, då man
            måste utgå från att i stort sett alla arbetsinsatser måste göras
            av behörig eller annan kvalificerad personal, förutom att material
            skall inköpas.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sk_293/mot_200506_Sk_293-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XBoHmFjYGBPcHvivDrR5oR">
            2005/06:Sk293
          </p>
          <p xml:id="i-9He7ms41iKgPDmCwUsxx75">
            Ett exempel klargör förhållandet. En investering på 100 kr före
            mervärdesskatt innebär för den offentligt ägda lokalen ett stöd
            om 30 kr. Nettokostnaden uppgår till 70 kr. När mervärdesskatten
            inte får dras av blir bruttokostnaden 125 kr. Stödet är 30 26
            eller 37,50 kr. Nettokostnaden uppgår därmed till 87,50 kr, dvs.
            17,50 kr mer än för den offentligt ägda lokalen. Mot att momsen
            inte får dras av en förening kan anföras att föreningen inte heller
            behöver betala moms på sin försäljning. Emellertid bör omfattningen
            på denna försäljning beaktas. Regelmässigt är det fråga om mycket
            små belopp, på sin höjd några hundra tusen kronor per år. Därtill
            brukar nettoresultatet i föreningarna vara ytterst blygsamt (intäkterna
            är direkt styrande för vilka kostnader föreningen vågar åta sig),
            vilket i sin tur betyder att om föreningen var registrerad för
            mervärdesskatt, skulle frågan om moms vara i stort sett neutral.
            In- och utgående moms skulle ta ut varandra. Till denna fråga
            om att föreningar missgynnas i jämförelse med offentligt ägda
            byggnader vid energieffektivisering, skall läggas karaktären på
            de byggnader som föreningarna äger. Till allra största delen är
            det fråga om äldre byggnader. Vanligt förekommande är nedlagda
            skolor, eller för många decennier sedan uppförda bygdegårdar etc.
            Under slutet av 1800-talet och första hälften av 1900-talet uppfördes
            ett stort antal byggnader genom de högst aktiva folkrörelserna.
            Det finns ett stort antal exempel på mer än 100 år gamla byggnader.
            De är timrade eller sågspånsisolerade byggnader, saknar ofta kopplade
            fönster etc. Energiförbrukningen är därför långt större än vad
            som motsvarar de krav som under senare tid ställts på byggnader.
            I sin tur betyder det att behovet av energieffektivisering generellt
            är större i dessa föreningslokaler än i andra, offentligt ägda
            lokaler. Ett ytterligare fenomen med dessa äldre lokaler är att
            uppvärmningssystemet tidigare har konverterats, från vedpanna,
            kakelugnar och liknande, under en period när elektriciteten var
            reellt väsentligt billigare. Paradoxalt nog betyder regelverket
            att de lokaler som har störst behov av energieffektivisering får
            det minsta stödet. För en ideellt ägd förening uppgår bidraget
            endast till ca 10 26 av kostnaden före moms, för en kommun uppgår
            det till 30 26. En förening får inte dra av momsen, utan den utgör
            en kostnad, en kommun får däremot dra av momsen. Förordning 2005:205
            om stöd till investeringar i energieffektivisering och konvertering
            till förnybara energikällor som används för offentlig verksamhet
            bör därför ändras genom att stödet skall beräknas på samma sätt
            som för offentligt ägda lokaler. De innebär att stödet beräknas
            till 30 960 av investeringen före mervärdesskatt samt att mervärdesskatten
            återbetalas till föreningen. Ett alternativt sätt är att beräkna
            stödet på investeringen inklusive mervärdesskatt, men att stödnivån
            anpassas så att nettoinvesteringen blir densamma. Med anknytning
            till räkneexemplet ovan, betyder det att för den lokal där mervärdesskatten
            inte får dras av, skall stödet vara så stort att nettoinvesteringen
            uppgår till samma belopp som när skatten får dras av. Med en investering
            på 100 kr före moms och före stöd, skall nettokostnaden således
            uppgå till 70 kr. Med mervärdesskatt uppgår investeringen till
            125 kr,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sk_293/mot_200506_Sk_293-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HGCUGcQFtUM5YyMhCsNV9y">
            2005/06:Sk293
          </p>
          <p xml:id="i-Nc861Yv94yGB4wQ23uCeaY">
            vilket betyder ett stöd om 55 kr, eller 44 96 av investeringskostnaden
            inklusive mervärdesskatt. Nedanstående tabell sammanfattar beräkningen:
          </p>
          <p xml:id="i-BH8EZ2V6RmAHd6hiFEjXdG">
            Ideellt ägd lokal Offentligt ägd lokal Enligt nu gällande förordning
            Investering, kronor 100 100 Moms, 25 procent 25 0 Bruttoinvestering,
            kronor 125 100 Stöd 30 procent 55 30 Nettoinvestering, kronor
            87,5 70 För att uppnå lika förutsättningar Bruttoinvestering,
            kronor 125 100 Nettoinvestering, kronor 70 70 Stöd kronor 55 30
            Stöd, procent 44 HN 30 0
          </p>
          <p xml:id="i-596bkYtR3rwXg8RZB7XDxS">
            Det finns flera fördelar med att stödet anpassas på nämnda sätt.
            En viktig förtjänst är att lokaler med störst behov av energieffektivisering
            får substantiella möjligheter till insatser. En ordinär lokal,
            uppvärmd med direktverkande elektricitet, på exempelvis 250 m?
            kan bedömas kräva en investering för bergvärme med tillhörande
            utrustning och radiatorer om ca 300 000 kr. Det är en kostnad
            som många ideella föreningar inte förmår att finansiera. Skall
            investeringen genomföras kan det därför krävas att styrelsen borgar
            för ett banklån, ett för de flesta ledamöter föga attraktivt alternativ.
            Ett stöd i föreslagen omfattning ger därmed stora effekter. För
            miljön är energieffektivisering och -hushållning i dessa relativt
            sett energislukande lokaler därmed också av största värde. Ger
            man stöd med den föreslagna nivån uppnås rättvisa mellan ideellt
            ägda lokaler och offentligt ägda lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-PbULLCwMbDyKpKFGyTPLRk">
            Stockholm den 27 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-NCDbPZgRqyUKx5KwwsLuCT">
            Solveig Hellquist (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
