<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-LU-00029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av framst. 2005/06:RRS26 Riksrevisionens styrelses framställning angående länsstyrelsernas tillsyn av överförmyndare</title>
        <author corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi">av Margareta Israelsson och Siw Wittgren-Ahl (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av framst. 2005/06:RRS26 Riksrevisionens styrelses framställning angående länsstyrelsernas tillsyn av överförmyndare</title>
          <idno type="rdwebb">GT02L29</idno>
          <rs type="number">L29</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02L29/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02L29</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02L29</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3FCC1615-FB3A-40B7-ABEE-2363251EBDD3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF</idno>
            <name>Margareta Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <name>Siw Wittgren-Ahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-DKJnRh6oK1Fiv9Yd67XGgj"/>
        <correspContext corresp="i-DKJnRh6oK1Fiv9Yd67XGgj">
          <ref>Förslag 2005/06:RRS26</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5FLTHtywXsHg2ahzTG3YLX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5FLTHtywXsHg2ahzTG3YLX">
          <note type="signatory" corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9PsPUFVA2tBe7wsT8WHNLA">
          <date when="2006-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NucXwrkXazaoErKUdDaiof">
          <date when="2006-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JTs7i2q6zGvNo7rsCPyqmB">
          <date when="2006-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6EvK7YEija2wALxFh93ZXL">
          <date when="2006-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WS3UV1gszMzBs3Xq6FxYkK"/>
        <correspContext corresp="i-WS3UV1gszMzBs3Xq6FxYkK">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_L_29/mot_200506_L_29-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F7tGNr4t3uBEMmde9cYXUs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Hm49Tbgbu6MyQvoKAyKtuG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WJGvwPv85x5iSbUaMmEjrn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9yj7t8w2XUywbYQ7wXiKSe">
        <div xml:id="i-7wbZiPoyockTX3ECxDXQzt">
          <p xml:id="i-8RF8zQagfqMCpcy5AKabVE">
            2005/06 mnr: L29 pnr: s3018
          </p>
          <p xml:id="i-PugvCtVzXua8nQYfd8kivw">
            Motion till riksdagen 2005/06:L29
          </p>
          <p xml:id="i-JrMtzS6bzw8JAuCHgPPkqw">
            av Margareta Israelsson och Siw Wittgren-Ahl (s) med anledning
            av framst. 2005/06:RRS26
          </p>
          <p xml:id="i-VymsjiQjfFJJwyPxdqJeVs">
            Riksrevisionens styrelses framställning angående länsstyrelsernas
            tillsyn av överförmyndare
          </p>
          <p xml:id="i-4UGJFoiBhx5TzJbBvfo7BP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MLJ6ZfMvRtpEQBsao6eJqb">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en översyn av hur överförmyndarna i Sverige är organiserade
            och överförmyndarnas kompetens, samt av behovet av att revidera
            och modernisera lagstiftningen inom området.
          </p>
          <p xml:id="i-DqPwaw1NZmSSAsqEkz9dyB">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-8YHbeK3GkDyW8mXWkAQFng">
            Det ligger i varje demokratisk välfärdsregerings intresse att
            alla medborgare omfattas av rättssäkerhet och trygghet. Det finns
            idag minst 88000 människor i Sverige som har en ställföreträdare
            i form av antingen en god man, en förvaltare eller en förmyndare.
            År 2004 förvaltade dessa ställföreträdare egendom för sina huvudmän
            till ett värde av 17,5 miljarder kronor. Anledningen till att
            någon har en ställföreträdare förordnad för sig enligt föräldrabalken
            är att den enskilde inte själv har möjlighet att bevaka sin rätt,
            förvalta sin egendom eller sörja för sin person. I kombination
            med att dessa människor ofta är bemedlade är de, ekonomiskt, en
            mycket utelämnad grupp. Problematiken med att en person som inte
            förstår eller kan bevaka sina intressen lätt blir utnyttjad av
            andra är uppmärksammad av lagstiftaren sedan århundraden. Genom
            att utöva tillsyn över ställföreträdarskapen säkerställs den enskildes
            rättsäkerhet. Tillsynen har ålagts överförmyndarna. I Riksrevisionens
            skrivelse, RIR 2006:5, uppmärksammas, i samband med revisionen
            av länsstyrelsernas tillsyn över överförmyndarna, bristande kompetens
            hos Sveriges överförmyndare. I ett pressmeddelande från Riksrevisionens
            styrelse framhålls att ”regeringen bör tillsätta en utredning
            av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_L_29/mot_200506_L_29-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2hZ51BAx7x9fktT5NiTxrG">
            2005/06:L29
          </p>
          <p xml:id="i-PtBKnTu82a6bdQjbPx1wx5">
            överförmyndarnas organisation och verksamhet, inklusive behovet
            av relevant kompetens hos överförmyndarna”. Som Riksrevisionen
            påpekar föreligger det stora brister i kompetensen hos många överförmyndare.
            Denna brist beror till stora delar på att många kommuner inte
            tar överförmyndarens funktion på allvar, länsstyrelsernas tillsyn
            är bristfällig, många överförmyndare inte har adekvat utbildning
            för att på ett korrekt sätt tillämpa den i högsta grad lagstyrda
            verksamheten samt lagstiftningen inte har moderniserats. Överförmyndarna
            har dessutom givits uppgifter som lagstiftaren aldrig avsåg, exempelvis
            att värva gode män vilka de senare skall utöva tillsyn över. En
            naturlig åtgärd är att centralisera överförmyndarverksamheten,
            förslagsvis i statlig regi. Utöver behovet att förbättra överförmyndarnas
            kompetens är lagstiftningen avseende förmyndare, gode män och
            förvaltare i behov av att revideras. Den lagstiftning som idag
            reglerar aktuellt område behöver redaktionellt moderniseras. Dessutom
            behöver lagstiftningen bättre anpassas till dagens moderna samhälle
            för att kunna garantera den enskildes rättssäkerhet. Den 4 april
            2002 beslutade regeringen att tillsätta en utredning för att utvärdera
            1995 års förmynderskapsreform. Resultatet blev betänkandet ”Frågor
            om förmyndare och ställföreträdare för vuxna” (SOU 2004:112).
            Utredningen tar särskilt sikte på reformens avreglering av föräldrars
            förmyndarförvaltning och de nya arbetsuppgifter som överförmyndarna
            och länsstyrelserna fått. Utredningen har även behandlat andra
            detaljer i lagstiftningen men har inte haft i uppdrag att se över
            lagstiftningen som helhet. De synpunkter som framförts av Riksrevisionen
            och den kritik JO riktat mot ett antal överförmyndare pekar på
            att det föreligger problem för många överförmyndare att klara
            tillsynsverksamheten. En helhetsöversyn av området är nödvändig
            för att råda bot på bristerna. Hur skyddar samhället på bästa
            sätt människor som är i behov av en god man, förvaltare eller
            har en förmyndare?
          </p>
          <p xml:id="i-Tu6wduEHAVb4jnCsh5NB2D">
            Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-XXWF3EJtzFnjF8m1qxkiiV">
            Genom att modernisera lagstiftningen avseende ställföreträdarbegreppet
            i föräldrabalken samt centralisera — på länsnivå eller nationell
            nivå — överförmyndarverksamheten i större enheter för att säkerställa
            kompetensen, kan Sverige öka rättssäkerheten för alla de människor
            som inte själva kan föra sin talan.
          </p>
          <p xml:id="i-9uSS1tTBupF1U9v5kEhqk1">
            Stockholm den 12 maj 2006
          </p>
          <p xml:id="i-6W7WhwDKywMsndZnxfDov8">
            Margareta Israelsson (s) Siw Wittgren-Ahl (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
