<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konfirmationsundervisning som elevens val</title>
        <author corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">av Maria Larsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konfirmationsundervisning som elevens val</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub371</idno>
          <rs type="number">Ub371</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub371</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/36EFE356-FBD6-49EE-B433-B9253E0C0945</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FRW3V8tsyCeDcFzvrvWmVR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FRW3V8tsyCeDcFzvrvWmVR">
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A9wpiBzKT5QwuURZATNHnE" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ba6JTL66vAqDKpP7Kdqf9Y" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VkpmN7iakar8R5TXmKA5vp" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y33DBtMc2cvK7yZa1RXv2o" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Y33DBtMc2cvK7yZa1RXv2o">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_371/mot_200506_Ub_371-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-92kbFR5b9rwPFMTB2LJvRB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M34TPxVau2xhqTFXmJ56bL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Kt2ZipMNQidkRsVRSdZHjG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DkyHtUDeDPXSJ4xuehbcpp" type="motBody">
        <div xml:id="i-HLzcyB9sVJ92VmB3GoX5W7">
          <p xml:id="i-E2ZgCLoKd8nHZTXa6sEDWo">
            2005/06 mnr: Ub371 pnr: kd566
          </p>
          <p xml:id="i-Nu7y4Z92y1KRNk2s3QUmAv">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub371
          </p>
          <p xml:id="i-ANLVPBRyyeX3xrKVppNJdD">
            av Maria Larsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-NS1c4s4Pa8PWW8eQBQtz8G">
            Konfirmationsundervisning som elevens val
          </p>
          <p xml:id="i-9LiSGS1S97bE4XhnbCiDBA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DSStrvYAFaHqrHc2hibQsr">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att utreda hur det skall vara möjligt att låta kyrkorna
            erbjuda konfirmationsundervisning i grundskolan som fördjupningsstudier
            utan att ge avkall på kravet om en icke-konfessionell skola.
          </p>
          <p xml:id="i-J8QQCB8eJCdqEnq7yYbVQ4">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Mm55T7YfRLnqESVf9qF4jP">
            Flera skolor erbjuder i dag eleverna konfirmationsundervisning
            i samarbete med Svenska kyrkan som elevens val. Skolverket har
            ett flertal gånger påpekat att de anser att konfirmationsundervisning
            som elevens val inte är förenligt med läroplanens krav på att
            undervisningen skall vara icke- konfessionell. Enligt läroplanen
            för den svenska skolan skall all undervisning i den offentliga
            skolan vara icke-konfessionell. Detta har samtliga riksdagspartier
            varit eniga om. Frågan om vad som menas med icke-konfessionell
            undervisning är dock inte helt oproblematisk. Det råder delade
            meningar om var gränsen skall dras när det gäller vad som är tillåtet
            och vad som inte är det. Det förekommer också diskussioner om
            vad religionsfrihet innebär i praktiken. Statsrådet sade i en
            interpellationsdebatt den 11 april år 2005: ”Enligt läroplanerna
            ska undervisningen vara saklig och allsidig. Det betonas att alla
            föräldrar med samma förtroende ska kunna skicka sina barn till
            skolan, förvissade om att de inte blir ensidigt påverkade till
            förmån för den ena eller andra åskådningen. Det är just detta
            som är själva utgångspunkten för att bedöma innebörden i begreppet
            icke-konfessionell undervisning.” Vidare sade statsrådet att ”det
            i många fall kan vara mycket positivt när skolan samverkar med
            det närliggande samhället, och i detta ingår ofta också religiösa
            samfund. Det är viktigt att framhålla att själva undervisningen
            ska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_371/mot_200506_Ub_371-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-61r9KnRhLYZGu68VdycKX1">
            2005/06:Ub371
          </p>
          <p xml:id="i-HdZ7AyKGhvWfcMVwv7ofw8">
            vara objektiv och allsidig. Det får inte ske en otillbörlig påverkan,
            varken från religiösa samfund eller från någon annan utomstående
            part.” Religionen spelar en stor roll i många människors liv.
            Även om vårt samhälle kanske är världens mest sekulariserade har
            kyrkor, synagogor, moskéer och andra religiösa samlingsplatser
            fortfarande stor betydelse i människors liv. Det märks inte minst
            när man går igenom olika former av kriser eller drabbas av sorg.
            Efter Estonias förlisning och senast efter tsunamikatastrofen
            blev kyrkorna i många fall den naturliga mötesplatsen för människor.
            Det borde vara naturligt att ta till vara de religiösa samfundens
            kunskaper i den offentliga skolan utan att skolan eller kommunen
            skall anses bedriva konfessionell undervisning. Det kan till exempel
            handla om att en präst eller imam fungerar som resursperson för
            lärare och elever. De kan också komplettera kuratorer och skolpsykologer
            och vara ett stöd i arbetet med att förebygga och hantera mobbning
            och andra svåra problem genom att ingå i skolans krisgrupp. Det
            borde också vara naturligt att skolan skall respektera föräldrarnas
            rätt att bestämma över sina barns fostran och utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-6UTRaDYFCT2ZWrf3cvHv2a">
            =
          </p>
          <p xml:id="i-Re7sY9nb4f2y4kVerqjFkN">
            Att låta skolorna samarbeta med Svenska kyrkan eller andra trossamfund
            för att ordna konfirmationsundervisning inom ramen för elevens
            val borde vara möjligt även utifrån de kriterier som statsrådet
            beskrev i debatten den 11 april, nämligen att alla föräldrar med
            samma förtroende skall kunna skicka sina barn till skolan förvissade
            om att de inte blir ensidigt påverkade till förmån för den ena
            eller andra åskådningen, att undervisningen ska vara allsidig
            och att eleverna inte skall utsättas för otillbörlig påverkan.
            Så länge som konfirmationsundervisningen sker inom ramen för elevens
            val är det upp till föräldrar och elev att besluta om deltagande
            i sådan undervisning som till viss del kan uppfattas som konfessionell.
            Detta rubbar inte förtroendet för skolans opartiskhet. Det skapar
            inte heller någon anledning till oro för att elever skulle utsättas
            för otillbörlig påverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-4iScVcCV4SwTTYedsXrvfC" type="date">
            Stockholm den 26 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-FpseNsqndHbfREQGG3a5hW" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-KZVcrnzPHr2ky81afxMfTH" who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs" type="signature">
              Maria Larsson (kd)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
