<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-MJU-00278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dioxin och avfallsförbränning</title>
        <author corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu">av Kjell-Erik Karlsson m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dioxin och avfallsförbränning</title>
          <idno type="rdwebb">GT02MJ278</idno>
          <rs type="number">MJ278</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02MJ278</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F3255E31-175C-4E37-87C3-7FE66B048A1C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
            <name>Kjell-Erik Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <name>Sven-Erik Sjöstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <name>Karin Thorborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YLuXzTNtQsNjhvBvyWRJY4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YLuXzTNtQsNjhvBvyWRJY4">
          <note type="signatory" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4piMrf15qesAWanhM7u8vP">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Xg6pJSMtuwNB9qJXvNrbaK">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Be4kDrP8bihYDDLxQ48rmD">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SNDzUZt2ng3Y3sd9E43XVY"/>
        <correspContext corresp="i-SNDzUZt2ng3Y3sd9E43XVY">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_278/mot_200506_MJ_278-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VGgkDxFMeVejY3YE91fBRM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SToE9Ht3Qh2YzG4qNTqyRZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JZxkdWAuEVXjdqWgRvVG3p"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RboUYF5kqttWsyDnDi25hs">
        <div xml:id="i-6V8ecFAsPY3FwMLieFwTid">
          <p xml:id="i-LWX14Rd5pRY9URUto8nad">
            2005/06 mnr: MJ278 pnr: v350
          </p>
          <p xml:id="i-FN3yuvz9pghzCGzLyQJ57b">
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ278
          </p>
          <p xml:id="i-AWoHAcrP6wkEc6hTw6uNZx">
            av Kjell-Erik Karlsson m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-35DuBdzv6Nhdkg5CstkiJo">
            Dioxin och avfallsförbränning
          </p>
          <p xml:id="i-D5B4zyV11EfvWbdp5u8XjJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-VBZnNEKXNHpC9qn5ZxBCPT">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Sverige inom EU bör verka för en total
            utfasning av bromerade flamskyddsmedel. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att Sverige
            inte skall förlänga sitt undantag från att följa EU:s gränsvärden
            för dioxin i livsmedel. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att tillsynen vid avfallsförbränningsanläggningar
            måste förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-GBh7cFPi5ofUSa3cgMoihu">
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att regeringen bör uppdra till Naturvårdsverket
            att prioritera
          </p>
          <p xml:id="i-HbiHjhBHmQNHtsJU1M5Xy4">
            kunskapsinhämtning vad gäller avfallsförbränningens effekt på
            miljö och
          </p>
          <p xml:id="i-JEMksbC9HfER2BJZB5petn">
            hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-JVrhUdXTTVqvG6Tig1DWqr">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-NhuvefWjryEFteuAcNqcsU">
            En hög konsumtion av fet Östersjö- och insjöfisk kan medföra
            ett alltför högt intag av klorerade organiska miljögifter som
            dioxiner och PCB. Dioxin lagras huvudsakligen i fettet i fisken.
            Därför innehåller feta fiskarter ofta mer dioxin än magra fiskarter
            och gamla fiskar innehåller mer än unga fiskar. Halterna av miljögifter
            i fet Östersjöfisk, som lax, sill eller strömming, är så höga
            att det inte är hälsosamt att äta för mycket av detta annars så
            nyttiga livsmedel. PCB, dioxiner och bromerade flamskyddsmedel
            är några av ämnena som sprids till havet och som visat sig orsaka
            cancer, hormonstörningar, störningar i det centrala nervsystemet
            och beteendestörningar. Den mest utsatta gruppen är växande foster
            som exponeras via moderkakan. Detta är anledningen till att gravida
            kvinnor rekommenderas att inte äta för stora mängder fisk. Fostrets
            centrala nervsystem kan bli skadat med försämrade psykomotoriska
            och neurologiska funktioner som resultat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_278/mot_200506_MJ_278-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3zStWHao9vp8DcRaQsvGjT">
            2005/06:MJ278
          </p>
          <p xml:id="i-BTpJ6pMdn5KaMfotwHAwSn">
            Dessa ämnen är persistenta, dvs. de lagras i kroppen under lång
            tid, och den ritiska effekten förefaller vara påverkan på det
            växande fostret. Sedan 1970-talet har flertalet undersökta miljögiftshalter
            sjunkit i modersmjölk hos svenska kvinnor. Halterna av det bromerade
            lamskyddsmedlet PBDE (polybromerade difenyletrar), som började
            tas i allmänt bruk först på 1970-talet, är fortfarande på uppgång.
            Vänsterpartiet anser att Sverige inom EU bör verka för en total
            utfasning av bromerade lamskyddsmedel. Detta ska ges regeringen
            till känna. Andelen dioxiner i bröstmjölk har däremot minskat.
            Även PCB och dioxinlik PCB har minskat sedan 1970-talet. Att halterna
            av kända miljögifter sjunker är positivt. Vad som däremot är oroande
            är att minskningen av halterna av miljögifter avtagit. Halterna
            av miljögifter ökar inte men samtidigt sjunker de heller inte,
            vilket betyder att ytterligare åtgärder för att begränsa spridningen
            måste vidtas för att halterna ska kunna minska ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-DFbefgZEybspdJXCw12vb4">
            Sveriges undantag från EU:s gränsvärden
          </p>
          <p xml:id="i-LoA9ySe8M826mcvk2EaiW9">
            är det gäller dioxin har man inom EG fattat beslut om gränsvärden
            samt åtgärdsgränser för dioxin i livsmedel och djurfoder. Gränsvärdena
            är ramtagna efter att vetenskapligt utförda intagsberäkningar
            visar att en relativt stor del av den europeiska befolkningen
            överskrider det så kallade tolerabla intaget av dioxin. Gränsvärdet
            för dioxin i muskelkött från fisk och iskeriprodukter inom EU
            är fastställt till 4 pikogram per gram färskvikt. Fiskkött med
            högre halt av dioxin får alltså inte säljas för livsmedelsändamål.
            Samtidigt har Sverige och även Finland beviljats ett tidsbegränsat
            undantag rån bestämmelserna vilket innebär att fisk med ursprung
            i Östersjöområdet år släppas ut på marknaden för konsumtion inom
            Sverige, även om dioxinhalten överstiger det fastställda gränsvärdet.
            Stora delar av den svenska befolkningen befinner sig i den grupp
            som EU- ommissionen anser behöver skyddas mot intag av dioxin
            i fet fisk. Bland dem återfinns kvinnor i fertil ålder, diande
            barn, barn, yrkes- och sportfiskare och befolkningar i kustsamhällen.
            Genom undantaget har svenska myndigheter genom «Livsmedelsverket
            = åtagit sig att genom ostrekommendationer informera dessa grupper
            om riskerna och att tillse att deras konsumtion inte överskrider
            EU:s högsta tolerabla rekommenderade dagliga intag. Trots att
            halterna av miljögifter i födan minskat så får ortfarande var
            tionde svensk i sig mer dioxiner och PCB än vad som anses vara
            godtagbart. Enligt Livsmedelsverkets beräkningar står fisk för
            ca 45 20
          </p>
          <p xml:id="i-RduGd3EEYZx6jG4BHEKdHZ">
            av dioxinintaget. Undantaget Sverige har från att följa EU:s
            gränsvärden för dioxin i livsmedel gäller t.o.m. den 31 december
            2006, sedan måste Sverige ansöka om förlängning om det ska vara
            kvar. Vänsterpartiet anser att det inte ska vara individens ansvar
            att se till så att man inte överexponeras och utsätts för det
            farliga dioxinet från livsmedel. Är halten för hög av dioxin i
            Östersjöfisk är det nödvändigt att kraftfulla åtgärder omedelbart
            vidtas för att minska eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_278/mot_200506_MJ_278-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KTdQmrz2Qu5TWYHZYsJzPt">
            eliminera dioxinhalter i livsmedel. Detta är ett ansvar för samhället
            och dessa myndigheter. Så länge halterna är för höga ska gränsvärdena
            följas och därför inte tillåtas säljas som livsmedel. Sverige
            ska inte förlänga sitt undantag från att följa EU:s gränsvärden
            för dioxin i livsmedel. Detta ska ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WoxJaPbV5kre6te7BxuCg8">
            Källor till spridning av dioxin och PCB
          </p>
          <p xml:id="i-BaTkhbjV471W6dgSRd8zyC">
            Arbetet med att identifiera och åtgärda de källor som potentiellt
            bidrar till belastningen i Östersjön måste prioriteras, särskilt
            beträffande utsläppskällorna för de kemikalier som gör att fisk
            inte kan ätas i obegränsad mängd utan att det medför risker för
            hälsan. Det mest prioriterade arbetet igger i att vidta åtgärder
            för att förebygga och på sikt sänka koncentrationerna av skadliga
            ämnen till en nivå där påverkan på ekosystemen eller människors,
            och då särskilt kvinnors, hälsa upphör eller är örsumbar och där
            kostråden för fisk inte längre behövs. I havsmiljöskrivelsen ges
            Naturvårdsverket ett sådant uppdrag. Källor till dioxinspridningen
            är framför allt avfallsförbränning, utsläpp
          </p>
          <p xml:id="i-X6m6BqUY47hfKANYdQUzE4">
            rån massaindustrin, metall-, cement-, skogs- och kemiindustri
            samt olika sorters förbränning. De flesta dioxinkällor som vi
            kände till på 1980-talet tycks ha minskat sina utsläpp, men i
            många fall saknas aktuella uppgifter. Också halterna i miljön
            har avtagit, men minskningen går allt långsammare. I arbetet med
            att sänka halten dioxin i Östersjöfisk och andra livsmedel är
            det nödvändigt att minska spridningen från dessa källor. Vid avfallsförbränning
            ligger svårigheterna med att begränsa dioxinutsläppen i att det
            är svårt att ha kontroll över vilka fraktioner som förbränns.
            Cirka 40 96 av hushållens blandade avfall går idag till förbränning.
            Dessutom har import av avfall till Sverige under de senaste fem
            åren nästan fyrdubblats. Detta sker trots att självförsörjandeprincipen
            och närhetsprincipen ska gälla inom EU, vilket innebär att avfall
            ska bortskaffas så nära källan som möjligt och att varje land
            ska ha egen kapacitet för detta. Både vid förbränning av hushållsavfall
            och importerat avfall är det svårt att ha kontroll över vad det
            är som egentligen går till förbränning. Enda kontrollen är genom
            tillsyn som sker genom stickprovskontroller. I Riksrevisionens
            rapport Miljögifter från avfallsförbränning — hur fungerar tillsynen?
            RiR 2005:4 konstateras att tillsyn vid avfallsförbränning inte
            fungerar alls. Dessutom konstaterar Riksrevisionen att Naturvårdsverket
            inte har tillräckligt med kunskap om avfallsförbränningens effekter
            på hälsa och miljö då tillräckligt med resurser inte finns för
            verket att prioritera detta. Vidare påpekas i rapporten att det
            kunskapsunderlag som finns tillgängligt idag framför allt har
            tagits fram av branschen själv där det finns ett tydligt
          </p>
          <p xml:id="i-LHtxW92zorV9pJSrTfcAL7">
            intresse att tona ned de negativa bitarna såsom miljö- och hälsopåverkan.
            Vänsterpartiet anser att avfallshierarkin ska följas och det innebär
            att:
          </p>
          <p xml:id="i-HAULsQHWG2FuKfMT8dtZyJ">
            - i första hand ska avfall undvikas eller minimeras.
          </p>
          <p xml:id="i-PmeSqtJSRm1yfEvYYr5mKH">
            2005/06:MJ278
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_278/mot_200506_MJ_278-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QuJ5h9US2Tne35NUUAGGLJ">
            2005/06:MJ278
          </p>
          <p xml:id="i-TPjK5BySSGKkwas1EgRXrb">
            - i andra hand ska restprodukten användas igen. - i tredje hand
            ska materialet i produkten återvinnas till någon form av nyttighet.
            - i fjärde hand ska avfallet förbrännas och energin tas tillvara
            för produktion av el och värme samt askan återföras till naturliga
            kretslopp om den är fri från hälso- och miljöskadliga ämnen. -
            i sista hand ska restprodukten förvaras på ett sådant sätt att
            den inte åstadkommer skada.
          </p>
          <p xml:id="i-XivNp6xghPdpkfUGbYTxBM">
            Vänsterpartiet accepterar viss avfallsförbränning förutsatt att
            det är för förbränning avsedda utsorterade fraktioner som förbränns.
            Med rätt utsorterade fraktioner är förbränning en god energikälla,
            men det är viktigt att avfallsförbränning sker under förhållanden
            som inte riskerar hälsa och miljö. Sverige fortsätter trots tillfälligt
            undantag från att följa EU:s gränsvärden för dioxin ändå att bygga
            ut avfallsförbränning. En avfallsförbränningsskatt är ett styrmedel
            för att styra avfallshantering enligt avfallshierarkin samt till
            det miljömässigt bästa hanteringssättet av avfallet. En avfallsförbränningsskatt
            enligt energiskattemodellen kommer att införas. Vänsterpartiets
            långsiktiga mål är skatt enligt en avfallsskattemodell. Vänsterpartiet
            anser mot bakgrund av Riksrevisionens rapport att tillsynen vid
            avfallsförbränningsanläggningar måste förbättras drastiskt. Detta
            ska ges regeringen till känna. Vänsterpartiet anser att Naturvårdsverket
            bör prioritera kunskapsinhämtning vad gäller avfallsförbränningens
            effekt på miljö och hälsa. Detta ska ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7DGBDfdRyaULGoxMPf7SPB" type="date">
            Stockholm den 19 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-2ZsqTNJvno5s1G2gxAT4BD">
            Kjell-Erik Karlsson (v) Owe Hellberg (v) Sten Lundström (v) Peter
            Pedersen (v) Sven-Erik Sjöstrand (v) Karin Thorborg (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
