<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-BoU-00318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadsrättsregister</title>
        <author corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">av Ragnwi Marcelind m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadsrättsregister</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Bo318</idno>
          <rs type="number">Bo318</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Bo318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Bo318</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2C388C36-2BAC-4E94-BF38-2C38405CB003</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <name>Sven Gunnar Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gv8nWiipAxnhE6ctkm2bVH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gv8nWiipAxnhE6ctkm2bVH">
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3WFrpJfqyyiUTEL14abE7f" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HVU9yeSRBZQ8Y3WYF3Nef3" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TGBRHW3yaFUcEpoHvNzJFh" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2tXQoCy5cHTsbBtq8DPPYc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2tXQoCy5cHTsbBtq8DPPYc">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_318/mot_200506_Bo_318-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8N5v2k4MJkD2WkywMtFo74" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Rfv3A5awWXzWXU69yK9dPt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UyG5DuLHwAEWJhSw65GF8h" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LtUZ4xXMg9gpdEv3YAMRG7" type="motBody">
        <div xml:id="i-5D7aA1ZEw5gmNeJP4GSxyj">
          <p xml:id="i-2wnegjRPZ1BsmY6TN5rpQC">
            2005/06 mnr: Bo318 pnr: kd446
          </p>
          <p xml:id="i-XABH1mYKbbCatfVPVNnqHA">
            Motion till riksdagen 2005/06:B0318
          </p>
          <p xml:id="i-APYL7EBdZcyyity9Y6YRew">
            av Ragnwi Marcelind m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-VNPZdWWwWWLDNNT9c9rKYg">
            Bostadsrättsregister
          </p>
          <p xml:id="i-2aLkrLA31488PUCHWQttJt">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CzMdfKumWocwHyXUVWnXAE">
            Riksdagen begär att regeringen skyndsamt återkommer till riksdagen
            med förslag om inrättande av ett bostadsrättsregister.
          </p>
          <p xml:id="i-TPQskUNKixUTikzjA1J1Pm">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-Rab1ZhXttrMLLHptGPyDo9">
            Sedan år 1990 har antalet bostadslägenheter upplåtna med bostadsrätt
            ökat från knappt 700 000 lägenheter till cirka 900 000 lägenheter.
            Det innebär att cirka två miljoner medborgare berörs av hur bostadsrättsmarknaden
            fungerar. Till detta tillkommer de lokaler som upplåts med bostadsrätt.
            Marknadens utveckling under senare år visar med all tydlighet
            att överlåtelser och
          </p>
          <p xml:id="i-2HP32zeg79MKtFkAPZntjS">
            pantsättningar av bostadsrätter representerar stora värden. Dagens
            situation är också den att alltfler, inte minst unga familjer,
            väljer att bo i bostadsrätt. december 1996 tillkallade regeringen
            en särskild utredare med uppdrag att föreslå hur ett offentligt
            register över bostadsrätter skulle kunna utformas. U inte lägga
            fram något förslag om bostadsrättsregister. Efter det att regeringen
            under våren 2005 lagt fram förslag om ett lägenhetsregister borde
            nästa steg
          </p>
          <p xml:id="i-MVHsnZLuGK7Mmeq1SRzo9z">
            redningens förslag remissbehandlades, men regeringen har därefter
            valt att
          </p>
          <p xml:id="i-AEKfbmgVMsnGX2TRgAq2er">
            vara att omedelbart föreslå ett bostadsrättsregister.
          </p>
          <p xml:id="i-XmDEikod2Bp2VdvjpEUKce">
            3 Registrets ändamål och syfte
          </p>
          <p xml:id="i-LsTp1qvfsobTHuD1DADSid">
            Det nuvarande systemet för överlåtelser och pantsättning av bostadsrätter
            fungerar inte tillfredsställande. Bristerna medför risker för
            rättsförluster och ett sämre kreditvärde på bostadsrätter än vad
            som borde vara nödvändigt. Ett offentligt bostadsrättsregister
            skulle stärka bostadsrätten som kreditobjekt och undanröja de
            oklarheter som idag råder vid pantsättning av bostadsrätter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_318/mot_200506_Bo_318-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-A2QT4514AKudSc2F6HgQvG">
            2005/06:B0o318
          </p>
          <p xml:id="i-KSoZgbNGMinqgmtdr49nUb">
            Vid inrättandet av ett bostadsrättsregister skulle detta komma
            att effektivisera bostadsrättsmarknaden, vilket i förlängningen
            skulle leda till samhällsekonomiska vinster och marknadsstabilitet.
            Tryggheten för alla bostadskonsumenter skulle öka och fastighetsmäklarnas
            möjligheter att följa god fastighetsmäklarsed underlättas. De
            senaste årens kraftiga prisökningar på bostadsrätter och därmed
            också kraftigt höjda pantvärden i framförallt tillväxtområdena
            har också ökat behovet av en stabil och säker hantering. Ett bostadsrättsregister
            skulle stärka såväl bostadskonsumenternas som långivarnas ställning.
            Eftersom det handlar om stora värden finns det all anledning att
            ge bostadsrätten samma trygghet och säkerhet i fråga om förvärv
            och pantsättning som för fast egendom. Genom att inrätta ett nationellt,
            heltäckande och statligt reglerat bostadsrättsregister kan bostadsrättens
            ställning stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-QR8HmnfXMGoadxdReqBwve">
            4 Registrets utformning och användning
          </p>
          <p xml:id="i-SAirLvUxUqQPBFKVQPRSma">
            Ändamålet med ett bostadsrättsregister bör således vara detsamma
            som för astighetsregistret, att ge offentlighet åt den information
            som ingår i registret. Ett bostadsrättsregister skall kunna användas
            bland annat för att tillhandahålla uppgifter för kreditgivnings-
            och förvaltningsändamål, för mäklarnas objektbeskrivningar, i
            samhällsplaneringen samt för statistiska ändamål. nrättande och
            drift av ett bostadsrättsregister kan ta sin utgångspunkt i de
            örslag som lämnades i betänkandet Bostadsrättsregister (SOU 1998:80).
            Uppbyggnaden av ett bostadsrättsregister kan ske helt separat,
            men om riksdagen som planerat under hösten 2005 beslutar om ett
            lägenhetsregister och då ett nytt inskrivningssystem införs, bör
            en samordning ske för att göra ostnadsbesparingar. En förutsättning
            för en positiv utveckling för registret är att förvaltningen och
            tillhandahållande av information ur registret sker på ett sätt
            så att hanteringen av fastigheter och bostadsrätter blir likartad.
            Bostadsrättsregistret bör bli lika tillförlitligt och tillgängligt
            för marknadens aktörer som Fastighetsregistret. För att processen
            för registrering av ägarförändringar och panträtter skall unna
            hantera elektroniskt ingivna handlingar, måste man först se över
            möjligheten om att elektroniskt kunna överföra information från
            befintliga handläggningssystem hos marknadens centrala aktörer,
            HSB, Riksbyggen, SBC och kreditinstitut. Därför blir det nödvändigt
            att dessa organisationer kan utveckla ett samarbete om hur man
            skall kunna ajourhålla vissa registeruppgifter direkt i det centrala
            systemet. Ett nytt bostadsrättsregister behöver inte belasta statsbudgeten
            då kostnaderna för registeruppbyggnad och förvaltning kan avgiftsfinansieras
            fullt ut; dels med registreringsavgifter vid överlåtelser och
            pantförskrivningar, dels med avgifter för frågor mot registret.
            Avgifterna kan sättas så att full kostnadstäckning uppnås.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Bo_318/mot_200506_Bo_318-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TTwiLJFBmBfwhjwCMPh2AK">
            2005/06:B0318
          </p>
          <p xml:id="i-B2HX6s7aZcsSbMRTAw3akZ">
            Mot bakgrund av vikten av att få till stånd ett rikstäckande
            register över alla bostadsrätter föreslår Kristdemokraterna att
            riksdagen begär att regeringen skyndsamt skall återkomma till
            riksdagen med förslag om inrättande av ett bostadsrättsregister.
          </p>
          <p xml:id="i-Sxtdv1whcyocincJwE94Dt" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2005
          </p>
          <div xml:id="i-EtKnFNzinqvFxuGF5TRTZG" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RpKyiMnm59BiMXtYgGEr5q" who="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN" type="signature">
              Ragnwi Marcelind (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NNMPdpirC5eXYQDMEn2o66">
            Dan Kihlström (kd) Annelie Enochson (kd) Sven Gunnar Persson
            (kd) Johnny Gylling (kd) Lars Gustafsson (kd) Björn von der Esch
            (kd) Tuve Skånberg (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
