<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:30  Nationella alkohol- och narkotikahandlingsplaner</title>
        <author corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">av Lars Lilja och Lars Wegendal (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:30  Nationella alkohol- och narkotikahandlingsplaner</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So4</idno>
          <rs type="number">So4</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So4/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So4</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So4</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7B624451-9BF9-4474-AD0B-3C6ED60EB37B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z</idno>
            <name>Lars Lilja</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <name>Lars Wegendal</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Q8RVsq6fF3HHrm1HmWdbxA"/>
        <correspContext corresp="i-Q8RVsq6fF3HHrm1HmWdbxA">
          <ref>Proposition 2005/06:30</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GRXenJ8pu6jQ68eRpgdXgm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GRXenJ8pu6jQ68eRpgdXgm">
          <note type="signatory" corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6e5fbQbpaufL5uvQKBa2Lo">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-EyE8wSYkvqydgywc1Zb3jb">
          <date when="2005-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-SDufdTz2hAPG3EGCrzgsJe">
          <date when="2005-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BNbAoJEE4qGRWSJtEFK3Xj">
          <date when="2005-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XcgfArwJZ8uC2dJ9QAG1VP"/>
        <correspContext corresp="i-XcgfArwJZ8uC2dJ9QAG1VP">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_4/mot_200506_So_4-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FttoEUgz7zkMxEu7sQLjkh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-49FKtVc61XcvU5D4jMqbnA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5FgovSHLN8NL1sm1kJS9Mg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2gvxQH1k2yuiWoCkPtGEMf">
        <div xml:id="i-Jk32knMtxbFQxY2vc5ZSAD">
          <p xml:id="i-FHj22Fzzxb6kbxoyxHNAnB">
            2005/06 mnr: So0o4 pnr: s18205
          </p>
          <p xml:id="i-SLMVxqRgUKeeCQGSsCE5P3">
            Motion till riksdagen 2005/06:S04
          </p>
          <p xml:id="i-A8PKJBjssEFozsdsJrspo7">
            av Lars Lilja och Lars Wegendal (s) med anledning av prop. 2005/06:30
          </p>
          <p xml:id="i-26UJ9ZJHvsMZsnDCQ6RSmy">
            Nationella alkohol- och narkotikahandlingsplaner
          </p>
          <p xml:id="i-7aNeHK8p1swEKLK6zDXYRw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-B4cmCiaSKnfASgesMZ5A6a">
            1. Riksdagen begär att regeringen låter utreda om det är förenligt
            med 2 kap. 6 8 regeringsformen att i ett frivilligt skriftligt
            avtal mellan offentlig eller privat ägare till en träningslokal
            och nyttjare av densamma komma överens om att nyttjaren är villig
            att underkasta sig ett dopningstest när han eller hon befinner
            sig i lokalen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om att prioriterade insatser som
            kan utveckla missbrukarvårdens innehåll och kvalitet även innefattar
            vård av personer som missbrukar dopningspreparat.
          </p>
          <p xml:id="i-Eoqou8JcyQsKH21xEPgR5e">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NTGUWUs1gxgvGVQt7pEgP6">
            Statens folkhälsoinstitut har till uppgift att följa hur de nationella
            folkhälsomålen uppfylls. Det elfte målområdet är ”Minskat bruk
            av tobak och alkohol, ett samhälle fritt från narkotika och dopning
            samt minskade skadeverkningar av överdrivet spelande”. Dopning
            är ett samhällsproblem som ofta underskattas. Dopning för ofta
            tankarna till elitidrott. Svensk idrott har under många år bedrivit
            ett framgångsrikt arbete mot dopning framför allt i Sverige men
            även internationellt. Mycket få svenska idrottare har fällts för
            dopning de senaste åren och knappast någon elitidrottare. Tillhör
            man den yppersta eliten får man räkna med oanmälda tester i samband
            med träning och tävling många gånger per år. Tyvärr är dopning
            ett större problem utanför idrotten. De preparat som i örsta hand
            används är anabola androgena steroider, förkortat AAS. Dessa preparat
            används av personer som styrketränar för att få en snabb ökning
            av muskelmassan. Denna träning sker ofta i publika miljöer som
            gym och då både på offentligt och privat ägda anläggningar. Ägarna
            till dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_4/mot_200506_So_4-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-625Z42pCy8pW8t7jtZzQhp">
            2005/06:S04
          </p>
          <p xml:id="i-BajYGSoWA7fEWLbumR9Sis">
            anläggningar sysslar med friskvård och accepterar inte att deras
            kunder missbrukar AAS. På ett antal orter i landet bedrivs samarbetsprojekt
            mellan gym och bland annat idrottsrörelsen för att motverka användandet
            av dopningsmedel. För att ett sådant arbete skall vara effektivt
            krävs möjligheter att kontrollera om de tränande använder dopningspreparat.
            Om den tränande är medlem i en förening ansluten till Riksidrottsförbundet
            kan idrottens egna dopningskontrollanter avkräva urinprov för
            analys. Om den tränande inte tillhör en RF-ansluten förening finns
            ingen möjlighet att göra sådana kontroller. Detta med stöd av
            2 kap. 6 8 regeringsformen som skyddar medborgare mot påtvingat
            kroppsligt ingrepp och kroppsvisitation. Blod-, urin- och utandningsprov
            är åtgärder som faller inom begreppet kroppsligt ingrepp. Trots
            detta är utandningsprov utan misstanke om rattonykterhet tillåtna
            i trafiken. Detta har lett till en diskussion om det är möjligt
            att i skriftligt kontrakt mellan en gymägare och kund avtala om
            att kunden på det gymet är beredd att på uppmaning lämna urinprov
            för dopningstest. Ett sådant test skall naturligtvis bara kunna
            ske när kunden befinner sig på den aktuella anläggningen. En sådan
            möjlighet skulle på ett påtagligt sätt kunna underlätta kampen
            mot dopning utanför idrotten. I detta fall är dock rättsläget
            oklart. Regeringen bör få i uppdrag att utreda om det är möjligt
            att skriftligt avtala om att en kund på ett gym skall vara beredd
            att underkasta sig en dopningstest för att få tillträde till anläggningen.
            En sådan test är givetvis inte en förutsättning för att få träna
            på anläggningen utan endast ett medgivande till att låta sig testas.
            Biverkningarna av AAS är allvarliga. Forskningsläget är inte helt
            klart men mycket tyder på psykiska bieffekter som depression men
            framför allt okontrollerat humör och aggressivitet. Flera av de
            senaste årens uppmärksammade ”övervåldsbrott” där gärningsmannen
            varit besinningslös i sitt våldsutövande har begåtts av personer
            som missbrukat AAS. Flickvänner till AAS-missbrukare har också
            vittnat om rädslan för pojkvännens humörsvängningar och våldsbenägenhet.
            AAS används av brottslingar för att ”tagga upp” sig när de skall
            genomföra exempelvis grova rån där våld kan bli ett inslag i gärningen.
            Även i fängelsemiljöer förkommer missbruk av dopningspreparat
            likaväl som narkotika. Tillgången till AAS är i likhet med narkotika
            stor. Under de senast fem åren har tillgången på den illegala
            marknaden stadigt ökat. Medlen är lätta att få tag på genom Internet.
            I vissa länder kan man köpa AAS på apoteken utan recept. Förutom
            Internethandeln förekommer en omfattande smuggling. Denna smuggling
            sker ofta i samband med narkotikasmuggling. Enligt polisen anträffas
            narkotika vid vart tredje beslag av AAS. Problemen och riskerna
            med missbruk av AAS är att jämföra med narkotikabruk. För personer
            beroende av narkotika finns vedertagna behandlingsmetoder. Sådana
            finns inte för personer som vill ha hjälp att komma ur sitt missbruk
            av dopningspreparat. Kunskapen inom primärvården och även inom
            missbruksvården är bristfällig. Enligt propositionen bör insatser
            som kan utveckla missbrukarvårdens kvalitet och innehåll prioriteras.
            Detta bör också gälla vården av personer som missbrukar dopningspreparat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_4/mot_200506_So_4-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QF8Gt8K13pTGQN4BHXrvbB">
            2005/06:S04
          </p>
          <p xml:id="i-T2iK3iETNfWn8YawCz4UhH" type="date">
            Stockholm den 2 december 2005
          </p>
          <p xml:id="i-TE1RUbUFeZ7bAphTKvn188">
            Lars Lilja (s) Lars Wegendal (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
