<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-AU-00247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mångfaldens Västsverige</title>
        <author corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">av Anne-Marie Ekström m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mångfaldens Västsverige</title>
          <idno type="rdwebb">GT02A247</idno>
          <rs type="number">A247</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02A247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02A247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02A247</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/62F33B60-7D46-489C-A88A-397D4B64DAA9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <name>Anne-Marie Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <name>Marita Aronson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <name>Axel Darvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV</idno>
            <name>Jan Ertsborn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR</idno>
            <name>Eva Flyborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <name>Lennart Kollmats</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <name>Lars Tysklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <name>Cecilia Wigström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <name>Christer Winbäck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WVTdKnh4i8HhuhcYVpborL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WVTdKnh4i8HhuhcYVpborL">
          <note type="signatory" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-52DnrXFdZGhBZnVhK8LbeM">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PyaTWJQvnW5trt31gG3vt8">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UmgrJr9WFdH8qgfdYKNdj3">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-T3nPnrDDNEWHwJ6B6SJXu1"/>
        <correspContext corresp="i-T3nPnrDDNEWHwJ6B6SJXu1">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2005/06 mnr: A247 pnr: fp622
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2005/06:A247
          </p>
          <p>
            av Anne-Marie Ekström m.fl. (fp)
          </p>
          <p>
            Mångfaldens Västsverige
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p>
            Tero hållsfÖreeekrilngs.«rtsssssassmsssamnssmvmsnstsoseNsATsR
            NINAS 1 Förslag till riksdagsbeslut.. Motivering Bryt utanförskapet.
            Validering Jobb- och utvecklingsgaranti Utländsk bakgrund resurs
            i internationalisering.. Arbete från första dagen i Sverige Vi
            behöver fler.......s.sesssssenssnnnnnnn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-002.pdf"/>
          <p>
            2005/06:A247
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen til
          </p>
          <p>
            anförs om Invandrarakad
          </p>
          <p>
            2. Riksdagen till
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad i motionen lemien i Borås och
            dess ”filial” i Dalsland. ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om jobb- och utvecklingsgaranti.
          </p>
          <p>
            3. Riksdagen till
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om utländsk bakgrund som resurs i en internationaliserad
            region.
          </p>
          <p>
            4. Riksdagen til anförs om anläggningar. 5. Riksdagen till
          </p>
          <p>
            2
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            att utnyttja Migrationsverkets nedläggningshotade
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om språkkunskaper och praktik i integrationsarbetet.”
          </p>
          <p>
            6. Riksdagen till
          </p>
          <p>
            ännager
          </p>
          <p>
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om att bevilja asylsökande som fått avslag men har arbete
            uppehållstillstånd.?
          </p>
          <p>
            "Yrkande 1 hänvisat till UbU. ? Yrkandena 4-6 hänvisade till
            SfU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-003.pdf"/>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Vår värld blir större. Av de 1,6 miljoner invånarna i Västra
            Götaland har 21 26 bakgrund i en annan kultur än den svenska.
            Omkring 130 nationaliteter finns representerade.
          </p>
          <p>
            Bryt utanförskapet
          </p>
          <p>
            Kulturell mångfald är för det mesta något positivt. Tyvärr kommer
            inte detta alltid fram. Det som oftast beskrivs är människor utan
            arbete och i utanförskap. Särskilt i större städer finns hela
            områden där mer än hälften av invånarna saknar arbete. Regeringens
            misslyckade integrationspolitik har i hög grad bidragit till detta,
            vilket har medfört att i stället för att se en invandrare som
            en resurs som behövs i samhället betraktas han eller hon ofta
            som en belastning. Folkpartiet har gjort en kartläggning av hur
            utanförskapet ser ut i Sverige. Genom att sammanväga sysselsättning,
            skolresultat och valdeltagande framträder ett antal utanförskapsområden.
            De kriterier som använts är att sysselsättningen ska ligga under
            60 96, att antingen andelen elever som lämnade grundskolan var
            mindre än 70 946 eller att valdeltagandet vid kommunalvalet 2002
            var under 70 26 samt att ett sammanvägt index av dessa tre parametrar
            inte överstiger 70 26. Västra Götaland är det län som har näst
            flest sådana utanförskapsområden år 2003. Det är en ökning av
            antalet jämfört med år 2002. Utanförskapsområdena är i huvudsak,
            med något undantag, koncentrerade till Göteborg, Borås och Trollhättan.
            Det är förödande för både samhället och de drabbade individerna
            om inte utanförskapet bryts och människor får möjlighet att arbeta
            så att de kan försörja sig och sin familj. Människor måste gå
            från bidrag till riktiga arbeten. Folkpartiet har framfört en
            rad konkreta förslag i sina parti- och kommittémotioner om hur
            detta kan gå till. Den allra viktigaste åtgärden för att lösa
            detta problem är en företagarvänlig näringspolitik så att fler
            vill starta företag och fler företag kan växa och framför allt
            stanna kvar i landet. Detta bidrar till fler riktiga jobb och
            minskad arbetslöshet bland både infödda och personer med utländsk
            bakgrund.
          </p>
          <p>
            Validering
          </p>
          <p>
            Ibland behöver utbildning och yrkeskunskap som en person har
            med sig från sitt hemland valideras och/eller kompletteras. Hittills
            har valideringen mest pågått i olika projekt med mer eller mindre
            framgång. Vid Högskolan i Borås har med framgång den så kallade
            Invandrarakademien bedrivits sedan 2002, då extra medel tillsattes
            från regeringen. Under år 2006 kommer projektet att upphöra om
            inte extra medel tillsätts.
          </p>
          <p>
            2005/06:A247
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-004.pdf"/>
          <p>
            2005/06:A247
          </p>
          <p>
            Invandrarakademien utvärderar de sökandes kompetens, både formell
            och reell kompetens, för att utröna inom vilka områden kompletteringsutbildning
            bör ges för att öka anställningsbarheten och ge spetskompetens.
            Förutom ompetensvalidering och kompetensutveckling ger Invandrarakademien
            ett personligt stödjande och uppmuntrande mentorskap. Inom verksamheten
            utvecklas system för att värdera reell kompetens för att kunna
            ta till vara de möjligheter som nu finns till en friare bedömning
            av behörighet. Studenterna år också stöd i att utveckla en personlig
            meritportfölj enligt svensk standard. nvandrarakademien har uppnått
            bra resultat, och från och med 2004 finns också en filial i Dalsland.
            Någon motsvarande verksamhet finns inte vid någon annan högskola
            eller något annat universitet i landet. För att genomföra de intentioner
            som nvandrarakademien har och bättre kunna ta till vara invandrade
            akademikers
          </p>
          <p>
            .ompetens till gagn både för dem själva och för hela det svenska
            samhället behövs en långsiktig planering. Kortsiktiga nedskärningar
            i resurser till högskolan får inte medverka till att en så viktig
            utbildning tvingas upphöra. Därför är det angeläget att Invandrarakademien
            permanentas och blir en nationell resurs. Detta bör gälla även
            ”filialen” i Dalsland. Detta bör riksdagen ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p>
            Jobb- och utvecklingsgaranti
          </p>
          <p>
            För att de som är långtidsarbetslösa ska få en chans att komma
            i arbete igen har Folkpartiet föreslagit bland annat en jobb-
            och utvecklingsgaranti. Denna innebär att en långtidsarbetslös
            i stället för att leva på socialbidrag får en ersättning som motsvarar
            a-kassans grundnivå. I gengäld avkrävs denne en motprestation.
            Denna motprestation kan vara någon form av samhällsnyttig verksamhet
            och/eller kompletterande utbildning som krävs för att få ett riktigt
            arbete. Målet är att jobb- och utvecklingsgarantin ska leda till
            ett riktigt arbete. Eftersom det inom länet finns många, enligt
            Folkpartiets definition, utanförskapsområden vore det lämpligt
            att låta något eller några av dessa bli försöksområden för jobb-
            och utvecklingsgaranti. Borås, till exempel, har kommit en bra
            bit på vägen. En del socialbidragstagare måste delta i organiserad
            verksamhet, bedriven av Studieförbundet Vuxenskolan. Verksamheten
            innefattar legoarbete samt utbildning och praktik. De som deltar
            har dock ingen extra ekonomisk ersättning utöver socialbidraget.
            Detta orsakar i en del fall problem då socialbidragstagare som
            tvingas delta i verksamhet känner sig missgynnade gentemot andra
            socialbidragstagare som kan vara hemma och titta på tv i stället.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-005.pdf"/>
          <p>
            Utländsk bakgrund resurs i internationalisering
          </p>
          <p>
            Internationaliseringen berör alla sektorer och verksamheter,
            från näringslivet, universiteten och högskolorna till sjukvården.
            I denna internationalisering kan personer med utländsk bakgrund
            också utgöra en viktig resurs. I regionen arbetar 54 000 personer
            i 1 600 utlandsägda bolag. Många svenska företag har dotterbolag
            i utlandet. Med Skandinaviens största hamn, Landvetter flygplats
            samt vägförbindelser möjliggörs omfattande handel och utbyte med
            omvärlden. Låt mångfalden bli en tillgång i en internationell
            värld! Detta kan bidra till en positiv näringslivsutveckling och
            fler arbetstillfällen. Detta bör riksdagen ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p>
            Arbete från första dagen i Sverige
          </p>
          <p>
            Folkpartiet vill ha en human och medmänsklig flyktingpolitik.
            En human flyktingpolitik innebär bland annat korta väntetider
            och en rättssäker asylprocess, vilket inte har varit fallet som
            det har fungerat hittills. En human flyktingpolitik innebär också
            att de asylsökande under tiden de väntar har möjlighet till sysselsättning.
            Som det hittills har sett ut har alltför många människor tvingats
            leva i oviss och sysslolös väntan i flera år. Det har också inneburit
            att det har varit svårt att vid ett uppehållstillstånd komma in
            på arbetsmarknaden efter år av passivitet. Arbete från första
            dagen bör vara målet. Det är svårare att hitta praktikplats eller
            ett riktigt arbete i Göteborgs förorter, där redan många människor
            är arbetslösa, än på mindre orter i länet. Därför bör asylsökande
            i så stor utsträckning som möjligt hänvisas till Migrationsverkets
            egna boenden utanför Göteborg. För närvarande planerar Migrationsverket
            att lägga ner ett antal anläggningar i länet. Det borde vara självklart
            att de som i dag bor hos släktingar och bekanta i stället hänvisas
            till dessa anläggningar i stället för att de läggs ned. Detta
            bör riksdagen ge regeringen till känna. För en person som nyss
            anlänt till Sverige är det också viktigt att språkkunskaper och
            praktik på en arbetsplats går hand i hand. Detta medför snabbare
            integration i samhället och också större möjlighet att få ett
            riktigt arbete. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Vi behöver fler
          </p>
          <p>
            Folkpartiet välkomnar arbetskraftsinvandring. Sverige har en
            åldrande befolkning som kommer att bestå av alltfler pensionärer
            och vårdbehövande. I vissa sektorer i Västra Götaland råder redan
            nu arbetskraftsbrist. Det måste bli lättare att få uppehållstillstånd
            om man har ett arbete och vi anser att det måste vara arbetsgivaren
            som ska bestämma vem som ska anställas, inte Migrationsverket.
          </p>
          <p>
            2005/06:A247
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_A_0247/mot_200506_A_0247-006.pdf"/>
          <p>
            2005/06:A247
          </p>
          <p>
            Också en asylsökande som fått ett arbete, och som fått ett avslag
            ska kunna få uppehållstillstånd så länge som han eller hon har
            ett arbete. Senast efter tre år ska dock permanent uppehållstillstånd
            beviljas. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 september 2005
          </p>
          <p>
            Anne-Marie Ekström (fp)
          </p>
          <p>
            Marita Aronson (fp) Erling Bager (fp) Anita Brodén (fp) Axel
            Darvik (fp) Jan Ertsborn (fp) Eva Flyborg (fp) Lennart Kollmats
            (fp) Lars Tysklind (fp) Cecilia Wigström (fp) Christer Winbäck
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
