<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-JuU-00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skadestånd vid våldsbrott</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skadestånd vid våldsbrott</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ju252</idno>
          <rs type="number">Ju252</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ju252</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/013AACCF-E4F6-455A-9BB1-2D2368CC5450</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-dDEQ57nDximRfaqb7oUvt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-dDEQ57nDximRfaqb7oUvt">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-wWPb85xcjW68XckgHjdgc" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YahXPAfx32XYyv7MMxje7R" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C9vtsgtL1UyM6Kf7EXv1Mn" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2tQvd9JRz47WQhxXkhEzZv" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2tQvd9JRz47WQhxXkhEzZv">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_252/mot_200506_Ju_252-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-teJWGEr5ioiopLEFUVt4n" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TUBpgRscQbzwzevwaNS5ok" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XgzfpGjgRuBtvVESeYQFjC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EgCLhmrAQWZGw9Zu8kW9K7" type="motBody">
        <div xml:id="i-WY67MA6hZwUqBgUHHqjH3L">
          <p xml:id="i-EBXH1T2RkF8ke5Nh2YTN1C">
            2005/06 mnr: Ju252 pnr: m1231
          </p>
          <p xml:id="i-Xd1JPiut1jzc9gBifmFsvA">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ju252
          </p>
          <p xml:id="i-7mCNThufFSTmgidoZzs9SC">
            av Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-jxi1zETnVPfWVNPgQAgws">
            Skadestånd vid våldsbrott
          </p>
          <p xml:id="i-7iZJBavJpbtJK9XyHBYJiR">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SiDdbE2296HocEUcaV7VUr">
            1. Riksdagen begär att regeringen återkommer till riksdagen med
            förslag som säkerställer att Brottsoffermyndigheten måste följa
            domstolsbeslut om skadestånds storlek. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att skadeståndsnivåerna
            för våldsbrott generellt är för låga och måste höjas betydligt,
            för att överensstämma med det allmänna rättsmedvetandet och bättre
            spegla den kränkning brottsoffer utsätts för. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om åtgärder
            för att utdömda skadestånd verkligen skall betalas av gärningsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-RVji5QLT5mXN4os5jsPAH8">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-QkYKwp5LLYLURNzBUkLCwT">
            Den senaste tiden har nivåerna på de skadestånd som utdöms vid
            våldsbrott varit mycket omdiskuterade. Debatten tog fart efter
            att Göta hovrätt fastställde domen mot den man som i september
            2004 våldtog en 14-årig flicka i Örebro och dränkte hennes mamma
            i ett badkar. Hovrätten sänkte flickans skadestånd med 100 000
            kr, från 610 850 kr till 510 850 kr. Anledningen till sänkningen
            var enligt Sveriges Radio att hovrätten inte ansåg att övergreppen
            enligt rättspraxis var tillräckligt långvariga och grova för att
            motivera det högre beloppet. Det är viktigt att skadeståndsnivåerna
            i Sverige ligger på en sådan nivå att det överensstämmer med det
            allmänna rättsmedvetandet och vad som motiveras av den skada som
            brottsoffer lider. Så är det inte i dag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_252/mot_200506_Ju_252-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GaiFT6bDTKw57QnyckE2rw">
            2005/06:Ju252
          </p>
          <p xml:id="i-JqTYskZP73zStagYAGLAjq">
            3 Brottsoffermyndighetens roll
          </p>
          <p xml:id="i-Kar7PgYdud9pCPWRDs6bva">
            Det går till så att brottsoffret begär skadestånd. Om offer och
            gärningsman är oense om skadeståndets storlek fastlägger domstolen
            beloppet på en nivå som oftast följer Brottsoffermyndighetens
            referatsamlings rekommendationer. Om brottsoffer och gärningsman
            är överens om skadeståndets storlek så fastställer domstolen beloppet.
            Det ligger lite psykologi i det här. Gärningsmannen vill gärna
            visa rätten att han är ångerfull och går med på alla krav. Det
            här gör han i full vetskap om att det inte kommer att kosta honom
            ett öre. Men han vet att
          </p>
          <p xml:id="i-qGzvcT1yBS9LMVDPDFRqj">
            en ångerköpt och generös gärningsman kanske kommer i lite bättre
            dager när man börjar snacka påföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-9HMyWmNaVQu3JRxCH46tZU">
            Detta enligt Per Rubing, brottsskadechef på Brottsoffermyndigheten
            i AB 16/9 05. Det verkar alltså ligga i gärningsmannens intresse
            att acceptera ett högt skadeståndsbelopp, även om han eller hon
            inte kan eller avser att verkligen betala offret något. Om gärningsmannen
            inte betalar skadeståndet till brottsoffret går Brottsoffermyndigheten
            in och = ersätter offret. I år kommer Brottsoffermyndigheten att
            hantera 11 000 ärenden och betala ut mer än 100 miljoner kronor,
            enligt Aftonbladets granskning. Myndigheten har att återsöka skadeståndet
            hos gärningsmannen. Bara 10 96 av de utbetalade skadeståndsbeloppen
            återvinns dock av myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-TyatExLB3g4Cz8ERCvvSTZ">
            4 Skadeståndets storlek
          </p>
          <p xml:id="i-RNSzDswL3VfDfVJvFcFAgc">
            Brottsoffermyndigheten kan både höja och sänka skadeståndsbeloppet.
            Det domstolen lägger fast kan alltså jämkas av myndigheten. Vid
            bedömningen utgår man från en referatsamling där beloppen enligt
            Aftonbladet ser ut på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-4hdMc965waJJnR8M3q9Rbn">
            Ersättning för kränkning
          </p>
          <p xml:id="i-8k6tadFJdWmsmK1RASMwvd">
            Sexbrott Våldtäkt av normalgraden 75 000 Grov våldtäkt 125 000
            Försök till våldtäkt 40 000 Sexuellt tvång 75 000 Sexuellt utnyttjande
            60 000-75 000 Sexuellt ofredande 5 000-40 000 Sexuellt utnyttjande
            av underårig 75 000-400 000 Våldsbrott, hot Försök till mord 60
            000-150 000 Misshandel 5 000-40 000 Grov misshandel 20 000-150
            000
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_252/mot_200506_Ju_252-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9YiGmsUBgwEGTwh5AmQo5a">
            Knytnävsslag Sparkar Slag med baseballträ Slag med krycka Slag
            med järnrör Slag med flaska Nerdrogad av annan Kniv Köttyxa Hivsmitta
            Grov kvinnofridskränkning Olaga hot Ofredande Hemfridsbrott Överträdelse
            av besöksförbud Personrån Mordbrand Olaga frihetsberövande och
            människorov Utpressning Tillägg — Ersättning för sveda och värk
            Missfall Totalt synbortfall Förlust av frisk tand Sjukskrivning
            (per månad) Sjukhusvård för svår skada (per månad) Första sex
            månaderna Månad 6-12 Efter ett år En smärtsam behandling En psykiatrisk
            behandling Skador som gett frånstötande utseende på bålen fötter/överarm
            ben/underarm händer
          </p>
          <p xml:id="i-RFYrVMUXjnj6czWyYBHUXU">
            ansikte
          </p>
          <p xml:id="i-PbL44Km6Wtr8aMfHrQHXVw">
            5 Höj skadeståndsnivåerna
          </p>
          <p xml:id="i-XknjHLT6e9ydF6Ejtae4MN">
            Det är en mycket underlig ordning att en myndighet i praktiken
            kan överpröva ett domstolsbeslut. Lagen bör ses över så att Brottsoffermyndigheten
            måste följa domstolens beslut om skadestånd, annat än i mycket
            speciella fall.
          </p>
          <p xml:id="i-KTSdbVLPuR4Pw1s5hRY4Wu">
            5 000-7 000 5 000-20 000 10 000 10 000 15 000 20 000 20 000 15
            000-75 000 40 000 150 000 45 000-100 000 5 000-20 000 5 000-10
            000 5 000-15 000 5000 5 000-50 000 20 000-40 000 10 000-300 000
            5 000-40 000
          </p>
          <p xml:id="i-8cVV9SisCcVTS7mPfMkDX7">
            66 000 868 000 3200 2100
          </p>
          <p xml:id="i-Fg1qbGdiY9QjRQmS5CS5Pz">
            4 800 3500 2 600 200 200
          </p>
          <p xml:id="i-AnL5KqA1r1JypvfCiAoMzz">
            24 200-30 800 42 900-60 100 64 900-92 200 80 300-120 200
          </p>
          <p xml:id="i-MqCYkMk73seANXZe2iRzAL">
            213 800-307 100
          </p>
          <p xml:id="i-PxeSL7tU5pL7sizSXNb56W">
            2005/06:Ju252
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_252/mot_200506_Ju_252-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CFesDTyd8iQvrd936Kys6e">
            2005/06:Ju252
          </p>
          <p xml:id="i-WWspgPQ454KDGRKCqy68Bb">
            Riksdagen bör ge regeringen i uppdrag att återkomma till riksdagen
            med förslag som säkerställer detta. Skadeståndet är ett sätt att
            hålla gärningsmannen ansvarig gentemot brottsoffret för den skada
            som åsamkats. Det sänder också en signal om hur staten värderar
            ett brottsoffers lidande. Av tabellen framgår att skadeståndsnivåerna
            många gånger är mycket låga, t.ex. är rekommendationen i referatsamlingen
            vid våldtäkt 75 000 kr, vilket inte är i närheten av en rimlig
            storleksordning. Skadeståndsnivåerna för våldsbrott är generellt
            för låga och måste höjas betydligt, för att överensstämma med
            det allmänna rättsmedvetandet och bättre spegla den kränkning
            brottsoffer utsätts för. Riksdagen bör ge regeringen detta till
            känna. Landets domstolar måste bättre använda det utrymme som
            finns i lagen för att göra egna bedömningar av rimligheten i ett
            skadestånds storlek. Tunga jurister var starkt kritiska till hovrättens
            agerande i det ovan refererade fallet med Örebroflickan och menade
            att domstolen helt enkelt gjorde fel. Det är viktigt att skadestånd
            verkligen betalas av gärningsmannen. När så inte sker och Brottsoffermyndigheten
            ersätter brottsoffret måste skadeståndet återvinnas från gärningsmannen.
            Ett förslag är att dagersättning vid fängelse hålls inne till
            dess att skadeståndet betalats.
          </p>
          <p xml:id="i-Dd6pzuyr2uGKANGqCLRJjp" type="date">
            Stockholm den 21 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-R1v9yMjnAz2oErV6NyiV2s" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Ht4fLp9SwAv1fdcBJJfymY">
              <item xml:id="i-AWvfRRdasXyP7dHwk1fCYR" who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz" type="signature">
                Sten Tolgfors (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
