<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-MJU-00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2004/05:177 Etisk prövning av djurförsök m.m.</title>
        <author corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh">av Åsa Domeij (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2004/05:177 Etisk prövning av djurförsök m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GT02MJ4</idno>
          <rs type="number">MJ4</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ4/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02MJ4</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02MJ4</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/061608EB-AB7C-448A-87CF-A003BAAE39B9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GHzjnYGnbAH7VypGLVuntJ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-GHzjnYGnbAH7VypGLVuntJ">
          <ref>Proposition 2004/05:177</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AidjpGjBpt9YCf1EkUrFZ1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AidjpGjBpt9YCf1EkUrFZ1">
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8VXAXQwpDZLvei43QyQJ8A" type="referral">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9doS6DbSA8kAYu59Vk9wcp" type="dismissal">
          <date when="2005-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HKuiWkzr6SgYbe8EabWoC7" type="dismissal">
          <date when="2005-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Py4FjN1YTUwHofsdR2TixB" type="submission">
          <date when="2005-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WuTfCymoePoa65zK2zy8yz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WuTfCymoePoa65zK2zy8yz">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_4/mot_200506_MJ_4-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Nzxnune3NHUjioPziMLb3h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5VuZH4BBLXWLab784MNapA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NP4fEro29hderdTEQqf1RZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BqJgiEyVqq1Pz5Dns5edfo" type="motBody">
        <div xml:id="i-VK4aC3awWN1se3xFK6QbL8">
          <p xml:id="i-7pBSrwuzutkX2FuUpnAczq">
            2005/06 mnr: MJ4 pnr: mp002
          </p>
          <p xml:id="i-KURpJmYFgpSd9BuypQWz5P">
            Motion till riksdagen 2005/06:MJ4
          </p>
          <p xml:id="i-CxmNtW5ocSaoYBkzQqAZBL">
            av Åsa Domeij (mp) med anledning av prop. 2004/05:177
          </p>
          <p xml:id="i-R79TYt9vtd86BZ27spJYgM">
            Etisk prövning av djurförsök m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-6251nfuei8b1HiSKQpmHqb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-ExrML6cw4uBgAifMqcy9Y7">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att alternativa metoder till djurförsök skall
            utvecklas utifrån de fem R:ens princip: Refine, Reduce, Replace,
            Reject och Redirect resources. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att prioriteringen vid
            utvecklande av alternativa försöksmetoder skall vara målsättningen
            att finna djurfria alternativ snarare än att finna alternativ
            som också innebär djurförsök. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om vikten av att Djurskyddsmyndigheten
            utökar sitt arbete med att definiera för vilka syften djurförsök
            ej kan anses motiverade.
          </p>
          <p xml:id="i-CdxNVrSJcfJJ4HRZkuCtLQ">
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Djurskyddsmyndigheten bör utveckla ett
            system för samverkan mellan myndigheter för att en utveckling
            av alternativa metoder utifrån de fem R:ens princip skall kunna
            ske. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen anförs om att anta ett mål för statlig konsumtion av
            produkter som ej är framtagna med djurförsök. 6. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-26Z8ZuWh3TJshSBNfRgEed">
            anförs om ökad konsumentupplysning då det gäller såväl produkter
            som är framtagna med djurfria metoder som produkter framtagna
            med
          </p>
          <p xml:id="i-M6tNiQNTFNLiFeQL7MFNVJ">
            metoder som ej är tillåtna i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-JzW23UEvNuRBu5Q3hVFp7E">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-94jDciSLoZ5orwZMJAYPZg">
            Redan år 1959 förde de brittiska forskarna William Russel och
            Rex Burch fram de idéer som för många har blivit vägledande för
            vad som avses med alternativ till djurförsök: Varje metod som
            innebär en förbättring av djurens situation, en minskad användning
            av försöksdjur, eller ett totalt ersättande av försöksdjursanvändningen.
            Definitionen är känd som de tre R:ens princip
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_4/mot_200506_MJ_4-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EiBprZgkv8r7zjsRTtKFQr">
            2005/06:MJ4
          </p>
          <p xml:id="i-8iq739a4VAYpH4bVC4cany">
            eftersom definitionen på engelska kan sammanfattas med orden
            Refinement, Reduction och Replacement. Refine syftar till att
            förfina metoderna så att förhållandena för djuren förbättras.
            Reduce syftar till att utveckla metoder och vidta åtgärder som
            begränsar försöksdjursanvändningen. Replace innebär en strävan
            att ersätta djurförsöken med någon annan metod. Tyngdpunkten i
            dagens = forskning angående = alternativa metoder = anses av djurskyddsorganisationerna
            ligga på Refine och Reduce snarare än Replace. Ett starkare fokus
            på metoder som ersätter djurförsök snarare än främjar andra typer
            av djurförsök har efterlysts. För allmänheten betraktas också
            alternativ till djurförsök vara just djurfria metoder. I både
            Försöksdjursutredningen (SOU 1998:75 Djurförsök) och i delbetänkandet
            av den djurförsöksetiska utredningen (SOU 2002:86 Etisk prövning
            av djurförsök) framförs att de tre R:ens princip inte är tillräcklig
            utan borde utvecklas till de fem R:ens princip. Den nuvarande
            definitionen skulle därigenom utökas med Reject och Redirect resources.
            Reject innebär att djurförsök skall avvisas när de inte är vetenskapligt
            motiverade eller när de innebär ett otillbörligt lidande för djuret
            i fråga. Djurskyddsmyndigheten har en viktig uppgift i att definiera
            syften för vilka djurförsök ej skall anses vara ett angeläget
            allmänt intresse, och myndigheten har i linje med detta utfärdat
            föreskrifter som förbjuder användning av försöksdjur för framtagande
            av kosmetika. Det är viktigt att myndigheten utökar sitt arbete
            med att definiera för vilka syften djurförsök inte kan anses motiverade.
            Redirect resourses syftar till att det problem som adresseras
            löses på annat sätt än genom djurförsök. Det blir då frågan om
            att på ett bättre sätt ta vara på tillgänglig kunskap och annan
            typ av forskningsmetodik. En stor del av de uppnådda medicinska
            framstegen har t.ex. gjorts genom epidemiologiska studier, där
            man genom att i en stor grupp av människor studera förekomst av
            olika sjukdomar och olika typer av riskfaktorer — ärftliga, kost,
            levnadssätt, exponering för miljöföroreningar m.m. — på ett mycket
            effektivt sätt kunnat visa på orsakssamband mellan t.ex. kost
            och hjärt/kärlsjukdomar, exponering för vissa miljögifter och
            fosterskador samt bakgrunden till nästan alla yrkesrelaterade
            sjukdomar. En resursförstärkning av den epidemiologiska forskningen,
            och därigenom en ökad utvärdering av all den kliniska erfarenhet
            som redan i dag finns ackumulerad i sjukvårdens journalsystem,
            skulle sannolikt leda till stora medicinska framsteg och därigenom
            minska behoven av djurförsök. Genom epidemiologin kan den komplexa
            verkligheten studeras och viktiga framsteg för den förebyggande
            folkhälsan göras. På liknande sätt kan ökade satsningar på kliniska
            studier, obduktioner och utveckling av datoriserade modellsystem
            ersätta en icke försumbar del av de djurförsök som görs i dag,
            och kanske framför allt medverka till att framtida djurförsök
            aldrig utförs. Inom ramen för det femte R:et ryms också politiska
            åtgärder utanför djurförsöksområdet, som t.ex. beslut att minska
            introduktionen av nya, potentiellt toxiska kemikalier och olika
            typer av kampanjer för ökad hälsa, t.ex. för minskad rökning.
            Särskilt viktigt i detta sammanhang är EU:s förslag till ny kemikalielagstiftning,
            REACH. Förslaget, som tidigast kommer att antas under 2005, anses
            innebära en utökad användning av försöksdjur inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_MJ_4/mot_200506_MJ_4-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-G79NRvGpcAFDrLK5whLkaQ">
            EU i storleksordningen 10—20 miljoner djur. Många av försöken
            kommer att vara mycket plågsamma. Att tillämpa de fem R:ens princip
            skulle innebära ett vidgat betraktelsesätt på djurförsök, som
            i vissa fall, t.ex. då det gäller Redirect resources, innebär
            att avvägningar måste göras som ligger på en annan nivå än den
            som de djurförsöksetiska nämnderna hanterar. Detta kan t.ex. innebära
            att samverkan måste ske mellan de djurförsöksetiska nämnderna,
            Djurskyddsmyndigheten och andra myndigheter (t.ex. Socialstyrelsen,
            Kemikalieinspektionen m.fl.), för att mer effektivt nå de djurförsökspolitiska
            målsättningarna. Försöksdjursanvändningen kan också minskas genom
            en ökad konsumentupplysning, t.ex. i form av en frivillig djurfrihetsmärkning
            av produkter. Statliga aktörer bör också, inom relevanta produktgrupper,
            efterfråga icke djurtestade produkter i samband med upphandlingar,
            och ett mål för upphandling av icke djurtestade produkter bör
            antas. Ökad konsumentupplysning inom forskarsamhället då det gäller
            produkter som tagits fram med metoder som inte är tillåtna i Sverige,
            t.ex. vissa metoder för immunisering och framställning av antikroppar,
            är också angelägen.
          </p>
          <p xml:id="i-LEDWetCTvpuh8rjV5hDsue" type="date">
            Stockholm den 26 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-Vq4DaqDBGATTxWnaQe2d7S" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UYWQUgkpDeYSXZh9H2boCs">
              <item xml:id="i-E2q1kcdxdNhw458XHJgTKJ" who="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh" type="signature">
                Åsa Domeij (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BePPxMAd5Mg9XRM4vGXbWP">
            2005/06:MJ4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
