<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-FöU-00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förebyggande av skador vid översvämningar</title>
        <author corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">av Hans Backman (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förebyggande av skador vid översvämningar</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Fö224</idno>
          <rs type="number">Fö224</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fö224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Fö224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Fö224</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/71FC6F7E-9211-4036-A56D-1F1B4D34D9D5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <name>Hans Backman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X4zNUoQkp8c5rKBFQzHiWM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X4zNUoQkp8c5rKBFQzHiWM">
          <note type="signatory" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9c18Y9fBFs9V12GWdM64dY" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U8soRSY2qRagJA69LJebxs" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RNjZsoLo7sCDd82y2e41Gx" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KWytgwT1ATD2eENfFfw6W2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KWytgwT1ATD2eENfFfw6W2">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fö_224/mot_200506_Fö_224-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UUm149VXCH1us6XyqmX1BH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JtiaVzH8mBLkZq4h5p2Ha6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EprQqdWhSk3XwgKvzCqjXb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JWCc4Pbfez7UdeKk46nWAK" type="motBody">
        <div xml:id="i-PnbQj66FtnyJF1uKknZoFf">
          <p xml:id="i-5rcesg4CPjePGpB9e5VThG">
            2005/06 mnr: Fö224 pnr: fp964
          </p>
          <p xml:id="i-RYuZHcibpS2Rwnpo3K2MJs">
            Motion till riksdagen 2005/06:Fö224
          </p>
          <p xml:id="i-3kWYkNjCebmAdMQ3vQuZ2f">
            av Hans Backman (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6Arx3YxoN7y6fHNjBAvyBS">
            Förebyggande av skador vid översvämningar
          </p>
          <p xml:id="i-U5LQSmKHtK3LW5tXNBdyQH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-EkfDLWJWFLcjeW6FEq1Qnr">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att en baskompetens för arbete med att förebygga
            skador av översvämningar skall byggas upp i Sverige på nationell
            nivå efter norsk och engelsk förebild. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att utbildning
            och forskning inom området förebyggande av skador vi översvämningar
            skall förstärkas för att på sikt möta behovet av kompetensförsörjning.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att riktlinjer, strategier eller handböcker
            skall tas fram till stöd
          </p>
          <p xml:id="i-Wzoqc8vsBwv4m3niD8KB7K">
            för lokala och regionala myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-3YpmfaMUc87Q6Sqmjp1i2G">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NF21Jb9wTJ42aqFKUddAf7">
            Årets översvämningar i Lagan i västra Småland aktualiserar på
            nytt de återkommande översvämningsproblemen som vi sett i Sverige
            de senaste 15— 20 åren. 2004 års översvämningar, liksom de i Emån
            i östra Småland 2003, är exempel på effekten av intensiva sommarregn.
            Sådana har även givit problem längs flera älvar i södra och mellersta
            Norrland, till exempel i Ångermanälven i augusti 1993 och i Ljungan
            och Ljusnan sommaren 2000. Det måste vidtas åtgärder för att förbättra
            Sveriges beredskap vid hanteringen av översvämningar. Sverige
            ligger efter många andra europeiska länder när det gäller att
            hantera översvämningar. England, Tyskland och Holland satsar många
            miljoner på förebyggande åtgärder och i Norge har man hög beredskap.
            I Sverige finns, till skillnad från många andra europeiska länder,
            ingen myndighet med nationellt ansvar. Trots att experterna varnar
            för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fö_224/mot_200506_Fö_224-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V4wdPLcArkiG9pEumzEzLP">
            2005/06:Fö224
          </p>
          <p xml:id="i-SAMZdLGkYkQ1R5hRHrELWg">
            översvämningshoten ökar så har vi i Sverige inte ens gjort en
            samlad riskbedömning. Sannolika förskjutningar i klimatet mot
            ännu större nederbörd inom större delen av landet och mer frekventa
            och svåra extremsituationer samt en större sårbarhet hos samhället
            förvärrar situationen. Vägar, järnvägar och annan viktig infrastruktur
            ligger ofta lågt och sårbart i våra älvdalgångar och slås därför
            lätt ut av översvämningar. Vidare har bebyggelsen krupit allt
            närmare vattnet. Av landets 3,5 miljoner byggnader ligger enligt
            SCB 426 000 inom 00 meter från kust- eller strandlinje. Oavsett
            de eventuella effekterna av klimatförändringarna kan man onstatera
            att de extremsituationer som inträffar i sig utgör tillräckliga
            skäl ör att ta översvämningsriskerna på största allvar och planera
            för åtgärder som an minska skadeverkningarna. Det är därför angeläget
            att se över hur vi på bästa sätt ska kunna skydda oss mot effekterna
            av framtida översvämningar. Såväl risken för människors liv och
            hälsa som samhällsekonomiska hänsyn motiverar en diskussion och
            översyn av hur planläggning och genomförande av sådana åtgärder
            organiseras. Det löpande ansvaret för att genomföra regeringens
            policy när det gäller översvämningar ligger i England på the Enviroment
            Agency och i Norge på Norges vassdrags- og energidirektorat. Bägge
            dessa verk har en central roll, både i arbetet med att förebygga
            översvämningar och då det gäller att tillvarata statens intresse
            i planärenden, när exploatering och skyddet mot översvämningar
            ställs mot varandra. Bägge har stora personalresurser för arbete
            med översvämningar. I Sverige finns på den centrala nivån några
            verk med ett fåtal handläggare som har uppgifter kopplade till
            översvämningar. Räddningsverket stöder och övervakar det lokala
            räddningstjänstarbetet i samband med en akut översvämningssituation.
            Verket ger bidrag till kommuner som vill skydda sig mot framtida
            översvämningar och till forskningsinsatser inom området. De bidragsbelopp
            som finns tillgängliga är dock klart otillräckliga. Det som kännetecknar
            Sverige är det stora ansvar som läggs på den lokala nivån.
          </p>
          <p xml:id="i-WMVAgczSizxznG7okuU5T4">
            Kommunernas resurser för att arbeta med översvämningar är dock
            ofta otillräckliga. Den regionala nivån, i detta fall länsstyrelserna,
            har en samordnande roll men bristande befogenheter att ingripa
            för att förebygga eller förhindra översvämningar. Det märks att
            oron för att klimatförändringar ska orsaka ännu svårare översvämningssituationer
            i framtiden är mycket stor i England, Holland och Tyskland. Där
            satsar man därför mycket på örebyggande insatser för att gardera
            sig för framtida händelser. Vi i Sverige tar en stor risk som
            inte gör en samlad bedömning av hur stora dessa risker är ör vårt
            vidkommande. Experter inom området anser att kommuner och länsstyrelser
            kan behöva ett handgripligt och lättillgängligt stöd. Nuvarande
            stöd, främst genom Räddningsverkets rådgivning, ekonomiska bidrag
            och översiktliga översvämningskartor, är ändamålsenliga men otillräckliga.
            Jag delar dessa experters uppfattning och anser därför att en
            baskompetens ör arbete med att förebygga skador av översvämningar
            ska byggas upp i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Fö_224/mot_200506_Fö_224-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-D48t9w5MXjVPQVnKeRh6Ls">
            Sverige på nationell nivå efter norsk och engelsk förebild. Verksamheten
            skulle ge stöd till att samordna lokala initiativ och att se till
            att de genomförs i enlighet med en övergripande och långsiktig
            strategi. Den behövs också för
          </p>
          <p xml:id="i-eBWMTtg1iA9U1cht5QLXW">
            att följa upp åtgärderna. Det praktiska arbetet skulle kunna
          </p>
          <p xml:id="i-775igHxxUuMMwfifJcezCT">
            utföras inom
          </p>
          <p xml:id="i-mTUxipGbDJzPyGTrpbBFm">
            regionala enheter, vars ansvar avgränsas efter avrinningsområden.
            Verksamheten skulle då baseras på god lokalkännedom och en naturlig
            anknytning till berörda kommuner, älvgrupper och andra intressenter.
            Utbildning och forskning inom området måste förstärkas för att
            på sikt
          </p>
          <p xml:id="i-PbWJ3ezujm3WHsm1CPn6U3">
            möta behovet av kompetensförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-4CG1y5b3b1qHqggRHJRm7e">
            Riktlinjer, strategier eller handböcker behöver tas fram till
            stöd för lokala
          </p>
          <p xml:id="i-PDDE1GkbKRa9QobkAwcuM3">
            och regionala myndigheter. Det bör riksdagen ge regeringen tilll
          </p>
          <p xml:id="i-TNmMRYYZ72fJb6MK623mpJ" type="date">
            Stockholm den 29 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-LedvmRYan2rfc6jtgzqZFj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RMDSCAHf5VzXX5Q1T8662P">
              <item xml:id="i-HxDC8Bef4HQsmkGAdgBt8" who="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm" type="signature">
                Hans Backman (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-R5JngvQKKwB15gqhUh79cK">
            änna.
          </p>
          <p xml:id="i-2MpZsZcnxaS7urPbo95BiQ">
            2005/06:Fö224
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
