<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-NU-00215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Främjande av frivilligorganisationer, folkrörelser och social ekonomi</title>
        <author corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">av Kenneth Johansson och Margareta Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Främjande av frivilligorganisationer, folkrörelser och social ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">GT02N215</idno>
          <rs type="number">N215</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02N215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02N215</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6FBD9B96-DEF4-42A6-A5DA-3E4DDAA5D31F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <name>Kenneth Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RdEEFM9V9WJe2o4ZhLckwF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RdEEFM9V9WJe2o4ZhLckwF">
          <note type="signatory" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WkmcQzc2YgrudZ36tHk9yQ" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MFkZLQFDdVnr87V3oADTjg" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7ejB4m6ow16EWbqquuJegv" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R4z1hLb4xcJZAWSB2DT44q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-R4z1hLb4xcJZAWSB2DT44q">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UR94MKvMmvtwJX91NYR6ki" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WTscrniPcM8LB9zQCPqHZH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EkSwYM4XEeQVR5xSwnHi8F" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MnLgY6Ci53qtpBNwPGUjhm" type="motBody">
        <div xml:id="i-KN79P3pFtEBgjzAB4cToYJ">
          <p xml:id="i-61XMjh1h6sh31tcn5ysvt6">
            2005/06
          </p>
          <p xml:id="i-4iXDyZcRP2uHg7x72Rjc4n">
            mnr: N215 pnr: c328
          </p>
          <p xml:id="i-JyAysf8XXML84Nu4WhsMCy">
            Motion till riksdagen 2005/06:N215
          </p>
          <p xml:id="i-NLPLqoWr9tUvfcjABDNDqG">
            av Kenneth Johansson och Margareta Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-LXNLuqMmKat28Ftoqir5Hp">
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ufq3WYAnAbK1enG6xP2Zy7">
            Främjande av frivilligorganisationer,
          </p>
          <p xml:id="i-4JwUkvqD5zn95fZpNWw8DJ">
            folkrörelser och social ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-QCTFEB5BZw7zCxWfHywvCX">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-6BSYUkauEx1E4db8qTTVi5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-BSjfKqD7yiSbSAKBxkvLf6">
            1. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-9tgsTnEhn6zZyhQNScwthh">
            anförs om partnerskap för demokrati och välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-Uum5YiWXqcBmcD5WF7UJFh">
            2. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-JM9mDmK5zgVHWnEsQiepnq">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-V7aVvq4VtMRYiq7uhRd452">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-CwUcuHTzgUAsiSZkLTnQjk">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Jo6uMuakhqKHFfQLVjCSpu">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-5FGdCdaWFnxDjSFEnbRSju">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BgeLnW9ck8viA7xKd7XEEd">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-CQFgm91c17uo95FbZDFyXr">
            anförs om att svenskt utbildningssystem bör främja entreprenörskap
            och uthållig utveckling."
          </p>
          <p xml:id="i-EJjvkmj98g91Q9t2ygiJ8V">
            3. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-UhDLdU6FZJNVh1pwURvJhY">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-FUpqcfrX6UdUCn2L4qGZz4">
            anförs om långsiktighet
          </p>
          <p xml:id="i-A328LiLQ3nhoYGz9c67LJy">
            4. Riksdagen ti anförs om anj 5. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-5CekKiFQXUNVry8eD2Wq1y">
            lkännager passning av lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-6wKPEBxu49xCa9LYBn2Mi8">
            anförs om att släppa
          </p>
          <p xml:id="i-VgNhd1VGbAFnPs6iP8PqTF">
            strukturfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-TCu7UQcFUrMsK2ZMw8qLDb">
            6. Riksdagen ti anförs om att 7. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-CME5ZX6t1j8NNvLk1c3eHw">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-5FRAz42bwBbpFWpRaQmoJV">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-U1j3gjJeRZs7yAejht2f5B">
            ör regeringen som sin mening vad ör regeringen som sin mening
            vad
          </p>
          <p xml:id="i-SQdxeh2QRHGo3Upy4iqpGT">
            upphandlingsreglerna.? Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Mtt9QxLNugcYwmkaF5GXeY">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-Pu5edw5jDo3duYsv8osVxJ">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-LuL5JRafo1uXAnUs9odkgY">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-WA4qFU9HfEJGfVnbiseE3g">
            ör föreningslivets planering och verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2LTyBtD7JNoCRCT9pZrNL2">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-2vqje9PC9pFq4kbcvi1Dad">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-FGEFdrW7X3KLj8P2yP9eFc">
            in folkrörelser och social ekonomi i EU:s
          </p>
          <p xml:id="i-46GG9SYHEgoSQhv8sqAkqS">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-YQwhpV5MUCUhx9tTCYZzZ4">
            inte momsbelägga ideella föreningars verksamhet.”
          </p>
          <p xml:id="i-HkPE3cqaJ6aUiJh683NzhT">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-SpViHYuScq1HjD2HKFK8ZT">
            anförs om att alla allmännyttiga organisationer likt idrottsrörelsen
            skall
          </p>
          <p xml:id="i-F8VwxF8ouSYTntYush93ZR">
            ha möjlighet
          </p>
          <p xml:id="i-CeNSnCUeFE92qzZ9AwwmEm">
            att avlöna
          </p>
          <p xml:id="i-GkXKNYoGcesphp6TtHQx8i">
            betala arbetsgivaravgifter och avgifter/särskild löneskatt.”
          </p>
          <p xml:id="i-2CSwXbRNznrtC8Dwt7ZgTs">
            "Yrkande 2 hänvisat ? Yrkande 4 hänvisat &gt; Yrkande 6 hänvisat
            "Yrkande 7 hänvisat
          </p>
          <p xml:id="i-WzRQFHN7P36DzSz2G46mUR">
            till UbU. till FiU. till SkU. till SfU.
          </p>
          <p xml:id="i-JToybWmeHXUy9fBHbWrFrR">
            edare med upp till ett halvt basbelopp utan att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-enEEgwbEXqSfJMhexSxNp">
            2005/06:N215
          </p>
          <p xml:id="i-8kU9rHP9ziLVdKmcNER7p1">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-ReUGkcfVesCZoHX5mwCqQt">
            Välfärden i Sverige är starkt beroende av medborgarnas frivilliga
            organisering. Denna = självorganisering har varit pådrivande genom
            opinionsbildning men också genom att medborgarna själva tagit
            egna initiativ och startat verksamheter som oftast sedan tagits
            över av t.ex. kommunerna. Vår välfärd mår bra av mångfald av utförare
            liksom den mår bra av gemensam och solidarisk finansiering. Det
            civila samhället och den sociala ekonomins aktörer står för mycket
            av det vardagliga i välfärden. Mycket är traditionsbundna verksamheter
            som t.ex. bygdegårdar, lastbilscentraler, vägföreningar. Under
            1980-talet växte också fram många kooperativa förskolor och friskolor.
            Man kan med fog säga att det inom varje bransch finns aktörer
            från den sociala ekonomin. Studier visar att den sociala ekonomin
            sysselsätter allt fler människor inom såväl det som traditionellt
            räknas till den offentliga sektorn, dvs. utbildning (friskolor),
            äldreomsorg, hälso- och sjukvård, socialtjänst, energiförsörjning,
            som det som kan finnas på den privata marknaden, dvs. transporter,
            konsulttjänster, finansiering och bankväsende etc.
          </p>
          <p xml:id="i-ViCb5nCHf9N4ttRdZk7XhW">
            Främja frivilligorganisationer och social ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-FmgZdXkNXFpX3fTcfaeE1D">
            Samhällets utveckling är beroende av människors företagsamhet
            och skapande förmåga. Det gäller ekonomi och företagande, men
            också välfärd, social omsorg och människans kulturella behov.
            Politiken måste utformas så att entreprenörskap och vilja att
            ta ansvar uppmuntras och premieras. Kreativa miljöer formas av
            en helhet, där människor trivs och får möjlighet att skapa, där
            föreningsliv och kultur är levande. Det sker bäst när människor
            själva får vara med och utforma miljön. Det behövs en aktiv politik
            som ger ökat utrymme för människor att ta ansvar och visa engagemang
            för gemensamma angelägenheter. Att värna om och bidra till att
            fria medborgarorganisationer kan utvecklas är därför en viktig
            del i Centerpartiets politik.
          </p>
          <p xml:id="i-7N5pv6dWt4WwRFYzAxG8wj">
            Varför bör folkrörelser och social ekonomi främjas?
          </p>
          <p xml:id="i-Uwhdb4fT5JCGytqxH8fLHc">
            Genom medborgarnas eget engagemang och delaktighet i verksamheten
            förstärks den lokala demokratin, något som är positivt. Den sociala
            ekonomin skapar bättre förutsättningar för människorna att själva
            ha makten över sina liv, stärka och förbättra välfärden och bidra
            till en än mer utvecklad medborgardemokrati. Den sociala ekonomin
            är betydelsefull såväl för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ZC2HiDB7PWBdcathEENuC">
            demokratiutvecklingen som för företagande och välfärdens utveckling.
            Medborgaren reduceras i den sociala ekonomin inte till klient
            eller kund utan ges möjlighet att bära sitt ansvar som medborgare
            med de skyldigheter och rättigheter som detta innebär. Framtidens
            välfärd kan, genom den sociala ekonomin, på detta sätt utvecklas
            utifrån ett underifrånperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-6DVhthBxdZbZ5CKT9cfJaJ">
            Stärker demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-5Mgn4YBDCB8ngs9TZtaQsV">
            Framtiden ställer också krav på aktiva föreningar för att utveckla
            och stärka demokratin. Medborgarnas egna «organisationer är viktiga
            för opinionsbildningen. Samtidigt är föreningsliv och social ekonomi
            ”demokratins växthus”. Här tillämpar man tillsammans med andra
            demokratins spelregler: formulerar idéer, argumenterar, lyssnar,
            söker gemensamma lösningar eller kompromisser för att fatta beslut
            och genomföra det man beslutat. Detta är huvudskälet varför vi
            anser det som oerhört viktigt att det offentliga samhället har
            en generös inställning till olika föreningar och medborgerliga
            sammanslutningar. Ett aktivt och brett föreningsliv skapar också
            i sig förutsättningar för väl fungerande politiska partier. Det
            är i föreningen man lär sig leda möten, att finna lösningar på
            diskuterade problem, att hålla samman aktiviteterna för att nå
            ett gemensamt mål. Utan ett livaktigt civilt samhälle ökar riskerna
            för att de politiska partierna inom sig, såväl som emellan sig
            och i det politiskt parlamentariska systemet, utvecklar en kultur
            som i allt högre grad fjärmar sig från människorna som utgör demokratins
            bas. I den bästa av alla världar kan de politiska partierna istället
            utgöra grupper av individer som fått sin medborgerliga skolning
            inom = olika medborgarorganisationer. Därmed kan människor mötas
            i de politiska partierna och utifrån olika erfarenheter och kunskaper
            stärka den parlamentariska demokratin och därigenom främja öppenhet
            och tolerans och motverka maktmissbruk. Starka politiska partier
            förutsätter ett livskraftigt civilt samhälle. Ibland framförs
            det i debatten som att ett aktivare föreningsliv skulle gå ut
            över de politiska partiernas arbete. Vi ser det tvärtom. Fler
            aktiva i föreningslivet är aktiverande för partierna.
          </p>
          <p xml:id="i-CsDcPdCbqxjcrrdX92FnV3">
            Politik för folkrörelser och social ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-YHCzuQDKCLc1qy4h6NRLfn">
            Det är viktigt att politiken i kommuner, landsting och regioner
            samt riksdag och regering har en grundläggande positiv inställning
            till medborgarnas fria och frivilliga engagemang. Hinder för ett
            sådant engagemang ska undanröjas och istället ska engagemang ”belönas”.
          </p>
          <p xml:id="i-U4S5YNBksKWvFDGpWqMUnC">
            2005/06:N215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FPpyRizd6TT5o9wivfPhWR">
            2005/06:N215
          </p>
          <p xml:id="i-ACqmsok9VS9YZsycksWN3Z">
            Stärkt lokalt och regionalt självstyre
          </p>
          <p xml:id="i-5BUPsfdSncXKcvxd1BFkfU">
            Ett stärkt lokalt och regionalt självstyre skapar bättre förutsättningar
            att anpassa välfärden till det som människorna efterfrågar och
            skapar ökade möjligheter till inflytande över hur välfärden organiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-A8EnSyiSLwoWzSyBJsPktY">
            Sunda och rättvisa spelregler
          </p>
          <p xml:id="i-Ww3HEkoBTHhda7xV95gZkf">
            Relationerna mellan folkrörelser, föreningsliv och social ekonomi
            å ena sidan och t.ex. staten måste grundas på ömsesidig respekt
            och förståelse. Någon form av ”partnerskap för demokrati och välfärd”
            bör därför utformas mellan staten och det fria föreningslivet.
            Inledningsvis är kanske det viktigaste att ett sådant samtal startar.
            Detta ska omfatta hela den ideella sektorn och ha långsiktiga
            ambitioner och tillämpa ett öppet arbetssätt. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-TsTLMuU8has2yPq5KftfMf">
            Målmedveten utbildningspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-6LioaG8sFywp82s3X5ig4P">
            Politiken måste utformas så att entreprenörskap och vilja att
            ta ansvar uppmuntras och premieras. Kreativa miljöer formas av
            en helhet, där människor trivs och får möjlighet att skapa, där
            föreningsliv och kultur är levande. Det sker bäst när människor
            själva får vara med och utforma miljön. En grön tråd genom svenskt
            utbildningssystem bör vara att främja entreprenörskap och uthållig
            utveckling. Det kan ske i både teori och praktik genom exempelvis
            elev- och personalstyrda restauranger och caféer. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PRDJtwrB8BLsQ9kD7xhCXH">
            Generella bidrag framför projektbidrag och ”uppdrag”
          </p>
          <p xml:id="i-Gg8ncUnvoMQumBjFjoX5N2">
            Föreningslivet behöver långsiktighet för sin planering och verksamhet.
            Medlemmarnas syfte med föreningen bör vara vägledande för statens
            bidrag till föreningslivet. Stödet bör vara generöst och med rimliga
            villkor. Projektbidrag och ”uppdrag” kan komplettera, men får
            inte bli till en allt större andel av statens samlade stöd till
            föreningsliv och social ekonomi. Ett väl fungerande föreningsliv
            är en förutsättning för att t.ex. staten ska kunna få någon förening
            eller organisation som har kapacitet att ta på sig särskilda uppdrag
            eller driva projekt. Statens och inte minst kommunernas stöd är
            också av avgörande betydelse för att stärka och utveckla den ”demokratiska
            infrastrukturen” och där ett mångsidigt och aktivt föreningsliv,
            ett starkt civilsamhälle, är viktigt. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MDq4jk46moBxQW9wD6U2M2">
            Anpassa upphandlingsreglerna till små och medelstora aktörer
          </p>
          <p xml:id="i-SyBRqmpRn4DFNktxDqCRCr">
            Många aktörer inom den sociala ekonomin är förhållandevis små
            med begränsade resurser. Detta ställer ofta till problem i samband
            med att lokala upphandlingar genomförs. Den sociala ekonomin borde
            även kunna verka i mindre enheter, som komplement till hela verksamheter
            inom offentligt ägda skolor, sjukhus och vård- och omsorgsinstitutioner.
            Det faktum att lokala upphandlingar ofta är omfattande och berör
            hela verksamhetsområden leder till att den sociala ekonomins möjligheter
            att delta i dessa upphandlingar blir begränsade. Genom att möjliggöra
            för kommuner och landsting att i större utsträckning än idag kunna
            dela upp större upphandlingar i mindre delar kan förutsättningarna
            för den sociala ekonomins aktörer att delta förbättras. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-U5GducjYQysnkt2nfqke7o">
            Släpp in folkrörelser och social ekonomi i EU:s strukturfonder
          </p>
          <p xml:id="i-GYwYDtAe3t44Aaoraf5n9X">
            Tillväxtprogrammen och EU:s strukturfonder är viktiga för den
            regionala utvecklingen och att hela Sverige utvecklas. Den sociala
            ekonomin har varit betydelsefull och bör också i framtiden ges
            goda förutsättningar för att vara en aktör i både utformningen
            av och förverkligandet av tillväxtprogrammen och insatser inom
            strukturfondernas ram. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XX46Mgi46rGk5G6sD84Y4d">
            Ingen moms på ideella föreningars verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-5KwepKPZyEw1qpeNmDstEG">
            Många ideella föreningar riskerar att få allvarligt försämrad
            ekonomi om deras verksamhet beläggs med mervärdesskatt som nyligen
            diskuterats. Förutom de ekonomiskt sett mycket negativa konsekvenser
            som skulle bli följden är det många föreningsföreträdare som kan
            beskriva den ökade administrationen. Fritidskassörer i allt från
            hembygdsföreningar och bygdegårdsföreningar till Rödakorskretsar
            och innebandyklubbar skulle vara tvungna att klara av att hålla
            reda på vad som är skattepliktigt, när omsättningsgränsen passerats
            och när redovisningen ska ske. Entusiasmen hos de många frivilliga
            kommer säkert att minska liksom lusten att skänka en fjärdedel
            av omsättningen direkt till statskassan. I praktiken blir det
            en moms på ideellt engagemang och arbete. Sådana förändringar
            avseende ideella föreningars mervärdesskatteplikt måste avvisas.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2LYamq6tjBGttywEX9mmow">
            Likabehandling av ideella föreningar
          </p>
          <p xml:id="i-2wa1Ft8m21bEznB4tRgHiu">
            Idrottsrörelsen har möjlighet att avlöna domare, hjälptränare
            och idrottsledare med upp till ett halvt basbelopp utan att betala
            arbetsgivaravgifter och
          </p>
          <p xml:id="i-KQeSbNJeP5yUdVePgSYxn5">
            2005/06:N215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-MQrcs7UfNe2GoCcxyiLiMt">
            2005/06:N215
          </p>
          <p xml:id="i-DPfJuDdNvMNzek7ndeiVFa">
            avgifter/särskild löneskatt. Det är en viktig insats från statsmakternas
            sida för att visa på värdet man ser på dessa personers insatser
            för sina föreningar. Men gentemot andra allmännyttiga organisationer,
            som t.ex. studieförbund och kulturorganisationer, kan inte skillnaderna
            i skattelagstiftningen anses vara motiverade eller rättvisa. Reglerna
            för idrotten bör därför omfatta alla allmännyttiga organisationer.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RrsyFsqJmJsRHm6XQfRiRV">
            Satsa på forskning om ideella sektorn och social ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-QEsmjKRgiccTK9rWEaC7g5">
            Forskningen och därmed t.ex. statistik kring den ideella sektorn
            och sociala ekonomin är eftersatt. ITPS, Institutet för tillväxtpolitiska
            studier, redovisar i rapporten ”Ett bättre beslutsunderlag för
            tillväxtpolitiken” att det finns behov av att en officiell statistik
            utvecklas inom områdena socialt kapital och social ekonomi. Det
            är mycket angeläget att relevant statistik finns som underlag
            för t.ex. forskningen. Utan relevant statistik är det också svårt
            att mer exakt beskriva den sociala ekonomins olika värden i samhället.
            Officiell statistik inom områdena socialt kapital och social ekonomi
            bör därför snarast utvecklas. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-DC1LQQ8TYQX5HQJQVfgZ7M">
            Sverige behöver en nationell folkrörelsepolitik
          </p>
          <p xml:id="i-YPcmG87hyGHo3a6BYYzq9C">
            Regeringen gör en översyn av den statliga folkrörelsepolitiken
            och de olika insatser som görs riktade mot föreningslivet och
            den sociala ekonomin. Det finns skäl för en sådan översyn, men
            den bör dels syfta till att skapa förutsättningar för en nationell
            politik för social ekonomi och folkrörelser, dels ske i parlamentariska
            former. En nationell politik behövs för att skapa ett bättre samspel
            mellan statliga och t.ex. kommunala insatser. En parlamentariskt
            sammansatt utredning kan skapa bättre förutsättningar än andra
            former för en bred nationell samsyn mellan olika politiska partier
            om betydelsen av den sociala ekonomin och folkrörelserna. Några
            av utredningens uppgifter bör vara att följa upp de förslag som
            den interdepartementala = arbetsgruppen presenterade 1999 i rapporten
            ”Socialekonomi — en tredje sektor för välfärd, demokrati och tillväxt?”
            samt vad som hänt i Sverige efter den 7:e europeiska konferensen
            om social ekonomi som hölls 2001 i Gävle under det svenska EU-ordförandeskapet.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-9mXiyYRnHwVWmsZ9rhvGQC">
            Stärk den sociala ekonomins utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-6vLpp7GbFQeQMaVGtgqKAb">
            Staten ger för närvarande statsbidrag bidrag till landets kooperativa
            utvecklingscentrum. Bidraget är villkorat på så vis att motsvarande
            belopp ska tillföras från regionala och lokala aktörer. Det är
            viktigt att detta bidrag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_N_215/mot_200506_N_215-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PwcHkHSAvQxbtUUCa8rRyq">
            finns också i fortsättningen. Reglerna om lokal och regional
            motfinansiering bör dock ses över. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-U5APp3xBEDJ2zUjtF52Y3K">
            Avdragsrätt för gåvor till ideella organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-4syEEH1tuHHAdo1QohGnLy">
            I de flesta länder finns möjlighet för enskilda och företag att
            göra avdrag för gåvor till ideella organisationer. Så icke i Sverige.
            Här förekommer det att företag som ägnat sig åt en alltför generös
            ”sponsring” fått avslag på sina avdrag med hänvisning till att
            insatsen inte stått i proportion till reklamvärdet. Det vill säga,
            endast den välgörenhet som företagen kan visa att de tjänar på
            är avdragsgill. Det är dags att Sverige följer omvärlden i spåren.
            Avdragsrätt för gåvor till ideella organisationer bör omgående
            utredas med inriktningen att en sådan lagstiftning ska kunna införas.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-DCd5GRzrJMWXLNQXo7Zaxz" type="date">
            Stockholm den 19 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-FzkqJ2PF1nx1Fi8at94Pvq">
            Kenneth Johansson (c) Margareta Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-KcwHFxxcLwAfcrNqgspDPY">
            2005/06:N215
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
