<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SoU-00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:60 Nationell strategi mot hiv/aids och vissa andra smittsamma sjukdomar</title>
        <author corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Chatrine Pålsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:60 Nationell strategi mot hiv/aids och vissa andra smittsamma sjukdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GT02So18</idno>
          <rs type="number">So18</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So18/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02So18</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02So18</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DDF889FD-5FE7-4246-AAA7-B9502B27E5A1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <name>Ulrik Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <name>Sven Brus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <name>Torsten Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <name>Gunilla Tjernberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <name>Olle Sandahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7qM3pNgWSVFwNaJa9ZKJdd" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-7qM3pNgWSVFwNaJa9ZKJdd">
          <ref>Proposition 2005/06:60</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4FXzHrgsUh1JS7b6DSpszM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4FXzHrgsUh1JS7b6DSpszM">
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EXNqYuUeGUKDSPKZ7NyggY" type="referral">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3NfCmwi95T8JyhrgsbieM2" type="dismissal">
          <date when="2006-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MNC4dqnbKkgpgye7nsp4wt" type="dismissal">
          <date when="2006-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DFYe59paRCjANSFS3sF3o4" type="submission">
          <date when="2006-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BvAJehfCUCDJqyZL4nfQBK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BvAJehfCUCDJqyZL4nfQBK">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_18/mot_200506_So_18-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QWNM29yYa7DmRL2MfPYj1A" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Xhe1Am8oqg1DSqHqSt9DK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HEN8VwkTdS3GV3523gpKFi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DFD4wEFG6hURzV27X2WQuJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-BN4rdCYrbFQwJAssV9mUkS">
          <p xml:id="i-T5HNxjTCkbgQowm6pewzW">
            2005/06 mnr: So18 pnr: kd129
          </p>
          <p xml:id="i-Cu5JfMazSrY9k91iFKaouL">
            Motion till riksdagen 2005/06:S018
          </p>
          <p xml:id="i-JWwBmir54PzzWKUnTKwq8o">
            av Chatrine Pålsson m.fl. (kd) med anledning av prop. 2005/06:60
          </p>
          <p xml:id="i-PS9mTwWeNNcZ22jQNrCR9Z">
            Nationell strategi mot hiv/aids och vissa andra smittsamma sjukdomar
          </p>
          <p xml:id="i-7aNo7jKv3jbGdY8DJf3biQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Y3BD5JCRg7egR7ECGQ7nmb">
            Riksdagen avslår regeringens förslag såvitt avser sprututbytesverksamhet
            för dem som missbrukar narkotika intravenöst.
          </p>
          <p xml:id="i-VnayyHRWhtrdHDq5QTD6ar">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-CmHSGcNUB7wLCLDHEq4CsK">
            I föreliggande proposition redovisar den socialdemokratiska regeringen
            en samlad strategi mot hiv/aids och vissa andra smittsamma sjukdomar.
            Propositionen innehåller ett förslag till riksdagsbeslut vars
            syfte är att reglera så kallad sprututbytesverksamhet för dem
            som missbrukar narkotika intravenöst. Kristdemokraterna anser
            inte att regeringens förslag är rätt väg att gå och motiverar
            sitt ställningstagande nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-Cpe1LNqxRkbS3W5RkFHQr8">
            Nej till sprututbyten
          </p>
          <p xml:id="i-DQ2hhNHBFsqqk7ow3xu1vB">
            På 1980-talet uppmanade WHO medlemsländerna att inleda försök
            med sprututbyte bland injektionsmissbrukare för att minska spridningen
            av hiv och annan blodsmitta. År 1986 inleddes försök i Lund och
            året därpå i Malmö. Sedan dess har verksamheten fungerat i form
            av försöksprojekt och ansetts som en mycket kontroversiell fråga.
            Frågan om sprutbyten ställer oss inför ett svårt dilemma. Å ena
            sidan är narkotikamissbruk något som måste bekämpas med största
            kraft. Det är en tragedi varje gång en person fastnar i drogmissbruk,
            främst för missbrukaren själv men också för dennes familj och
            vänner. Å andra sidan måste vi göra det som står i vår makt för
            att på alla sätt hjälpa de personer som har fastnat i drogmissbruk.
            Det kan därför vara lockande att införa sprututbyten om tillgång
            till rena sprutor kan minska smittspridning bland missbrukare.
            Sprut- utbyten ger ökade möjligheter för hälso- och sjukvården
            att komma i kontakt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_18/mot_200506_So_18-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XavfAJo6ZRRgsCG6ysMXxr">
            2005/06:S018
          </p>
          <p xml:id="i-DKxWRngnZ8M868yi5MfVex">
            med missbrukare samt att upptäcka och spåra smitta. Men det finns
            samtidigt allvarliga invändningar, som vid en samlad bedömning
            gör att Kristdemokraterna inte kan ställa sig bakom regeringens
            förslag. För det första: Ett huvudproblem är att denna typ av
            verksamhet svårligen låter sig utvärderas. I Socialstyrelsens
            kartläggning från 2003 konstaterades att vi fortfarande står frågande
            inför om utdelning av sprutor minskar risken ör blodburen smitta
            i Sverige. Det nuvarande kunskapsläget tyder inte på att sprututbytesprogram
            har den tydligt positiva effekt som krävs för att verksamhet av
            denna art ska vara motiverad här. Anledningen är att Sverige har
            en mycket begränsad inhemsk smittspridning via injektionsmissbruk.
            Under 2004 anmäldes 427 fall av hivinfektion, varav bara 27 fall
            kunde härledas till injektionsmissbruk (av dessa var 12 fall smittade
            i Sverige). För det andra: Sprututbytesprogram sänder motstridiga
            signaler om samhällets hållning till narkotikamissbruk och syn
            på missbrukare. Landstingen bör inte tillhandahålla redskap som
            används för ett missbruk som samhället med all kraft önskar motverka.
            I stället för att införa sprututbytesprogram måste landstingen
            och regionerna agera för en hållning i denna fråga som minskar
            narkotikamissbruket. En narkotikapolitisk devis som brukar förespråkas
            av personer som lyckas sluta missbruka droger är att ”det ska
            vara svårt att knarka, och enkelt att sluta”. Med sprututbytesprogram
            blir det tyvärr enklare att knarka och därmed svårare att sluta.
            För det tredje: Situationen för landets cirka 30 000 missbrukare
            av tung narkotika kännetecknas av ett alltmer hopplöst läge. Det
            har blivit allt svårare att få missbrukarvård, det vittnar både
            missbrukare och profession om. För de allra flesta vårdbehövande
            finns inga alternativ än att på egen hand försöka klara sin rehabilitering.
            Erfarenheten visar att chanserna att tillfriskna då är mycket
            små. Resurserna är långt ifrån tillräckliga och det är svårt att
            över huvud taget få vård. Det finns en brist på avgiftningsplatser,
            psykiatrisk vård, eftervård och samordning. När missbruksvård
            väl ges är den fragmentarisk och oftast utan fungerande vårdkedjor.
            Ytterligare ett problem är att kvaliteten på missbrukarvården
            är mycket ojämn. Till denna bild ska nu lagreglerade sprututbytesprogram
            läggas. Att skydda injektionsmissbrukare från hiv, hepatit B och
            C är en viktig smittskyddsåtgärd. Men förespråkarna av sprututbytesverksamhet
            tenderar att se på framför allt hiv/aids som den värsta katastrof
            som kan drabba injektionsmissbrukaren. Men han eller hon har redan
            slukats av något av det värsta som kan drabba en människa, nämligen
            ett missbruk som förtar människor all värdighet och alla möjligheter
            till ett gott liv. Missbruket leder med stor sannolikhet till
            en för tidig död med eller utan en hivinfektion. Att ge missbrukaren
            en god vård och behandling — som leder till att missbrukaren upphör
            med sitt missbruk — är den viktigaste livräddande och infektionsskyddande
            åtgärd som staten, landstingen och kommunerna kan tillhandahålla.
            En målsättning måste därför vara att inrätta en vårdgaranti inom
            missbrukarvården. Resurstilldelningen till missbrukarvården bör
            öka så att vårdgarantin inte bara blir tomma ord utan också kan
            omsättas i praktisk handling. Alla ska ha rätt att få behandling
            inom tre månader.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_So_18/mot_200506_So_18-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-B1myVZDeTGKWfrY6c26hRD">
            Vidare bör ett mer omfattande stöd utgå till frivilligorganisationer,
            som t.ex. LP-verksamheten, Ria, Stadsmissionen, Convictus m.fl.
            Den missbrukarvård som de bedriver har oftast goda behandlingsresultat.
            Kristdemokraterna har i sitt budgetförslag föreslagit ett resurstillskott
            på sammanlagt 100 miljoner kronor för de närmaste två åren till
            frivilligorganisationer verksamma inom missbrukarvårdsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-FtWKMCPTzn62JXFUrutr8q" type="date">
            Stockholm den 1 februari 2006
          </p>
          <div xml:id="i-Vruswns4Wq1Davv6Kv4M4L" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-47xqShAc9S3C5sh3BT5ww3">
              <item xml:id="i-QBxBpL2sPV3xv6F5wcncEp" who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj" type="signature">
                Chatrine Pålsson (kd)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TT5bGk9stQZzia7d96Up36">
            Ulrik Lindgren (kd) Rosita Runegrund (kd) Sven Brus (kd) Kenneth
            Lantz (kd) Torsten Lindström (kd) Gunilla Tjernberg (kd) Dan Kihlström
            (kd) Olle Sandahl (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-VoCXZ2SZyUnr7NzzznmJ4U">
            2005/06:S018
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
