<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-JuU-00357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jurisdiktionsregler i tvistemål</title>
        <author corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">av Ulla Hoffmann m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jurisdiktionsregler i tvistemål</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ju357</idno>
          <rs type="number">Ju357</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ju357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ju357</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/634F4904-877C-4575-B7E2-12CB4B6CF255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <name>Kalle Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <name>Rolf Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PGnwxdBcRSxP4ozLqHwmVV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PGnwxdBcRSxP4ozLqHwmVV">
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-91RMXqFvUZtm8Gr1RhSKEM" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Etmqk2fCVpCDNd5DKmJRa" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HuuWFaSVyRhZM1wY4ax8zX" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-51JauLRbQsvD6H44iMN12m" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-51JauLRbQsvD6H44iMN12m">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_357/mot_200506_Ju_357-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-M96CFTYfEFg1pwySgZdCJK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6hiCXM6UJ4bdCj46iCVaet" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UWfWzf3QvZJqgrhS63w9DR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MvoqgYWDxXVhYLt6TNUYMK" type="motBody">
        <div xml:id="i-AQd8mPcKC2PZLSWbQYdZJ5">
          <p xml:id="i-WXFKVC87J8YqjVeVVCnKXM">
            2005/06 mnr: Ju357 pnr: v458
          </p>
          <p xml:id="i-Ls23WyGq4nknc9dYbVE7DR">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ju357
          </p>
          <p xml:id="i-HTEnWA94jZSp93qjx4UNgy">
            av Ulla Hoffmann m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-4opfB25ApWg47W1AkzAHcc">
            Jurisdiktionsregler i tvistemål
          </p>
          <p xml:id="i-QVY5GMUNtYAkAq7nuBYvk8">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UazWvXyGfeEW7WvhuoWFTX">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att regeringen tillsätter en utredning med uppgift att
            se över jurisdiktionsreglerna i tvistemål.
          </p>
          <p xml:id="i-Ky9QsMgXrCNRc3B7Uy4qnY">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-DjsTEcxH5shybjkVh2cg6">
            För offren för krigsförbrytelser och andra grova kränkningar
            av mänskliga rättigheter är det viktigt att rättvisa skipas och
            att de drabbade ges upprättelse. Det är naturligtvis av största
            betydelse att de ansvariga ställs inför rätta och döms för sina
            brott. För att offren skall kunna gottgöras är det också viktigt
            att det finns möjligheter att driva en skadeståndsprocess mot
            förövarna. Vänsterpartiet ifrågasätter om de svenska reglerna
            om forum i tvistemål är tillräckliga i detta avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7X9XcvLf6MTeTNj9W2yFE">
            3 Se över jurisdiktionsreglerna i tvistemål
          </p>
          <p xml:id="i-WMbF43qpG2ZFXUyQzzGbKJ">
            Det pågår en mycket glädjande internationell utveckling mot ökade
            möjligheter till lagföring av personer som misstänks för allvarliga
            övergrepp mot mänskliga rättigheter. Av mycket stor principiell
            betydelse var beslutet av House of Lords att frånkänna Augusto
            Pinochet immunitet på grund av hans ställning som statschef vid
            de misstänkta brottens förövande. Krigsförbrytartribunalen i Haag
            fortsätter sitt arbete och har numera tillgång till en av de huvudåtalade,
            Slobodan Milosevic, efter att regeringen i Jugoslavien beslutat
            om utlämning. Sveriges tillträde till Romstadgan för internationella
            brottmålsdomstolen markerar en milstolpe i stärkandet av folkrätten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_357/mot_200506_Ju_357-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LzVifpUt4iLgRYW5wxgCZL">
            2005/06:Ju357
          </p>
          <p xml:id="i-WZMVvmxYbi8EkmzogMNiKE">
            Det är naturligt att intresset i första hand fokuseras på straffrätten
            när det gäller möjligheterna att i Sverige lagföra förövare av
            grova brott mot mänskliga rättigheter. För offren för krigsförbrytelser
            och andra grova brott mot de mänskliga rättigheterna är dock åtal
            och straff för förövarna inte det enda rättsliga medel som finns
            för att skipa rättvisa och åstadkomma upprättelse. Även skadestånd,
            som är en civilrättslig sanktion, kan vara betydelsefullt för
            att ge de drabbade upprättelse. Reglerna om laga domstol i tvistemål
            finns i rättegångsbalkens tionde kapitel. Huvudprincipen är att
            svarandens hemvist avgör vilken domstol som är behörig. Det finns
            inga särskilda forumregler som gäller anspråk grundade på folkmord,
            krigsförbrytelser eller tortyr.
          </p>
          <p xml:id="i-87E47G5JLfwFHUoXchTU2R">
            3.1 Läget i USA
          </p>
          <p xml:id="i-WKz3CnhDtvFV2MsT6FmbXm">
            kontrast till de svenska reglerna finns i USA federal jurisdiktion
            enligt Aliens Torts Claims Act från 1789 för "any civil action
            by an alien for tort only, committed in violation of the law of
            nations or treaty of the United States" (fritt översatt: varje
            käromål från en utländsk medborgare på grund av ränkning som ger
            rätt till skadestånd, begången i strid mot folkrätten eller ett
            internationellt fördrag som USA ingått). Det föreligger jurisdiktion
            även i enlighet med "The Torture Victims Protection Act" (fritt
            översatt: lagen om skydd för tortyroffer) för skadeståndsanspråk
            mot "an individual who, under actual or apparent authority, or
            color of law, of any foreign nation subjects an individual to
            torture [...] or subjects an individual to extrajudicial killing"
            (fritt översatt: en person som i enlighet med faktisk eller skenbar
            myndighet, eller lag av vad slag det vara månde, i något främmande
            land utsätter en person för tortyr [...] eller utsätter en person
            för utomrättslig avrättning). Denna jurisdiktionsrätt för domstolar
            i USA har utnyttjats vid ett flertal tillfällen. För några år
            sedan bifölls i United States District Court for Southern District
            of New York en grupptalan mot ledaren för bosnienserberna Radovan
            Karadzic, där grunden för jurisdiktion var den tidigare nämnda
            Aliens Tort Claims Act. Elva bosniska kvinnor som överlevt ohyggliga
            förhållanden i bosnienserbiska fångläger kunde inför domstolen
            avge vittnesmål om utomrättsliga avrättningar, tvångsprostitution,
            kidnappningar och våldtäkter, en våldscykel som de hävdade var
            styrd av en man, Radovan Karadzic. Domstolen = förpliktade Karadzic
            att som ansvarig för folkmord, krigsförbrytelser och andra brott
            mot den internationella humanitära rätten utge 700 miljoner dollar
            i skadestånd till drabbade kvinnor i Bosnien. I likhet med andra
            som dömts att betala mycket höga skadestånd på dessa grunder,
            t.ex. Filippinernas förre president Ferdinand Marcos, förre försvarsministern
            i Guatemala, Héctor Gramajo och den förre argentinske generalen
            Carlos Suarez Mason, är det ytterst osannolikt att domen mot Karadzic
            kommer att kunna verkställas. Det finns emellertid ett annat och
          </p>
          <p xml:id="i-WU5b8UzJqbN9s8E2E3eSrV">
            viktigare syfte med rättegången, nämligen att inför hela världen
            få klarlagt vad som skett. Härigenom får offren en mycket betydelsefull
            upprättelse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ju_357/mot_200506_Ju_357-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A2P1eqwhnKJVBL9FPeQ2dc">
            Härtill kommer att de som dömts i praktiken blir förhindrade
            att i framtiden besöka USA eller investera pengar där. Bushadministrationen
            har ifrågasatt Aliens Torts Claims Acts berättigande eftersom
            den åberopats av en grupp fångar på Guantanamobasen och Bush fruktar
            att lagen skulle kunna underminera kriget mot terrorismen. Detta
            har i sin tur förorsakat en storm av protester från människorättsorganisationer
            med Human Rights Watch i spetsen. Även jurister på State Department
            har protesterat och framfört att stämningar grundade på Aliens
            Torts Claims Act borde uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-4LE6wWm7ydb8WyoxqFFBmK">
            3.2 Tidigare behandling i riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JhuJck4QFAUbMa4kHYu9pQ">
            Den motivering som justitieutskottet använde för att i mars 2004
            avstyrka en motion med liknande innehåll som den nu aktuella saknar
            bärkraft. Samordning av skadeståndstalan med ett åtal skulle givetvis
            ha fördelar men är, som framgår av rättstillämpningen i USA, ingalunda
            nödvändig. Svårigheten att verkställa en dom på skadestånd är
            naturligtvis en nackdel, men en dom kan som framgått ha många
            andra fördelar både för målsäganden och för rättssamhället i stort.
            Härtill kommer att en utvidgning av svenska domstolars jurisdiktionsrätt
            i enlighet med motionens förslag skulle ligga väl i linje med
            de riktlinjer för EU:s arbete mot tortyr som antogs av Rådet den
            4 april 2002. Vänsterpartiet anser att det finns ett behov av
            en översyn av rättegångsbalkens regler om jurisdiktionsrätt för
            svenska domstolar i de avseenden som angivits. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-25LqZZmfKG6mrWFYjGE9xQ" type="date">
            Stockholm den 30 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-4Yh17ZveMjR49jzsfHJb7J" type="signatureBlock">
            Ulla Hoffmann (v) Ingrid Burman (v) Kalle Larsson (v) Elina Linna
            (v) Rolf Olsson (v) Gunilla Wahlén (v)
          </p>
          <p xml:id="i-PQA1aLbKbK22NYEeTZu819">
            2005/06:Ju357
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
