<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-SkU-00312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändrad fastighetsskatt</title>
        <author corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">av Barbro Feltzing (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändrad fastighetsskatt</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Sk312</idno>
          <rs type="number">Sk312</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sk312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Sk312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Sk312</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F8D93B4D-D792-4292-A13C-84F67EFEE664</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Feltzing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vogj6KanP786vFdsizjTWg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vogj6KanP786vFdsizjTWg">
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6QEn2jiBiZ1nB7Y19kX3RV" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PCjoEapCR68bWqLDHtGBea" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WpAXGf3vAx7wpX3vKxGp9x" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LBMqhfCKQa89jxQYyPNZP8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LBMqhfCKQa89jxQYyPNZP8">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sk_312/mot_200506_Sk_312-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9Wit96Rq8NP6hZjAbntCrp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TQYUik9spsqbRym5oMUuKD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8aqLGW2FvxTDdr2hGnZd8r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RZAkYtN3FRf8Z3jFgjdY4Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-3QzZFsnkERbRLZSpg2k216">
          <p xml:id="i-FysyzVd91WepL8GQ8dWRCA">
            2005/06 mnr: Sk312 pnr: mp401
          </p>
          <p xml:id="i-K5LmPzXjpS8vm44NUepsDX">
            Motion till riksdagen 2005/06:Sk312
          </p>
          <p xml:id="i-ESoMe6hAfvVYCAWBj3DDLm">
            av Barbro Feltzing (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-UW27Di7Se1m9ZgaJukRbqh">
            Ändrad fastighetsskatt
          </p>
          <p xml:id="i-QqMzbt5BekbkHzWRz5gFmk">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UAozb7ePoRYiZ1G24XPB44">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en utredning om ändrad grund för fastighetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-E9fkJByJsbnSfZ1jvCAZ3W">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-D185zJCdMQ7qnfwHNH2Phm">
            Den bostadsbeskattning som nu har blivit följden av den senaste
            höjningen får som konsekvens att människor tvingas flytta från
            sina hus i skärgården och kring våra storstäder. Detta är människor
            som en gång har sparat och lyckats få ett eget boende. Flera är
            äldre personer i skärgården, och taxeringsvärdena i deras områden
            har höjts drastiskt på grund av att grannar har kunnat sälja till
            ett högt värde. De har fått nyinflyttade kapitalstarka grannar
            som gör att värdena på husen stiger. Detta faktum har inte kunnat
            förutses av de bofasta på orten, med ofta betydligt lägre inkomster.
            Ovanstående är ett nu känt fenomen och spiralen går vidare, till
            nästa ort när även priserna där stiger. De som sålt får bra betalt.
            Eftersom prisläget och taxeringsvärdena härigenom höjs inom dessa
            områden, måste många av dem som bor där flytta till områden med
            ännu lägre priser. Segregationen i boendet ökar sålunda. Vi får
            också i skärgården orter som är ”döda” under vinterhalvåret eftersom
            de bofasta har tvingats därifrån och nyinflyttade oftast endast
            är sommarboende. Unga människor på orten ges ingen möjlighet att
            bo kvar, vilket får stora konsekvenser för skolor och företagsamhet.
            Nyföretagandet får heller ingen chans att etablera sig på orten
            på grund av ungdomars och barnfamiljers flykt. De nuvarande fastighetstaxeringsvärdena
            kan slå mycket olika för grannboende med likvärdiga fastigheter
            genom att en gräns passeras för olika värdeområden som sätts vid
            taxeringen. Detta gäller också vid strandnära områden där det
            kan skilja bara några meter eller genom olika standardpoäng, vilket
            gör att taxeringsvärdena skiljer sig åt med mycket höga belopp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Sk_312/mot_200506_Sk_312-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8JvTFadoECuoXehDsN8Mh9">
            2005/06:Sk312
          </p>
          <p xml:id="i-7RzZ5daCMCb7gVuGbdTfTC">
            En ny beräkningsgrund
          </p>
          <p xml:id="i-8Kq6bregzJxjHcH4vqfZRG">
            uvarande fastighetsskatt grundar sig på taxeringsvärdet på huset
            som beskattas, vilket fått ovanstående beskrivna konsekvenser.
            En ny astighetsskatt skulle grunda sig på ett hus inköpspris i
            stället, vilket leder till att det inte blir koppling till en
            spekulation i husets värde. En fast procentsats år från år innebär
            att husägaren kan förutse vad fastighetsskatten kommer att vara
            under flera år framåt. Förutsägbarheten innebär trygghet och tydlighet.
            En justering på grund av penningvärdets förändringar kan ske,
            men begränsat till cirka 296 per år. Visserligen kommer grannar
            också efter denna beräkningsgrund att få olika skatt, men det
            är då inberäknat på grund av husets inköpspris. Vid en övergång
            behöver nuvarande husägare få sina taxeringsvärden rysta inför
            framtiden och då till de värden som var innan de nya reglerna
            infördes, vilket skulle kunna vara värdet enligt 1996 års taxering.
            En utredning av en fastighetsskatt som ovan beskrivs bör ges regeringen
            till känna. Miljöpartiet vill dock i en framtid att en fastighetsskatt
            skall grunda sig på en fastighets miljöbelastning, vilket också
            skulle ligga till grund för utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-4mEK2cDGVPbxSCLRjoSdjh">
            Stockholm den 27 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-TQDbrw2brt7fBsfSD2UJ99">
            Barbro Feltzing (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
