<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00548">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alternativ skolmat</title>
        <author corresp="i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH">av Jan Emanuel Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Alternativ skolmat</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub548</idno>
          <rs type="number">Ub548</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub548/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub548</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub548</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/32C5A74C-FC4C-4F04-B4E8-B7A5FF5523BB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH</idno>
            <name>Jan Emanuel Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EC4onojELu69CAufCEjVPK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EC4onojELu69CAufCEjVPK">
          <note type="signatory" corresp="i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-URRim37HEBrctgm21rvC4o">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-ENNQK6XWYgKaybKY12GTJZ">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VZbcMkVTs3pqdKp4tbehPp">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8pdJ9H2cRmV4H7PNABHdWj"/>
        <correspContext corresp="i-8pdJ9H2cRmV4H7PNABHdWj">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_548/mot_200506_Ub_548-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3VBHUZTAuhqP4jhB1Xpg3P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8Z45WM2FRwKYv1GrubxNnW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MSYyEqhmxyADR2rdYXkL3b"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JPebABq4CSiJLWQBjo5TbJ">
        <div xml:id="i-CNWfEZQvZGN7yjvQWJCqXT">
          <p xml:id="i-EPZceqc3GobUKqCNFjJrUh">
            2005/06 mnr: Ub548 pnr: s7018
          </p>
          <p xml:id="i-FAUYech3Wckw5mSVvZaq7P">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub548
          </p>
          <p xml:id="i-Uv7vr2CtzWDPMUyiwHJggc">
            av Jan Emanuel Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-3qbJLqcdL5m3xhy2423XSY">
            Alternativ skolmat
          </p>
          <p xml:id="i-C9aXWPZH1JaYv8S6zSXbvA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-PLuhpihG9NJfdZCHDGwVJR">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om vegetarisk och vegansk skolmat samt undervisning inom
            ramen för ämnet hemkunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-TToxuFYD2TTs3pQU1CN3v3">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Pt9BVzze81MXjiCUxgnQcD">
            Alltfler unga människor i vårt samhälle tar ställning mot köttproduktionen.
            De gör det oftast utifrån etiska skäl, för att visa sitt motstånd
            mot djurförtryck och en dålig djurhållning, eller utifrån resurshushållningsskäl.
            Ställningstagandet ser lite olika ut, en del väljer bort kött-
            och fiskprodukter och andra väljer bort all kost som innehåller
            animalier, dvs. även mjölk, ägg etc. Ungdomarnas ställningstagande
            är ofta mycket välgrundat och bygger oftast på att de vill utvidga
            sin moraliska omsorg till att även innefatta kännande individer
            utanför människosläktet. Enligt min uppfattning bör ungdomarnas
            val att stå på djurens sida såväl uppmärksammas som accepteras
            av samhället. Skolan har här en mycket viktig uppgift att fylla,
            både som kunskapsförmedlare och då det gäller den dagliga skolmaten.
            Skolmatens funktion innebär en nödvändig paus från skolarbetet
            med social gemenskap samtidigt som den står för en tredjedel av
            det totala näringsintaget. Skollagen slår fast att eleverna skall
            ha rätt till ett dagligt mål
          </p>
          <p xml:id="i-JawCpnXuzTHYzZUuTygYB8">
            mat i skolan. Som skäl anför kommunerna ofta att de inte bedömer
            vegetabilisk kost som fullvärdig eller att den blir för dyr. Detta
            innebär att de elever som inte vill äta animaliskt får nöja sig
            med den del av maten som är vegetabilisk — detta leder till att
            de elever som är veganer inte får någon daglig fullvärdig skolmat.
            Jag anser inte att etiska ställningstaganden ska behöva leda till
            sämre studieresultat. En etisk diskriminering av elever i skolan
            är inte acceptabel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_548/mot_200506_Ub_548-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TTgLSuPQtRNd2k7xVgjdp3">
            2005/06:Ub548
          </p>
          <p xml:id="i-Ro2hkZKpCZKYPLV7No1Qjp">
            Alla elever, som så önskar, måste ha rätt till en fullvärdig
            och näringsriktig vegetarisk alternativt vegansk kost. Samtidigt
            som många kommuner inte serverar veganmat till de elever som så
            önskar finns det kommuner som arbetar mycket ambitiöst med skolmåltiderna.
            Ett exempel på en sådan kommun är Kiruna, där man som bieffekt
            har lyckats sänka kostnaderna för skolmaten med ca 800 000 kr
            per år. Att servera vegetarisk och vegansk skolmat torde med andra
            ord vara något som ger ekonomiska vinster. Att stärka skolmåltidspersonalens
            möjligheter och kunskaper om att servera vegetarisk och vegansk
            skolmat till dem som så önskar och som ett andra alternativ till
            samtliga elever varje dag, innebär troligtvis även mycket önskvärda
            allmänt positiva hälsomässiga effekter, då eleverna i större utsträckning
            än i dag skulle äta vegetabilier. Skolmåltidspersonalen är ofta
            osäker vad gäller vegetarisk/vegansk matlagning. De bör få tillgång
            till någon form av utbildning, t.ex. föreläsning samt informationsmaterial.
            Vidare bör även de företag som distribuerar skolmat öka utbudet
            av vegetarisk/vegansk mat dels för att underlätta skolmåltidspersonalens
            jobb, dels för att ge eleverna en varierad kost. Undersökningar
            från Umeå universitet visar att det är många ungdomar som vill
            bli vegetarianer eller veganer men som saknar kunskap både när
            det gäller den näringsmässiga biten och i att laga sådan mat.
            Enligt min uppfattning har hemkunskapsundervisningen skyldighet
            att uppnå de uppsatta utbildningsmålen även för vegetarianer och
            veganer, dvs. undervisningen skall leda till att även de ges goda
            färdigheter i näringslära och i matlagning. Fördelar/ nackdelar
            bör belysas ur såväl ekonomisk som hälsosynpunkt. Det bör även
            finnas informationsblad till eleverna som motvikt till den information
            (läs reklam) som köttproducenter delar ut. Även en kostpyramid
            uppbyggd efter vegetarisk/vegansk kost bör finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-YKNavfYj6FGGx9wrVThUgX" type="date">
            Stockholm den 27 september 2005
          </p>
          <p xml:id="i-NLEn5a9hWjdfrq3jrwj4tB">
            Jan Emanuel Johansson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
