<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-KU-00327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Illegitima riddarordnar</title>
        <author corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Ingemar Vänerlöv och Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Illegitima riddarordnar</title>
          <idno type="rdwebb">GT02K327</idno>
          <rs type="number">K327</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02K327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02K327</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6BA5AAF0-423E-4B0F-9A89-F0B8F7E00380</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SeLAvnQuSr6YEC9nfaifg7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SeLAvnQuSr6YEC9nfaifg7">
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VYLn8cVe4ozqCQoU9tuooz" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AFxjnDVmKiKvLy8j6TKJJ6" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-75RDW3LbJULqfvHP65tS5q" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-93m51ZhhGUiVrK9PfevZSJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-93m51ZhhGUiVrK9PfevZSJ">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_327/mot_200506_K_327-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2LZky3yd2sRHgCXhaPfbFb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YWU17phciMuKEh8J6GJ26Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GrbNZk7pRzX9MxCAdFRawf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TTJiGrA2A3T7bSZH4aoSgF" type="motBody">
        <div xml:id="i-LF9kbBpfxvBAuka7cgW5Nk">
          <p xml:id="i-XtRbaej9w8RPC1YXAKbXGG">
            2005/06 mnr: K327 pnr: kd847
          </p>
          <p xml:id="i-WhHDSrxqxXUkAyZV9gcFeY">
            Motion till riksdagen 2005/06:K327
          </p>
          <p xml:id="i-7teF4CsRbXM4syvqoVNoea">
            av Ingemar Vänerlöv och Chatrine Pålsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Dbu5CgqU5BZShmT4VVwZ6i">
            Illegitima riddarordnar
          </p>
          <p xml:id="i-EvJ3hQNbFirFQH4dTJCc8y">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Ccn952Hj19TUQSqvTyCbdL">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av åtgärder mot utbredningen av illegitima riddarordnar
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BbGJHcKJUV2TQza9DeqyAT">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-SUXXshFisFyzbpxsM74L1M">
            Det finns en lång tradition av att stater delar ut ordnar till
            förtjänta personer, s.k. förtjänstordnar. De svenska ordnar som
            för närvarande delas ut för förtjänster är Serafimerorden och
            Nordstjärneorden. Förtjänstordnarna har sitt ursprung i de medeltida
            riddaordnarna, varav flera fortfarande existerar. För att räknas
            som en äkta orden krävs att orden måste ledas eller beskyddas
            av en fons honorum, en ”hederns källa”. Detta är ett begrepp som
            utvecklats under århundradena och är idag i princip detsamma som
            en statschef. Bakgrunden till detta är helt enkelt att världen
            inte skall översvämmas av ordnar utan att det skall vara en belöning
            för synnerliga förtjänster reglerade av staters överhuvuden. Tyvärr
            finns många som kallar sig för riddarorden utan att uppfylla detta
            krav. Dessa ordnar kallas falska riddarordnar av argare kritiker
            och privatordnar av snällare. Den vanligare termen är illegitim
            riddarorder. Bland de illegitima riddarordnarna finns alla ytterligheter,
            både de som ligger väldigt nära en legitim riddarordens former
            och innehåll och de som flagrant bryter mot bevislig historia
            och kravet på fons honorum. Fenomenet med illegitima riddarordnar
            leder till inflation, eftersom kraven för medlemskap ofta är lägre
            än för äkta. En del illegitima riddarordnar är inte helt seriösa,
            vilket tyvärr misstänkliggör äkta riddarordnar. Problemet kan
            till viss del tillskrivas det faktum att de svenska riddarordnarna
            inte längre förlänas till svenskar, vilket lämnat fältet fritt
            för tvivelaktiga riddarordnar. Kunskapen om vad som är en riktigt
            riddarorden finns inte längre, och de illegitima riddarordnarna
            utgör därför en stark
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_K_327/mot_200506_K_327-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NCDBaL1aMJFN7sMV4QNp5W">
            2005/06:K327
          </p>
          <p xml:id="i-W3dRStRGUq6kcV7eRTEuWp">
            frestelse. I Sverige finns ett tiotal illegitima riddarordnar
            etablerade, medan det bara finns en handfull äkta riddarordnar
            och erkända ridderliga sammanslutningar (Johanniterorden i Sverige,
            Suveräna Malteserorden, Heliga Gravens av Jerusalem riddarorden
            samt Vitéz-orden m.fl.). Varje år etablerar sig någon ny illegitim
            riddarorden till Sverige, som en följd av att svenskar tidigare
            antagits till medlemmar av sådana ordnar. De äkta riddaordnarna
            befinner sig i en svår situation. Internationellt finns en kommitté
            av experter som granskar ordnar enligt fastställda kriterier och
            sammanställer en lista över vilka ordnar — utöver statsordnarna
            — som kan anses vara äkta riddarordnar. The International Commission
            for Orders of Chivalry (ICOC) är en stor tillgång och har bland
            annat en svensk expert i sin styrelse. Vi menar att regeringen
            — förslagsvis genom Utrikesdepartementets protokollsavdelning
            — bör ta fram tydliga riktlinjer för vilka ordnar som är äkta
            och kan bäras offentligt i Sverige (och då underförstått vilka
            som inte kan bäras offentligt). I detta arbete bör ICOC kunna
            vara en tillgång. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-79nprYdQzz9aoP4uQkc5Yr">
            Stockholm den 3 oktober 2005
          </p>
          <p xml:id="i-24FRto3qSTVGEzeNPP1i4t">
            Ingemar Vänerlöv (kd) Chatrine Pålsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
