<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-UbU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2005/06:148 Vissa frågor om vuxnas lärande, m.m.</title>
        <author corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">av Ulf Nilsson m.fl. (fp, m, kd, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2005/06:148 Vissa frågor om vuxnas lärande, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GT02Ub12</idno>
          <rs type="number">Ub12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02Ub12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02Ub12</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/58712B38-102A-45D9-9A61-5075E146AE85</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <name>Ulf Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <name>Sofia Larsen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EdmbkeRwkKwcZcuh6zHE6e" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-EdmbkeRwkKwcZcuh6zHE6e">
          <ref>Proposition 2005/06:148</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H53R19By13pJMGbLiwPsoY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-H53R19By13pJMGbLiwPsoY">
          <note type="signatory" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6p4vCa2K2PR5w1fxuc7Chv" type="referral">
          <date when="2006-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5KicwgULGPEUfZjQS2qrfW" type="dismissal">
          <date when="2006-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5tKpVAYVik3GDC3JDnYaQK" type="dismissal">
          <date when="2006-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D6XzurbfaKKMgqV5e5KRP9" type="submission">
          <date when="2006-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JyEVGvxT4aEuWgA1hWiFr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JyEVGvxT4aEuWgA1hWiFr">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_12/mot_200506_Ub_12-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3igK5nDFqDMn9RNNX8VY1M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DbHBcwSJuiB94BzhUjfqRq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9faTt4oNhT4Gwrx6PgYzYq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PWcTsWtVxVmGeEJTy2pRcj" type="motBody">
        <div xml:id="i-15xYXbaworboRXefSkYium">
          <p xml:id="i-TgLh3HmN4iiqGUWSuvz1Z5">
            2005/06 mnr: Ub12 pnr: -fp1330
          </p>
          <p xml:id="i-44pDdzuSXWkfRrtgevRjwq">
            Motion till riksdagen 2005/06:Ub12
          </p>
          <p xml:id="i-N9LzbXefpQur2xcrCaneFY">
            av Ulf Nilsson m.fl. (fp, m, kd, c) med anledning av prop. 2005/06:148
          </p>
          <p xml:id="i-RJbysmRny7kAztHuh9miHR">
            Vissa frågor om vuxnas lärande, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-SMgA3hDFCbzjFUFRHgvsSF">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DeYZGZK12ioc41JhExd59x">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att vuxna skall ha lagstadgad rätt till gymnasial
            utbildning som ger högskolebehörighet. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om konkurrenskomplettering
            inom kommunal vuxenutbildning. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att vuxna med utvecklingsstörning
            skall ha lagstadgad rätt till utbildning motsvarande gymnasiesärskolan,
            dvs. gymnasial särvux. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om individualisering och
            praktik inom sfi. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om svenska för invandrare med
            akademisk bakgrund. 6. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om sfi i folkhögskolan. 7. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om betyg och utbildning på entreprenad. 8. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-7ccjADEEcE4cuBsoQ8WovK">
            anförs om vuxenutbildning i fristående form.
          </p>
          <p xml:id="i-PiLJiYWMmipbDwiw27FJ2T">
            Gymnasial vuxenutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-GTTAWb66gUGaihtdbMiNhu">
            Regeringen föreslår en rad förändringar av gymnasial vuxenutbildning
            — i stort sett konsekvensändringar med anledning av de beslut
            som riksdagen fattat om gymnasieskolan. Det gäller bl.a. ämnesbetyg,
            gymnasiearbete, gymnasieexamen, lokala kurser och historia som
            kärnämne. Partierna inom Allians för Sverige vill betona vikten
            av att gymnasial vuxen- utbildning är likvärdig med den utbildning
            som ges i gymnasieskolan och ger samma behörighet. Vi anser därför
            också att det bör vara samma myndighet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_12/mot_200506_Ub_12-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C67npFU3FzAapgRMrSqxWd">
            2005/06:Ub12
          </p>
          <p xml:id="i-6Yt12c5Fqbyo2NjbExaYcn">
            dvs. Skolverket, som har ansvaret för kursplaner, uppföljning
            och utvärdering även av den gymnasiala vuxenutbildningen. Alliansen
            vill med detta förslag markera att kommunal vuxenutbildning i
            första hand är en utbildning som bör sortera under Utbildningsdepartementet
            och Skolverket. Den är inte i första hand ett arbetsmarknadspolitiskt
            instrument, även om den också kan attrahera arbetslösa och förse
            arbetsmarknaden med välutbildad arbetskraft. Den kan naturligtvis
            också förbereda vuxna för inträde på arbetsmarknaden. Den kan
            därigenom bidra till att skapa ekonomisk tillväxt. Men de vuxnas
            individuella behov av utbildning och personlig utveckling bör
            vara den centrala uppgiften för kommunal vuxenutbildning. Komvux
            har en viktig roll i det livslånga lärandet. Många vuxna har idag
            inte gymnasiekompetens, som alla ungdomar har möjlighet att skaffa
            sig. Vuxna kan därigenom ha svårigheter att komma ut på arbetsmarknaden
            eller komma in på högskolan. Vuxna har idag rätt att få en utbildning
            som motsvarar grundskolan, och kommunerna är skyldiga att tillhandahålla
            den antingen i den egna kommunen eller betala för den i en grannkommun.
            Allians för Sverige anser att vuxna ska ha samma rätt till en
            gymnasial utbildning som ger grundläggande behörighet. En rätt
            bör alltså införas för vuxna att i kommunal vuxenutbildning läsa
            de gymnasiekurser som ger behörighet till universitet och högskolor
            och som man inte tidigare har läst och har betyg i. Denna utvidgade
            rättighet bör kunna finansieras genom att möjligheten till konkurrenskomplettering
            i kommunal vuxenutbildning avskaffas. Det innebär att personer
            som läst en kurs i gymnasieskola eller kommunal vuxenutbildning
            och fått minst betyget Godkänd inte ska ha rätt att läsa samma
            kurs igen för att få ett högre betyg. Däremot ska det finnas möjlighet
            att tentera upp betyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Sbj4CWJikdFsT5ojatq4hj">
            Vuxenutbildning för psykiskt utvecklingsstörda (särvux)
          </p>
          <p xml:id="i-FyFGowQet9bb48Lm5CtCXd">
            Regeringen föreslår att vuxna med utvecklingsstörning ska ha
            rätt att delta i grundläggande särvux, och varje kommun ska ha
            skyldighet att erbjuda sådan utbildning antingen i den egna kommunen
            eller i samarbete med någon grannkommun. Detta är helt i överensstämmelse
            med de motioner som vi inom Alliansen väckt och den reservation
            som fogats till utbildningsutskottets betänkande 2005/06:UbU8.
            Vi föreslår emellertid också att vuxna med utvecklingsstörning
            även ska ha rätt till utbildning motsvarande gymnasiesärskolan,
            dvs. gymnasial särvux. Detta förslag ligger helt i linje med vårt
            förslag ovan om att vuxna ska ha rätt till gymnasial vuxenutbildning.
            Det är en rättvise- och jämställdhetsfråga att även vuxna med
            utvecklingsstörning har rätt till gymnasial särvux.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_12/mot_200506_Ub_12-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SGmoVo7qAtQQ5FP9uWkEQs">
            Svenskundervisning för invandrare (sfi)
          </p>
          <p xml:id="i-7FZG7oKt3PhMrD1gE66poM">
            Regeringen föreslår att sfi ska renodlas som en språkutbildning
            som ska ge grundläggande kunskaper i det svenska språket. Den
            samhällsinformation som hittills ingått i sfi ska kommunerna även
            i fortsättningen ha ansvar för, men den ska ombesörjas på annat
            sätt. Allians för Sverige anser att den samhällsinformation som
            har getts inom sfi inte alltid har varit utformad på ett bra sätt.
            Det är dock viktigt att det inom sfi ges information om de rättigheter
            och skyldigheter man har som medborgare i Sverige och att det
            finns en anknytning till svensk kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-8DZczLTHv78XegSZQ3CZtf">
            Individualisering och praktik inom svenskundervisningen för invandrare
          </p>
          <p xml:id="i-RvRvqgwHLBWaojWpEaFezt">
            Svenska för invandrare är en utbildningsform som är till för
            att ge varje enskild invandrare en god start i Sverige. Men som
            utbildningen har sett ut hittills är den inte skapad för den enskilde
            utan för kollektivet. Det formella regelverket är visserligen
            ändrat, men fortfarande gagnar utbildningen mer kollektivet än
            den enskilde. Det har bl.a. resulterat i att den som kommit till
            Sverige helt utan eller med en låg utbildning kan gå i flera år
            utan att klara sfi. Allians för Sverige anser att svenskundervisningen
            måste kunna möta individer med en rad varierande behov och kunskaper.
            Därför behövs individanpassning och olika utbildningsnivåer. Vi
            vill skapa bättre förutsättningar för dem som invandrat att kombinera
            praktik, studier och arbete. Möjligheten att varva undervisning
            och praktik kan underlättas genom ett nära samarbete mellan kommun,
            arbetsförmedling, frivilligorganisationer och näringsliv. God
            praktik kan ge ovärderliga erfarenheter när det gäller språkinlärning
            och kunskaper om hur arbetslivet i Sverige fungerar men också
            förbättra möjligheterna till förankring på arbetsmarknaden. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-USyrDAKxbXwTbN5mf4eMsV">
            Svenska för akademiker och sfi i folkhögskolan
          </p>
          <p xml:id="i-FiEzaYjstnfWAoDKEnK6FA">
            Många som invandrar till Sverige är akademiker, visar statistik
            från Migrationsverket. Det behövs ett större utbud av kurser i
            svenska som tillgodoser också dessa personers behov och förutsättningar.
            Det kan exempelvis röra sig om kurser som ges via Internet, speciellt
            inriktade mot olika kategorier av invandrarakademiker. Det behövs
            ett samarbete mellan högskolor, kommuner och andra för att åstadkomma
            förbättringar i detta avseende. Skolverket och Högskoleverket
            bör också få i uppdrag att se över
          </p>
          <p xml:id="i-QfLwQybqAyrfuuHxgQcj7M">
            2005/06:Ub12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_12/mot_200506_Ub_12-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-L5wWXqASgP5Y4GmTAP2b1y">
            2005/06:Ub12
          </p>
          <p xml:id="i-EwXU7yXhNuyZ9j4kDAMUpC">
            om regelverket och finansieringen behöver anpassas. Detta bör
            riksdagen ge regeringen till känna. Enligt nu gällande skollag
            är kommunen huvudman för sfi, men kommunen kan redan nu uppdra
            åt andra, t.ex. folkhögskolor, att anordna sfi. Så sker också
            i viss utsträckning. Riksdagen har i mars 2006 fattat beslut om
            sfi i folkhögskolan. Beslutet innebär att folkhögskolan, som genom
            sin miljö och sin pedagogik kan vara ett bra alternativ till kommunen,
            ska kunna undervisa i svenska för invandrare. Om folkhögskolorna
            ska ges rätt att vara huvudmän för sfi, krävs vissa förändringar
            i gällande regelverk. Regeringen lämnar dock inte något sådant
            förslag i propositionen, med hänvisning till att den avser att
            återkomma till frågan. Vi anser att regeringen snarast bör återkomma
            till riksdagen med förslag till regeländringar och finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-7oSbz1sgLeiYBP5oRmPV8t">
            Överlåtande av myndighetsutövning vid utbildning på entreprenad
          </p>
          <p xml:id="i-DrgkDFxfqySL4pKzn7dtMc">
            Den myndighetsutövning som det innebär att sätta betyg och utfärda
            betygsdokument är idag begränsad. När en kommun lägger ut kommunal
            vuxenutbildning på entreprenad, måste en kommunal rektor utfärda
            betyg, även om lärarna hos utbildningsanordnaren i praktiken sätter
            betygen. Regeringen föreslår i propositionen att den myndighetsutövning
            som det innebär att sätta betyg och utfärda ett samlat betygsdokument
            ska kunna överlåtas på en enskild anordnare under en försöksverksamhet
            på cirka fem år. Allians för Sverige anser att införande av entreprenadutbildningar
            inte räcker för att ge vuxna större valfrihet. Vuxna bör omfattas
            av samma möjlighet som barn och ungdomar att välja en utbildning
            som passar önskemål och behov. Därför anser vi att vuxenutbildning
            ska kunna bedrivas i fristående form, precis som grundskola och
            gymnasieskola. Villkoren för vuxenutbildning på entreprenad och
            vuxenutbildning på fristående enheter ska vara desamma som för
            fristående grund- och gymnasieskolor, dvs. skolorna ska uppfylla
            de krav som anges i regelverket för utbildningen, ha en rektor
            som uppfyller fastställda kompetenskrav och ha behöriga lärare.
            Det ska vara Skolverket som prövar ansökningar om att få inrätta
            en fristående enhet. Dessa fristående enheter får då också rätt
            att sätta och utfärda betyg. Allians för Sverige anser att det
            tydligt måste framgå av regelverket att bara behöriga lärare ska
            få sätta betyg i vuxenutbildning, oavsett vilken huvudmannen är.
            Alliansen föreslår alltså att den enskilde ska ha möjlighet att
            välja anordnare för den utbildning som han eller hon har rätt
            till oavsett huvudman. Rätten till utbildning och skyldigheten
            för kommunen att tillhandahålla eller betala för utbildningen
            gäller grundläggande vuxenutbildning, gymnasial vuxenutbildning
            för behörighet till högskolan och motsvarande utbildning inom
            särskolan. Bidraget till godkända fristående enheter ska motsvara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_Ub_12/mot_200506_Ub_12-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y94gC1ULcnFXk3G9RiTqnC">
            2005/06:Ub12
          </p>
          <p xml:id="i-HQsGg1kgYBmeKNpwe1sbYM">
            genomsnittskostnaden för motsvarande utbildning i kommunen. Övriga
            utbildningar, t.ex. dyrbara yrkesutbildningar, får regleras i
            särskilda avtal. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p type="date" id="i-MRKRCUZHgdu5CcCNJbU2Ei">
            Stockholm den 4 april 2006
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-TRBdiYRa4FmbQuLYrEQxMD">
            <p who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf" type="signature">
              Ulf Nilsson (fp)
            </p>
            <p who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz" type="signature">
              Sten Tolgfors (m)
            </p>
            <p who="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA" type="signature">
              Inger Davidson (kd)
            </p>
            <p who="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft" type="signature">
              Sofia Larsen (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
