<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200506-TU-00266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell prioritering av E 20</title>
        <author corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">av Cecilia Widegren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell prioritering av E 20</title>
          <idno type="rdwebb">GT02T266</idno>
          <rs type="number">T266</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT02T266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT02T266</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0DAEB931-0A98-471B-9BD8-4F500805B430</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Smumr6gbmaMfWp4VdCwWPM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Smumr6gbmaMfWp4VdCwWPM">
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7A5oguTZYgZtAhCPw843qC" type="referral">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Unvtpz4AjaP3iEN5LLrJ9g" type="dismissal">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4woydkA7zpuaqhQ4yuMiid" type="submission">
          <date when="2005-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MRwieJPjBZ88egm67263jH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MRwieJPjBZ88egm67263jH">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_266/mot_200506_T_266-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5M6obyX6FHwAb8vyo8JGpw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FsW1wZ7h6yyDAyeLcLnXZN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Upm6FGjtCKgVr7u6GFQofs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dh2dLjZSFCEbWZkd7gYtuw" type="motBody">
        <div xml:id="i-NjowRjRUc5DxAy2WWsohVU">
          <p xml:id="i-VZJ7wWx8rWz9FUbzUNtXMS">
            2005/06 mnr: T266 pnr: m1312
          </p>
          <p xml:id="i-JJdTkzgP9aBsJXjU3VJi8L">
            Motion till riksdagen 2005/06:T266
          </p>
          <p xml:id="i-VKkPZxJ8c7zadSUq987oL9">
            av Cecilia Widegren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-K1dc2frzuKzHMabwXbKiux">
            Nationell prioritering av E 20
          </p>
          <p xml:id="i-LTCwcqa5qkdhe8mpgR5YGJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-L1TTKAN9akaLZeVV3VhhWW">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att bygga en motorväg, E 20, mellan Sveriges
            största och näst största stad. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om en utbyggnad av E 20 till
            motorvägsstandard. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om E 20 som en nationellt prioriterad
            väg.
          </p>
          <p xml:id="i-81W81eanFzgdUgFG6gBieh">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LPMcewSLJ8PsTo6gTyCyac">
            Runtom i Europa har de flesta länderna en motorväg mellan landets
            största och näst största stad. I Europa har länder som Finland,
            Grekland, Danmark, Tjeckien, Portugal, Frankrike, England, Italien,
            Holland och Tyskland, för att nämna några, en motorväg mellan
            sin största och näst största stad. Även Sverige borde tillhöra
            dessa länder. I Sverige skulle det hjälpa till att binda samman
            den politiska huvudstaden med den industriella huvudstaden, vars
            hamn dessutom är porten till världen. Det har blivit hög tid att
            Sverige tar och ansluter sig till de länder som binder samman
            sina största befolkningscentrum med en trygg och säker väg. Stora
            delar av E 20 är eftersatta, då främst i Västra Götaland. Om man
            kommer norrifrån är det tydligt hur dålig standarden på E 20 är
            genom Skaraborg. Efter den trygga och breda motorvägen över Närkeslätten
            blir kontrasten till den smala och ringlande vägen med två körfält
            utan mitträcken och vägren förbi Gullspång och Mariestad slående.
            Den s.k. satsning som (s)- regeringen presenterade före jul gör
            inte heller något för att förbättra säkerheten på de farligaste
            delarna i norra Skaraborg. Dessutom har en förutskickad tidigareläggning
            av utbyggnaden sträckan Lundsbrunn— Holmestad varit försenad och
            endast kommit igång efter att Götene kommun förskotterat pengar.
            Att kommuner och landsting tvingas gå in och hjälpa till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200506/mot_200506_T_266/mot_200506_T_266-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-993g8nwvfkzK8sUwgdh6yb">
            2005/06:T266
          </p>
          <p xml:id="i-6fnXmm7xm51ETqvfaAtfSq">
            för att förskottera infrastruktur, som ju är statens ansvar,
            visar tydligt på (s)- regeringens slöhet i infrastrukturfrågor.
            Att dessutom skattebetalarna får vara med och finansiera infrastruktur
            inte bara en utan två eller t.o.m. tre gånger över skattsedeln
            är ett hån mot medborgarna. Att utbyggnader kommer igång är bra,
            inte minst för trafiksäkerheten, men utan ett helhetsperspektiv
            på E 20 kommer det fortfarande att finnas flaskhalsar och osäkra
            sträckor som håller företag borta. Lokala Skaraborgsföretag har
            känt sig tvingade att lägga investeringar på andra håll i landet
            på grund av den bristande infrastrukturen.
          </p>
          <p xml:id="i-NBvNthzemmxi14ey2opuF4">
            Stärk tillväxten i Västra Götaland och Mälardalen
          </p>
          <p xml:id="i-NqM4CZzfAEhu7d71nG2JHt">
            Utbyggnaden som det talas om för E 20 blir i bästa fall en s.k.
            2 + 1-väg med vajerräcken. Det ökar givetvis säkerheten för vissa,
            vilket är bra, men med tanke på den stora livsmedelsförsörjning
            som utgår från Skaraborg vet vi att det är många jordbruksmaskiner
            som kommer att stanna upp trafiken. I längden är det en otillräcklig
            andrahandslösning, som bara skjuter de nödvändiga motorvägsinvesteringarna
            på framtiden. Dessutom är stora Skaraborgsföretag som t.ex. Emtunga
            Pharmadule beroende av breda transporter och det förhindrar vajervägarna.
            Arbetslöshet kan därmed vara ett faktum om vajerväg införs. För
            tillväxtens och arbetstillfällenas skull behöver Skaraborg och
            även Mälardalen en motorväg genom hela Västra Götalands län som
            knyter ihop exportindustri i bl.a. Mälardalen, Mariestad, Vara
            och Skövde med Europa och resten av världen via hamnen i Göteborg.
            E 20 är, bl.a. enligt Vägverket, Sveriges viktigaste vägförbindelse
            för godstransporter mellan västkusten och Bergslagen/Mälardalen/Stockholmsområdet.
            Dessutom fungerar E 20 som förbindelseled för transittrafik mellan
            Finland och Danmark och vidare till den europeiska kontinenten
            samt till Nordens enda transoceana hamn — Göteborgs hamn. Därför
            bör utbyggnaden av E 20 bli en nationellt prioriterad uppgift
            och finansieras utanför nu aktuella vägplaner.
          </p>
          <p xml:id="i-2atocQwADUmdvN3ZzCu8VW" type="date">
            Stockholm den 26 september 2005
          </p>
          <div xml:id="i-K5G2Gj6JL2CDqc97WmjhUJ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Mq8B9oMV8FpfFQ547ZgHcP" who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP" type="signature">
              Cecilia Widegren (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
