<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__159/mot_1889__ak__159-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UvkkUQhQSKqACMY7BEqmx1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-78Jq3sB9MV84Cr1sjgjXko"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DteLCrwB2M9BrywUHwq85C"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ah82WoJJ6Pjn5cSPbJE1fh">
        <div xml:id="i-aC2gKWGue5GGehtvfMjjD">
          <p xml:id="i-RfVg2KTi5U59Kuy2rHcwLg">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-9VGN3FPzP4vuybpdgVqJSk">
            att Riksdagen må hos Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes
            till nästa Riksdag inkomma med. förslag till folkskolestadgans
            3 kap. 12 $, att såsom läroämnen äfven infördes de första grunderna
            för helsovård och lagkunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-3U4Q8FaN4WFCvPrS8sZU4j">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles. Stockholm den 26
            januari 1889.
          </p>
          <p xml:id="i-VcwSPrjofS3QTTXeEfrya9">
            C. G. Bruse.
          </p>
          <p xml:id="i-rzhTwDbueCL5sqYQf7uKu">
            N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-WGXu2Dhbrz582nMDsMZmWp">
            Af herr J. A. Lundström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om utarbetande och framläggande af förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-RUTFf5ZEhyQwfLgohMag1s">
            ny instruktion för frerdingsmän.
          </p>
          <p xml:id="i-LSCpP6hAdDaECvh7D6WCLq">
            Genom sistlidet år fattadt beslut visade Riksdagen sin mening
            vara, att fjerdingsmannainstitutionen skall fortfarande förblifva
            ett menighets- bestyr, och att fjerdingsmännen äro att anse såsom
            kommunernas tjenare. Det är dock obestridligt, att, under tiden
            sedan instruktion för fjer- dingsmän den 1 juni 1850 utfärdades,
            fjerdingsmännens göromål till om- fattning och beskaffenhet fått
            en utsträckning, som vida öfvergår den ursprungligen afsedda,
            eller att vara kronobetjeningens biträde. Ar efter år utkomma
            författningar, som öka länsmännens göromål och i samma mån äfven
            fjerdingsmännens. Särskildt har den nya värnpligtslagens . tillämpning
            medfört en mängd resor för värnpligtiges hemtning och bötes- medels
            uttagande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__159/mot_1889__ak__159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AaNmYDJsemyS5BbvQcFHbv">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 160. 13
          </p>
          <p xml:id="i-AcSg4FX5L3ph5U589Mc3P">
            Tiden torde vara inne, att nämnda menighetsbestyr i någon mån
            begränsas eller åtminstone närmare bestämmas, på det ej fjerdingsmännens
            göromål må utsträckas i oändlighet efter deras förmäns fria godtycke
            och till en för kommunerna allt mer stigande kostnad. Jag vågar
            derför vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-AhaBGi9tPUjSothz9DbLAi">
            att Riksdagen hos Kongl. Maj:t begär, att Kongl. Maj:t täcktes
            uppgöra och till nästa Riksdag framlägga förslag till ny instruktion
            för fjerdingsmän, med hän- syn till bestämmande och begränsning
            af deras tjenste- åligganden.
          </p>
          <p xml:id="i-8oY7kAWL5ZvGuLPgXnLfkJ">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-LWkf2wsMEwumkLvf3oPEXL">
            Stockholm i januari 1889.
          </p>
          <p xml:id="i-58CC8bKCJFuiQcW9HrTt5d">
            J. A. Lundström.
          </p>
          <p xml:id="i-5DwzCoMD6dL7SzYUo97Ycw">
            N:o 160.
          </p>
          <p xml:id="i-JRaoXnMGe5iQZFUcMVhwS5">
            Af herr A. W. Nilson, i Lidköping, om utvidgning af treklassiga
          </p>
          <p xml:id="i-26GB4bSkFaME1SQUzGfKEB">
            allmänna läroverket i Falköping.
          </p>
          <p xml:id="i-HDoNvUSaqhKQS6zSwEoEQi">
            Utvidgandet af allmänna läroverket i Falköping från treklassigt
            till femklassigt har redan länge för denna stad med kringliggande
            ort utgjort ett. önskningsmål, för hvars förverkligande samhällets
            medlemmar gjort stora ansträngningar. Ar 1876 ingingo dess stadsfullmägtige
            till Kongl. Maj:t med underdånig ansökan, att Kongl. Maj:t måtte
            till 1877 års Riks- dag aflåta nådig proposition om den dåvarande
            pedagogiens utvidgning och förändring till femklassigt, eller,
            om detta då kunde anses allt för myc-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
