<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__30/mot_1889__fk__30-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner + Första Kammaren, N:o 30. ö
          </p>
          <p>
            N:o 30.
          </p>
          <p>
            Af herr Olaöson, om utbetalande i vissa fall af de till begraf-
            ningshjelp afsedda innehållningar å löner till statens em- bets-
            och tjenstemän samt betjente.
          </p>
          <p>
            Genom kongl. kungörelse den 17 september 1851 stadgades, att
            den s. k. begrafningshjelp, statens embets- och tjenstemän voro
            pligtige att till statsverket afstå, med rättighet för deras sterbhus
            att återfå beloppet, skulle upphöra för framtiden; men de embets-
            och tjenstemän, som förut måst afstå visst, stadgadt belopp, berättigades
            icke att sjelfve återbekomma medlen. Vid 1877 års riksdag anhöll
            Riksdagen, med anledning af en inom Andra Kammaren väckt motion,
            n:o 116, hos Kongl. Maj:t om utredning, dels huru vida så kan
            anordnas, att genom utbetalning på en gång af all begrafningshjelp
            bestyret med pröfning af dylika frågor kan för framtiden upphöra,
            dels ock hvilka uppoffringar från statens sida, må af en sådan
            åtgärd påkallas. Uti infordradt och den 9 november 1878 afgifvet
            utlåtande tillstyrkte Kongl. Maj:ts och rikets statskontor, »att
            embets- och tjenstemän samt be- tjente, hvilka för sina sterbhus
            grundlagt rätt till begrafningshjelp, må be- rättigas, att då
            de, utan att från civilstatens pensionsinrättning, arméns pensionskassa
            eller amiralitetskrigsmanskassan uppbära pension för sin återstående
            lifstid, till allmänna indragningsstaten öfverflyttas, begrafnings-
            hjelpen = sjelfve återbekomma, och hemstälde statskontoret, att
            anslaget till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__30/mot_1889__fk__30-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p>
            allmänna indragningstaten ”borde förhöjas med 100,000 kronor';
            utgiften beräknades till 104,130 kronor 30 öre&gt;. Kongl. Maj:t
            ansåg dock, att Riksdagens skrifvelse icke borde till någon vidare
            åtgärd föranleda. Vid den riksdag, som började i januari 1887,
            väcktes i Andra Kam- maren ny motion, n:o 129, uti hvilken uppgafs,
            att under tiden 1878— 1886 närmare 75,000 kronor utanordnats såsom
            begrafningshjelp, hvadan motionären ansåg det då mera kunna vara
            för staten temligen likgiltigt om återstående beloppet genast
            utbetalades, men att det deremot borde ifråga- sättas om det:
            vore staten värdigt, att innehålla medel, rätteligen tillhörande
            gamle statstjenare; och äskade motionären att Riksdagen måtte
            besluta, att begrafningshjelp skulle utbetalas i enlighet med
            statskontorets ofvan omför- mälda utlåtande. | Denna motion blef
            icke slutbehandlad. Ehuru jag icke är i tillfälle att uppgifva
            beloppet af ännu innestående begrafningshjelp, är det dock antagligt,
            att det icke är af synnerlig bety- denhet; och, åberopande de
            af statskontoret uti utlåtandet den 4 november 1877 anförda skäl,
            hemställer jag vördsamt,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen må besluta, att begrafningshjelpen får utbetalas
            i enlighet med de i'samma utlåtande angifna grunder; eller ock,
            derest, i saknad af fullständig utredning i fråga om beloppet,
            definitivt beslut anses icke böra af Riksdagen fattas; att Riksdagen
            måtte förnya den framställning, som innefattas i den skrifvelse,
            1877 års Riksdag aflåtit.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1889.
          </p>
          <p>
            H. Claéson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
