<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--fk--00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__40/mot_1889__fk__40-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4M7T2XvDLGB8ugkHnZbibZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-82oEYZvNpfJ9yNVm8tYHJA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Eou9rhffNx1pUAbNND6h7t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Mm3iQaHiaH9WDP1uvuxvwW" type="motBody">
        <div xml:id="i-DtLPo6tFCq2FRUFLzWxH22">
          <p xml:id="i-Qu4CNjgagumDkePd9SzW1n">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 40. 1
          </p>
          <p xml:id="i-5W3A8sqi7NxtjwwWx8ZAmc">
            N:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-BU2m6z2n7JvtKJg4gKrK7r">
            Af herr Kerfstedt, om anslag till lån åt behöfvande fiskare för
            inköp af båtar eller fiskeredskap m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JWsYCDp9BGYkxR7Tg5uimg">
            Uti Kongl. Maj:ts nådiga proposition till innevarande Riksdag
            äskas en förhöjning af anslaget till flskerinäringens understöd
            från nuva- rande beloppet 17,600 till 42,000 kronor. Då jag emellertid
            anser, att de synnerligen magtpåliggande intressen, som af föredragande
            de- partementschefen 1 sådant hänseende omförmälas, icke kunna
            tillgodo- ses med mindre än att derutöfver anvisas ett belopp
            för att i vissa fall medelst lån bistå berörda näringsidkare,
            tillåter jag mig att på nedan anförda grunder härom göra vördsam
            hemställan. Huru vidt skilda våra söt- och saltvattensfisken,
            våra fisken vid vestkusten och i Östersjön till sin natur än äro,
            bör dock en statistisk utredning af deras tillstånd och förändringar
            för de ändamål, herr statsrådet och chefen för kongl. civildepartementet
            i sitt underdåniga förslag anfört, vara af oomtvistlig praktisk
            betydelse. Hafsfiskena, hvilka, såsom bekant, äro flera gånger
            mera inkomst- bringande än sötvattensfiskena, hafva utan tvifvel
            behof af vida kraf- tigare understöd från statens sida än hittills
            varit fallet, och att de uppoffringar, som på dem göras, kunna
            bära rika frukter, har den inom Halland vunna erfarenheten på
            ett slående sätt ådagalagt, i det att sillfisket på grund af förbättrade
            fångstmetoder inom få år stigit till omkring tredubbla värdet
            mot förut. Åberopande departementschefens underdåniga anförande,
            med exemplen från andra mera fiskeidkande land för ögonen samt
            med stöd af erfarenhet från min hemort, får jag såsom mest lämpliga
            för och i behof af statsunderstöd framhålla följande grenar af
            eller medel att förbättra vårt eget lands fiskerinäring. Bih.
            till Riksd. Prot. 1889. 1 Saml. 2 Afd. I Band. 11 Häft. i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__40/mot_1889__fk__40-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PocRLrbyAfW1W9pJheUgRm">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-Mt9c9B8u3zwwjKbXTFPAXz">
            Inom de län, der däckade fiskebåtar finnas till så stort antal,
            att försäkringsföreningar för dem kunna bära sig, bör staten,
            enligt mitt förmenande, söka genom understöd bringa sådana till
            stånd och sedan, åtminstone under de första fem åren af deras
            tillvaro, liksom i Bohus län skett, hålla dem uppe. Det har nemligen,
            företrädesvis af ekono- miska anledningar, hittills visat sig
            mycket svårt att ordna denna fråga, och dock äro sådana föreningar
            nödvändiga för att vid olycks- händelser skydda fattiga fiskare
            från fullständig ekonomisk undergång. Då det för närvarande ej
            gerna kan ifrågasättas att utan veder- börande kommuners borgen
            erhålla statsunderstöd för anläggande, för- bättring eller underhåll
            af mindre fiskehamnar, och små fiskaresam- hällen 1i allt för
            många fall äro ur stånd att ställa sådan säkerhet, torde staten
            äfven härutinnan böra på annat sätt än hittills träda emellan.
            Och då fisket bedrifves längre ut till sjös, kräfvas vidare, synnerligen
            höst- och vintertid, oundgängligen inseglingslyktor vid hamnarne,
            en angelägenhet som blifvit alltför litet tillgodosedd, men hvaruti
            staten jemväl må räcka de obemedlade en hjelpsam hand. Om också
            några få län, såsom Hallands och de skånska, nu mera äro nog lyckliga
            att ega för fisket fördelaktiga samfärdsmedel, så må dock erinras,
            att de flesta bland våra kustlandskap fortfarande äro illa lottade
            i detta afseende. Visserligen får det väl knappast ifrågasättas,
            att af de inskränkta summor, som kunna anslås till fiskeriernas
            direkta understöd, lemna något som helst bidrag för åstadkommande
            af nya jernvägs- eller ångbåtslinier, men till understöd åt för
            fisket synner- ligen vigtiga telefonledningar, som eljest ej hafva
            utsigt att bringas till stånd, exempelvis inom Blekinge, Gotlands
            och Vesternorrlands län, i likhet med hvad redan skett i Bohus
            län, om ock ännu i för ringa utsträckning, anser jag med rättvisa
            och billighet öfverensstäm- mande, att ett årligt belopp ställes
            till förfogande. Ytterst sällan kunna fiskarena sjelfva, och endast
            undantagsvis äro de hågade att vidtaga några åtgärder för uppsökande
            af nya fiskeplat- ser för sill, makrill, flundror och andra vandringsfiskar
            eller pröfvande af främmande fiskredskap och dylikt, oaktadt ofantligt
            mycket vore att härutinnan åtgöra till våra hafsfiskens fromma.
            Med ett eller flera mindre segelfartyg skulle visserligen rätt
            mycket kunna i denna rigt- ning uträttas, men under större delen
            af året blifva de för sådana farkoster lämpliga arbetsdagarne
            allt för fåtaliga, i jemförelse med hvad förhållandet blefve,
            om en härför afsedd ångbåt funnes att tillgå. Då dessutom till
            exempel de halländske och blekingske fiskarena vid sina höstfisken
            äro, liksom de bohuslänske, i största behof af en ång-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__40/mot_1889__fk__40-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MNA2NgzoWJAKNLRDVpwfvF">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 40. 3 båts bistånd vid uppkommande
            stormar och ofta äfven för inbogsering, synas tvingande skäl bjuda,
            att staten inköper eller på annat sätt an- skaffar åtminstone
            en lämplig, sjögående ångare, att användas i fiske- riernas tjenst.
            Flera ur praktisk synpunkt erforderliga utredningar äro emellertid
            af den natur, att andra farkoster måste härvid användas, och bland
            sådana må exempelvis påpekas försök att med hommor fånga van-
            dringsål vid vestkusten. För främjandet af såväl exporten som
            förbrukningen inom landet af fiskeprodukter vore i hög grad af
            nöden, att konserverings- och tillverkningssättet för åtskilliga
            bland dem förbättrades, och till upp- muntran af denna industrigren
            vore ett årligt penningbidrag från sta- tens sida helt visst mycket
            väl användt. Beträffande ingjö- och elffiskena torde den vid dem
            välbehöfliga tillsynen öfver fiskeristadgarnes efterlefnad icke
            uteslutande böra be- kostas af staten. Endast der tillsynen vore
            af synnerlig vigt för till exempel ett laxfiskes bestånd, eller
            der staten har vigtiga egna intres- sen att bevaka, borde densamma
            ensam eller delvis bestrida kostna- derna derför. Bland åtgärder,
            som från det allmännas sida kunna ifrågasättas för utvecklande
            af vårt insjöfiske, hvilkets årliga afkastning uppskattas till
            2,000,000 kronor, intager måhända den af fiskeriintendenten före-
            slagna fiskodlingsanstalten främsta rummet, men derjemte förtjena
            i hög grad att beaktas upprättandet af en fackskola för insjöfiskare
            samt undersökning af några mera typiska insjöar, 1 ändamål att
            möj- liggöra en fullt rationel fiskodling. Såsom från flere håll
            på senaste tiden framhållits, äro fiskeritjen- stemännens antal
            redan nu otillräckligt, och i ännu högre grad måste detta omdöme
            ega befogenhet, om deras verksamhetsfält vidgas. Men innan nya
            tjenster af sådan anledning inrättas, låge det utan tvifvel närmast
            till hands att öka nuvarande begge assistenters löneförmåner,
            exempelvis till samma belopp som landtbruksingeniörernas, så att
            de icke vidare tvingades att från annat håll söka sina hufvudsakliga
            in- komster. En särskild maning för staten att nu bereda fiskerinäringen
            verk- samt understöd erbjuder det sakförhållande, att de flesta
            hushållnings- sällskapen i följd af ansenligt minskade inkomster
            nödgats alldeles eller till stor del indraga de understöd, som
            af dem förut lemnats åt fiskerierna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__40/mot_1889__fk__40-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SoVnVPbK7C1hHAerQhMqub">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-J5VcwwC5BbDndu9gNEEAG5">
            Den af Kongl. Maj:t äskade tillökningen, stor 30,000 kronor,
            i anslaget för fiskerierna torde emellertid till fullo tagas i
            anspråk för täckande af endast de mest trängande bland ofvan antydda
            behof, ity att näppeligen dubbla beloppet skulle blifva till fyllest,
            om de samt- liga skulle behörigen kunna främjas. Detta oaktadt
            har hänsyn icke ännu tagits till ett i så hög grad vigtigt intresse,
            som underlättandet för vår mestadels medellösa fiskarebefolkning
            att skaffa sig tidsenliga båtar och redskap samt trygga en någorlunda
            regelbunden afsättning af deras fångst. För dessa syften anser
            jag mig dock ej böra föreslå anslag utan återbetalningsskyldighet,
            men väl lån af staten på billiga vilkor. I ändamål att göra användandet
            af den summa, hvilken härtill kan ställas till förfogande, så
            fruktbringande som möjligt, synas mig ansökningar om delaktighet
            deruti böra pröfvas af lokalkomitéer, ut- sedda af Kongl. Maj:ts
            befallningshafvande i de respektive länen, hvar- vid såväl lånebehofven
            som den erbjudna säkerhetens beskaffenhet borde sorgfälligt granskas,
            och derefter skulle ansökningarne af samma befallningshafvande
            jemte eget yttrande till Kongl. Maj:t insändas. Huru behjertansvärd
            den nu föreliggande frågan är, framgår bäst af det erfarenhetsrön,
            att våra fiskare, i motsats till mindre jordbrukare och handtverkare,
            hafva synnerligen svårt att i allmänna penninge- anstalter erhålla
            lån, enär antaglig säkerhet sällan kan anskaffas. 9Så- som sådan
            godkännes nemligen ej båtar eller redskap, icke ens om de äro
            försäkrade, och yrkesbröderna äro i regeln för fattiga för att
            de- ras borgensförbindelser kunna tillmätas något värde. Dessutom
            är det i flertalet af våra kustlandskap mestadels omöjligt för
            fiskarena att af enskilda personer skaffa sig nödigt förlagskapital.
            Kunde deremot billigt sådant erhållas för inköp af fullt lämpliga
            farkoster och redskap i tillräcklig myckenhet, skulle ifrågavarande
            näringskälla utan tvifvel gå en hastig utveckling till mötes och
            dymedelst förhjelpa en idog befolkning från betryck till välstånd,
            såsom t. ex. i Halland delvis redan skett. Men en annan betänklig
            svårighet för denne näringsidkare ligger deruti, att afsättningen
            tidtals blir. så dålig, att fisket då måste plöts- ligen inskränkas,
            ja hardt när upphöra. Så inträffar t. ex. ofta under varm eller
            eljest ogynsam väderlek, att fiskarena måste snart sagdt bortskänka
            en mödosamt förvärfvad, riklig fångst, enär efterfrågan är ringa,
            och varan allt för ömtålig för att kunna förvaras, tills än- dring
            härutinnan inträdt, eller fraktas till annan för försäljning gyn-
            sammare ort, ett förhållande som naturligtvis alstrar missmod
            och lätt nog medför ödesdiger likgiltighet för yrkets ordentliga
            utöfvande. Det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__40/mot_1889__fk__40-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MFZKgs5c6LyiYrREGeFwtS">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 40. 5
          </p>
          <p xml:id="i-6KMEYBXwugr8t5C3PzA13z">
            enda medlet att förebygga sådana svåra motgångar vore anläggande
            af salterier och andra dermed jemförliga etablissement, som blefve
            säkra afnämare af fångsten samt beredde den till hållbar och begärlig
            vara. Men för att nämnda företag skola kunna åvägabringas, kräfves
            oundgängligen billigt förlagskapital, och om staten beredde tillfälle
            härtill, skulle vår fiskarebefolkning äfven i senast berörda hänseende
            deraf skörda fördelar af genomgripande betydelse för sitt tunga
            och ovissa näringsfång. Då jag föreställer mig, att en gumma af
            20,000 kronor årligen åtminstone till en början vore tillfyllestgörande
            för att tillgodose våra fiskeidkande landskaps lånebehof för nu
            omförmälda syften, får jag med stöd af hvad sålunda blifvit anfördt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-MxKbGVLtEqn8ed6MXHrYch">
            att Riksdagen behagade till Kongl. Maj:ts för- fogande för år
            1889 ställa ett belopp af 20,000 kro- nor, i ändamål att på billigast
            möjliga vilkor deraf lemna lån åt behöfvande fiskare för inköp
            af tids- enliga fiskebåtar eller redskap och anläggande af sal-
            terier eller andra dermed jemförliga inrättningar, samt att ansökningar
            om undfående af sådana lån pröfvas såväl af lokalkomitéer, som
            Kongl. Maj:ts befallnings- hafvande inom de respektive länen utsett,
            som ock af bemälde befallningshafvande, hvarefter fördelningen
            af Kongl. Maj:t verkställes.
          </p>
          <p xml:id="i-H7mzPYzJU3FEw3LD2p6sjg">
            Slutligen får jag vördsamt anhålla, att föreliggande motion måtte
            varda till statsutskottet remitterad.
          </p>
          <p xml:id="i-MDmQoCN7FmkkMesne3v7nW">
            Stockholm den 26 januari 1889.
          </p>
          <p xml:id="i-13kwFyScCSujnM2jSuEmLD">
            I. Kerfstedt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
