<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__22/mot_1889__ak__22-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 " Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p>
            N:o 22.
          </p>
          <p>
            Af herr M. Arhusiander, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angå-
            ende statsbidrag till undervisning i qvinlig slöjd.
          </p>
          <p>
            Oaktadt den af mig vid förlidet åre riksdag, under n:o 129 väckta,
            af båda kamrarnes tillfälliga utskott tillstyrkta och af Andra
            Kammaren bifallna motion icke vann Riksdagens godkännande på grund
            af Första Kammarens afslag å densamma med 3 rösters majoritet,
            vågar jag dock ånyo framkomma med den till denna Riksdag. Under
            åberopande af de skäl, som då anfördes såväl 1 motionen som i
            de tillfälliga utskottens betänkanden, äfvensom uti de anföranden
            som uti båda kamrarne under diskussionen afgåfvos till förmån
            för den- rr tillåter jag mig vördsamt hemställa, att Riksdagen
            ville be- sluta att i underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            an- hålla, det Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande huruvida
            icke ett lämpligt anslag af statsmedel borde äskas att årligen
            utgå såsom bidrag till de kommuner, hvilka anordna undervisning
            i slöjd och handarbeten åt flickor i skolåldern, samt att Kongl.
            Maj:t täck- tes till nästkommande Riksdag inkomma med förslag
            dertill äfvensom till vilkoren för sådant bidrags er-
          </p>
          <p>
            hållande. Stockholm den 24 januari 1889. M. Arhusiander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
