<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--ak--00145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__145/mot_1889__ak__145-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DYNMZncqhs34EDumZWAtJR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6ohgC31PNHi8fBDeQf9kMj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SuETM7otxHaHsERBAMJEXg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-98EXrek2e8H4cmXLwUUGk6" type="motBody">
        <div xml:id="i-v2dPvuF7oQQoXExxnLfz4">
          <p xml:id="i-RrXFfrdZ6R4e1QfKiKJpAZ">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 145.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4Fhb77Y2MwCUXN5rMAwEt">
            ansökan derom aderton månader före den gamla oktrojens slut,
            hvilket ju manar till bankfrågans snara behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5ar8ukMDusfD9x7m4o8VM">
            Jag vågar derför föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-FM4KaeQEggEwSS5edkx4X">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t an- håller, att
            förslag till ny banklag, i syfte att de en- skilda bankernas sedelutgifningsrätt
            upphör och riks- banken ensam öfvertager hela sedelutgifningen,
            snarast möjligt varder för Riksdagen framlagdt och i samman- hang
            dermed äfven förslag till sådan ändring i lagen för Rikets Ständers
            bank den 1 mars 1830, som på grund af den nya banklagen kan vara
            erforderlig.
          </p>
          <p xml:id="i-UZHjZmUMdL9XaVaux2yg4x" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1889.
          </p>
          <div xml:id="i-VqnBya5tJH5xWe6LiTLEwP" type="signatureBlock">
            <p who="i-UoV3vX6cKBePnhvLmRZwB" type="signature">
              M. Dahn
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3PYRB8qGwM2MBULWQhJmJ1">
            N:o 145.
          </p>
          <p xml:id="i-eZGrYiupYvhu5ymV45DQH">
            Af herr M. Dahn, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om framläggande af förslag till kapitalisering och af- lösning
            af tolagsersättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MqMgAQwq8bniCRg7BY14RJ">
            Genom den lösning, tullfrågan vid sistlidne riksdag fick, blef
            äfven följden, att ersättningen till våra stapelstäder för mistad
            tolag sprang upp till en oskälig höjd. Tolagsersättningens år
            1857 faststälda normalbelopp, som sattes lika med tolagens afkastning
            i medeltal åren 1853—1855 eller 815,730 kronor, hade redan 1886
            stigit till 1,884,683 kronor. Om nämnda ersättning säger skatteregleringskomitén
            (betänkandet n:o V, sid. 51): »Tolagsersätt- ningens belopp är
            enligt nu gällande bestämmelser uteslutande beroende
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__145/mot_1889__ak__145-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AjR5HuftTy4anxhGeg63uu">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 145. 13
          </p>
          <p xml:id="i-RArQ7o3jQ1u78GmgHrPm69">
            af den tullagstiftning, som är eller varder gällande, och hvilken
            icke i något fall kan hafva tolagsersättningen till mål, utan
            måste rättas efter helt andra, för staten ensam af betydelse varande
            förhållanden. Och ur statens synpunkt måste det alltid betraktas
            såsom högeligen önskvärdt, att staten genom en definitiv reglering
            af tolagsersättningen vunne odelad disposition öfver sin mest
            betydande skattetitel, å hvilken det på 1857 års beslut grundade
            afdraget numera börjar uppgå till millioner.» Vi- dare heter det
            (samma betänkande sid. 52): »Ar det historiskt bevisligt, att
            tolagens förlänande ej i regeln varit förenadt med påläggandet
            af skyldigheter, hvilka förut varit för den kommunala verksamheten
            främ- mande, så lärer ock svårligen mot en aflösning af tolagsersättnin-
            gen kunna åberopas kontrakts-natur. Och om det framgår ur de historiska
            källorna, att tolagen, ehuruväl den ursprungligen förlänats af
            kunglig nåd samt gång efter annan vid regentombyten och andra
            till- fällen bekräftats, detta oaktadt tidt och ofta till procentsatserna
            ändrats och underkastats inflytandet af vexlingarne i tullsystemet,
            så torde väl talet om »privilegiers helgd» böra tystna. Och särskildt
            från och med 1857 års tolagsreglering, af hvilken framgår, att
            tolagsersättningen kan rubbas genom Konungs och Riksdags sammanstämmande
            beslut, lärer ordandet om kontrakt och privilegier saklöst kunna
            lemnas obeaktadt.» Mellan de vidt skilda siffrorna för tolagsersättningens
            normalbelopp åren 1857—1887 understår jag mig ej att föreslå något
            grundläg- gande medeltal för aflösning af nämnda ersättning, lika
            litet som fram- läggande af någon multipel för kapitalisering
            af densamma. Men om aflösningen skedde med statens obligationer
            — ouppsägbara och oaf- händbara från städernas sida — skulle staten
            endast komma att utbetala en viss årlig ränta, på samma gång som
            städerna egde en en gång för alla gifven, fix och säker inkomst;
            något som från städernas synpunkt säkert vore att föredraga framför
            den oberäkneliga, för att ej säga äfven- tyrliga tolagsersättningen,
            hvars berättigande, med den forcerade stig- ningen (130 procent
            på 30 år) och då man erinrar sig tolagens upp- komst och historia
            och den gamla föreställningen om densamma som ett slags kommunalskatt
            på stadens egna handelsmän, väl torde vara ej så litet tvifvel
            underkastadt. Då nu emellertid tullinkomsterna och följ- aktligen
            äfven stapelstädernas ersättning för tolag stigit så högt, att
            den för det fyratiotal dermed hugnade stadssamhällen uppgår till
            belopp, som närma sig samtliga rikets städers allmänna bevillning
            till staten, och då Riksdagens beslut i tullfrågan väl får anses
            blifvit fattadt i akt och mening att bispringa de under en svår
            kris kämpande näringarna och ej för att bereda några redan förut
            rikligt omhuldade stadskom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__145/mot_1889__ak__145-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QQiurR7Y3coBHZvEkkuUQ9">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 146.
          </p>
          <p xml:id="i-UePf3sdM9hNnucKWvLRp1k">
            muner ytterligare stora enskilda fördelar i form af ökad tolagsersättning,
            vågar jag föreslå, att Riksdagen beslutar
          </p>
          <p xml:id="i-LUjyPsQJroNPPbYAQEXGnG">
            att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t
            snarast möjligt täcktes för Riksdagen framlägga förslag till kapitalisering
            och aflösning af utgående tolagsersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-UUoePJwAuLxbnTtb27gWvX" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1889.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-UYZvgYGTA2rNmZCjGexgaM">
            <p who="i-UoV3vX6cKBePnhvLmRZwB" type="signature">
              M. Dahn
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XC3vfP24c9z9hM9pTx3MrR">
            N:o 146.
          </p>
          <p xml:id="i-DY9izdQ8Ux4K19UTfM8SJA">
            Af herr P. Truedsson, om ändrad lydelse af $ 31 förordningen
            angående vilkoren för tillverkning af bränvin m.m. den 13 juli
            1887.
          </p>
          <p xml:id="i-NgXpbd8nA28ze9bziacGZV">
            För att minska den ännu alltjemt oerhörda bränvinsflod, som härjar
            vårt fådernesland, hafva åtskilliga medel med större eller mindre
            framgång anlitats. En utväg, som hittills icke försökts, men som
            likväl utan tvifvel skulle kunna leda åtminstone ett stycke på
            väg till det af alla efterlängtade målet, vore, enligt min tanke,
            att söka förekomma bränvins- bränning af det allmännaste och för
            billigaste pris tillgängliga råämnet, spanmälen. Denna tanke torde
            utan tvifvel hafva legat till grund för det förbud att i landet
            införa majs, som man någon gång föreslagit, ehuru denna sistnämnda
            medfört den olägenheten, att man derigenom utestänger ett billigt
            och godt foderämne. Sedan numera de tvenne senaste Riksdagarne
            åsatt tull å hvete, råg och majs m. fl. spanmålsslag, borde man
            kunnat vänta en åtminstone i någon mån minskad användning af spanmål
            till bränvinsbränning. Tyvärr
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
