<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--ak--00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__118/mot_1889__ak__118-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-V43TTows7WkLH3pa8p6Xmb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ovCFB5DZ3BwLqzcctEtkt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DojATL3KQWMiiBnWokiLo1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3mUWCJCqKiELuScmuRBoRf" type="motBody">
        <div xml:id="i-29Qfykc3oU8FGLGEpngTSE">
          <p xml:id="i-Xo3QFeX8qvxHS1gBkyBTGx">
            Motioner 1: Andra Kammaren, N:o 118. Y9
          </p>
          <p xml:id="i-UxoEDJVQyCo7mFs3yz2Byg">
            N:o 118.
          </p>
          <p xml:id="i-46oiMrpccd8uF2iCF4HhFm">
            Af herr M. Andersson 1 Stigen, om beviljande af anslag för in-
            » rättande af ett nytt provinsialläkaredistrikt på Dalsland.
          </p>
          <p xml:id="i-8W7Z3MDfMNkzMg6UXvkzZX">
            På hela Dalslands landsbygd, med en areal af cirka 30 gamla qvadratmil
            och en befolkning uppgående till 78,356 personer, finnas endast
            två provinsialläkare stationerade, nemligen vid Billingsfors för
            Norra Dalslands och vid Mellerud för Gunnarsnäs distrikt. HElfva
            af provinsens socknar äro förlagda till Venersborgs distrikt med
            station i Venersborg. Genom denna anordning hafva åtskilliga af
            provinsens invånare ett afstånd af 5 å 6 mil till sin provinsialläkare,
            i de festa fall den närmaste som är att tillgå. De stora och många
            olägen- heterna häraf hafva år efter år blifvit allt mer känbara,
            gärdeles för invånarne inom åtskilliga delar af Valbo härad. Detta
            härads socknar äro nemligen fördelade mellan Gunnarsnäs och Venersborgs
            distrikt. Då häradet genom det s. k. Kroppefjell är skildt från
            och ligger be- tydligt aflägset från nämnda distrikts läkarebostäder,
            är 1 saknad af både jernvägs- och ångbåtskommunikationer samt
            telegraf- och telefon- förbindelser, bör man lätt kunna inse,
            att det för häradets omkring 15,000 invånare vid inträffade sjukdomsfall
            är svårt och kostbart, om icke omöjligt att kunna erhålla nödig
            läkarehjelp, oaktadt de i sin mån måste bidraga till provinsialläkarnes
            aflöning. Den af Konungen den 6 November 1885 tillsatta komité
            har insett och erkänt detta samt såsom exempel på kommuner, som
            komitén ansett »framför andra borde komma i åtnjutande af statsunderstöd
            för bildande af extra pro- vinsialläkaredistrikt», uti den vid
            komiténs betänkande fogade tabell n:o 3 framhållit Valbo härads
            9 socknar, hvilka komitén ansett böra utgöra ett sådant distrikt
            med namn och station Högsäter. Bih. tall Biksd. Prot. 1889. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 19 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__118/mot_1889__ak__118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XVumjNdps1godwNEVopN1h">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 119.
          </p>
          <p xml:id="i-NQBoVQNRAXJ6BuLaDAqJSX">
            Då provinsialläkaren i Gunnarsnäs distrikt nu afsagt sig denna
            befattning (såsom varande pensionsberättigad), anser jag tiden
            vara lämplig för en reglering af läkaredistrikten på Dalsland
            på ett sådant sätt, att Valbo häradsbor måtte i detta fall blifva
            bättre än hittills tillgodosedda. På grund af hvad jag sålunda
            anfört tager jag mig friheten hem- ställa, : att Riksdagen måtte
            bevilja ett årligt anslag af 3,000 kronor för ett nytt provinsialläkaredistrikt
            på Dalsland, omfattande Valbo härad och med station i Högsäter.
          </p>
          <p xml:id="i-3yBegqveMKTg5Qz7Mpx4mT" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1889.
          </p>
          <div xml:id="i-2L3EBvkPD2orpFg4H7RRfZ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2qD1WLUo5NTYY7dYZgFxV8">
              <item xml:id="i-z8UNgwY3ceM99VaGrV3Bo" who="unknown" type="signature">
                Magnus Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-D63sfkjRKnnTzMyoX9U4W7">
            N:o 119.
          </p>
          <p xml:id="i-WfgbBvXXTF5fKeNWXon4Ys">
            Af herr J. Erieson i Borekulla, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om utfärdande af föreskrifter, afseende kontroll af
            tillåtna lotteriföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-GsohTdW6HSW4hsmdVZdYbY">
            Då antalet af tafvellotterier, industrilotterier, basarlotterier
            och dylikt synes alltmera tilltaga, tyckes detta visa, att den
            lotterispelande allmänheten är i ständigt stigande, men i samma
            stund ligger också den faran nära till hands, att lotteriväsendet
            skall urarta till geschäft- mässigt »lotteriskoj». Det kan visserligen
            icke nekas att mången köper sin lott för att befrämja det eller
            det goda syftet, hvarmed lotterierna oftast äro förknippade, men
            de personer finnas också — och de torde
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
