<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-X2UCTaM9sKGdcCo2N2vjM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6tzbiiqTJYBz99jxECi1ay"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EZ3TtcmdrRCxSzTb7zM4Td"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9v5zSvmJSNDdqJ7cxwHmZY">
        <div xml:id="i-A4tHUh4MmuvEMSkwncaU4c">
          <p xml:id="i-TMvg82WyVMBPZGnsYMV3VT">
            Motion i Andra Kammaren N:o 182. 1
          </p>
          <p xml:id="i-K4pS5kP9Cuaj8ZUedLJ7wk">
            N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-TkyLSJRg3g4uYBexC8q9G">
            Af Herr A. Bexell, om skrifvelse till Kongl. Maj:t rörande upp-
            häfvande af handels- och sjöfartsfördragen med Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-H7LJxvqytDUDqMXBbyik82">
            I den kamp, som förts under en följd af år, för att åstadkomma
            en brytning med det tullpolitiska system, vi följt sedan 1850-talet,
            har man på den skyddstullvänliga sidan stundom sammanblandat tvenne
            skilda saker på ett sätt, som skadat styrkan af de skäl, man åberopat.
            Man har nemligen icke blott framstält de år 1865 afslutade traktaterna
            med Frankrike såsom en exponent af frihandelssystemet, utan äfven
            i dem velat se det enda stora hindret mot en återgång till en
            för landets närings- lif gynsammare tullagstiftning. Man har derigenom
            från frihandelssidan framkallat de utan tvifvel berättigade erinringarna,
            att vårt land genom nämda traktater dock erhöll verkliga och afsevärda
            fördelar mot de upp- offringar, vi gjorde, och att våra handels-
            och sjöfartsförbindelser med Frankrike vunnit en betydande utveckling
            under dessa traktaters hägn, så att under femårsperioden 1879—1883
            öfverskottet af vår utförsel till Frankrike öfver införseln från
            samma land uppgick i medeltal till när- mare 23 millioner kronor
            årligen. Verkliga förhållandet är, att franska traktaten af 1865,
            i stället för att blott få tjena det berättigade ändamålet att
            främja utvecklingen af våra kommersiella förbindelser med Frankrike,
            af dåvarande regering egen- mägtigt, utan Riksdagens samtycke,
            användes för att derpå grunda hela vår tullagstiftning, att den
            derigenom medfört andra resultat, än om den fått gälla för hvad
            den borde vara, nemligen ett undantag, och att det är dessa resultat,
            som föranledt den år efter år växande oppositionen mot Bih. till
            Riksd. Prot. 1889. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 34 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LpDWQVH4bd8QhP5ysd8QkD">
            2 Motion i Andra Kammaren N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-6MrwogjoDCK7Z2DyKNFQub">
            det tullpolitiska system, som sålunda påtvungits landet. Sedan
            Kongl. Maj:t vid 1862—1863 års riksdag meddelat ständerna, att
            underhandlin- gar börjats med Frankrike, anhöllo ständerna, att,
            efter föregående utred- ning genom en komité, förslag till ny
            tulltaxa måtte uppgöras, med iakt- tagande af den grundsatsen,
            »att införseltullarne för de fabrikat, som ut- göra föremål för
            inhemsk industri, må föreslås till sådana belopp, att de å ena
            sidan icke kunna lemna den svenske producenten tillfälle att skörda
            otillbörlig vinst å andre medborgares bekostnad, men å den andra
            göra det för honom möjligt att med användande af flit och omtanke
            fördel- aktigt bestå i konkurrensen med främmande, i afseende
            å klimat, läge och kapitaltillgång mera lyckligt lottade länders
            industriidkare». Kongl. Maj:t förordnade visserligen, den 6 november
            1863, en tullkomité, men detta under uttryckligt ogillande af
            de grundsatser, rikets ständer uttalat! Och när denna komité på
            sommaren 1865 afgaf sitt utlåtande, då hade Kongl. Maj:t redan
            icke allenast den 14 februari samma år afslutit trak- taterna
            med Frankrike, utan äfven låtit dem träda i kraft den 15 april
            1865, på samma gång som den under 24 mars utfärdade nya tulltaxa,
            i och genom hvilken vår med Frankrike öfverenskomna tariff förvand-
            lades till en för all import till Sverige gällande allmän tariff,
            så att de förmåner, man ansett sig böra bevilja åt Frankrike mot
            eftergifter å dess sida, utan något vederlag utsträcktes till
            alla andra magter. Allt detta skedde utan Riksdagens medgifvande.
            Kongl. Maj:ts ekonomiska lagstift- ningsenvälde och Kongl. Maj:ts
            okontrollerade magt att ingå afhandlingar och förbund hade här
            i förening kastat öfver bord en af de rättigheter, som, om några,
            äro genom grundlagen otvetydigt tillförsäkrade riksdagen allena,
            nemligen dess bevillningsrätt. Den magt, som af denna vår dåraktiga
            tullpolitik dragit största gagnet, är Tyskland. Införseln från
            Tyskland till Sverige har stigit i en förfärande grad. Under de
            fem åren 1874—1878 öfversteg värdet af vår införsel från Tyskland
            med i medeltal omkring 46 millioner värdet af vår utförsel till
            Tyskland, under nästa fem år, 1878—1883 steg detta årliga införselöfverskott
            till i medeltal 55 millioner, och under sista året af denna femårsperiod
            ända till 72 millioner. Differentialtullkomitén har visserligen
            anmärkt, att från vår införsel från Tyskland »afdrag bör göras»
            för de betydliga, men för en tillfreds- ställande statistik till
            större delen oåtkomliga qvantiteter, hvilka, ehuru upptagna i
            våra tullspecialer såsom införda från Tyskland, i sjelfva ver-
            ket endast transiterat detta land. Men denna erinran om betydenheten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RaWtZ2qfkZDBXHL4oSis8B">
            Motion i Andra Kammaren, N:o 182. 3
          </p>
          <p xml:id="i-UM774mBYisdVocETf1XKgD">
            af en handelsomsättning, deri Tyskland har den fördelaktiga rolen
            såsom mellanhand, upphäfver icke det faktum, att införseln af
            tyska varor ste- gras, och att den växande underbalansen å vår
            sida äfven beror på ökad införsel af mer eller mindre förädlade
            varor, medan införseln af råäm- nena förblifvit stationär, eller
            i flera fall till och med minskas, hvilket förhållande ju obestridligen
            antyder, att den inhemska industrien tillbaka- tränges uti konkurrensen
            med den så oskäligt gynnade importen från Tyskland. Under det
            vi skänkt Tyskland tillfälle till en för detsamma högeligen fördelaktig,
            men för våra egna näringar ruinerande utförsels- handel på Sverige,
            är Tyskland oförhindradt att genom höjda tullsatser nära nog utestänga
            den svenska industriens alster. Vårt land öfversväm- mas af ofta
            särdeles underhaltiga varor af tyskt ursprung, som här ut- prånglas
            genom ett i utomordentlig grad uppdrifvet agenturväsendes mycket
            fria konster. Såsom väl bekant är, hyser Tyskland ingen tvekan
            att begagna sig af sin kommersiella handlingsfrihet. Vi deremot
            fortsätta på den gamla stråten. När en betydlig höjning af den
            tyska införseltullen å trävaror för några är sedan beslöts, kunde
            ej ens detta förmå oss att öfverväga, huru vida det ej var på
            tiden att frigöra sig från tvånget af traktater, hvaraf alla fördelarne
            stannade blott på den ena sidan. Till sådan grad hade den föreställningen
            inrotat sig, att vi såsom en liten stat ej kunde ens 1 sådana
            saker få handla sjelfständigt. Visserligen sökte man då att visa,
            att i sjelfva verket fortvaron af våra traktatsöfverenskommelser
            med Tyskland vore för oss förmånlig, i ty att de satte oss i stånd
            att med fördel exportera vår råg till Tyskland. Det var en representant
            för vårt utrikesdepartement och vår diplomatis praktiska insigter,
            som med denna påminnelse muntrade, om än icke uppmuntrade, de
            affärsmän, som jemte ett antal riksdagsmän höllo ett offentligt
            möte å Stockholms börs för öf- verläggning om den nya tyska trätullen.
            Men trots denna försäkran har vår »rågexport» sedan dess förblifvit
            lika ringa som vårt utrikesdeparte- ments sakkunskap och begrepp
            om landets intressen. Den siffra, för år 1883, som jag ofvan anfört,
            betecknar ej ens den hittills uppnådda höjdpunkten af den tyska
            importens öfvervigt öfver vår utförsel till Tyskland; år 1885
            uppgick införselöfverskottet till mer än åttioen millioner. Ställningen
            börjar få en viss likhet med den, hvari de stora kolonial- magterna
            fordom försatte sina kolonier, hvilka användes till aflopp för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BYuFX9yT8PuaKRyeDeSKBi">
            4 Motion i Andra Kanmaren, N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-GBCnptaACR7XKWmswCBB7m">
            moderlandets öfverproduktion, och hvilka måste nöja sig med de
            varors beskaffenhet och pris, som sändes till dem, emedan konkurrens
            var ute- sluten eller i hög grad försvårad. Den märkliga skilnaden
            förekommer dock, att, medan i nämnda fall kolonierna voro tvungna
            att lyda moder- landets handelslagstiftning, deremot vi — det
            vill säga den regering, som på ofvanbeskrifna sätt inkräktade
            Riksdagens tullbevillningsmagt — /f»ri- villigt beträdt den väg,
            på hvilken vi, om man vidare fullföljer | den, skola bringas till
            att blifva ett kommersielt lydland under tyska kejsardömet. "Andra
            Kammaren har, genom afslag å en af mig framstäld interpella- tion,
            visat sig icke vilja bidraga till att bringa klarhet öfver förhållanden,
            som angå vårt folks högsta intressen. Det svar, som kammaren fritog
            ministern för utrikes ärendena från att lemna, har sedermera gifvits
            af Weser-Zeitung, enligt hvilken »hvarje barn» i Tyskland vet,
            att Sverige och Norge redan på 1870-talet ingått allians med kejsardömet.
            Det är en närbeslägtad fråga, som jag genom denna motion hemställer
            till kam- maren, under antagande att kammaren icke skall finna
            äfven denna nog ömtålig, för att rygga tillbaka för en pröfning,
            som kan vara obehaglig för visse vederbörande, men som landets
            intresse påkallar. Det parti, hvars ekonomiska politik nu herskar
            i riksdagen och hvars grundsatser jag hyllar, har i lång tid haft
            anledning att beklaga, ej blott att vårt land låtit genom tarifftraktater,
            afslutade för en följd af år, be- gränsa sin handlingstrihet i
            afseende å tullbevillningen, utan också att för- döma det låt
            gå- och begvämlighetssystem i tulladministrativt hänseende, som
            låtit till alla de länder, med hvilka vi ingått kommersiella aftal,
            baserade på reciprocitet och behandling såsom den mest gynnade
            nation, ja äfven till dem, som ej ens förunnat oss reciprocitet,
            utsträcka de för- delar, som vi åt de få länder, med hvilka vi
            afslutit tarifftraktater, med- gifvit endast mot ersättning af
            väsentliga eftergifter å deras sida. En reaktion emot detta låt
            gå-system började redan, under det att frihandelspartiet hade
            öfvervigten inom riksdagen; sådana voro systemets verkningar,
            att till och med personer, som ej tillhöra eller tillhört skydds-
            vännernas parti, ej kunde undgå att deltaga i denna reaktion.
            Så var fallet, när Riksdagen år 1880 beslöt en anhållan hos Kongl.
            Maj:t om en grundlig utredning af våra näringars tillstånd, till
            »ledning vid bestämman- det af den väg, landets handelspolitik
            har att för framtiden följa.» Så var likaledes fallet, när under
            den Themptanderska frihandelsministéren år 1886 en komité förordnades
            för undersökning af frågan om differential- tullsystemets införande.
            Och likväl tyckes man nu, sedan dock skydds-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4649BgCwXZdXafjmNqNMDv">
            Motion i Andra Kammaren, N:o 182. 3
          </p>
          <p xml:id="i-WqrXnG8ETHueiWBQebAKTM">
            af en handelsomsättning, deri Tyskland har den fördelaktiga rolen
            såsom mellanhand, upphäfver icke det faktum, att införseln af
            tyska varor ste- gras, och att den växande underbalansen å vår
            sida äfven beror på ökad införsel af mer eller mindre förädlade
            varor, medan införseln af råäm- nena förblifvit stationär, eller
            i flera fall till och med minskas, hvilket förhållande ju obestridligen
            antyder, att den inhemska industrien tillbaka- tränges uti konkurrensen
            med den så oskäligt gynnade importen från Tyskland. Under det
            vi skänkt Tyskland tillfälle till en för detsamma högeligen fördelaktig,
            men för våra egna näringar ruinerande utförsels- handel på Sverige,
            är Tyskland oförhindradt att genom höjda tullsatser nära nog utestänga
            den svenska industriens alster. Vårt land öfversväm- mas af ofta
            särdeles underhaltiga varor af tyskt ursprung, som här ut- prånglas
            genom ett i utomordentlig grad uppdrifvet agenturväsendes mycket
            fria konster. Såsom väl bekant är, hyser Tyskland ingen tvekan
            att begagna sig af sin kommersiella handlingsfrihet. Vi deremot
            fortsätta på den gamla stråten. När en betydlig höjning af den
            tyska införseltullen å trävaror för några är sedan beslöts, kunde
            ej ens detta förmå oss att öfverväga, huru vida det ej var på
            tiden att frigöra sig från tvånget af traktater, hvaraf alla fördelarne
            stannade blott på den ena sidan. Till sådan grad hade den föreställningen
            inrotat sig, att vi såsom en liten stat ej kunde ens i sådana
            saker få handla sjelfständigt. Visserligen sökte man då att visa,
            att i sjelfva verket fortvaron af våra traktatsöfverenskommelser
            med Tyskland vore för oss förmånlig, i ty att de satte oss i stånd
            att med fördel exportera vår råg till Tyskland. Det var en representant
            för vårt utrikesdepartement och vår diplomatis praktiska insigter,
            som med denna påminnelse muntrade, om än icke uppmuntrade, de
            affärsmän, som jemte ett antal riksdagsmän höllo ett offentligt
            möte å Stockholms börs för öf- verläggning om den nya tyska trätullen.
            Men trots denna försäkran har vår »rågexport» sedan dess förblifvit
            lika ringa som vårt utrikesdeparte- ments sakkunskap och begrepp
            om landets intressen. Den siffra, för år 1883, som jag ofvan anfört,
            betecknar ej ens den hittills uppnådda höjdpunkten af den tyska
            importens öfvervigt öfver vår utförsel till Tyskland; år 1885
            uppgick införselöfverskottet till mer än åttioen millioner. Ställningen
            börjar få en viss likhet med den, hvari de stora kolonial- magterna
            fordom försatte sina kolonier, hvilka användes till aflopp för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-LCRuZ8ev23HZmvwoPD31pM">
            4 Motion i Andra Kanmaren, N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-RMqRzcn12XGktnXJqwzh5i">
            moderlandets öfverproduktion, och hvilka måste nöja sig med de
            varors beskaffenhet och pris, som sändes till dem, emedan konkurrens
            var ute- sluten eller i hög grad försvårad. Den märkliga skilnaden
            förekommer dock, att, medan i nämnda fall kolonierna voro tvungna
            att lyda moder- landets handelslagstiftning, deremot vi — det
            vill säga den regering, som på ofvanbeskrifna sätt inkräktade
            Riksdagens tullbevillningsmagt — /fri- villigt beträdt den. väg,
            på hvilken vi, om man vidare fullföljer den, skola bringas till
            att blifva ett kommerstielt lydland under tyska kejsardömet. Andra
            Kammaren har, genom afslag å en af mig framstäld interpella- tion,
            visat sig icke vilja bidraga till att bringa klarhet öfver förhållanden,
            som angå vårt folks högsta Intressen, Det svar, som kammaren fritog
            ministern för utrikes ärendena från att lemna, har sedermera gifvits
            af Weser-Zeitung, enligt hvilken »hvarje barn» i Tyskland vet,
            att Sverige och Norge redan på 1870-talet ingått allians med kejsardömet.
            Det är en närbeslägtad fråga, som jag genom denna motion hemställer
            till kam- maren, under antagande att kammaren icke skall finna
            äfven denna nog ömtålig, för att rygga tillbaka för en pröfning,
            som kan vara obehaglig för visse vederbörande, men som landets
            intresse påkallar. Det parti, hvars ekonomiska politik nu herskar
            i riksdagen och hvars grundsatser jag hyllar, har i lång tid haft
            anledning att beklaga, ej blott att vårt land låtit genom tarifftraktater,
            afslutade för en följd af är, be- gränsa sin handlingsfrihet i
            afseende å tullbevillningen, utan också att för- döma det låt
            gå- och beqvämlighetssystem i tulladministrativt hänseende, som
            låtit till alla de länder, med hvilka vi ingått kommersiella aftal,
            baserade på reciprocitet och behandling såsom den mest gynnade
            nation, ja äfven till dem, som ej ens förunnat oss reciprocitet,
            utsträcka de för- delar, som vi åt de få länder, med hvilka vi
            afslutit tarifftraktater, med- gifvit endast mot ersättning af
            väsentliga eftergifter å deras sida. En reaktion emot detta låt
            gå-system började redan, under det att frihandelspartiet hade
            öfvervigten inom riksdagen; sådana voro systemets verkningar,
            att till och med personer, som ej tillhöra eller tillhört skydds-
            vännernas parti, ej kunde undgå att deltaga i denna reaktion.
            Så var fallet, när Riksdagen år 1880 beslöt en anhållan hos Kongl.
            Maj:t om en grundlig utredning af våra näringars tillstånd, till
            »ledning vid bestämman- det af den väg, landets handelspolitik
            har att för framtiden följa.» Så var likaledes fallet, när under
            den Themptanderska frihandelsministéren år 1886 en komité förordnades
            för undersökning af frågan om differential- tullsystemets införande.
            Och likväl tyckes man nu, sedan dock skydds-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-G1rQhoHhnNcpty7tWf9a9u">
            Motion i Andra Kammaren, N:o 182. 5
          </p>
          <p xml:id="i-RUb8iynzjbRjFbNEhnkw77">
            vännerna fått majoritet inom representationen, icke kunna komma
            sig före att återtaga och begagna sig af den handlingsfrihet,
            som står oss till buds. Man fortfar att gagnlöst klaga öfver det
            tvång, som tarifftraltaterna ännu för några år ålägga oss, i stället
            för att frigöra sig från det tvång, som vi genom uppsägning af
            andra traktater kunna blifva qvitt efter tolf månader. Det voro
            dock allt för underligt, om Riksdagen nu skulle finna i sin ordning
            hvad man med rätta lagt frihandelspartiet och frihandels- ministérerna
            till last. Eller finnas för ett sådant tillvägagående några »högre»
            skäl, för hvilka landets ekonomiska intressen skola vika? Jag
            vill nu ej helt och hållet bestrida, att sådana förhållanden kunna
            förekomma, då äfven ett land som Sverige, hvilket vill och måste
            vilja hålla sig fjerran från alla den s k. högre politikens kombinationer,
            kan hafva någon anledning att låta sin handelspolitik i någon
            mån på- verkas af andra hänsyn än ekonomiska. Huru mycket än ett
            sådant folk må vara medvetet om, att det ej får, ej kan lita på
            någon annan än sig sjelf för häfdandet af sin sjelfständighet,
            kan det dock ej heller undgå att göra sig den frågan, hvar dess
            naturliga bundsförvandter i nödens stund äro att söka, hos hvilka
            stater det kan påräkna folksympatier, grundade på likheten i de
            politiska institutionerna, på en moralisk frändskap i histo- riska
            traditioner och uti framtidssträfvanden. Den önskan är naturlig
            nog, att bandet mellan vårt land och dessa stater måtte stärkas
            genom ökade handelsförbindelser och den gemensamhet i ekonomisk-praktiska
            in- tressen, som tillväxa mer och mer genom dessa förbindelsers
            utveckling. Lyckligtvis förhåller det sig nu så, att dessa våra
            praktiska intressen peka åt samma håll som folksympatierna oeh
            de politiska förhoppningarna — de visa åt England och Frankrike.
            Konung Oskar Is allians med vest- magterna, om den ock icke ledde
            till det mål, som då åsyftades, var icke dess mindre rigtig i
            den meningen, att den uttryckte en grundregel för all svensk,
            i öfverensstämmelse med vårt folks önskningar och intressen förd
            politik — en regel, hvars sanning och nödvändighet skola bestå
            för all framtid, åtminstone så länge Europa är klufvet i en öster
            och en vester, af hvilka den förra representerar despotism och
            militarism, den senare upplysning och lagbunden folkfrihet. Lyckligtvis,
            säger jag, äro förhållandena sådana, att vi ej af politiska skäl
            behöfva uppoffra ekonomiska intressen, i ty att dessa intressen
            ej mindre än våra politiska förhoppningar visa åt samma håll;
            de visa oss vesterut, till de magter, med hvilka Konung Oskar
            I slöt förbund år 1855. Statistiken öfver våra handelsförbindelser
            med England och Frankrike Bih. till RBiksd. Prot. 1889. 1 Saml.
            2 Afd 2 Band. 34 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__182/mot_1889__ak__182-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-MSTZkj7piZRiW4kAtqEhJW">
            6 Motion i Andra Kammaren, N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-XaqL9JDnPeSmXnKR6NL1zz">
            under perioden 1879—1883 slutar med utförselöfverskott af mer
            än resp. fyratio och tjugu millioner kronor årligen i medeltal,
            under det att vår införsel från Tyskland 1885 steg till mer än
            fem gånger högre värde än vår utförsel till samma land. Öm en
            uppsägning af våra aftal med Tyskland, för att sätta oss i tillfälle
            att skydda vår industri mot den tyska varuöfversvämningen, skulle
            — såsom differentialtullkomitén säger — försvåra vårt tillträde»
            till detta afsättningsområde, så får det väl med- gifvas, att
            det icke är något af våra hufvudsakliga afsättningsområden, dit
            tillträdet försvåras. Man har mot differentialtullsystemets tillämpning
            gjort invändningar, som delvis äro så svaga, att de knappt kunna
            anses vara allvarligt menade. Så påstod bevillningsutskottet vid
            1885 års riksdag, att derför skulle för- utsättas uppsägning af
            alla utan tariff ingångna traktater, byggda på be-. stämmelsen
            om ömsesidig behandling som den mest gynnade nation. För detta
            påstående anfördes dock icke något skäl, förmodligen derför att
            det föll sig något svårt att motivera ett påstående, hvars omrimlighet
            ligger i öppen dag. Afvenså har man sagt, att det skulle möta
            »stora svårig- heter» att förebygga sannolika försök att kringgå
            tulltaxans bestämmelser. Härvid tillåter jag mig att erinra, att
            om det ändamål, som åsyftas, icke är af vigt och nytta för samhället,
            då bör det icke eftersträfvas, och då är det mycket onödigt att
            mot detsamma åberopa de »svårigheter», som kunna möta dess uppnående.
            Deremot, om det allmänna intresset påkallar genomförandet af en
            ny grundsats, då kunna »svårigheter» icke erkännas för ett afgörande
            skäl, då äro svårigheterna till för att öfvervinnas, då böra de
            icke få tjena till förevändning för att göra en mycket kostsam
            tullförvaltning så enkel och beqväm som möjligt för en väl aflönad
            personal. På grund af hvad jag sålunda anfört tillåter jag mig
            att hemställa, att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, att Kongl. Maj:t behagade ofördröjligen upp- säga de
            mellan Sverige och tyska stater nu gällande handels- och sjöfartsfördrag.
          </p>
          <p xml:id="i-SmHASfcCouaE1K4AekfYKV">
            Om remiss till tillfälligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-VATv3hMA4wXUh86VxpuHuX" type="date">
            Stockholm den 20 april 1889. Alfr. Bexell.
          </p>
          <p xml:id="i-LvzpxLm4przmf6M6VUU2bS">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRAL-TRYCKERIET, 1889.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
