<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__53/mot_1889__ak__53-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 53. 1
          </p>
          <p>
            N:o 53.
          </p>
          <p>
            Af herr G. W. Lyth, om ändring af $ 31 i förordningen den 23
            september 1887 angående ändring af vissa paragra- fer i förordningen
            den 18 juni 1864 angående utvidgad närngsfrihet.
          </p>
          <p>
            Kongl. förordningen angående utvidgad näringsfrihet af den 23
            september 1887 innehåller i dess 31 $ följande stadganden: Idkar
            utan i vederbörlig ordning erhållet tillstånd utländing han- del
            eller annat näringsyrke, "eller öfverskrider han det tillstånd
            honom meddelats eller i öfrigt felar emot de 1 denna förordning
            gifna före- skrifter, är han förfallen till böter enligt $ 18;
            och skola olofligen till salu hållna varor vara förverkade samt
            må af allmän åklagare tagas i beslag, dock att, om beslaget skall
            ega bestånd, åtal mot vederbörande ofördröjligen anställes. Böter
            och värdet af förverkadt godg. — — — — — — — — $ 18 i ofvannämda
            förordning innehåller, att den, som olofligen idkar försäljning
            af varor eller eljest öfverskrider den näringsrättighet, denna
            förordning i särskilda fall bestämmer, är förfallen till böter
            från och med fem till och med femhundra kronor. = ' En sådan latitud
            i bötesbeloppet, i synnerhet då det gäller utländsk handelsresandes
            öfverträdelse af gällande lag och författning, synes mig vara
            i högsta måtto orätt. Att vårt lands näringar 1 väsentlig grad
            lida af det intrång 1 dess utveckling, som är en följd deraf att
            en mängd utländske handelsresande här 1 riket utbjuda och försälja
            utländska handelsvaror, är väl bekant. Att deras antal ej är ringa
            framgår deraf, att år 1888 ej mindre än 409 stycken utländske
            handels- resande besökte ensatut Stockholm och derstädes erlade
            stadgad bevill- ning. Af dessa voro dock 354 st. lagbrytare eller
            sådana personer, som Bih. till Biksd. Prot. 1889. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 10 Häft. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__53/mot_1889__ak__53-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 53.
          </p>
          <p>
            sökt undandraga sig bevillnings erläggande; dessutom många andra,
            som vederbörande myndighet icke kunnat upptäcka och hvilka 1 hemlig-
            het bedrefvo sitt olagliga näringsfång. För att i någon mån kunna
            sätta en gräns för dylika personers framfart inom riket, synes
            mig det mest verksamma medlet vara att förhöja bötesbeloppet.
            Hvad vidare beträffar det stadgande i $ 31 af nämnda förordning,
            att olofligen till salu hållna varor skola vara förverkade, så
            bestämmer och tydliggör icke detta lagstadgande hvad som afses
            med »olofligen till salu hållna varor». Menas dermed endast den
            eller de artiklar, som den utländske handelsresanden bevisligen
            utbjudit eller försålt, eller menas dermed hela hans hit i landet
            medförda varulager? Ja, derom äro i sanning meningarna väsentligen
            delade. Ett förtydligande härutinnan anser jag vara högst nödvändigt.
            På grund af hvad jag här ofvan anfört får jag vördsamt anhålla,
            att Riksdagen måtte besluta, att ofvannämnda $ 31 må erhålla följande
            lydelse:
          </p>
          <p>
            &amp; 31. Idkar utan i vederbörlig ordning erhållet tillstånd utländing
            handel eller annat näringsyrke, eller öfverskrider han det tillstånd
            honom meddelats eller i öfrigt felar mot de i denna förordning
            gifna föreskrifter, är han förfallen till böter från och med femtio
            till och med femhundra kronor. Hållas varor af honom olofligen
            till salu, eger allmän åklagare att af hans ht i riket medförda
            varulager anhålla och i beslag taga så mycket deraf, som anses
            motsvara dubbla bötes- beloppet, hvartill han blifvit för lagöfverträdelsen
            ådömd, dock att, om beslaget skall ega bestånd, åtal mot vederbörande
            ofördröjligen anställes. Böter och värdet af förverkadt gods fördelas
            på enahanda sätt som i $ 23 är sagdt; och gäller jemväl om böternas
            förvandling hvad der stadgats.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles. Stockholm den 25
            januari 1889.
          </p>
          <p>
            G. W. Lyth.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
