<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--fk--00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__17/mot_1889__fk__17-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NxvptM9d81CydgyQKMTPGY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4HEqf7cwiFdaoB3xR7oiX9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hc6wyaRUybBU9FsUbtVHh8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C27gaz13M9H7XXvbNUpkx9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Uf8JPHVK5c7yeksK8MXioG">
          <p xml:id="i-5Vjkop5nP6pJyxJakiEkYJ">
            16 Motioner i Första Kammaren, N:o 17.
          </p>
          <p xml:id="i-EiP1Cmsa8thnCvh8B8YKms">
            N:o 17.
          </p>
          <p xml:id="i-EM8Cn4XCgaNxPpz7VQtgk7">
            Af herr Jönsson, angående skrifvelse till Konungen med begäran
            om förslag till stadganden om rätt för rust- och rote- hållare
            att fritt bestämma formen för deras soldaters aftöning.
          </p>
          <p xml:id="i-WwqtX6tAsn4Abk8MsBCRA2">
            Då frågan att skilja rust- och roteringsskyldigheten från jordbruket
            icke under den närmaste framtiden har några utsigter att blifva
            löst, anser jag, att man bör söka, såvida sådant kan ske utan
            rubbning i indelnings- verkets organisation för öfrigt, förminska
            de olägenheter, som åtfölja det- samma och af hvilka rekryteringen
            efter nu antagen praxis är en af de svåraste. Efter hvad jag kunnat
            utröna, finnes ingen annan lag, som före- skrifver, huru vid antagning
            af rekryt skall tillgå, än de under konung Carl XI:s tid upprättade
            s. k. knektekontrakten med derå tid efter annan gifna förklaringar.
            Andemeningen i dessa knektekontrakt är att efter den tidens förhållanden
            göra allt så lindrigt som möjligt för rust- och rotehållare. I
            följd af bristande föreskrifter och möjligen äfven på grund af
            olika be- stämmelser för olika regementen har dock under tidernas
            lopp uppstått olika praxis vid hvarje regemente, och detta i synnerhet
            rörande skyldig- heten att lemna soldaten torp samt att bebygga
            och bruka detsamma m. m. Vid några regementen finnas inga soldattorp,
            utan soldaten erhåller kontant lön, vid andra åter fordra vederbörande
            befäl, att alla soldater skola hafva torp, som af rust- eller
            rotehållarne skola bebyggas, under- hållas och brukas. Jag har
            aldrig hört någon fackman påstå, att de rege- menten, som sakna
            soldattorp, äro mindre dugliga än de, som hafva torp, eller tvärtom,
            hvarföre man sålunda med säkerhet kan antaga, att det icke heller
            inverkar på den enskilde soldatens duglighet, om hans löneför-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__17/mot_1889__fk__17-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Mw3CPzEy9bmtB1z23P9y9">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 17. 17
          </p>
          <p xml:id="i-KuxSqhimkcPwcnheQnuPfT">
            måner utgå i form af torp m. m. eller uteslutande kontant lön.
            MHufvud- saken härutinnan måste vara, att rust- eller rotehållarne
            anskaffa en till rekryt fullt duglig karl. I vårt vidsträckta
            land är det nemligen helt naturligt, att skilda lokala förhållanden
            förefinnas, der det på det ena stället är för rust- och rotehållare
            förmånligare att gifva soldaten torp än att betala kontant lön
            och på ett annat ställe tvärtom. Genom förättade laga skiften
            har det inträffat, att hemman flyttats långt från sina förra lägen,
            och hem- man finnas, som hafva 2 till 3 mil till sina soldattorp,
            under hvilka för- hållanden kostnaden för torpets brukning mångdubblas.
            Ett onus, som vid ett flygtigt betraktande af ett soldatkontrakt
            eller för en med förhållandena oerfaren kan synas obetydligt,
            men som dock understundom kan blifva ganska betungande, är skyldigheten
            att underhålla hus och hägnader å soldattorpet. En vårdslös soldat
            kan nemligen lätt förstöra dessa så, att årliga stora reparationer
            blifva nödvändiga, och militärbefälets skyldighet att hvart tredje
            år tillse, att soldaten å sin sida fullgör sina skyldigheter härutinnan,
            kan ingalunda fullständigt skydda rust- och rotehållarneför onödiga
            och dryga kostnader. För att undvika obehag af sist omtalade slag
            hade en rotehållare vid Kongl. Skaraborgs regemente låtit i kontraktet
            med den till rekryt föreslagne karlen införa en så lydande punkt:
            »Torpet lemnas till soldaten i fullgodt skick efter syn och åligger
            det sedan soldaten sjelf underhålla husen. Till behöfliga reparationer
            lemnar roten nödigt virke.&gt; Denna punkt antogs vid sju rekryteringsförrättningar
            för tillsättande af lika många soldater af tre särskilda regements-chefer
            och befälhafvare utan anmärkning, men när rotehållaren vid den
            8:e rekryteringen framlemnade ett lika ly- dande kontrakt, blef
            detta på grund af ofvannämde punkt kasseradt, och karlen, ehuru
            af vederbörande läkare godkänd, kasserades äfven för den gången,
            och rotehållaren ålades erlägga vakansafeift för roten. Rotehållaren
            ansåg sig dock hafva rätt och sökte i underdånighet ändring i
            detta beslut, hvarpå Kongl. Maj:t genom resolution af den 19 febr.
            1886 förklarade att skäl icke förekommit, som kunde leda till
            ändring i rekryteringsförrättnin- gens öfverklagade beslut. "Prejudikat
            finnes sålunda, att soldatkontrakt med dylika stadganden äro olagliga,
            och att rust- eller rotehållare icke äro berättigade att genom
            öfverenskommelse med soldaten skydda sig för många tvistigheter,
            som enligt mitt förmenande lätt borde kunna undvikas. Ehuru jag
            med lätthet skulle kunna uppräkna flera andra olägen- heter af
            ofvan antydda art, tror jag dock detta vara tillräckligt för att
            Bih. till Biksd. Prot. 1889. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 5 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__17/mot_1889__fk__17-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CQ9JZphAyHAZhQuQh9g9fP">
            18 Motioner i Första Kammaren, N:o 17.
          </p>
          <p xml:id="i-Hth77M8XutyE8h7Vv7bSgv">
            visa behofvet af tydligare och rimligare lag än den, som nu finnes,
            rörande rekryteringen vid indelta armén och om möjligt lika för
            alla regementen. Jag hade först ämnat föreslå, att Riksdagen för
            sin del beslutade en lag 1 det syfte, att rust- och rotehållare
            finge rättighet att vid vakans anskaffa duglig rekryt och med
            denne uppgöra kontrakt efter frivillig öfverenskom- melse, vare
            sig nu soldaten skall erhålla torp, naturaprestationer eller kontant
            lön, utan vederbörande befäl egde rättighet att ingripa härutinnan,
            utan skulle befälets skyldighet och rättighet blott vara att tillse,
            det endast fullt dugliga rekryter antoges, men jag har funnit,
            att frågan är så invecklad, att jag endast vill vördsamt anhålla:
            att Riksdagen beslutar en underdåning skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            att Kongl. Maj:t behagade taga frågan 1 öfvervägande och till
            nästa Riksdag framlägga förslag till sådan ändring i lagen rörande
            rust- och roterings- skyldigheten, att det må vara rust- och rotehållare
            fritt bestämma, att soldatens löneförmåner skola utgå i form af
            torp, naturaprestationer eller kontant lön. Om remiss till vederbörligt
            utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-NUaJfkkPMsuyMD7eby6xTf" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1889.
          </p>
          <div xml:id="i-8QJJ3J844cRo154DNxXf4u" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RBwQiKh9EaH32rwKtwtXFx" who="unknown" type="signature">
              P. Jönsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WD5nJNgrMHoya8GPDKwkQU">
            Stockholm, O. L. Svanbäcks Boktryckeri-Aktiebolag 1359,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
