<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--fk--00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__18/mot_1889__fk__18-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CvqyPvQr3Rohpbm6ddMoX2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W8G9EYpATwWNJ86ZmNGndp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xcm6bgmFSVsSDGL4zCthzb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R2UnUjqUX2Ddqehy9axqkv" type="motBody">
        <div xml:id="i-XCvnNu1hFK8ZRZYxyABvDs">
          <p xml:id="i-MzfRsAkgMXeyrCSMGhEHrc">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 18. . 1
          </p>
          <p xml:id="i-BnGR9WE51WsfvaRsVp7wUU">
            N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-P633aEZPiri3KWoe5Xe9xG">
            Af herr Von Ehrenheim, om tillägg till 25 $ riksdagsord- ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-K2ASq7gEy5n5CsVr4Xeqed">
            Vid sistlidne riksdag tillät jag mig att i en motion (n:o 40)
            fästa uppmärksamheten på några missförhållanden, som efter min
            uppfattning uppkommit genom den tolkning af riksdagsordningens
            valföreskrifter, som gjort sig gällande, och hvarigenom minoriteten
            och icke majori- teten af de väljande stundom bestämt valets utgång.
            Det förslag jag afgaf för att härutinnan vinna rättelse gick ut
            derpå, att nytt val skulle anställas, då den mening, som omfattades
            af flertalet af de väl- jande, genom fel och försummelser antingen
            blifvit undertryckt eller icke kunde utrönas. Förslaget vann den
            framgång, att Första Kam- maren 1 anledning deraf beslöt att i
            skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
            låta utarbeta och om möjligt till nästa Riksdag framlägga förslag
            till sådana förändringar i riksdagsordningen, att de af motionären
            påvisade oegentligheter blefve afhjelpta, hufvudsakligen i den
            rigtning motionären anvisat, och detta skrifvelseförslag vann
            äfven i Andra Kammaren ett så betydande understöd, att det föll
            endast på ett fåtal röster. Med afseende härpå, och då jag fortfarande
            är öfvertygad om nödvändigheten att vinna rättelse i de af mig
            antydda missförhållanden äfvensom derom, att den af mig föreslagna
            utväg dertill — om äfven förslaget i sina detaljer kan behöfva
            många rättelser — likväl hvilar på Pih. till Riksd: Prot. 1889.
            1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 6 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__fk__18/mot_1889__fk__18-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3P8BqXif74dA4J6oobiSyT">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-TmGNpi6oN3Lmisc1rquswT">
            sant konstitutionel grund, får jag, med åberopande 1 öfrigt af
            hvad jag i min ofvannämnda motion anfört, hemställa, att Riksdagen
            ville till grundlagsenlig behandling antaga följande tillägg till
            25 $ riksdags- ordningen:
          </p>
          <p xml:id="i-CMH6Rfr1zsLoX8938tYwiM">
            Hafva vid elektors- eller riksdagsmannaval de af- gifna rösterna
            eller valsedlarne förklarats ogiltiga till mera än halfva antalet,
            skall nytt val anställas, efter kungörelse, som i $ 18 sägs, om
            valet afsett att ome- delbart välja riksdagsman i Andra Kammaren,
            men eljest innan valsammanträdet upplöses. Har vid sådant val
            någon, som på grund af tjenst eller annat allmänt uppdrag haft
            att med valet taga befattning, begått fel, som på valets utgång
            haft eller kunnat hafva inflytande, skall valet, om det öfver-
            klagas, ogillas och nytt val ega rum. Ogillas eljest riksdagsmannaval
            i anledning af deröfver anförda besvär, skall den pröfvande myndig-
            heten förordna om anställande af nytt val, men icke må annan än
            den vid valförrättningen utsedde af myn- digheten förklaras för
            riksdagsman. ;
          </p>
          <p xml:id="i-U76snpoFwHtrbpd14MNiiU" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1889.
          </p>
          <div xml:id="i-UHFFRZaeWN9x8BwqXQ237M" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2nwqmVGzMRQXUDUnZ9gG5B" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" type="signature">
              Pehr Ehrenheim
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
