<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1889--ak--00140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1889/mot_1889__ak__140/mot_1889__ak__140-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Frq28g2bb1uMTEwCJyzvVi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-291g9HxqHhB6FXdsx9GTM3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X1NC87TPNmhvpHUhjhKzS5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6By8fBGSK8crK7tX4GKE8E" type="motBody">
        <div xml:id="i-T4vjk2USU4nnXut2auCJEV">
          <p xml:id="i-4USLPjGGxYror8PEVrJcQh">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-Ae5Wr3uZ9SXo8JXFuRvX3A">
            N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-D5G1c8NxEhtbkx1ewE2DvK">
            Af herr IL. Jönsson i Sandby, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            i fråga om debitering, uppbörd och redovisning af ut- skylder
            till byggande och underhåll af tingshus och häradsfängelse.
          </p>
          <p xml:id="i-927U8yCvx5PpGF1GXLV4xD">
            Bland gamla och efter nuvarande förhållanden föråldrade stadgar
            är den om byggande och underhåll af tingshus och häradsfängelse,
            och önskligt hade varit, om 1884 års Riksdag tagit steget fullt
            ut och låtit alla de, som inom häradet erlägga kommunalutskylder,
            deltaga efter den grund, som för utgörande af dessa utskylder
            finnes stadgad; men då senare Riksdagar afstyrkt derom väckta
            förslag, och svårigheten vid uppbörden enligt lagen af den 26
            september 1884 qvarstår och vållar vederbörande uppbördsmän så
            väl som de betalande betydliga besvär och kostnader, anser jag
            att rättelse deri kan ske utan att lägga hinder för en bättre
            framtida rättvisa. De nuvarande olägenheterna skulle lättast kunna
            afhjelpas der- igenom, att debiteringen och uppbörden af nämnda
            medel anförtroddes åt den vanliga fögderiförvaltningen på sätt
            i $ 49 af förordningen om landsting är stadgadt om uppbörd af
            landstingsmedel. Jag föreslår derför, att Riksdagen ville i skrifvelse
            anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes meddela sådana föreskrifter,
            som er- fordras för att bidrag till byggande af tingshus och häradsfängelse
            må af vederbörande fögderiförvaltning i sammanhang med kronoskatterna
            debiteras och upp- bäras, samt derefter i behörig ordning till
            den eller dem, som vederbör, redovisas.
          </p>
          <p xml:id="i-7r3hSc1P7gf64W5DTxqxkF">
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-KnxQhUuum16tmaFFBZ6y5" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1889.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-X51h24Bwv4kbDsdEE3fMkG">
            <p who="i-9hGKtwhDVvJSEkq4CXz1ii" type="signature">
              Lasse Jönsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
