<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__516/mot_1967__ak__516-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NtzX1ZMN1vLfJ4kww3k78b">
        Motioner i Andra kammaren, nr 516 år 1967 3
      </fw>
      <div xml:id="i-G8YwCX2JwFnGGyGF6oFTdu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-52pB5bpPg4vgeUPt4WcHGe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FVYj29ytpMPgFAVW4EPTPj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4UpP3xytekGRFHzEohhZF9" type="motBody">
        <div xml:id="i-PRYBVu1KJ1RjJKFvHfXEcc">
          <p xml:id="i-6a5cm5N9EztCn6Ai25sBYa">
            Nr 516
          </p>
          <p xml:id="i-FdctVT4KCn4SoFe21895Rc">
            Av herr Bengtson i Solna, i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till Ersättning till statens järnvägar för
          </p>
          <p xml:id="i-KGMQVj1h5j2bshkRUUpQnj">
            drift av icke lönsamma järnvägslinjer. (Lika lydande med motion
            nr 682 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GAR9qSQxCQhy2XLh9FtzNV">
            I årets statsverksproposition, bil. 83: Kommunikationsdepartementet
            re- dovisas SJ:s ekonomiska utveckling. Där konstateras att riktlinjerna
            för den statliga trafikpolitiken bland annat innebär, att full
            ersättning skall utgå för driftunderskott på sådana trafiksvaga
            järnvägslinjer på vilka sam- hället anser att trafiken tills vidare
            måste upprätthållas. Således är det de statliga myndigheterna
            som skall bestämma om trafik skall upprätthållas på dessa linjer
            och i så fall ersätta SJ dess kostnader för denna trafik. När
            systemet infördes rådde enighet om att detta olönsamma järnvägsnät
            borde avvecklas så snart som möjligt och ersättas med andra trafikleder.
            Statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet beräknar
            er- sättningen till SJ för olönsamma järnvägslinjer för budgetåret
            1967/68 till 194 miljoner kronor, vilket innebär en minskning
            med 11 miljoner kronor jämfört med föregående år. Då det nuvarande
            ekonomiska läget fordrar en ytterligt sträng hushållning med tillgängliga
            resurser kan det inte anses rimligt att så stora kostnader vållas
            statsverket genom att man håller vid liv trafik som varken är
            eller kan väntas på längre sikt bli lönsam. Ratio- naliseringen
            måste tillgripas inom detta område. De medel som sålunda vinnes
            bör anvisas för utbyggande av vägnätet, varom särskild motion
            kom- mer att väckas. Jag finner det därför synnerligen angeläget
            att nedläggningar av olön- samma järnvägar sker i snabbare takt
            än vad som förordas i statsverkspro- positionen. Detta torde vara
            fullt möjligt utan att man försummar att taga behörig hänsyn till
            den befolkning som berörs av åtgärderna. Med hänsyn till vad ovan
            anförts hemställes, att riksdagen måtte till ersättning till Statens
            järnvägar för drift av icke lönsamma järnvägslinjer för budgetåret
            1967/ 68 anvisa ett anslag av 180 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4DLkS1G7ofxXMgTT1r7T3G" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-CW2o2yXQgAxcX4VjNVjMQx" type="signatureBlock">
            <p who="i-T1ap33uiCrZLbphnHq6h6H" type="signature">
              Bengt Bengtson (h)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LZXQ5NkPb4P8S1RNJrszvK">
            i Solna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
