<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1015/mot_1967__ak__1015-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 1015 år 1967 3
          </p>
          <p>
            Nr 1015
          </p>
          <p>
            Av herr Jansson m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 101, med förslag till lag angående ändring i lagen den 10 juli
            1947 (nr 523) om kommunala åtgärder till bo-
          </p>
          <p>
            stadsförsörjningens främjande, m. m.
          </p>
          <p>
            De förslag till lagstiftning som anges i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 101 ger rätt att förordna, att kommuner som utgör en enhet
            i bostadsförsörj- ningsavseende skall anordna gemensam bostadsförmedling,
            liksom att kom- munerna blir skyldiga att samverka i kommunalförbund
            för bostadsförmed- lingsverksamheten och att tillämpa enhetliga
            grunder vid anvisning av bho- städer. Dessa förslag utgör, därest
            de bifalles av riksdagen, ett stort framsteg och ökar samhällets
            möjligheter att tillgodose den bostadssökande allmänhetens intresse
            av en effektivare bostadsförmedling. Behovet av samordnad och
            ef- fektivare bostadsförmedling är särskilt stort framför allt
            i storstockholms- området, till vilket cirka 40 2 av landets bostadskö
            är koncentrerad. En förutsättning för att en gemensam bostadsförmedling
            skall bli effektiv är emellertid att samtliga lediga lägenheter
            lämnas till den gemensamma bostadsförmedlingen. Förordnandet av
            gemensamma bostadsförmedlingar blir förmodligen ganska verkningslöst
            därest inte lagstiftningen utformas så, att förmedlingen garanteras
            rätt att förmedla i princip alla nyproducerade och ledigblivna
            hyreslägenheter. Det i proposition nr 101 framlagda »Förslag till
            Lag angående ändring i lagen den 10 juli 1947 (nr 523) om kommunala
            åtgärder till bostadsförsörj- ningens främjande» bör sålunda i
            4 $ tilläggas följande lagtext efter första stycket som slutar
            med »enhetliga grunder för anvisning av bostäder»&gt;: »Bostadsförmedlingen
            skall förmedla alla inom området nyproducerade och ledigblivna
            hyreslägenheter.» Med stöd av vad som ovan anförts hemställes,
            att riksdagen måtte besluta om sådan ändring i det före- liggande
            förslaget till lag angående ändring i lagen den 10 juli 1947 (nr
            523) om kommunala åtgärder till bostadsför- sörjningens främjande
            att i 4 $ första stycket tillägges: Bostadsförmedlingen skall
            förmedla alla inom området nyproducerade och ledigblivna hyreslägenheter.
            Stockholm den 21 april 1967
          </p>
          <p>
            Axel Jansson (kk)
          </p>
          <p>
            Henning Nilsson (k) Erik Karlsson (k) Gunvor Ryding (kk) i Gävle
            i Huddinge
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
