<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00338">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__338/mot_1967__ak__338-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FMo9SX1nmYedLJ6j4qudiQ">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 338 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-R7zowAt4hUiNFQtg12tm1j" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NGStjJdbDcHtUywy582oGg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BhZSrgAf1ubGGkQWcMy19a" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XzDRBUoHPf9TTcztEY6rHE" type="motBody">
        <div xml:id="i-4xj9wUsbymDkWQSTG33fh6">
          <p xml:id="i-F3UgHqJLsv6gRmosTWbnsp">
            Nr 338
          </p>
          <p xml:id="i-SaKmPqToELDSUuMZ3SiFoX">
            Av herrar Wennerfors och Nordgren, om sänkning av rösträtts-
            åldern.
          </p>
          <p xml:id="i-XEwJjazFjXGHw7JAxmrio5">
            I Sverige sänktes rösträttsåldern 1945 till 21 år. 1965 togs
            nästa steg, då grundlagsändringen innebar att rösträtt inträder
            året efter det medborga- ren fyllt 20 år. En ytterligare sänkning
            av rösträttsåldern ter sig önskvärd från många synpunkter, och
            vi vill upprepa kravet från en motion vid 1964 års riksdag, att
            valrätt bör tillkomma varje svensk medborgare som fyllt 18 år.
            Det föreligger inte några avgörande tekniska hinder mot att låta
            röst- rättsåldern inträda den dag en person uppnår viss ålder.
            Med hänsyn här- till anser vi att rösträttsåldern bör inträda
            vid fyllda 18 år och ej i enlighet med nuvarande system året efter
            uppnådda 18 år. Dagens ungdom torde ha större möjligheter än tidigare
            generationers ung- dom att mera allmänt göra sig förtrogen med
            samhällsfrågorna. Skolunder- visningen avser mer än tidigare att
            lära de unga hur samhället fungerar. Samtidsproblemen ägnas större
            uppmärksamhet. Press, radio och television torde inte minst hos
            ungdomen bidraga till ett tidigare samhällsmedvetande. Då ungdomens
            insikter om samhället ökat bör det ifrågasättas om det inte vore
            rimligt att dess möjligheter att utöva ett direkt politiskt inflytande
            anpassas efter den tidigare mognaden. Ungdomen har ju bestämda
            skyl- digheter gentemot samhället även innan den äger rätt att
            delta i de politiska valen. Värnplikt och skyldighet att betala
            skatt skall fullgöras. På arbets- och bostadsmarknaden är ungdomar
            talrikt företrädda. Redan nu är 18 år den ålder då betydande förändringar
            i ungdomens rättigheter och skyldigheter äger rum. Kvinna äger
            då rätt att ingå äkten- skap i vissa fall även utan föräldrarnas
            samtycke. Vid denna ålder inträder enligt nuvarande bestämmelser
            full straffmyndighet och möjligheterna till åtalseftergift upphör.
            Befolkningsutvecklingen har medfört en förskjutning av åldersstruktu-
            ren. De icke produktiva åldersgrupperna har starkt ökat i förhållande
            till de produktiva. Utvecklingen kan väntas fortsätta under överskådlig
            tid. Därigenom har de äldsta åldersgrupperna fått ett — relativt
            sett — större inflytande. För att bibehålla relationerna mellan
            de skilda åldersgrupper- nas röstmässiga styrka bör möjligheterna
            för ungdomen att delta i de poli- tiska valen ökas genom en sänkning
            av rösträttsåldern. Förmynderskapsutredningen har nyligen framlagt
            förslag om bl. a. myn- dighetsålderns sänkning till 20 år. Det
            synes oss vara rimligt att samtidigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__338/mot_1967__ak__338-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SafSDWrqJLoNP8BvmsKds3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 338 år 1967 9
          </fw>
          <p xml:id="i-SvKYyFBGJshrwa5s2cmvXN">
            med att en sänkning av rösträttsåldern sker till 18 år, bör myndighets-
            åldern i civilrättsligt avseende kunna sänkas till 18 år. Med
            stöd av det ovan anförda hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla att frågan om sänkning av rösträttsåldern
            till fyllda 18 år skall prövas i anslutning till överväganden
            rörande ny för- fattning.
          </p>
          <p xml:id="i-7mghJzhr9qCzYFRX9nVH7X" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-3beYtPqjvUdunMU5ps67tz">
            Alf Wennerfors (h) Hans Nordgren (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
