<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__190/mot_1967__ak__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5UQ3Y74mMZGGLK9GifMHoh">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-3dAw7MTJrAmRSdy6VmChWf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KPB4VB1pVujpihuNCvPmSE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Vu6FmZjAQ9JdLPQiZWr8o6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q27aXcj7LGFhGSjS9dzG1e" type="motBody">
        <div xml:id="i-GaadRS1evzTCgXh9fm2b26">
          <p xml:id="i-BfhRbw7L2sktgNmxF3cMwL">
            Nr 190
          </p>
          <p xml:id="i-UoU6gWHpWMDyxWKjRQjKtb">
            Av fru Hörnlund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 10, med förslag till förordning om investeringsavgift för vissa
            byggnadsarbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-B4wZEUYNuw1VzWeSf9R9sj">
            (Lika lydande med motion nr 150 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-34JgP5QBAFe4ePXndnrRmi">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 10 till årets riksdag framlägges
            förslag om in- förande av en 25-procentig investeringsavgift på
            vissa byggnadsarbeten. Nödvändigheten av en dämpning av den överhettade
            byggnadsverksamheten skall inte bestridas. Redan nu sker en uppbromsning
            genom att tillstånd inte lämnas för vad som anses som mindre angelägna
            investeringar, såsom bensin- stationer, kyrkor m. m., utom när
            detta är nödvändigt för att fylla ut syssel- sättningen för byggnadsarbetarkåren.
            Enligt propositionens förslag skall till nu gällande ordning också
            införas en investeringsavgift på 25 procent för vissa uppräknade
            byggnadsprojekt. Av- giften skulle komma att drabba bensinstationer,
            bilverkstäder, vissa parkerings- hus, butiker, kontors- och banklokaler,
            kommunala förvaltningsbyggnader, kyrk- liga eller andra samlingslokaler
            eller nöjeslokaler, sporthallar och idrottsanlägg- ningar samt
            fritidsstugor överstigande 80 m?. Investeringsavgiften kommer
            som synes att drabba åtskilliga objekt inom den kommunala verksamheten.
            Inom denna sektor torde avgiften få en 100-procen- tig verkan,
            eftersom det är otänkbart att ansvariga kommunalmän kan komma
            att belasta kommunens skattebetalare med 25-procentigt ökade byggnadskost-
            nader i form av skatt till staten. Kommunerna är i princip befriade
            från stat- lig beskattning. Genom det i propositionen framlagda
            förslaget skulle de nu kunna komma att åläggas att betala en 25-procentig
            skatt till staten vid full- följandet av sina legala uppgifter.
            När det gäller byggnadsobjekt inom den privata sektorn, som föreslagits
            bli belagda med investeringsavgift, är det däremot inte alls säkert
            att avgiften leder till totalstopp i byggandet. Även i propositionen
            förutses detta genom att vissa intäkter tagits upp, ehuru ganska
            blygsamma sådana. Investeringsav- giftens giltighetstid är avsedd
            att bestå inemot två år. Det kan under sådana förhållanden mycket
            väl tänkas att intressenter som har projekteringen klar för bensinstationer,
            butiks-, kontors- och banklokaler kommer fram till att det ändå,
            trots investeringsavgiften, är lönsamt att bygga. Räknar man med
            att kapital finns tillgängligt, att kostnader nedlagts för utförd
            projektering, att man kanske har en tomt som drar räntekostnader,
            två års kostnadsstegringar inom bygg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__190/mot_1967__ak__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W5F19ySZJDyn7Ba6YCbgCU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1967 11
          </fw>
          <p xml:id="i-EHju5DVNx5KWh6bMJ7ZAZJ">
            nadsbranschen, fördelen av två års tidigare start med den avsedda
            verksam- heten, kanske nödvändigheten att utveckla och rationalisera
            verksamheten, att komma i kapp eller före konkurrenter skulle
            det inte förvåna, om det inom nämnda sektorer kommer att inträffa
            i ett antal fall att investeringsavgiften uppväges av andra fördelar
            om byggnationen genomföres utan tidsutdräkt. Investeringsavgiften
            som sådan kan därför icke sägas utgöra ett hinder för fullföljande
            av privata objekt. Den som har råd att betala 25 procent i över-
            kostnad kan komma att få bygga, medan den som inte vill eller
            kan betala överkostnaden får avstå. Det blir alltså tillgången
            på kapital och inte angelä- genhetsgraden som avgör frågan om
            vissa byggnadsobjekts igångsättande. Som nämnts kommer den kommunala
            byggnationen på berörda områden sä- kerligen att avstanna. Det
            innebär att angelägna projekt, såsom samlingslokaler, sport- och
            idrottsanläggningar, förvaltningshus m. m., får skjutas på framtiden.
            Otänkbart är således inte att införandet av en investeringsavgift
            får till resul- tat att i någon kommun en välbehövlig och länge
            efterlängtad, kanske färdig- projekterad, idrottsanläggning eller
            ett kulturhus inte kan uppföras medan där- emot ett bankhus kan
            komma att byggas. I detta sammanhang bör det också påpekas att
            investeringsavgiften inte egentligen begränsar omfattningen av
            fritidsbebyggelsen. Bortsett från begränsningen när det gäller
            storlek och be- byggelse i grupp kan denna form av byggande komma
            att pågå obehindrat. Det kan starkt ifrågasättas om inte ett flertal
            enligt förslaget avgiftsdrabbade kom- munala investeringar ur
            samhällssynpunkt framstår som angelägnare än fri- tidshusen. I
            propositionen föreslås att den nu tillämpade tillståndsgivningen
            byggs ut med en 25-procentig investeringsavgift. Syftet att åstadkomma
            en neddämpning av investeringarna inom vissa sektorer skulle lika
            väl kunna uppnås med skärpt till- lämpning av lagstiftning om
            igångsättningstillstånd. Denna metod är, även om den erfordrar
            ett visst administrativt arbete, ett bättre instrument än investerings-
            avgiften. Genom tillståndsgivningen kan vissa sektorer beläggas
            med total- stopp, medan andra kan bli föremål för angelägenhetsgradering.
            Kommunerna skulle härigenom få möjlighet till prövning av sina
            mest angelägna projekt. Även länsarbetsnämndernas styrning av
            sysselsättningen skulle underlättas genom en reglering enbart
            genom tillståndsgivning för icke prioriterade bygg- nadsarbeten.
            Därigenom skulle en bättre anpassning till full sysselsättning
            för byggnadsarbetarkåren ernås. I propositionen föreslås att frågan
            om sysselsättningen löses genom att Kungl. Maj:t får medge befrielse
            från investeringsavgift helt eller delvis, om läget på arbetsmarknaden
            påkallar detta. Med hänsyn till att det här gäller en investe-
            ringsavgift av avsevärd storlek framstår systemet som högst otillfredsställande
            ur rättvisesynpunkt. I en region kan således ett byggnadsobjekt
            kosta 25 procent mer genom investeringsavgiften, medan ett liknande
            objekt i en annan region blir befriat från avgift på grund av
            arbetsmarknadsläget. Den som i början av investeringsavgiftens
            giltighetstid anser sig, trots investeringsavgiften, böra ge-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__190/mot_1967__ak__190-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qb6nZQ7KJHFjEQzyi2n2Ld">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-BCo9mJXB4R1FEuXMExuhQv">
            nomföra ett byggnadsprojekt kan komma i ett ogynnsamt läge i
            förhållande till den som senare under perioden kanske får befrielse
            från avgift på grund av arbetsmarknadspolitiska skäl. Sådana verkningar
            kan inte bli följden om regle- ringen sker uteslutande genom tillståndsgivning.
            Med hänsyn till de olägenheter som ovan redovisats kunna uppstå,
            i första hand för kommunernas vidkommande, hävdar vi bestämt att
            kommunernas oprioriterade byggande bör undantagas från bestämmelsen
            om investeringsav- gift. Vi kan således icke biträda förslaget
            om införande av investeringsavgift för kommunal byggnation. I
            stället förordar vi en effektivisering av lagstift- ningen om
            igångsättningstillstånd för begränsningen av investeringsvolymen
            inom icke prioriterade kommunala byggnadsarbeten. Med hänvisning
            till det ovan anförda hemställes, att riksdagen måtte antaga det
            vid Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 10 fogade förslaget till förordning
            om investeringsav- gift för vissa byggnadsarbeten med de ändringarna,
            att 1 och 2 $$ erhåller följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-BqHFv9FAi833E3LB6yApCW">
            18. För byggnadsarbete ........ eller banklokaler; byggnad som
            ........ för arbetet. 2 8. Investeringsavgiften erlägges ........
            som byggherre.
          </p>
          <p xml:id="i-Hz5CQebJ6rvNjSbX9hghQz">
            Staten och kommunerna erlägger icke investeringsavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-JD4N4x8McJmAL24FxfGZeF" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-Q5MYqAhS2D1tsjSNqGScNm" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EsHkGvFY58P2sDtHHNGrDu" who="i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT" type="signature">
              Gördis Hörnlund (s)
            </p>
            <p xml:id="i-CE4jNixaNgiSfzL5JL5gHg" who="unknown" type="signature">
              Rune Johansson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-3MQE9duX3J278SbyzKPjBw" who="i-2zEBLdA13fEczHCzcwgZnm" type="signature">
              Lars Henrikson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-K7XwHHgXaywtYRXcQrhXdX">
              i Norrköping
            </p>
            <p xml:id="i-Dbesh5oMfcBHaki9oo4eaQ" who="i-4rzDXeYCJpsUdVQdWbchAU" type="signature">
              Oscar Franzén (s)
            </p>
            <p xml:id="i-EqnJ8nQ1y6myUsu2gAfzuv" who="i-5exha789r7Z8wiCScHsi3c" type="signature">
              Gösta Josefsson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-5uGHkYH6X9rr4FaXWvC4DB" who="i-5RXF8FM8dgyoYaYsU1SfyY" type="signature">
              Gunbjörg Thunvall (s)
            </p>
            <p xml:id="i-THJDyjFoGzYXwLS92ovQ22">
              i Halmstad
            </p>
            <p xml:id="i-3snhWau1z2AaHabDKQQHzt" who="i-WNQjonEedV2Rp2cFjh9hxr" type="signature">
              Rosa Svensson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-FcC6SwYrzuvQCtxX5r5mSj" who="i-EfAtGibJYJ8Q9qCEgFEimc" type="signature">
              Eric Karlsson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-6y13k8zyrPpanFJyZk2UBy" who="i-47EbHMBdG9anwMPXZkvYMM" type="signature">
              Viola Sandell (s)
            </p>
            <p xml:id="i-P5VfU3aQsE8cAJWKrDfJqT">
              i Olofström
            </p>
            <p xml:id="i-6VFnG3bzAgz8t98FWkDKRS" who="i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa" type="signature">
              Gusti Gustavsson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-BDL8FP639tmtpZv1q2vTWz" who="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4" type="signature">
              Arne Blomkvist (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TTxvrqe4gmwu7wxy1dryUH">
            i Ängelholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
