<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00507">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__507/mot_1967__ak__507-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LU1gdybPiuo9CuEbWpheDn">
        Motioner i Andra kammaren, nr 507 år 1967 13
      </fw>
      <div xml:id="i-EUmFX1eDnhtAZZ3HiUVNRn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BFqyXGa6snxojmGjYVi9us" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WR5Vanqtiw1GCvAxyZpQbX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RNeoi1zkKTcyYQFUe4AjsU" type="motBody">
        <div xml:id="i-46m2cyPtmjc4nWzFu1TtwN">
          <p xml:id="i-MH166sErRV3BZjby4SUzKN">
            Nr 507
          </p>
          <p xml:id="i-VAA56h5QWRgqWzVgpWycwb">
            Av herr Hedlund m. fl., om ökat lokaliseringspolitiskt stöd åt
            fö- retag.
          </p>
          <p xml:id="i-V72xakTCDdwrs8dGXYi1bd">
            (Lika lydande med motion nr 398 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-HTv1kFfnWCAgjZQdyCLM8g">
            Den nya lokaliseringspolitiken har varit i kraft sedan den 1
            juli 1965. Det kan redan nu konstateras att denna politik haft
            god effekt inom det s. k. norra stödområdet, där den tillämpas.
            Befolkningssiffrorna vid årsskiftet gav beskedet att den folkminskning,
            som framför allt norrlandslänen fått vidkännas under en följd
            av år, nu tycks ha brutits. Totalt sett kunde norr- landslänen
            i fjol inregistrera en viss folkökning. Under senare år har 10
            000-tals arbetstagare med stöd av arbetsmark- nadspolitiska medel
            fått flytta från de undersysselsatta delarna av landet, främst
            de övre norrlandslänen, till arbetsplatser i storstadsområdena
            och andra expansivorter. Dessa omflyttningar har ofta varit motbjudande
            för de individer som fått underkasta sig dem. Drygt tredjedelen
            av de arbetsta- gare som fått arbetsmarknadsverkets flyttningsbidrag
            för platsbyte har efter ett år inte varit kvar på den anvisade
            arbetsplatsen. Återflyttningsfrekvensen har varit hög. I fjol
            var emellertid utflyttningen från norrlandslänen obe- tydlig.
            I huvudsak är denna förändring ett resultat av den nya lokalise-
            ringspolitiken. Expanderande orter inom stödområdet har fått större
            möj- ligheter än tidigare att ta emot arbetskraft. Den aktiva
            lokaliseringspolitiken har enligt vår mening en mycket ange- lägen
            uppgift i vårt samhälle. Genom denna politik kan orter som har
            brist på sysselsättningsmöjligheter få ett förstärkt näringsliv,
            och därmed kan man också minska trycket på landets stora bebyggelsekoncentrationer,
            inte minst vad beträffar bostadsbristen. Vid principbeslutet 1964
            fastställdes medelsramen för lokaliseringsstödet under den nu
            aktuella femårsperioden till 800 milj. kronor, varav 300 milj.
            kronor i lokaliseringsbidrag och 500 milj. kronor i lokaliseringslån.
            Detta innebär sålunda per år 60 milj. kronor i lokaliseringsbidrag
            och 100 milj. kronor i lokaliseringslån. Redan vid 1964 års riksdag
            förordades från vårt håll att det nya lokaliseringsstödet skulle
            få större omfattning. Kravet har upprepats vid de följande riksdagarna.
            Utvecklingen har bekräftat att en medelsram på sammanlagt 160
            milj. kronor per år är otillräcklig. Detta har framgått bl. a.
            av framställningar från arbetsmarknadsstyrelsen. I anledning härav
            har riksdagen bemyndigat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__507/mot_1967__ak__507-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XTXqKQgkVpr6GdC5eegxzX">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 507 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-DNBESaoPqRru44LSGzzj76">
            regeringen att under budgetåren 1965/66 och 1966/67 bevilja lokaliserings-
            stöd med högre belopp än som anvisats under anslagen. I årets
            statsverksproposition redovisas att lokaliseringsstöd under tiden
            från den 1 juli 1965 fram till slutet av november 1966 utbetalats
            till ett be- lopp av drygt 240 milj. kronor i lokaliseringslån
            och nära 83 milj. kronor i lokaliseringsbidrag. Bidragsbeloppet
            är sålunda i överensstämmelse med principbeslutet 1964, medan
            däremot lokaliseringslånen utgått med drygt 100 milj. kronor mer
            än som avsågs i 1964 års riksdagsbeslut. Med hänsyn till de ärenden
            som alltjämt är under behandling måste emellertid väsentligt större
            belopp sägas vara redan ianspråktagna. Även bidragsanslaget fram-
            står härvid som otillräckligt. I statsverkspropositionen föreslås
            emellertid inte någon förstärkning av det lokaliseringspolitiska
            företagsstödet. Liksom tidigare är sålunda bi- dragsanslaget upptaget
            med 60 milj. kronor och låneanslaget med 100 milj. kronor. I motsats
            till föregående år föreslås inte att regeringen skall få bemyndigande
            att bevilja lokaliseringsstöd till högre belopp än som anvisats.
            Enligt vår mening talar nu allt starkare skäl för en förstärkning
            av det lokaliseringspolitiska företagsstödet. Den nya lokaliseringsverksamheten
            har givit lovande resultat, som det är all anledning att ytterligare
            bygga ut. In- tresset från företagens sida är, såsom också omvittnas
            i statsverksproposi- tionen, stort. Det är inte minst anledning
            att framhålla att de omfattande struktur- rationaliseringar som
            nu pågår inom näringslivet skärper kravet på en ak- tiv lokaliseringspolitik.
            Det är självfallet angeläget för samhället att med- verka till
            en strukturrationalisering, som kan ge vårt näringsliv ökad effek-
            tivitet och konkurrenskraft. Men lika väsentligt är det att strukturomda-
            ningen kan genomföras utan att vissa orter och områden får ökade
            syssel- sättningssvårigheter. Strukturrationaliseringen kan innebära
            att en bygd med god tillgång på bostäder, skolor och serviceanläggningar
            förlorar syssel- sättningsmöjligheter. Strukturpolitiken måste
            därför enligt vår mening vara nära samordnad med en aktiv lokaliseringspolitik,
            som kan bidra till nya sysselsättningstillfällen. Enligt vår mening
            bör anslaget till lokaliseringsbidrag ökas med 20 milj. kronor
            till 80 milj. kronor. Det är möjligt att ytterligare bidragsstöd
            kan komma att bli nödvändigt under det kommande budgetåret. Detta
            kan tillgodoses genom att anslaget ges karaktären av förslagsanslag.
            Ökade lokaliseringspolitiska insatser har såsom erfarenheterna
            bekräftat snabb effekt i ökade sysselsättningsmöjligheter. I statsverkspropositionen
            redovisas bl.a. hur den aktiva lokaliseringspolitiken minskat
            behovet av t. ex. flyttningsbidrag och beredskapsarbeten. På grundval
            härav bör den av oss förordade anslagsökningen i fråga om lokaliseringsbidragen
            kunna finansieras genom motsvarande överflyttning från anslaget
            till allmänna beredskapsarbeten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__507/mot_1967__ak__507-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KEXvB8cRpRhrwSyucb2Xig">
            Motioner i Andra kammaren, nr 507 år 1967 | 15
          </fw>
          <p xml:id="i-G6PUZdGXL8jLNnTBpNSevJ">
            Särskilt låneanslaget har, såsom framgått, visat sig otillräckligt.
            Det är sannolikt att ramen för lokaliseringslånen måste vidgas.
            Prövningen av denna fråga torde dock icke behöva diskuteras i
            detta sammanhang. Vi har tidigare förordat att det ekonomiska
            lokaliseringsstödet skall omfatta även statliga kreditgarantier.
            Det synes oss lämpligt att den låneförstärkning som nu måste anses
            omedelbart nödvändig ges i form av statliga kreditga- rantier.
            Vi föreslår att för nästkommande budgetår statliga kreditgarantier
            i lokaliseringspolitiskt syfte skall få medges intill ett belopp
            av 100 milj. kronor. Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa,
            att riksdagen måtte vid behandlingen av statsverkspro- positionen,
            elfte huvudtiteln, I. anvisa till Allmänna beredskapsarbeten m.
            m. för bud- getåret 1967/68 ett reservationsanslag av 330 000
            000 kro- nor; och II. anvisa till Lokaliseringsbidrag för budgetåret
            1967/68 ett förslagsanslag av 80 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DBoCP1vYduURncSsTzeCQK" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-AkZkKoGzFzh561ZRYQkuZh">
            <p who="i-KaEwnQ53dsfqZGV8fcpYbX" type="signature">
              Gunnar Hedlund (cp)
            </p>
            <p who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
              Nils G Hansson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              SS. G. W. Wahlund (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Gustaf Svensson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-646q7vZo9okzTARBe941Ao">
            i Skegrie i Vä Gunnar Larsson (cp) Sven Vigelsbo (cp) John Eriksson
            (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-wPoBdzwmdcyU9SpCQHtnG">
            i Luttra i Bäckmora
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
