<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__74/mot_1967__ak__74-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FKz6p4Dn9yhkcoXUsCWPjG">
        Nr 74—79 Motioner i Andra kammaren, nr 74 år 1967 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LYNjM48pb2UuHCBvi1zJK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4ohkv33JLn3sozKimwig1T"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YAnU7n58Djpxhh7qsg2pgk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Kzi1poVWto7DknRY8FnVwH">
        <div xml:id="i-9wtgYXLK8DVeDYAW1CZ7ZL">
          <p xml:id="i-JKjv7yHe3sjPkWWuudZYHk">
            Nr 74
          </p>
          <p xml:id="i-S7LmnqBvu5wCgkWX91qdF4">
            Av herr Börjesson i Falköping, angående ersättningen till suppleant
            i styrelse för allmän försäkringskassa.
          </p>
          <p xml:id="i-LptaeCotC7pUaDrobnag3G">
            (Lika lydande med motion nr 55 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-5BSaPrtjRiEMPTyi9gQgw3">
            Utvecklingen har gått därhän att det blivit regel att den som
            innehar ett offentligt uppdrag — inom stat, landsting eller kommun
            — erhåller viss ekonomisk ersättning för detta. Ersättningen utgår
            vanligen i form av sammanträdesarvoden och reseersättning ibland
            kombinerat med ett fast arvode. Principen är att arvoden utgår
            till ordinarie ledamöter och att suppleanter erhåller t. ex. sammanträdesarvoden
            när de inträder som er- sättare för en frånvarande ordinarie ledamot.
            För att en suppleant skall kunna göra en fullgod insats när han
            tillfäl- ligtvis får inträda i en beslutande församling fordras
            självfallet att han följt de aktuella frågorna och kan taga ställning
            när beslut skall fattas. Supple- anterna erhåller därför i allmänhet
            protokoll och sammanträdeshandlingar för kännedom. Detta är dock
            inte alltid tillräckligt för att bli riktigt insatt i frågorna.
            Många suppleanter bevistar därför sammanträdena och följer arbetet
            där utan att detta erfordras på grund av ordinarie ledamots frånvaro.
            Enligt min uppfattning vore det riktigt att även suppleanter som
            bevistar sam- manträden utan att vara särskilt kallade alltid
            erhölle förekommande sam- manträdesarvode och reseersättning.
            I många kommuner tillämpas också denna ordning. När det gäller
            statliga organ och i detta fall den allmänna försäkrings- kassan
            och dess styrelser på länsplanet erhåller suppleanter som regel
            ingen ersättning om de bevistar sammanträden utan att vara särskilt
            kallade. Enligt min mening bör även suppleanter i styrelser för
            statliga organ erhålla förekommande ekonomisk ersättning även
            då de på eget initiativ är när- varande vid sammanträden. Med
            stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa om att samma ersättning bör
            utgå till på eget initiativ när- varande suppleanter som till
            ordinarie ledamöter vid sam- manträden med styrelsen för allmänna
            försäkringskassorna på länsplanet. Stockholm den 17 januari 1967
            Bengt Börjesson (cp) i Falköping Bihang till riksdagens protokoll
            1967. 4 saml. Nr 74—79
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
