<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XL4CZeV9X9dKcvLVGtEAWH">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PLUAn1EyiP7aDNkSU6SagH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EuU3qCRj5FufL4oPYdUk73"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TCdBhrkAUBKP2Dv1MkSFZk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-52m5arbZ7bVePyH1X9Befg">
        <div xml:id="i-8ycaznNMu3XQ1yB9HLv7nk">
          <p xml:id="i-6Vp7MHPaKG8tB9snjt6KUR">
            Nr 1092
          </p>
          <p xml:id="i-XjSW2GGH2r6yu5MgDWv5iR">
            Av herr Nilsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr I4l, med förslag till lag angående ändring i vissa delar av
            lagen den 14 juni 1907 (nr 36 s. 1) om nytt- janderätt till fast
            egendom, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Dfb6j7eKWGK1cuevdFVTZ1">
            (Lika lydande med motion nr 882 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AgCeer9T7KkpehYV6thjfK">
            Förslaget till ny hyreslagsstiftning avser att ersätta den som
            bered- skaps- och krislag betecknade hyresregleringslagen av år
            1942. Under en följd av år har hyresregleringen avvecklats på
            ett stort antal platser. Den gäller för närvarande på 159 orter
            med inte fullt 4,5 milj. invånare. För de orter där lagen avvecklats
            gäller en provisorisk lag om besittningsskydd. Denna omständighet
            jämte behovet av att över huvud taget få en klarare precisering
            av bestämmelser, som reglerar förhållandena mellan parterna på
            hyresmarknaden, har motiverat utarbetande av förslag till en ny
            'all- män hyreslag. Från hyresgästernas sida inom tätorts- och
            bristområdena har i och för sig inte bibehållandet av hyresregleringslagen
            betraktats som något oundgängligen nödvändigt. Det väsentliga
            är huruvida i en ny all- män hyreslag bestämmelser inskrives,
            som — i likhet med hyresreglerings- lagen — erbjuder hyresgästerna
            ett skydd mot oblyga hyresstegrings- anspråk, ger ett betryggande
            besittningsskydd och i övrigt på ett tillfreds- ställande sätt
            reglerar förhållandena mellan parterna på hyresmarknaden. Den
            grundläggande frågan är om samhällets möjlighet att kontrollera
            hyresprissättningen blir kvar. Men det är inte en ny hyreslag
            i denna mening, som kritikerna från bor- gerligt och fastighetsägarhåll
            vill uppnå. En mångårig och enveten kam- panj har förts för att
            slopa hyresregleringslagen och övergå till en annan princip för
            hyresprissättning: marknadshyror. Parollen om att bygga bort bostadsbristen
            förklaras vara helt orealistisk. Först några allmänna principiella
            påpekanden. Det har i lag fastslagits att det är samhällets sak
            att svara för bostadsförsörjningen. Kommunerna har ålagts att
            upprätta bostadsbyggnadsprogram. Riksdagen ägnar stor uppmärksamhet
            åt bostadspolitiken. Betydande summor anslås för bo- stadsbyggandet.
            Tillgången till en rymlig och prisbillig hälsobostad be- traktas
            som en medborgerlig rättighet. Bostadspolitiken måste från denna
            utgångspunkt ha ett socialt innehåll. Bostaden är ingen marknadsvara
            människor kan ta med sig varthän de flyttar. I en tid av strukturomvand-
            ling med en rapidartad befolkningstillväxt i storstadsregionerna
            och tät-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DkTy2TnNXXaJHZ6szcws4z">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WGymf62TmSArTfPhz63Ynv">
            orterna innebär linjen att betrakta bostaden som en marknadsvara,
            för vilken marknadsprissättning skall gälla, att frångå den sociala
            synen på bostadsförsörjningens ordnande i samhället. Det finns
            reellt sett ingen valfrihet. Att skaffa sig arbete och utkomst
            nödvändiggör att ta sådant där detta erbjuds. Den på grund av
            befolkningsanhopningen i tätområ- dena framkallade bostadsbristen
            kan icke vare sig starkt minskas eller avskaffas på annan väg
            än genom ett ökat bostadsbyggande. En hyres- stegringslinje ger
            inte en enda bostad mera. På sin höjd skapar den en hyressplittring
            på en ny nivå: mellan glesbygd och tätort.
          </p>
          <p xml:id="i-S1qeUzF4mHVDV1BGLYHeFr">
            Kritiken mot hyresregleringen Kritikerna mot hyresregleringen
            hävdar starkt nödvändigheten av att skapa balans på hyresmarknaden.
            Detta måste ske genom övergång till ”fria hyror”. De åkeropar
            oftast att äldre och större lägenheter bebos av hyresgäster med
            en ”för hög utrymmesstandard”, vilket tillskrives de för- hållandevis
            låga hyrorna i det äldre fastighetsbeståndet. Med hänsyn till
            standarden i dessa lägenheter kan starkt ifrågasättas om där råder
            låga hyror, vilket dock i sammanhanget kan lämnas därhän. I nr
            5 1964 av tid- skriften ”att bo” gör en artikelförfattare en beräkning
            av hur stor om- flyttningsvinsten skulle kunna bli om hyresgäster
            i Stockholms innerstad genom höjda hyror föranleddes att flytta
            till mindre lägenheter (om nu sådana står att uppbringa!). Beräkningen
            grundar sig på 1960 års bo- stadsräkning och ger till resultat
            en teoretisk vinst på ca 4400 rumsen- heter, vilket representerar
            20 å 25 Z av en årsproduktion i huvudstaden. Vinsten är skäligen
            ringa för priset av höjda hyror under många år fram- över för
            flertalet av hushållen i Stockholm. Det kan i sammanhanget nämnas
            att det äldre fastighetsbeståndet i innerstaden till stor del
            bebos av äldre människor, pensionärer och betal- ningssvaga grupper.
            Det skulle alltså bli dessa som finge ta följderna av experimentet
            med höjda hyror i syfte att ”skapa balans på bostadsmark- naden”.
            Bostadsbristen och de långa köerna förklaras oftast bero på att
            hyresreg- leringen framkallat ett ökat efterfrågetryck. Hyrorna
            har inte följt med löne- utvecklingen, framhåller man. Hyrorna
            måste därför höjas för att ”dämpa efterfrågan”. Beträffande utvecklingen
            av förhållandet hyror och annan konsumtion redovisar Alf Johansson
            i tidskriften ”att bo” nr 2 1967 ge- nomsnittlig hyresstegring
            under åren 1963—1965 med 9 9 om året mot 2 Jo för konsumentprisindex
            totalt. Riksdagens upplysningstjänst beräk- nar ökningen av bostadskonsumtionens
            andel av den totala privata kon- sumtionen från 8,5 Jo år 1955
            till 10,0 2 år 1965 samt ökningen av bostads- konsumtionens andel
            av hushållens disponibla inkomster från 8,0 9 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cojoyeqzrv3JjWnt2Kx2pu">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-VRtUJP63Fx3jAXGh13bKHA">
            9,3 Jo under samma tioårsperiod. Riksdagsbeslutet 1965 om räntebidragens
            avveckling kommer ytterligare att accentuera denna utveckling.
            När det gäller nyuppförda fastigheter kännetecknas situationen
            genom kostnadsutvecklingen och högräntepolitikens följder i allt
            högre grad av att barnfamiljer och låglönegrupper nödgas tacka
            nej till erbjudna mo- derna lägenheter. En undersökning skulle
            visa att åtskilliga familjer bara kan klara hyran om husmodern
            förvärvsarbetar och genom förekomsten av övertids- och dubbelarbete.
            Påståendena om ökad bostadsefterfrågan genom ökade reallöner är
            i hög grad överdrivna. Under alla förhållanden är det klart, att
            höjda hyror i det äldre fastighetsbeståndet inte påverkar hyresbildningen
            nedåt i de nyuppförda fastigheterna. Hyresregleringen lastas också
            för vad man kallar bristande rörlighet på hyresmarknaden. Säkerligen
            skulle en lagstadgad bytesrätt och obligato- risk bostadsförmedling
            ha medverkat till en större rörlighet på hyresmark- naden än vad
            nu är fallet. Enligt ordföranden i Hyresgästernas riksför- bund
            (skriften Konsumentkrav på bostadsmarknaden. 1964) flyttar emel-
            lertid var tionde hyresgäst årligen i storstäderna. År 1963 flyttade
            16 319 personer från Stockholm till förortskommunerna, medan inflyttningen
            från de senare uppgick till 7 662 personer. Mellan de 28 förortskommu-
            nerna flyttade 15 776 personer. In- och utflyttningarna mellan
            stockholms- församlingarna belöper sig för år 1963 till 44 619
            personer. Även på detta område ger kritikerna en snedvriden bild
            av det faktiska förhållandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6Dg1vUSBMUhf2DzJxfDZ1">
            Principerna för hyresprissättningen I uttalanden från regeringshåll
            såväl som av departementschefen i den föreliggande propositionen
            ges fullständigt klara besked om att principen om marknadshyrorna
            accepterats. Det talas sålunda om ”en allmän upp- justering av
            hyresnivån när detta motiveras av den aktuella situationen på
            hyresmarknaden” (s. 55 i prop.). På ett annat ställe heter det:
            ”Jag in- stämmer i hyreslagskommitténs uttalande, att den övre
            gränsen för hyres- värdens vederlagsanspråk måste ligga så mycket
            över hyresnivån för jäm- förliga lägenheter att den inte hindrar
            de ekonomiska faktorerna att för- skjuta hyresnivån uppåt. Annars
            får man ingen hyresbildning efter mark- nadsmässiga kriterier”
            (s. 50 i prop.). Dessa uttalanden liksom utformningen av förslagets
            principer för hyres- prissättningen måste betraktas som ett accepterande
            av de borgerliga kritikernas grundlinje. Det hjälper föga om regeringsförslaget
            i flera andra stycken har positiva sidor när den för landets hyresgäster
            centrala frågan, nämligen om hyrornas storlek, får en lösning
            som grundar sig på enligt vårt förmenande helt oacceptabla grunder.
            Värdet av propositionens förslag om besittningsskydd blir i hög
            grad avhängigt av efter vilka Dbe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BJypK9o4ECQjZeKjoKRCnr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967 11
          </fw>
          <p xml:id="i-XYM3hy63jGb6HKJxbHFbms">
            dömningar ran går vid fastställandet av ”skäligheten” eller ”oskälig-
            heten” i hyresvärdens anspråk på höjd hyra. Hyresdomstolarna kommer
            givetvis i sina utslag att utgå från såväl lagtexten som propositionens
            motiveringar för densamma. Statens hyresråd har enligt vårt förmenande
            givit ett riktigt omdöme om innebörden av 48 $:
          </p>
          <p xml:id="i-PgFJc426wmagk9RFYzwrUB">
            Man måste nämligen räkna med att åtskilliga hyresgäster i en
            utpräglad bristsituation kan komma att godta hyror som väsentligt
            överstiger vad de skulle betala under normala förhållanden. Såsom
            den av de sakkunniga föreslagna hyresregeln utformats torde inte
            kunna undgås att den okon- trollerade hyresnivå som skapas på
            detta sätt verkar i allmänt hyreshö- jande riktning. Men även
            en hyra som godtagits av de hyresprövande orga- nen kan få samma
            verkan. Den hyra, som fastighetsägaren fordrar, skall nämligen
            enligt förslaget kunna nedsättas endast om den är ”väsentligt”
            högre än för andra, likvärdiga lägenheter. Godtages i större utsträckning
            hyror som sålunda visserligen är högre än jämförelselägenheternas
            men inte ”väsentligt” för höga, bildas en ny hyresnivå som sedan
            kan av andra fastighetsägare åberopas för uttagande av hyror som
            i sin tur ligger högre men inte ”väsentligt” högre än de tidigare
            godtagna. Det kan härigenom åstadkommas en hyresskruv uppåt som
            inte är önskvärd och naturligtvis inte heller åsyftad.
          </p>
          <p xml:id="i-SWwL1DPRQvhHKqzumiSdt2">
            Om en hyresskruv uppåt i och för sig inte är åsyftad behöver
            mot bak- grunden av de åberopade uttalandena om ”anpassning till
            marknadshyror” etc. inte diskuteras. Ett i Stockholm avkunnat
            domslut i ett expropria- tionsmål, varvid förutsattes hyresstegringar
            från 50—100 Z efter nya hyreslagens tillkomst, är illavarslande.
            Propositionens förslag till regler för hyressättningen medger
            sålunda en höjd hyra bara den inte ”väsentligen” överstiger hyresnivån
            för jämför- liga lägenheter. De i 54 och 55 $$ angivna särbestämmelserna
            för orter med bostadsbrist är för det första mycket snävt tilltagna,
            vilket senare på- visas. Därtill bör observeras att även i dessa
            fall äger bruksvärderegeln och jämförelsehyrorna enligt 48 $ tillämpning,
            varvid man utgår från den hyresnivå som bildas av de högsta hyrorna.
            Det som tillfogas är att hän- syn skall tas till det allmänna
            hyresläget i orten för närmast jämförliga lägenheter i nybyggda
            hus. Någon egentlig avvikelse från den hyressteg- rande effekten
            av den utformning 48 $ fått kan det därigenom icke bli fråga om.
            Paragraf 48 måste därför enligt vår mening omarbetas och få en
            helt annan utformning än propositionens. Riktningsgivande vid
            fastställande av regler för hyresprissättningen måste vara att
            dessa skall utgöra en spärr mot sakligt omotiverade hyreshöjningar.
            Samhällets möjlighet till kontroll och framför allt påverkan av
            hyresnivån är en grundläggande beståndsdel i en hyres- och bostadspolitik
            med socialt innehåll. Detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AZqStwqctaetX6TsWZDWe6">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-XCf7iS8aniYgb8m8HHw4nv">
            måste säkerställas i en ny allmän hyreslag. I fråga om den allmännyttiga
            sektorn av bostadsmarknaden, som till övervägande del gäller nya
            eller relativt nyuppförda fastigheter, fungerar på ett tillfredsställande
            sätt en förhandlingsordning mellan de allmännyttiga bostadsföretagen
            och hyres- gästorganisationen. Det borde vara möjligt att en motsvarande
            ordning växer fram som omfattar även det privata fastighetsbeståndet.
            I 48 $ bör sålunda stadgas, att om icke vid förändring av hyresavtal
            överenskom- melse mellan hyresmarknadens partorganisationer föreligger,
            skall den hyra gälla som fastställd och giltig, vilken godkänts
            av ortens hyresnämnd — eller vid överklagning av dess beslut —
            av statens hyresråd. Utöver i bilaga anfört förslag om annan lydelse
            av 48 $ ställes några ytterligare förslag till vilka hänvisas.
            Bland annat föreslås beträffande 35 $ den ändringen, att bytesrätten
            utsträckes till att gälla hela landet. Detta har stor betydelse
            vid önskad flyttning från icke bristort till ort med bostadsbrist,
            d. v. s. ort som avses i 54 $. I övergångsbestämmelserna punkt
            8. a) namngives kommuner i anslutning till storstäderna, Stockholm,
            Göteborg och Malmö, där förordnande enligt 3 kap. 54 $ skall tillämpas.
            Förordnandet bör äga tillämpning i betydligt vidsträcktare omfattning.
            Komplettering bör ske med städerna Södertälje och Nynäshamn inom
            stockholmsregionen samt dessutom orter mer över 30 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-WsV4x9XL3pAReo9MER59Ld">
            Förfarandet vid hyrestvister
          </p>
          <p xml:id="i-8CeVXSuiLiAvLVxnrY79bX">
            I propositionen föreslås (69 $) att i varje län skall finnas
            en hyresnämnd. Möjlighet ges dock för Konungen att förordna om
            annat område än län som verksamhetsområde för hyresnämnd. Även
            om en sådan skrivning möjliggör flera hyresnämnder i varje län
            ger paragrafens utformning stöd för en sådan begränsning, som
            departementschefen uttrycker i propositio- nen med hänvisningen
            till att de lokala domstolarna kommer att bli mång- dubbelt flera
            än medlingsnämnderna. Det kan med största sannolikhet för- utsättas
            att antalet hyrestvister — även med den klarare precisering av
            begreppet ”skälig hyra” om föreslås i denna motion — kommer att
            bli betydande. De nuvarande hyresnämnderna besitter såväl ett
            rikt mått av erfaren- heter som en god lokal kännedom. Dessa fördelar
            bör utnyttjas. Vi föror- dar sålunda att de nuvarande hyresnämnderna
            i primärkommunerna bibe- hålles och tilldelas samma funktion som
            i propositionen avsetts för de inom varje län utsedda hyresnämnderna.
            Med genomförandet av detta förslag finge de lokala hyrnesnämnderna
            den till bostads- och hyresmarknaden begränsade men i andra sammanhang
            vitsordade värdefulla funktionen som lokala prisnämnder. Hyresärendenas
            speciella karaktär talar enligt vår mening även för att samma
            mått av erfarenheter och sakkunskap rörande hyresmarknadens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2u1Kj5tuhqr3sn8dVR8u8v">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9U4P2MH5B6szZ8xoAWfqaX">
            problem utnyttjas i fråga om den överordnade och slutliga instansen.
            Här åsyftas att statens hyresråd bör fortbestå och tilldelas den
            funktion som i sammanhanget de lokala domstolarna skulle tillerkännas.
            Härmed kunde en stor fördel uppnås genom den enhetlighet för hela
            landet i avgörandet av hyresmål som därmed bleve fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-4R7GsEvRARVctP3eZNBRk2">
            Sammanfattning Det framgår av det anförda att vänsterpartiet
            kommunisternas riksdags- grupp endast kan acceptera propositionens
            förslag till ny hyreslagstiftning om de ändringar företages, främst
            beträffande hyresreglerna (48 $), som angetts i det föregående
            och som föreslås i till motionen fogade bilaga. Skulle dessa förslag
            inte vinna riksdagens gehör anser vi oss icke kunna biträda propositionen
            utan föreslår alternativt att nuvarande hyresregle- ringslag provisoriskt
            förlängs med ett år i taget, att en ny utredning till- sättes
            med uppdrag att utarbeta ett nytt förslag till allmän hyreslag
            en- ligt de i denna motion angivna riktlinjerna. Frågan om bekämpandet
            av prisstegringarna intar en central plats i svensk politik. I
            detta läge anser vi under inga förhållanden att en bostads- och
            hyrespolitisk linje kan godkännas, som ger fritt fram för nya
            prissteg- ringar på ett så väsentligt område som när det gäller
            bostaden. Den ak- tuella utformningen av hyreslagstiftningen och
            bostadspolitiken måste sikta till att stoppa — inte att främja
            hyresstegringar. Men lösningen av hyres- och bostadsproblemen
            måste ses i ett längre perspektiv. Den kommunistiska riksdagsgruppen
            har i tidigare riksdagsmotioner ut- över andra åtgärder i syfte
            att förstärka de samhälleliga insatserna på bo- stadsförsörjningens
            och de markpolitiska områdena, föreslagit, att flerfa- miljshyreshus
            gradvis skall överföras i samhällets ägo. Detta — från ar- betarrörelsens
            efterkrigsprogram hämtade kravet — har tyvärr avvisats av riksdagen.
            Vi vill i sammanhanget erinra om de synpunkter som för re- lativt
            kort tid sedan skrevs i tidigare LO-ägda Stockholms-Tidningen
            (9.5 1963) : Enligt 1960 års bostadsräkning var 1/3 av de 1,5
            milj. hyreslägenheterna tillhöriga självkostnadsföretag. Av den
            löpande lägenhetsproduktionen torde mer än 3/4 tillhöra denna
            kategori. Det betyder att en växande andel av lägenhetsbeståndet
            hyressätts efter självkostnadsprincipen. Snart är det över hälften.
            Varför borde man då inte som ett alternativ till den fria hyressättningen
            diskutera en fullstän- dig övergång till självkostnadsprincipen?
            Förutsättningen är i så fall att kommunerna och de kooperativa
            bostads- företagen övertar de privata hyreshusen. De enskilt ägda
            fastigheterna är i stor utsträckning äldre och skröpliga, varför
            en stark avgång sker genom rivning. Det skulle inte vara en övermäktig
            uppgift för samhället och bo- stadskooperationen att under en
            tillräckligt lång övergångsperiod köpa in de kvarvarande privata
            hyresfastigheterna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FD1Ggth2NP6CWW2dh6S9BJ">
            14 ; Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-FVz8h1HnVC8Ts3WxoLfx3j">
            Två av fördelarna skulle vara att vi kunde på en gång slippa
            både hyres- regleringen och bekymren för den fria hyressättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-K1weYddqg57DATz2EzGUy9">
            Förverkligandet av denna linje kräver stora kapitalinsatser och
            tar tid. Men perspektivet bör inte släppas. Det finns ingen anledning
            att i nuet slå till reträtt från det sociala innehållet i hyres-
            och bostadspolitiken. Med hänvisning till det anförda hemställer
            vi därför, i första hand att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 141 måtte besluta antaga de i särskild bilaga till
            denna motion föreslagna ändringarna i förslag till Lag angående
            ändring i vissa delar av lagen den 14 juni 1907 om nytt- janderätt
            till fast egendom, samt i andra hand — därest riksdagen icke skulle
            bifalla ovan- stående yrkande — att riksdagen måtte avslå Kungl.
            Maj:ts proposition nr 141 i dess helhet och i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställa om utarbetande av ett nytt förslag till en ny
            allmän hyres- lag samt för sin del antaga förslag om utsträckning
            av gil- tighetstiden för lagen av den 19 juni 1942 (nr 429) om
            hyresreglering till och med den 31 december 1969.
          </p>
          <p xml:id="i-GYe217KJKuaPskyaHM4nBn">
            Stockholm den 31 oktober 1967 Henning Nilsson (vpk) O.H. Hermansson
            (vpk) Erik Karlsson (vpk) Axel Jansson (vpk) Gunvor Ryding (vpk)
            Gösta Andersson (vpk )
          </p>
          <p xml:id="i-BqE4ujvf8gRbcWP3YvnLSa">
            Gustav Lorentzon (vpk) Sven Hector (vpk)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CPMW8wFaigv13VVePDPMP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967 135
          </fw>
          <p xml:id="i-WePnktG8gKcn4ncoQFzH8">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-DJ7JLDdqN45kdnCuCE7Anu">
            Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-PuzAJfcccqzbDtLNWZX78X">
            till ändrad lydelse av Lag angående ändring i vissa delar av
            lagen av den 14 juni 1907 (nr 36 s. 1.) om nyttjanderätt till
            fast egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-BUezBPvKB2XUD1JXrkHBq7">
            (Propositionen) 35 $. I ort för vilken förordnande enligt 54
            $ gäller får hyresgästen — — — — nio
          </p>
          <p xml:id="i-MSyFPuXH9avuyGZPgJWoFi">
            månader i följd.
          </p>
          <p xml:id="i-7iAWGEQEiLeBp2zBxDgbJd">
            (Föreslagen lydelse)
          </p>
          <p xml:id="i-4DZZp4L33oLfiJ9P4ctMWb">
            35 8. Hyresgäst får överlåta hyresrätten — — — — nio månader
            i följd.
          </p>
          <p xml:id="i-MqnAdzvWutVGg2pV2gvUrA">
            48 8. Vid förlängning av hyresavtal är hyres- gästen skyldig
            att godtaga den hyra som hyresvärden fordrar. Fordrad hyra är
            att anse som oskälig, om den väsentligt över- stiger hyran för
            lägenheter som med hän- syn till bruksvärdet är likvärdiga. Annat
            Av — — — — — i första och andra stycke- na.
          </p>
          <p xml:id="i-4XaXe7QaTy3yoF2S4Emrms">
            48 8. Föreligger icke i fall av förändring av hyresavtal överenskommelse
            mellan hy- resmarknadens partorganisationer gäller den hyra som
            fastställes av hyresnämnd i orten såvitt angår ort med över 10
            000 in- nevånare eller mindre ort där Konungen så bestämmer. Hyresnämnd
            har att vid fastställande av hyra utgå från fastighe- tens drifts-
            och självkostnader samt att hyran med hänsyn till standard och
            bo- stadsmiljö ej får överstiga hyresnivån för jämförliga lägenheter
            eller eljest ej är obillig. Annat av hyresvärden uppställt villkor
            skall gälla om det ej strider mot god sed i hyresförhållandet.
            Hyrestiden — — — — och andra styckena — — —
          </p>
          <p xml:id="i-tuP8RFqQoWiyubC65B6CY">
            69 8. I varje län skall finnas en hyresnämnd. Konungen äger.
            —— — — — — — — verksamhetsområde för hy- resnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5XErAupupc1wwHWaQhUeg">
            70 $ Hyresnämnd har till uppgift — — — —— — — i särskild lag.
          </p>
          <p xml:id="i-Uh14U5wAAR7sDXDXDffxtJ">
            69 8. I varje primärkommun eller komman- block, varom Konungen
            äger att förord- na, skall finnas en hyresnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-GiLQrJHkmjJBgipV4rYFUa">
            70 8 Hyresnämnd har till uppgift att medla i hyrestvister samt
            att pröva frågan enligt 48, 49 och 55 $$ och övriga frågor som
            enligt detta kapitel ankommer på nämn- den. Nämnden kan även vara
            skiljenämnd i hyrestvister. Närmare bestämmelser om hyresnämnd
            meddelas i lag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1092/mot_1967_höst_ak__1092-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3u6vrGuH4Ry2oqM6zHtSF1">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 1092 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-PMQfNV5m7ZfkPgjvg7UwVy">
            (Propositionen) 71 8. Om part ej godtar hyresnämnds beslut i
            fråga som avses i 34, 36, 40, 49 eller 55 $$, äger parten — —
            — — — — — — får ej klandras.
          </p>
          <p xml:id="i-M7YqfdyYNpHbt9S5QfqgKB">
            (Föreslagen lydelse)
          </p>
          <p xml:id="i-PCL1Ms2iopiAq9RqNhDbmt">
            71 8. Om part ej godtar hyresnämnds beslut i hyrestvist äger
            parten klandra beslutet genom att väcka talan mot andra parten
            inom tre veckor från det parten erhöll del av beslutet. Klandras
            icke beslutet inom denna tid, är parts rätt till talan förlorad.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn87F2BKqZiT6JR6pwAmYL">
            728: Hyrestvist, som ej enligt 70 $ ankom- mer — — —— —— — —
            av domstol som nyss nämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-CdRWTpv21ftFKXtSqnK4cE">
            73 8. Talan får ej föras mot underrätts dom
          </p>
          <p xml:id="i-Dkc8yyuFppETT3La9h6mGC">
            — — — — fastställelse av hyresvill- kor.
          </p>
          <p xml:id="i-WGCjpmxm5LfXnDwA44PfUU">
            74 8. I hyrestvist som avses i 49 eller 55 8 skall — — — — —
            — — — 18 kap. 6 $ rättegångsbal-
          </p>
          <p xml:id="i-KLvNmUVUEPCt5yhVamuiv4">
            $ 72. Hyrestvist, som ej enligt 70 $ ankom- mer på hyresnämnds
            prövning och ej hel- ler rör kollektivavtal, skall om icke Ko-
            nungen bestämmer annat, upptagas av statens hyresråd. Klandertalan
            som avses i 71 $ upptages, om den rör kollektivav- tal, av arbetsdomstolen
            och i annat fall av statens hyresråd som nyss nämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-A1veKtTyYxwHw4CDeXTyKN">
            73 $ Part, som ej godtar hyresnämnds dom i hyrestvist, äger att
            klandra beslutet ge- nom att väcka talan mot andra parten inom
            tre veckor från det parten erhöll del av beslutet hos statens
            hyresråd.
          </p>
          <p xml:id="i-E3GGB8E17hQE4Y8R4wfc6B">
            74 8 I hyrestvist som avses i detta kapitel skall vardera parten
            svara för sina kost- nader.
          </p>
          <p xml:id="i-6fmjreRVkuCFo5o868DNNG">
            Övergångsbestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-JH23d9PDiZMFGVVkUXeEPb">
            ken. 8. Vid tillämpning — — — — nedan iakttagas a) till och med
            den 31 december 1972
          </p>
          <p xml:id="i-7oZWgK14QVwafP4s78SDwi">
            —— — — och Lund.
          </p>
          <p xml:id="i-WD9omUdrBS4hKrmQKXHoQ6">
            8. Vid tillämpning — — — — nedan iakttagas a) till och med 31
            december 1972 be- träffande fastighet inom någon av följan- de
            kommuner, nämligen Stockholm, Boo, Botkyrka, Danderyd, Djursholm,
            Hud- dinge, Järfälla, Lidingö, Märsta, Nacka, Nynäshamn, Saltsjöbaden,
            Sollentuna, Solna, Sundbyberg, Södertälje, Tyresö — — — — och
            Lund, samt dessutom or- ter med över 30 000 innevånare.
          </p>
          <p xml:id="i-ARXjTzCFnHZT1SF8jejMZf">
            Alfa Boktryckeri AB, Sthlm 1967
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
