<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__41/mot_1967__ak__41-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6bbrcwdWrxxpsVfNq5TGUs">
        Motioner i Andra kammaren, nr 41 år 1967 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P3bH5aNqwCRqzzEWufUibP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KoLDJLnH2kjDa2qrvQfLb1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P9bnSc8o6dUfytFs9RjoKf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RpVxu2uc441qQ7q7KrpKnq">
        <div xml:id="i-YDrFvJR7sNGh4c6B7YZxTr">
          <p xml:id="i-4SzfnZcKe5565Mckrsxdoq">
            Nr 41
          </p>
          <p xml:id="i-Pjo32yQCj2no1tEaqMZm7g">
            Av herrar Gomér och Svensson i Vä, angående socialförsäkrings-
            skyddet för företagare och fria yrkesutövare.
          </p>
          <p xml:id="i-BNux5FaQWn7pd1CWq31reJ">
            (Lika lydande med motion nr 28 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-7kEjnJ6X8QJz5GmWUawJTK">
            Frågan om socialförsäkringsskyddets anpassning till de speciella
            önske- mål som kan finnas bland enskilda företagare och fria yrkesutövare
            har va- rit föremål för diskussion alltsedan lagen om tilläggspension
            fastställdes av riksdagen. I 11 kap. 7 $ försäkringslagen återfinnes
            bestämmelserna om möj- ligheten till individuellt undantagande
            från försäkring för tilläggspension. Om undantagande skett skall
            icke hänsyn tagas till inkomst av annat för- värvsarbete vid beräkningen
            av pensionsgrundande inkomst. Anmälan om undantagande kan återkallas
            av den försäkrade. Den som har återkallat an- mälan får dock inte
            ånyo anmäla sitt undantagande. Enligt försäkrings- lagens 3 kap.
            2 $ innebär ett undantagande från försäkringen för tilläggs- pension
            att vederbörande även undantages från sjukförsäkringen i vad den
            avser tilläggssjukpenningen. Detta innebär i realiteten att den
            försäkrades sjukpenningklass bestämmes oavsett inkomst av annat
            förvärvsarbete än anställning. 1958 års socialförsäkringskommitté,
            som ägnade denna fråga ett ingående intresse, föreslog att tilläggssjukpenningförsäkringen
            skulle omfatta även företagarna, som emellertid efter särskild
            framställning skulle få karens- tiden förlängd till 33 eller 93
            dagar. Detta blev sedermera också riksdagens beslut. Genom införande
            av denna differentierade karenstid kan en viss val- frihet sägas
            ha etablerats när det gäller tilläggssjukpenningen. Någon motsvarande
            valfrihet föreligger dock inte beträffande tilläggspen- sioneringen.
            I realiteten torde det emellertid föreligga ett icke alltför ringa
            behov bland företagare att göra en klar distinktion mellan riskskydd
            och åldersskydd. Genom investeringar i det egna företaget kan
            en enskild före- tagare skapa reserver som fyller samma funktion
            ur trygghetssynpunkt som tilläggspensioneringen. Dessa investeringar
            kan under företagarens produk- tiva år kräva så betydande insatser
            att hans möjlighet att deltaga i tilläggs- pensioneringen är begränsad.
            Ett riskskydd av den typ som tilläggssjuk- penningen ger kvarstår
            dock ofta för en företagare som någonting mycket angeläget inte
            minst med hänsyn till de allmänna risker som positionen som egen
            företagare kan medföra. I proposition nr 90/1962, genom vilken
            förslag till lag om allmän försäkring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__41/mot_1967__ak__41-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KCazUbDihTNMq5FvbesFBa">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 41 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-JCgn6FgRUXieTB19sceZgh">
            förelades riksdagen, uppehöll sig föredragande departementschefen
            vid denna fråga. Han konstaterade då att behovet av försäkringsskydd
            är mer skiftande när det gäller företagare, än när det gäller
            anställda, vilket moti- verar att särskilda valmöjligheter står
            företagarna till buds. På grund av de administrativa svårigheter
            en ökad valmöjlighet skulle medföra ansåg sig inte departementschefen
            kunna föreslå ökade valmöjligheter. Då det är en allmän strävan
            att öka medborgarnas valmöjligheter på olika områden, vilken strävan
            på många områden kunnat förverkligas, är det angeläget att denna
            rättvisefråga göres till föremål för ny saklig prövning. Under
            de år som gått sedan denna proposition antogs av riksdagen har
            ett betydande erfarenhetsmaterial kunnat samlas, och det står
            i dag klart att argumenten för ökade valmöjligheter är minst lika
            berättigade som tidigare. Det finns uppenbart ett behov av en
            reform i detta avseende. Det kan inte vara rimligt att vissa grupper
            i samhället ställs inför valet att antingen anta en anslutningsform
            som inte svarar mot det faktiska behovet eller avstå från väsentliga
            delar av systemet. Genom att sjukförsäkringsförmånerna förbätt-
            rats framstår rådande orättvisor än större för dem som ej kan
            åtnjuta det förbättrade försäkringsskyddet. Möjlighet bör följaktligen
            öppnas till an- slutning till tilläggssjukpenningförsäkring utan
            skyldighet till samtidig an- slutning till försäkring för tilläggspension.
            Möjligheten att inom tilläggs- pensionsförsäkringens ram ge företagare
            och fria yrkesutövare ökade val- möjligheter bör också övervägas.
            Frågan om en reformering av försäkrings- systemet i här skisserad
            riktning bör följaktligen snarast upptagas till pröv- ning. Med
            hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsam prövning och förslag
            rörande ändrade grunder för socialförsäkringsskyddet för företagare
            och fria yrkes- utövare i syfte att åstadkomma ökade valmöjligheter
            i en- lighet med vad i motionen anförts. Stockholm den 12 januari
            1967
          </p>
          <p xml:id="i-VKPNLruEv7Vc5idEZCTJxv">
            David Gomér (cp) Gustaf Svensson (cp) i Vä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
