<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00898">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__898/mot_1967__ak__898-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EASGhEEST7GAAvCqFeKsd">
        Nr 898—3902 Motioner i Andra kammaren, nr 898 år 1967 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3H2D1Fz4ikgQTAGBrzYdHe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EZGtW2dY57r9rtDS5WGeFW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LZYERm7tgvDR6hZ53EksuP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3w4WdHCEnbcyxrhEdRUEUm" type="motBody">
        <div xml:id="i-2o6TPDJ1mGLpJJ8TSVhySD">
          <p xml:id="i-4TuyaSevuBZSqF5wtrDJZj">
            Nr 898
          </p>
          <p xml:id="i-Xh9y615Je8CpPHr6Grvxca" type="titleString">
            Av herr Berglund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 45 angående fortsatt valutareglering.
          </p>
          <p xml:id="i-UJby3mQBuYkFHSsNMyrQAg">
            (Lika lydande med motion nr 719 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JvxmsAxySRXxTc8tbzBf2R">
            I proposition nr 45 framlägges förslag angående fortsatt valutaregle-
            ring för tiden den 1 juli 1967—den 30 juni 1968. Samtidigt framlägges
            — för riksdagens yttrande förslag till bestämmelser om fortsatt
            giltighet av valutaförordningen under samma tid. Förslaget härstammar
            från riksbanksfullmäktige. Två reservanter i full- mäktige har
            ansett, att fullmäktige bort överväga en väsentlig uppmjuk- ning
            av de valutareglerande författningarna och deras tillämpning i
            syfte att, efter särskild utredning, avveckla valutaregleringen.
            Som framhålles i propositionen är vissa betalningar undantagna
            från regleringen. Det gäller i huvudsak de s. k. löpande betalningarna.
            Andra betalningar prövas från fall till fall enligt valutaregleringens
            bestämmel- ser. Det har med skäl ifrågasatts huruvida vi är betjänta
            med en reglering, som i sitt nuvarande skick alltjämt är vidsträckt
            i formen men endast till- lämpas i rätt begränsad omfattning.
            Prövningsförfarandet innebär ofta ett onödigt krångel. Osäkerheten
            om vilka kapitaltransaktioner över grän- serna som kommer att
            tillåtas försvårar en långsiktig planering av finan- sieringsmöjligheterna.
            Till detta kommer att näringslivet f. n. brottas med stora svårigheter
            att finansiera sina investeringar. Bl. a. i diskussionen kring
            regeringens förslag om en investeringsbank har man från flera
            håll framhållit möjlig- heterna att genom upplåning i utlandet
            finansiera investeringar i närings- livet och att beroendet av
            tillstånd och risken för ändrad praxis därvidlag verkar återhållande
            på sådan upplåning. Det är naturligt att i en utveck- ling mot
            ökad världshandel och mot avveckling av handelsspärrarna mel-
            lan länderna kreditbehoven i större utsträckning än tidigare tillgodoses
            på den internationella marknaden. Vi anser, att starka skäl talar
            för en väsentlig uppmjukning av valuta- regleringen med sikte
            på en fullständig avveckling längre fram av regle- ringen. Med
            stöd av det anförda hemställes, att riksdagen vid sin behandling
            av Kungl. Maj:ts pro- position nr 45 angående fortsatt valutareglering
            måtte i
          </p>
          <p xml:id="i-2CeLbk2hmZe5xSUExKmJip">
            Bihang till riksdagens protokoll 1967. 4 saml. Ny 898—902
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__898/mot_1967__ak__898-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H8W22kgLSht3AcvDhMYgPu">
            Motioner i Andra kammaren, nr 898 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-YDNxGS9mGR1s4t4RFpPG2Q">
            skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om åtgärder för en väsentlig
            uppmjukning av de valutareglerande författ- ningarna och deras
            tillämpning i syfte att, efter särskild utredning, avveckla valutaregleringen.
          </p>
          <p xml:id="i-CTxDzUS4TpexzfRqj8yrWe" type="date">
            Stockholm den 29 mars 1967
          </p>
          <div xml:id="i-BTnLqiqjPL7GQCNpcvPmQD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SSCCpadMXce89qmQAZg5pQ">
              <item xml:id="i-Y2pVaLKJPuhEcgp6CZAndM" who="unknown" type="signature">
                M. Berglund (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-TxhK8TWyDtbzzj65RHNcbZ" who="i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe" type="signature">
                Sven G Andersson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-9MeDSCkHMvmfdHRZcdzHme" who="i-8wXxnHnnptRtNwUBmBHP8W" type="signature">
                G. From (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WnQVYNcHS8uJnqsZo89FWj">
            i Örebro
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
