<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00828">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="orcid_0000-0002-7647-4048" corresp="i-QTwC7iu1oEvMxXNAFXPMSk" when="2024-10-01">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__828/mot_1967__ak__828-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PkswrCEZetpCEQ82KZmTtg">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 828 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-8DQ54wRniykTqMix3FfdeS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3tjjNhvhBKgn7FURkUtHNm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5RRyh9DCzVtAGFKQQ3h6x1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HfeTrEQHpyEshjYjyVVX68" type="motBody">
        <div xml:id="i-4Nh5ueGhFtqsZeWd9BrAZ4">
          <p xml:id="i-4vogA7XTSRJ5id1iTmdjrE">
            Nr 828
          </p>
          <p xml:id="i-4VWPYdUW9yKu3KKGdDaB4C">
            Av fru Sundberg och herr Nilsson i Bästekille, i anledning av
            Kungl. Maj:ts framställning om anslag till Statens växtskyddsanstalt:
            Omkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-3S3Avbjxuc3ohLyJpdHX87">
            (Lika lydande med motion nr 649 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-KWYGE9PNUyMhromJf8FLSY">
            Inom fabrikspotatisodlingen i nordöstra Skåne och västra Blekinge
            utgör potatisnematoden ett allvarligt hot mot potatisodlingens
            räntabilitet. Enbart inom dessa områden uppskattades år 1965 förlusterna
            på grund av denna parasits angrepp till ca fem miljoner kronor.
            Parasiten befinner sig under stark spridning. En nyligen avslutad
            undersökning av prov från Villands stärkelsefabrik visar att 97
            Z av proven var smittade av potatisnematod. För att råda bot på
            den allvarliga situationen har viss forskning bedrivits vid lantbrukshögskolan
            och av Sveriges potatisodlares riksförbund. Vid växtskyddsanstaltens
            resistensbiologiska laboratorium har sedan flera år rasinventering
            av potatisnematoden och omfattande saneringsförsök i mik- roparceller
            pågått i samarbete med lantbrukshögskolans institution för växtpatologi.
            Hittills föreliggande resultat från saneringsförsöken är lovande
            och indi- kerar att potatisnematoden effektivt kan hållas tillbaka
            med hjälp av re- sistenta sorter. Under de senaste tre åren har
            ett mycket starkt intresse förelegat från Sveriges stärkelseproducenters
            förening att pröva ett antal nematodresis- tenta potatissorter
            under svenska förhållanden. Sorten Saturna har nu prö- vats i
            riksförsök för tredje året i följd i södra distriktet. Under sommaren
            1966 ingick dessutom sorten Prevalent i försöken och visade sig
            därvid över- lägsen Saturna på de försöksplatser där den prövades.
            även de officiella holländska försöksresultaten ger vid handen
            att Prevalent är att föredraga framför Saturna. Någon närmare
            prövning av Prevalents resistensegenska- per har ännu ej skett
            vid växtskyddsanstaltens resistensbiologiska labora- torium, men
            de fältobservationer som gjorts har visat att sorten besitter
            en fullgod resistens mot den allmänna typen av potatisnematod.
            Sorten kan därför betecknas som värdefull och av stort intresse.
            Införseln av utsädes- partiet i fråga är alltså i och för sig
            väl motiverad. Potatisens nematodproblem ger onekligen anledning
            till stor oro, och övergången till nematodresistent odlingsmaterial
            måste betraktas som den mest lovande motåtgärd som f.n. står till
            buds. Om den nu ifrågasatta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__828/mot_1967__ak__828-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QTwC7iu1oEvMxXNAFXPMSk">
            Motioner i Andra kammaren, nr 828—829 år 1967 9
          </fw>
          <p xml:id="i-FkRtsTHMd5ejn655hrjKYM">
            rmporten kommer till stånd, är det för växtskyddsanstalten också
            angeläget att studier av nematodtillståndet före, under och efter
            odlingarna i fråga kan genomföras. Med stöd av ovanstående hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att till Statens växtskydds- anstalt:
            Omkostnader för budgetåret 1967/68 anvisa ett för- slagsanslag
            av 989 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GM76xcXzn6Pdg2D6Jhif4s" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-3QfRt3Ht497roqjUJoQZhG" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-WroVJvyy7NcZGM6tY33ovZ" who="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx" type="signature">
              Ingrid Sundberg (h)
            </p>
            <p xml:id="i-E1FJuZtQCzsgiDmLTqwuhv" who="i-gHdXy9rXW7MHcgRt777UD" type="signature">
              Jöns Nilsson (h)
            </p>
            <p xml:id="i-D3151HQ8xP6X1vebhbDpjL">
              i Bästekille)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KdkACPQ7UXbVGAh8pW6mP5">
            Nr 829
          </p>
          <p xml:id="i-RSd8a3NPTxzawGffuJLXrN">
            Av fröken Wetterström m. fl., om höjt anslag till Bidrag till
            viss praktiskt vetenskaplig växtförädling.
          </p>
          <p xml:id="i-X5CSFXUiHf4te3BGrRDy9Y">
            (Lika lydande med motion nr 459 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-ByybWnWqT4MdYSmHNhGogY" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-8mouce97GLdAapNFtGEm3n" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Ek7Lb6ziB6KVYpHTXVb5XK" who="i-QJQMD7isQ7v6yQvCE9CMfC" type="signature">
              Karin Wetterström (h)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BZiTXSoCDtTPNfy67bxWuv">
            Anders Dahlgren (cp) Einar Gustafsson (cp) Sigvard Rimås (fp)
            i Kårby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
