<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00711">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__711/mot_1967__ak__711-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GL3o6wzYCDt9y29Xtya9Cy">
        Motioner i Andra kammaren, nr 711 år 1967 13
      </fw>
      <div xml:id="i-UAPpjMsKsbQNZjNWynctmG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QUNQk7KwkrRYJE6puUPHJ3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GR1EfeZfE4fZ4qGQDEanDn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V1b6Rpa1aVcHfcBLz7f4JP" type="motBody">
        <div xml:id="i-BAqDutx1tMigMtZWq4VT6C">
          <p xml:id="i-2BiNNEL5gozcpC9tXGVDL3">
            Nr 711
          </p>
          <p xml:id="i-SmNPrLeQ6zzfekLkKfw9bq" type="titleString">
            Av herrar Johansson i Skärstad och Börjesson i Falköping, om
            ändring i beskattningen i syfte att främja mindre fö- retags utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-9SB1JYmbLjNN39p7Uwqt9P">
            De mindre företagen har synnerligen stor betydelse inom vårt
            lands nä- ringsliv. Deras utveckling och konkurrenskraft får sägas
            ha avgörande be- tydelse för framstegstakten. Självfallet är det
            då av största vikt att de ges goda arbetsbetingelser i fråga om
            kapitalförsörjning, inom samhällsplane- ringens ram, vid utformningen
            av rättsregler osv. Av särskild betydelse i dessa sammanhang är
            emellertid beskattningen och dess inverkan på konsoliderings-
            och självfinansieringsförmågan. De mind- re företagen måste i
            detta hänseende sägas ha en missgynnad ställning. Stor- företagen
            har genom att göra avsättningar till investeringsfonder skattemäs-
            sigt goda möjligheter till konsolidering samt självfinansiering
            av investe- ringar. Avsättningar till investeringsfond är emellertid
            inte någon lämplig lösning för de mindre företagen, enär reglerna
            för investeringsfonderna sy- nes ha utformats med tanke på större
            företag; någon för mindre företag lämplig motsvarighet finns inte.
            Ett annat exempel utgör rätten till avsättning till pensionsstiftelse.
            Större företag (aktiebolag och ekonomisk förening) har möjlighet
            att göra avsätt- ningar i pensionsstiftelse för personalen, inbegripet
            företagsledaren. Det stora flertalet mindre företag saknar motsvarande
            möjlighet, enär avsättning inte får göras för huvuddelägare i
            familjeföretag eller för ägaren i de fall företaget drives som
            enkel firma eller som jordbruksföretag. Detta får gi- vetvis till
            följd att de mindre företagen har sämre möjligheter än storföre-
            tagen både i fråga om konsolidering och i fråga om pensionering
            av före- tagsledaren. Enligt vår mening är det angeläget med en
            översyn av beskattningsregler- na i syfte att underlätta de mindre
            företagens konsolidering, självfinansie- ring och utveckling.
            Översynen bör självfallet inte gälla enbart de exempel som nämnts
            ovan utan de skatteregler över huvud taget som berör de mindre
            företagen. Man bör också utröna om sådana skatteregler, som i
            och för sig kan tillämpas av både mindre och stora företag, är
            tillräckligt anpassade till de mindre företagens förutsättningar.
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__711/mot_1967__ak__711-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31uxEbbxz8aXkTYbS6ut45">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 711 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-Maeq8HsSM8j9xs1HRR6g1r">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            översyn och förslag rörande ändringar i beskattnings- reglerna
            i syfte att främja de mindre företagens konsolide- ring, självfinansiering
            och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-2JKBSqqDtL117ocKNDV3yP" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-JCJynXCEDbtEp6WSArs7Za" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LP1LiDVZZ9xvkTxfsbo6fS">
              <item xml:id="i-5Rst6zRsWGqTgPvCHhJ19G" who="unknown" type="signature">
                Sven Johansson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-EyugGVu619Qnac2cQWnYEr" who="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb" type="signature">
                Bengt Börjesson (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7YRj1n8AwWNukL1bH2xbwn">
            i Skärstad i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
