<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00681">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__681/mot_1967__ak__681-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DnSXS6WyYspNgiZ1izAiQs">
        Motioner i Andra kammaren, nr 681 år 1967 15
      </fw>
      <div xml:id="i-A91Ghbskf7FFC7aYq7nfSM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-APnoipFTSwHqSXEYaDn5T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KcUPob6GNcJFqSmwdrC9sx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Fu7ifGbPyMWXsmMaxujRTd" type="motBody">
        <div xml:id="i-A7AFGJEBjptcj2PaSxZ4Cj">
          <p xml:id="i-7iMGyfVuQoedmYipkueK9f">
            Nr 681
          </p>
          <p xml:id="i-A1Rr7PRjyi96gNrmQ9KrAY">
            Av herr Andersson i Örebro m. fl., om höjt anslag till Statens
          </p>
          <p xml:id="i-S3ijv8iyyPvXP96RPfMo3">
            hantverks- och industrilånefond. (Lika lydande med motion nr
            551 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GiVoUMa71pFFzkM8r4sY3F">
            Inom det svenska näringslivet intar de mindre och medelstora
            företagen en mycket framträdande plats. Man räknar enligt tillgänglig
            statistik med att av landets 38 000 industriföretag har endast
            1 200 företag mer än 100 anställda och av dessa 1 200 företag
            har 240 mer än 500 anställda. Ser man till antalet sysselsatta
            har industriföretag med 4—50 anställda sammanlagt 265 000 sysselsatta,
            industriföretag med 51—500 anställda sammanlagt 420 000 sysselsatta
            och storföretag 295 000 sysselsatta. Enligt en av Sveriges hantverks-
            och industriorganisation utförd under- sökning har under perioden
            1954-—1964 småindustrien minskat sin andel av industriens anställda
            från 29 till 27 procent. Om man ser till förädlings- värdet inom
            industrien har småindustrien, trots minskad andel av antalet anställda,
            bibehållit sin andel av förädlingsvärdet under den nämnda tids-
            perioden. Enligt samma undersökning har kunnat konstateras att
            de mindre och medelstora företagen till relativt liten del påverkats
            av de fusioner och samarbetsavtal, som är ett led i strukturrationaliseringar
            i olika branscher. Man kan också konstatera att trots att småföretagen
            bibehållit sin pro- centuella andel av industriens förädlingsvärde
            har rationaliseringen och utvecklingen gått i långsammare takt
            än inom storindustrien. Skälen härför kan vara varierande. Brist
            på kapital torde vara en av huvudorsaker- na, likaså bristande
            kunskaper om de moderna rationaliseringsmetoderna. Med hänsyn
            till de mindre och medelstora industriföretagens betydelse såväl
            ur produktionssynpunkt som ur sysselsättningssynpunkt måste en
            framsynt samhällsekonomisk planering ta sikte på att på olika
            sätt under- lätta dessa företagsgruppers rationalisering och utveckling.
            Dessa ändamål främjas genom att lån ur statens hantverks- och
            industrilånefond via företagarföreningarna ställs till den mindre
            och medelstora företagsam- hetens förfogande. För innevarande
            budgetår har på kapitalbudgeten under statens utlåningsfonder
            anvisats 18 milj. kr. att tillföras hantverks- och industrilånefonden.
            Kommerskollegium har i skrivelse den 30 juni 1966 föreslagit att
            för budgetåret 1967/68 anvisas 21 milj. kr. till fonden. Företa-
            garnas förbund har bedömt anslagsbehovet till 39 milj. kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__681/mot_1967__ak__681-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4eQzhxhSrxL68mDachU3qT">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 681 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-KEqvb15GL9izEXG7kZoSy1">
            Det torde vara ytterst angeläget att full sysselsättning kan
            uppehållas inom den mindre och medelstora industrien, som sysselsätter
            en betydande del av befolkningen i landet. Risk finns för att
            det väsentligt skärpta läget på kreditmarknaden kommer att ge
            utslag i form av minskad aktivitet och ökad arbetslöshet. I detta
            läge är det angeläget att medverka till en utökning av aktiviteten
            inom den nämnda näringsgruppen. Det är väsentligt att små- företagarnas
            kreditbehov vad avser såväl rörelsekapital som investeringar kan
            uppehållas. Företagarföreningarnas låneverksamhet spelar härvidlag
            en viktig roll. Denna verksamhet bör inte minskas, vilket skulle
            bli följden om endast ett sedan flera år oförändrat anslag om
            18 milj. kr. anvisas till fonden. I årets finansplan har aviserats
            inrättandet av en näringspolitisk fond uppgående till 500 milj.
            kr. Det är vår förhoppning att fondvillkoren kommer att utformas
            på sådant sätt att även den mindre och medelstora företagsam-
            heten kan komma i åtnjutande av dessa medel. I avvaktan på särskild
            pro- position beträffande denna fond inskränker vi oss nu att
            föreslå att riks- dagen måtte bifalla det av kommerskollegium
            föreslagna beloppet, 21 milj. kr. Med hänvisning till det anförda
            hemställer vi, att riksdagen måtte under åttonde huvudtiteln till
            Sta- tens hantverks- och industrilånefond för budgetåret 1967/68
            anvisa ett investeringsanslag av 21 000 000 kr.
          </p>
          <p type="date" id="i-TiTSs1C9YvBmH5YLYRN6Z8">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-JxkQiJ6cWfjb4QxRUSfvX9" type="signatureBlock">
            Sven G. Andersson (fp) Bengt Sjönell (cp) G. From (fp) i Örebro
          </p>
          <p xml:id="i-5piSU3Fg6YC73F3QA6Jp5Y">
            Anders Jonsson (fp) M. Berglund (fp) Bertil Öhvall (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7zChNDpANN2rQphcm5Rhbz">
            ESSELTE AB, STHLM 67 714550
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
