<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__525/mot_1967__fk__525-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QwYWMXSFhVpozMJEjjd2EX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FxNxHrUtqVgfirDBdTnGwc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MavfH6iikzGALic5L77QTb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XPPZN52a5rAGQ5GAANMndL">
        <div xml:id="i-R8pNP2BFRr6Gm53ETDHy3w">
          <p xml:id="i-6f9amQjTEjrB4Bk5LVw24d">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 525 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-JdE8Dj3epWoJhBnaaqct4x">
            Nr 525
          </p>
          <p xml:id="i-77iBY9wZD9kCxfPtdVm2ar">
            Av herr Wallmark, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Omskolning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JGnJsFvuaLbag6uWH7nQBE">
            Arbetsmarknadsorganens insatser har de senaste åren alltmer kommit
            att koncentreras till åtgärder ägnade att avvärja verkningarna
            av drifts- inskränkningar och nedläggningar. Som en följd av detta
            har omskolningsverksamheten beretts ökat ut- rymme. Under perioden
            1963—1967 har för respektive budgetår följande be- lopp upptagits
            i statsverkspropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QQhVBdqoJMTSDYUAQfp8P5">
            1963/64 135 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-43iX9TzVPcYsa2ZisKQkDP">
            1964/65 135 » » 1965/66 142 » » 1966/67 180 » »
          </p>
          <p xml:id="i-6NdDfA7vZbXj8YJKht6Qv8">
            För kommande budgetår föreslår inrikesministern att omskolningsan-
            slaget skall upptagas till 210 miljoner. Det synes mig klart att
            omskolningsverksamheten, som i realiteten är en begränsad yrkesutbildning
            för vuxna, skall användas som instrument för att på ett positivt
            sätt möjliggöra omställning för anställda som drabbas av avskedande.
            Inriktningen av omskolningsverksamheten fordrar dock ständig och
            skärpt uppmärksamhet. Väsentliga moment av omskolningsutbildningen
            kan utföras genom be- ställningar hos företagen, en anordning
            som också i de enskilda fallen stäl- ler sig betydligt mindre
            kostsam. Här måste en långt gående samordning ske dels mellan
            de i omskolningsverksamheten engagerade statliga verken, arbetsmarknadsstyrelsen
            och skolöverstyrelsen, dels mellan dessa och nä- ringslivets organ.
            Denna samordning jämte det faktum att utbildningens längd erfarenhets-
            mässigt år från år fortsätter att minska skulle göra det möjligt
            att märk- bart minska anslaget. Men med hänsyn till det labila
            läget på arbetsmark- naden vill jag inskränka mig till en 5 miljoner
            kronor stor besparing. Genom beslut i riksdagen 1966 utvidgades
            försöksverksamheten med bristyrkesutbildning. 10 miljoner anslogs
            till denna verksamhet. Denna åt- gärd skulle enligt departementschefen
            vara ett viktigt led i strukturratio- naliseringen samt aktivt
            medverka till att lösa de lågavlönades problem. I motion till
            1966 års riksdag framfördes att en flexibel och välplanerad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__525/mot_1967__fk__525-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6UaoBWHEZzULoraV3fSFNQ">
            Motioner i Första kammaren, nr 525 år 1967 11
          </p>
          <p xml:id="i-HUZ4s3ErZw8XSSP2R3Tstn">
            utbildningsverksamhet inom ramen för det allmänna omskolningsanslaget
            skulle kunna hindra uppkomsten av sådana situationer att brist
            på viss arbetskraft uppstår. Denna nya typ av utbildning hörde
            mera hemma un- der begreppet vuxenutbildning, vilken kommer att
            bli föremål för särskild behandling i samband med väntad proposition
            i ämnet under våren 1967. Därtill kommer att en särskild utredning
            arbetar med kartläggning av de lågavlönades problem. Till detta
            kommer naturligtvis att all omskolning är att betrakta som bristyrkesutbildning,
            och mot denna bakgrund samt det nuvarande mark- nadsläget finner
            jag inte skäl att anvisa medel till någon särskild brist- yrkesutbildning.
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställer jag,
            att riksdagen för budgetåret 1967/68 måtte för Omskol- ning m.
            m. anvisa ett anslag av 195 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FZmM4qj2jUckYFaoZGc1B3">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-QwdJnMeRRLmdc2qLaUBU2Q">
            Gunnar Wallmark (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
