<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00806">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__806/mot_1967__ak__806-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TsfkEJVSk2ZS3XyrRmpp8U">
        Motioner i Andra kammaren, nr 806 år 1967 5
      </fw>
      <div xml:id="i-DTWmFpWjf5xhHkpLC46f2b" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PzEGdipVtwRQsjJ2iyFQCD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TyvPTpjKuMQxkRobFsbeoz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UAh2Dg5JxsQaUYdMND4Adj" type="motBody">
        <div xml:id="i-WQPhiTkgFk1Xv2GFm1gw2q">
          <p xml:id="i-9CXJnuabh69TBa8SaEhe8e">
            Nr 806
          </p>
          <p xml:id="i-P7gBPAFxWwazzUQ46e7JL">
            Av herr Bengtson i Solna, om användande av varningstrianglar
            i tra-
          </p>
          <p xml:id="i-CvbJ4DwusV1ZCofJboVM4j">
            fiken. (Lika lydande med motion nr 640 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-RiM3tePAaEfUjXjupZzC4k">
            Enligt vägtrafikförordningen (49 $ 1 mom.) stadgas att fordon
            icke får stannas eller uppställas på väg på sådan plats eller
            sådant sätt att fara uppstår för person eller egendom eller att
            trafiken onödigtvis hindras eller störes. Med hänsyn till att
            varje fordon, som står stilla (uppställt eller parkerat) på körbanan,
            utan tvekan ut- gör ett riskabelt trafikhinder måste något göras
            för att i görligaste mån eliminera riskerna för olyckor. Det är
            i synnerhet på landsbygden som faran för olyckor är stor, då trafikhastigheten
            i regel är hög. För att varna andra trafikanter torde en varningstriangel
            vara mest ändamåls- enlig. Denna bör utgöras av tre stavar, som
            sammanställes i form av en liksidig trian- gel. Materialet bör
            vara rött och reflekterande. Störst nytta gör varningstriangeln,
            om den uppställes mellan 30 och 50 meter bakom det uppställda
            fordonet intill kör- banans vägren. I detta sammanhang kan nämnas,
            att varningstrianglar är obliga- toriska i Italien. Att många
            olyckor hade kunnat undvikas om en varningstriangel varit utsatt
            står utom allt tvivel. Man har emellertid inte kännedom om omfattningen
            av den risk, som ett felaktigt fordon utgör. De senaste undersökningsresultaten
            daterar sig från 1956. Denna undersökning redovisar olyckor i
            samband med passage av uppställt fordon utom tättbebyggt område.
            Med den ökade trafikintensiteten som under de senaste åren blivit
            allt kraftigare skulle en ny mera omfattande utredning i denna
            fråga vara ytterst värdefull ur trafiksäkerhetssynpunkt. Med stöd
            av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte anhålla om ut- redning i lämpligt sammanhang
            av varningstrianglars betydelse för ökad trafiksäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-X5eAPgSfpqV72Hw2mEHQUk" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-5jZF9uD1CEaULijWfwmaZb">
            Bengt Bengtson (h)
          </p>
          <p xml:id="i-B4iZgiPMyfUgGVmb5rKCFU">
            i Solna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
