<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__247/mot_1967__fk__247-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16 Motioner i Första kammaren, nr 246—247 år 1967
          </p>
          <p>
            inom respektive enhet. Det bör bli den av oss förordade utredningens
            upp- gift att närmare föreslå de arbetsformer och den verksamhet
            ett kultur- centrum skall ha. Vi har här endast antytt vissa angelägna
            verksamhets- områden. Likaså bör en sådan utredning överväga vilka
            statliga bidrag eller allmänt samhälleliga insatser som krävs
            för att tanken på kommunala kul- turcentra skall förverkligas
            och verksamheten stimuleras. Den här skisserade verksamheten tar
            sikte på decentralisering av kultur- stödet, särskilt frågan om
            de rätta formerna för kulturdistributionen. En god såväl geografisk
            som social spridning av kulturutbudet anser vi utgöra en grundförutsättning
            för ett rikare kulturliv i vårt land. Mot den bak- grunden har
            vi framlagt våra förslag om ökade möjligheter till kultursprid-
            ning via etermedia och via kommunala kulturcentra, vilka vi snarast
            möj- ligt vill se inrättade. Med hänvisning till det ovan anförda
            hemställer vi, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till
            Kungl. Maj:t hemställa om utredning och förslag om samhällets
            kulturpolitiska uppgifter, bl. a. med avseende på etermedias roll
            i kulturbefrämjande syfte, samt om frågan om decentralisering
            av kulturutbudet ge- nom stödåtgärder av olika slag vid inrättande
            av regionala eller lokala kulturcentra enligt i motionen angivna
            rikt- linjer. Stockholm den 24 januari 1967
          </p>
          <p>
            Sven Nyman (fp) Thorsten Larsson (cp)
          </p>
          <p>
            Nr 247
          </p>
          <p>
            Av herr Wirtén, angående föroreningen av vattendrag genom vissa
            tvättmedel, m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 314 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1967 Rolf Wirtén (fp)
          </p>
          <p>
            MARCUS BOKTR. STHLM1967 670023
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
