<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--fk--00346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__346/mot_1967__fk__346-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AtjHioZ27u63jRXxWjRVcP">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 346 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-CKATqMuLMqPTLXt8rijdip" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Fk4pa69eRtoJGQHhrXxX7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YFMHZ3VAqavVnds525YkAy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8eFQvGVeaZYGCgQRdBHSPu" type="motBody">
        <div xml:id="i-GxBaHDvj6vou25WmLYBzSY">
          <p xml:id="i-RngkSQVaqBGRujpEw65k87">
            Nr 346
          </p>
          <p xml:id="i-2bhddbW7679SY2W8cacZj9">
            Av herr Pettersson, Arne, om gemensam beteckning för chefs- domare
            i underrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RugtaDmZ24jQ41VQN4Hko1">
            (Lika lydande med motion nr 429 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AWFUeDer7aEqfVZTZyu2oG">
            Genom tidigare riksdagsbeslut har sambandet mellan städerna och
            råd- husrätterna brutits, magistraterna har upphört och kommunens
            styrelse är kommunens egen angelägenhet. Kvar är emellertid i
            vissa fall beteck- ningen borgmästare för häradshövdingarnas motsvarighet
            inom rådhusrät- terna. Internationellt är borgmästare som regel
            titel på en ledande kommu- nal representant, detta gäller även
            våra närmaste grannländer. Redan gjor- da erfarenheter visar att
            i många fall missförstånd uppstår. Besökare ut- ifrån, skrivelser
            m. m. kommer till borgmästaren, juristen, i stället för till den
            kommunala förtroendeman som avses. För att i framtiden undvika
            det- ta borde lämpligen beteckningen borgmästare ersättas med
            en annan titel. Mest praktiskt vore en enhetlig benämning för
            underrätternas chefer. Med hänvisning till ovanstående vill jag
            föreslå, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer
            att justitieministern prövar möjligheten att finna en gemen- sam
            beteckning för underrätternas chefer och snarast fö- relägger
            riksdagen förslag till en ändring av nuvarande bestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-ErQrhMse4CJGicuq7omYd1" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-FyHa8Z8bE3XpskNw8At7Dn">
            Arne Pettersson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
