<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__299/mot_1967__ak__299-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-15DoMRdYeqNRujNySzfrnf">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 299 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-SqnhDoruZ5BEcxS3RRnsyZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KvZopADJUz54DMXJWqPAZb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AQ7b9r856cW8dtzMQabuuS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WPKSiUGSZRQ5KEARc1dr4U" type="motBody">
        <div xml:id="i-GvzfdLy2TJURb4epz3fcw7">
          <p xml:id="i-4smGngMzyvzuU6YqU3CFJ6">
            Nr 299
          </p>
          <p xml:id="i-MYd6V9WHmf8zdU7dwBYsHj">
            Av herr Antby, om viss ändring i lagen om sammanföring av samfälld
            vägmark och av järnvägsmark med angrän- sande fastighet m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-NDnxrnDu2HBTyjxNLSTnGD">
            (Lika lydande med motion nr 235 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GyFiouZPLeAzdrjiishnkd">
            Vårt land har av ålder haft en ordnad och relativt hårt reglerad
            jorddel- ning. Detta har varit till stor fördel i många hänseenden
            men gör å andra sidan att fastighetsregleringen vid de under de
            senaste årtiondena fram- tvingade strukturförändringarna blivit
            invecklad och med hänsyn till den under andra förutsättningar
            tillskapade lagstiftningen onödigt tungrodd. Härtill kommer att
            kravet på självfinansiering av lantmäteriet tvingat fram ständiga
            taxehöjningar av den graden att lantmäterikostnaderna nu är 15
            å 20 gånger högre än år 1947, då sportlersystemet avskaffades
            och lantmäte- riet helt förstatligades. Dessa omständigheter har
            tillsammans medfört, att det ideligen förekommer att kostnaden
            för de åtgärder som enligt gällande lagstiftning påfordras för
            att reglera vissa markförhållanden överstiger vär- det av den
            mark — samfällda områden, mosslotter o.d. — det gäller att reglera.
            Två vägar har man med hänsyn därtill och på grund av lantmäteriets
            stora arbetsbörda sökt sig fram på. Den ena är att förbigå svårigheterna,
            skjuta över dem på framtiden under förhoppningen — antagligen
            — att andra, bättre former skall tvinga sig fram. Den andra är
            att genom moder- niserad lagstiftning förenkla regleringsförfarandet
            med bibehållande av rättssäkerheten. Den bäst utformade och mest
            användbara av de få lagar som i detta syfte tillkommit är lagen
            den 18 april 1952 om sammanföring av samfälld vägmark och av järnvägsmark
            med angränsande fastighet m. m. Ett fel med denna lag är att den
            från början begränsades att avse allenast onyttig samfälld väg-
            och diskesmark. Ett försök att utvidga dess använd- ningsområde
            gjordes år 1959 men avvisades då av riksdagen under åbero- pande
            av att 1954 års fastighetsbildningskommitté bearbetade frågan.
            Denna kommitté, som var en ombildning av 1939 års fastighetsbildningssakkunniga,
            har år 1963 avgivit sitt betänkande och därvid föreslagit ett
            fastighetsreg- leringsinstitut som, förutom annat, även skulle
            innefatta en marköverföring på samma sätt som i begränsad omfattning
            kan ske enligt sammanförings- lagen. Betänkandet har varit utsänt
            på remiss och torde bearbetas på de- partementet. Då det emellertid
            dröjt med propostionen och särskild propo- sition framlades till
            1965 års riksdag om utvidgning av sammanföringslagen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__299/mot_1967__ak__299-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-79DXe4psvKZMRe68Z8f9Sf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 299 år 1967 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Hi531kHsnqU7LdfzRBTXGi">
            till att avse även förlagd järnvägsmark, gjordes ett nytt försök
            att i samband därmed få lagen utvidgad att avse även »annan samfälld
            mark av uppen- barligen ringa värde». Men även denna gång lades
            den stora reformens döda hand över en önskvärd delreform, som
            därtill inte bort medföra några som helst betänkligheter av formell
            art eller några konsekvenser på andra områden, eftersom avsedda
            samfällda markområden är av exakt samma karaktär som de vägar
            och diken man hittills begränsat sig till. Då den stora reformen
            av fastighetsbildningslagstiftningen tycks ytter- ligare dröja
            några år, får jag med stöd av ovan anförts och för att ändå något
            skall ske på detta område hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa om förslag snarast möjligt till
            sådan ändring av 1 8 lag om sammanföring av samfälld vägmark och
            av järnvägsmark med angränsande fastighet m. m. att denna lag
            skall äga tillämpning jämväl på »annan samfälld mark av uppen-
            barligen ringa värde».
          </p>
          <p type="date" id="i-9Mi2D7Y4otwbAhFMQ6ca3B">
            Stockholm den 24 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-7wr64yf976V3acfJiwxF2M" type="signatureBlock">
            Sven Antby (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
