<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--01027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1027/mot_1967__ak__1027-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8oDH5d2dAeqpX1R2v47dPh">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 1027 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-9HEnSiyZqJi9NWaigsQbC8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8NJC3Pa2iovnTF89R3JrkN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UKxGSJ1TDdYsZB3mvnciTg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SwopczdgQ6C3UEYuZJKaTj" type="motBody">
        <div xml:id="i-VJoF9bnVGrQhd68TodTUDJ">
          <p xml:id="i-8jtjGrNYmB4AwDj8kS2kmM">
            Nr 1027
          </p>
          <p xml:id="i-6Gpn8dvT2iXN9PLqyFr2hi">
            Av herrar Gustavsson i Alvesta och Larsson i Öskeviksby, i anled-
            ning av Kungl. Maj:ts proposition nr 101, med förslag till lag
            angående ändring i lagen den 10 juli 1947 (nr 523) om kommunala
            åtgärder till bostadsförsörj-
          </p>
          <p xml:id="i-KPkdC63PWFm8dgnqwcVFWq">
            ningens främjande, m.m. (Lika lydande med motion nr 823 i Första
            kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-RpwuEV5EDUmExc94W1W7up">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 101 framlägges förslag till lagstiftning
            som ger Kungl. Maj:t rätt att förordna att kommuner i område,
            som utgör en enhet i bostadsförsörjningshänseende, skall anordna
            gemensam bostads- förmedling. Förslag om sådan lagstiftning har
            framlagts av bostadsförmed- lingsutredningen. Enligt utredningen
            bör kommun eller kommuner inte åläggas att anordna bostadsförmedling
            utan starka skäl. I flera remissytt- randen över utredningens
            förslag understryks att statliga åtgärder inte bör tillgripas
            förrän det visat sig att gemensam bostadsförmedling inte kan ordnas
            genom frivilliga överenskommelser mellan kommuner. För vår del
            finner vi det angeläget att den samordning, som är nödvän- dig
            vid tilldelningen av lägenheter till bostadssökande, sker genom
            frivillig samverkan mellan kommuner inom område som utgör en bostadsförsörj-
            ningsmässig enhet. Såsom framhållits av Svenska kommunförbundet
            inne- bär ett åläggande för flera kommuner att anordna gemensam
            bostadsför- medling ett betänkligt ingrepp i den kommunala självbestämmanderätten
            och bör därför om möjligt undvikas. Ytterligare ett antal remissinstanser
            ställer sig tveksamma till förslaget på grund av det ingrepp i
            den kommu- nala självstyrelsen som det måste anses innebära. Departementschefen
            delar uppfattningen hos de remissinstanser som framhåller att
            staten inte bör ingripa med tvång förrän det visat sig att det
            avsedda resultatet inte kan nås genom frivillig kommunal samverkan.
            Han ansluter sig till utredningens uppfattning att det bör föreligga
            starka skäl för ingripandet. Någon närmare precisering har inte
            skett, varken i utredningens betän- kande eller i propositionen,
            av grunderna för lagens tillämpning. Vi är med- vetna om svårigheterna
            att åstadkomma en närmare precisering. Det är en- ligt vår mening
            nödvändigt att lagen tillämpas med den största restriktivi- tet.
            Som utredningen framhåller har frågan om gemensamma bostadsför-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1027/mot_1967__ak__1027-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sqgn9MhhitmxjPCGMw7FSK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1027 år 1967 5
          </fw>
          <p xml:id="i-SXrmXGo54UduWuGgihV7mL">
            medlingar aktualitet främst inom storstadsområdena. Begreppet
            enhet i bo- stadsförsörjningshänseende bör inte ges en alltför
            vid innebörd. För när- varande kan det inte anses att sådan enhet
            i regel utgöres av mera än en kommun, utom i storstadsregionerna.
            Vi finner det nödvändigt att åtgärder vidtages för att åstadkomma
            sam- ordning av bostadsförmedlingsverksamheten i en sådan bostadsförsörj-
            ningsenhet som ett storstadsområde måste anses utgöra. Om det
            inte är möjligt att lösa detta på frivillighetens väg, måste man
            acceptera att något
          </p>
          <p xml:id="i-Qbh3wZBLA8NgJYmF8MCbQs">
            slag av noggrant avgränsad fullmakt ges åt Kungl. Maj:t. Med
            hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen måtte antaga
            de i proposition nr 101 fram- lagda förslagen till lagstiftning
            med den ändringen att 4 8 erhåller nedan angivna lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-XryLs3PCngeKnjENZsbwF8">
            (Kungl. Maj:ts förslag)
          </p>
          <p xml:id="i-EhW3DN7m13LUspYTraAsE8">
            (Motionärernas förslag)
          </p>
          <p xml:id="i-YRebUVwczAzKhgG7zN3WHq">
            4$
          </p>
          <p xml:id="i-DDemKXsgAGqqwCFQ8tQkLq">
            Om det behövs för bostadsförsörj- ningens främjande, äger Kungl.
            Maj:t förordna, att kommun skall anordna avgiftsfri bostadsförmed-
            ling samt att kommuner i område som kan anses utgöra en enhet
            i bostadsförsörjningshänseende skola anordna gemensam sådan förmed-
            ling och tillämpa enhetliga grunder vid anvisning av bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-9BWbiYapsJz9czZyVnAsfg">
            Har förordnande meddelats om gemensam bostadsförmedling, skola
            de deltagande kommunerna handha denna i kommunalförbund. Enas
            de förbundsordningen ändring av den eller om ordförande i förbundets
            fullmäktige eller styrel- se, beslutar länsstyrelsen eller, om
            kommuner i mer än ett län beröras, Kungl. Maj:t. I övrigt gäller
            lagen den 31 maj 1957 (nr 281) om kom- munalförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-WsofL6GWxxwfu8JwwTkG9G" type="date">
            Stockholm den 25 april 1967
          </p>
          <div xml:id="i-8AyfQwsXN6Wd5LhL3xhEju" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LWrAwLCALtc9yHMWbme6Sj">
              <item xml:id="i-5Z6fCaFNBT4FQiHZmqXcsM" who="unknown" type="signature">
                icke om eller
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8RnZtpyW78xx4wrmnDGhhM">
            Rune Gustavsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-8JtnUqeNQ1XhtFqCv5fK4T">
            i Alvesta
          </p>
          <p xml:id="i-Bjacwgv4RFZmWrMDyp5Tc7">
            Om det för bostadsförsörjningens främjande är synnerligen nödvän-
            digt, äger Kungl. Maj:t förordna, att, då frivillig kommunal samverkan
            inte kunnat uppnås, kommun skall anordna avgiftsfri bostadsförmed-
            ling samt att kommuner i område som kan anses utgöra en enhet
            i bostadsförsörjningshänseende skola anordna gemensam sådan förmed-
            ling och tillämpa enhetliga grunder vid anvisning av bostäder.
            Har förordnande meddelats om gemensam bostadsförmedling, skola
            de deltagande kommunerna handha denna i kommunalförbund. Enas
            de icke om förbundsordningen eller ändring av den eller om ordförande
            i förbundets fullmäktige eller styrel- se, beslutar länsstyrelsen
            eller, om kommuner i mer än ett län beröras, Kungl. Maj:t. I övrigt
            gäller lagen den 31 maj 1957 (nr 281) om kom- munalförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-2AAQQLfvgMBuNxk5EXuCS4">
            Erik Larsson (cp) i Öskeviksby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
