<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1117/mot_1967_höst_ak__1117-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-V7vY7pFWVZiHtHUBWk3YJY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CCLbNW9NPSt1Y9Xr5wwpLa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BgvNvyp9H56uADb6ai2Vd4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VC5bD8bQJMc9LTXmz4htW8">
        <div xml:id="i-Ax2p9N8X5ykVWXhnCxKF8">
          <p xml:id="i-Nijahcc1kTR3qRzsn3NQc8">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1117 år 1967 5
          </p>
          <p xml:id="i-3y9dJpDtfCn8mf1ejBwqiJ">
            Nr 1117
          </p>
          <p xml:id="i-LniUh36j5QUw68es6VT95i">
            Av herr Asp m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 160, med förslag till förordning om ändring i vägtrafik- förordningen
            den 28 september 1951 (nr 648), såvitt av- ser bl. a. axeltryck,
            bruttovikt och fordonslängd, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9hzLUMKaBSgG2navxZ4GXA">
            (Lika lydande med motion nr 903 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EKV9roATUJkW4nVcmiWs5s">
            I proposition nr 160 föreslås ändringar i vägtrafikförordningen
            om has- tighetsgränser för fordonskombinationer och införande
            av längdgräns för dessa. Därtill föreslås, att normerande axel-
            och boggietryck höjs för en anpassning till de värden, som redan
            bestämts för huvuddelen av vägnätet i gällande trafikkungörelser.
            Dessa nya regler för fordonskombinationernas längd och hastighet
            är att se som ett betydelsefullt steg mot ökad trafiksäkerhet
            inte blott för lätta och tunga fordonskombinationer utan för trafiken
            över lag.
          </p>
          <p xml:id="i-QfDmGUh5m1PVjHskYerbuy">
            En viss bestämd längdgräns bidrager till ett mer enhetligt bestånd
            för de längsta kombinationerna. Genom bestämmelsen underlättas
            en standar- disering, som på längre sikt måste betyda bl. a. fördelar
            av sänkta tillverk- ningskostnader. Samtidigt underlättar det
            de trafikövervakande myndig- heternas arbete. Vi finner också
            departementschefens förslag om längdbe- stämmelsen vara väl avvägt
            med tanke på förekommande enhetslaster, på vilka exempelvis skogsbruket
            baserat stora delar av sitt transport- och tillverkningsprogram.
            Den är likaså väl lämpad för den under utveckling varande containertrafiken.
            Propositionens regleringsförslag beträffande längder och axelavstånd
            för de tunga fordonskombinationerna motsvaras tyvärr inte av samma
            go- da enhetlighet och lämplighet för högsta tillåtna hastigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-PC7dpYg6r2jN2B8baEHTD6">
            Lastbil och påhängsvagn får nu framföras med en högsta hastighet
            av 70 kmj/tim., och tillkopplas lastbilen en släpvagn avses att
            samma hastig- het skall gälla. Påhängsvagn med släpvagn föreslås
            däremot alltjämt få ha kvar den nu gällande hastighetsgränsen
            40 km/tim. Fördelarna av kombinationen påhängsvagn med tillkopplad
            släpvagn är ur många synpunkter påtagliga. En dragbil med den
            säkra kopplingsan- ordningen vändskiva och tapp, på vilken påhängsvagnen
            lagras, ger en smidig och följsam kombination med som regel bättre
            spårningsegenska- per och kurvtagningsförmåga än lastbil med släpvagn.
            Utvecklingen av kombinationen främjar vidare en rationell transportteknik.
            Dragbilen kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1117/mot_1967_höst_ak__1117-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KmGi1EkA2p1aDio9znBZ5T">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 1117 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-PZquVL6UMnpDG2JMJDjvNa">
            tjänstgöra som dragande enhet för flera påhängsvagnar och tvingas
            ej till stillastående under lastning och lossning, som fallet
            är med en lastbil. Ce- nom en s. k. dollykoppling kan dragbilen
            medföra två påhängsvagnar med möjlighet att vidarebefordra endast
            en av dem i speciella fall exempelvis från terminal till en mottagare
            i centrala stadsområden. Ingen annan for- donskombination torde
            besitta samma möjligheter till smidig trafikanpass- ning. Den
            ger vidare ovedersägligt avgjort bästa axelfördelning för det
            äldre omoderna brobeståndet. Tyvärr har utredningen ej tillräckligt
            beaktat denna typ av fordonskom- bination, eventuellt därför att
            transportekonomiska överväganden inte skett. Vidare synes teoretiska
            och praktiska prov med lätta kombinationer ha lett utredningen
            till slutsatser, som ej utan vidare kan tillämpas på tunga sådana.
            Enligt vårt förmenande måste två faktorer uppmärksam- mas vid
            val av hastighetsgräns. Den ena avser den enskilda kombinatio-
            nens uppträdande i trafiken, med risker för bl. a. oberäkneliga
            fordonsrö- relser vid bromsning. Den andra är kombinationens tillåtna
            hastighet ställd i relation till andra fordons. Fördelar av en
            mera jämnflytande tra- fik har kraftigt understrukits av utredningen
            och utgör huvudmotivet för de ändrade bestämmelserna. Utredningen
            har konstaterat, att det finns en utpräglad tendens i riktning
            mot samma hastighet för alla tunga fordon, oberoende av tillåten
            hastighet. Detta förhållande synes självklart, efter- som det
            givetvis måste vara ett önskemål att inte framtvinga ett onödigt
            stort antal omkörningar mellan de tunga fordonen eller fordonskombina-
            tionerna. Så blir fallet om en grupp fordon hålles kvar vid en
            betydligt lägre hastighet än de andra. Vi tillmäter detta stor
            betydelse och understryker att vi här hela tiden talat om påhängsvagn
            i kombination med släpvagn, med effektiva brom- sar manövrerbara
            från förarplatsen. Skulle hastigheten ligga kvar vid 40 km/tim.
            orsakar ekipaget besvärande köbildningar, som man i anära fall
            velat undvika. Departementschefen anför bl. a. i sitt yttrande:
            ”Ett system med ett fler- tal olika gränser är otillfredsställande
            från övervakningssynpunkt och tor- de vara olämpligt från trafiksäkerhetssynpunkt.”
            För att departementschefens yttrande skall bli en realitet även
            ute på våra vägar krävs emellertid att den fordonskombination
            som blivit alltmer vanlig, dragbil jämte påhängsvagn och släpvagn,
            tillåtes framföras med samma hastighet som flertalet övriga tunga
            fordonskombinationer. Den likformade trafik som framstått som
            ett önskemål vid många trafiksäker- hetskonferenser kommer annars
            icke att kunna uppnås. Följande remissinstanser har förordat 70
            km/tim.: statens biltrafik- nämnd, domänverket (gemensamt med
            Skogsbrukets motortransportkom- mitté), skogsstyrelsen, Sveriges
            bilindustri- och bilgrossistförening och Mo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967_höst_ak__1117/mot_1967_höst_ak__1117-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ERVTbicRyjkLDSoQxGX65D">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1117 år 1967 T
          </p>
          <p xml:id="i-Pe8QiUjTQxXozbF37oHzD">
            torbranschens riksförbund, Näringslivets trafikdelegation, Svenska
            ce- mentföreningen, Svenska sågverksföreningars riksförbund och
            AB Såg- verksintressenter, Svenska gruvföreningen, Sveriges redareförening,
            Sve- riges mekanförbund, Södra Sveriges skogsägares förbund och
            vägplaneut- redningens majoritet. Sveriges trafikbilägares riksorganisation,
            Svenska vägföreningen och Motororganisationernas samarbetsdelegation
            har i princip samma yrkan- den. Starka trafiksäkerhetsskäl talar
            också för att kombinationen påhängs- vagn och släpvagn får framföras
            med 70 km/tim. Utredning har bl. a. visat att om hastigheten ökas
            till 70 km/tim. sjunker totaia antalet risk- fyllda omkörningar
            med ca 50 2. Studien har gjorts vid en ökning från 50 till 70
            km/tim., men effekten torde med största sannolikhet bli densamma
            vid ökning från 40 till 70 km/tim. Förutom ovan nämnda skäl talar
            dessutom starka nationalekonomiska intressen för en höjning till
            70 km/tim. 40 km/tim. är en orimligt låg has- tighet, och ett
            eventuellt bibehållande av denna max-gräns skulle innebära rmiljonförluster
            för de industrier och trafikutövare som är beroende av och har
            satsat på nämnd fordonskombination. Dessutom låses utvecklingen
            för den mest rationella fordonskombination som finns i dag. Vi
            anser att lagbestämmelser, rent allmänt, bör utformas så att rimliga
            förutsättningar för efterlevnad upprätthålles. Inte minst i fråga
            om tra- fiklagstiftningen torde detta vara önskvärt. Övervakningen
            kan endast under dessa förutsättningar få den positiva betydelse
            som måste vara en nödvändighet. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen vid behandling av proposition 160 måtte
            uttala att efter b) i lagtexten till 56 8 I mom. vägtrafikför-
            ordningen införes följande tillägg:
          </p>
          <p xml:id="i-JBuF4tebwJwT3GGX6bBiWq">
            en påhängsvagn jämte tillkopplad släpvagn samt for- donstågets
            samtliga hjul äro försedda med effektiva från fotbroms eller motsvarande
            anordning på bilen manövrer- bara bromsar ..... 70.
          </p>
          <p xml:id="i-q3Zs3QcUv6waXKWGGXdyk">
            Stockholm den 14 november 1967 Einar Asp (8) B. Sundelin (s)
            Carl-Wilh. Lothigius (h) T. Fredriksson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-VfBZoFqP99rvWqEnnuRc1s">
            Einar Larsson (cp) Elias Jönsson (fp) Valfrid Wikner (8)
          </p>
          <p xml:id="i-KsNqBdJ2N9TqvWWTHCUN3M">
            i Borrby i Ingemarsgården
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
