<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--fk--00341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="orcid_0000-0002-7647-4048" corresp="i-F1gUD9yk4xcFPXFag4E2Ew" when="2024-10-01">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__341/mot_1967__fk__341-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F1gUD9yk4xcFPXFag4E2Ew">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 341—342 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-LFyCCGCEbuPmtJNDJVwiNm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DQmdoRZdPerVQYg8CcD2jS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EAApk65f9uh9qzWXrPXLGf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MGqQQc9GFY3ymgz9BoQokZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-5QgATYoySk46cnFnWMP5cZ">
          <p xml:id="i-5HS6MbEnimbJuMzDrTNqwm">
            Nr 341
          </p>
          <p xml:id="i-34M13VhPhYmUGXBEnmVQc7">
            Av herr Svanström, om lokaliseringsstöd till Kalmar län och Got-
            lands län.
          </p>
          <p xml:id="i-EnW8ZJKJefzP21rJD3pUyb">
            I olika sammanhang har med stöd av tillgängliga statistiska uppgifter
            den olyckliga utvecklingen av näringslivet och därmed också den
            faktiska och framför allt den relativa befolkningsminskningen
            i sydöstra Sverige, där- ibland inte minst Kalmar län och Gotland,
            påtalats. När beslutet om statligt lokaliseringsstöd fattades
            i riksdagen anfördes såväl i utskottsutlåtande som i debatten
            många skäl för att låta jämväl syd- östra delen av Sverige ingå
            i stödområdet. Vad gäller Kalmar län och Gotland torde det fortfarande
            framstå som önskvärt, att statligt stöd i någon form ges åt företag,
            som vill lokalisera sin verksamhet till dessa län. Det torde ankomma
            på Kungl. Maj:t efter hörande av de lokala planeringsråden och
            i samförstånd med näringslivets företrädare att pröva i vilka
            former lokaliseringsstimulans lämpligen skall ske. Med anledning
            av det sålunda anförda föreslås, att riksdagen måtte besluta att
            i anslutning till behand- ling av frågan om fortsatt lokaliseringsstöd
            uttala att Kal- mar län och Gotlands län jämställes med det norra
            stöd- området.
          </p>
          <p xml:id="i-MCqYsEmtW7ooSrbA3PgVD7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-M43Q6VhNd6UKrMLMQyazXS" type="signatureBlock">
            <p who="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK" type="signature">
              Ivan Svanström (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-U2RJyrrjDRcAMpstx7cBy8">
            Nr 342
          </p>
          <p xml:id="i-D79TefBgKwSbuZDcMafyd5">
            Av herr Werner, om samhällelig kontroll av investeringsutveck-
            lingen, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-DRKVy9XTXoJpg3e9jLATQA">
            (Lika lydande med motion nr 427 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-E3yFYq1Vjy6CknbAN1Lnqg">
            Stockholm i januari 1967 Lars Werner (k)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
