<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__50/mot_1967__ak__50-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Pt4KkWgjH5pMkZRavNzit6">
        Nr 50—57 Motioner i Andra kammaren, nr 50 år 1967 I
      </fw>
      <div xml:id="i-5yMnpFiDy54NKFtTVR8MWT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D3XWBpD62EiyivhKaf21XQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TjtKxbbqQK3VMdw27nj9ja" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7MtXfja6QymvzhJCNazhyw" type="motBody">
        <div xml:id="i-REDXT6yaEd6TfmYMMGZzfc">
          <p xml:id="i-AwDwXPeYkvq6aJj8aDrEhL">
            Nr 50 Av herr Mundebo m. fl., om sänkning av rösträttsåldern.
          </p>
          <p xml:id="i-QThCGsgvb4c8YvH93eAgDn">
            Ar 1965 skedde en grundlagsändring i fråga om rösträttsåldern
            som inne- bar att rösträtt inträder året efter det medborgaren
            fyllt 20 år. I samband med grundlagsändringen framfördes från
            olika håll förslag om ytterligare sänkning av rösträttsåldern
            till 18 år. Konstitutionsutskottet hänvisade i sin avslagsmotivering
            till sin ståndpunkt då frågan behandlades vid 1964 års riksdag.
            Utskottet uttalade då att en längre gående sänkning av röst- rättsåldern
            hade samband med regleringen av myndighetsålder och för- mynderskap.
            Dessa frågor skulle då bli föremål för utredning. Denna ut- redning
            har sedermera tillsatts. Utredningen skall enligt sina direktiv
            be- akta myndighetsålderns förhållande till andra åldersgränser.
            I motioner vid 1965 och 1966 års riksdagar vände sig åtskilliga
            motionä- rer mot tanken att det skulle finnas ett oavvisligt samband
            mellan myn- dighets- och rösträttsålder. Denna princip har man
            också brutit i och med beslutet om nu gällande bestämmelser om
            rösträttsålder. I 1966 års kom- munalval hade ungdomar födda 1945
            rösträtt. Drygt hälften av dessa hade ännu inte uppnått myndighetsåldern
            då de röstade. I själva verket har det sedan det demokratiska
            genombrottet i Sverige varit vanligt att rösträtten inträtt vid
            en annan ålder än den fulla rättsliga rådigheten. Olika rättigheter
            och skyldigheter inträder i dag vid många olika ålders- gränser.
            Långt före myndighetsdagen har den unge fått rätt att ta ar- bete
            på egen hand, att själv välja bostad och flytta från föräldrahemmet
            samt att handha sin egen arbetsinkomst. Han blir också straffmyndig
            och inkallas till sin första värnpliktstjänstgöring, innan han
            blir myndig. Själ- va myndighetsdagenr har i själva verket betydelse
            endast för den som äger förmögenhet eller önskar ta andra lån
            än studie- och bosättningslån. 18- årsåldern är också gränsen
            för rätten att själv sluta och uppsäga tjänste- avtal. Denna ålder
            är för många ungdomar också den tidpunkt då de läm- nar skolan
            för arbetsmarknaden eller då de övergår till högre utbildnings-
            anstalt med ett studiemedelssystem där studenterna förutsätts
            själva hand- ha studiemedlen. Kvinnorna har rätt att gifta sig,
            och många män får dis- pens för att ingå äktenskap. 18-årsåldern
            ger vidare rätt att ta körkort. In- kallelse till första värnpliktstjänstgöring
            sker. Vid 18 års ålder inträder också full straffmyndighet. Redan
            efter uppnådda 16 år får den unge rätt att disponera över sin
            egen arbetsinkomst, och han har rätt att idka nä- ring efter särskilt
            tillstånd. Efter uppnådda 18 år har medborgaren också rätt att
            självständigt välja kyrkotillhörighet. Bihang till riksdagens
            protokoll 1967. 4 saml. Nr 50—57
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__50/mot_1967__ak__50-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6M3EivfJ3TgqioyrnGYip8">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 50 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-HgjdwwGgnz7CDbAy8HDLrU">
            I detta läge ter det sig långt mera naturligt att anknyta rösträttsåldern
            till den tidpunkt då ovannämnda skyldigheter och rättigheter inträder
            än att anknyta till den tidpunkt då ungdomar får full rättslig
            rådighet över sin förmögenhet. Rätten att delta i politiska val
            kan knappast anses böra motiveras av rådigheten över förmögenhet.
            Däremot kan det hävdas att den som har vissa samhälleliga skyldigheter
            såsom skattskyldighet och värnplikt också bör ha rätt att delta
            i de politiska besluten. Vid den tid- punkt då många ungdomar
            får en självständig ekonomi och själva bildar hushåll bör de också
            bli politiskt fullmyndiga medborgare. Det finns en klart uttalad
            ungdomsopinion för en sänkning av rösträtts- åldern. Valdeltagandet
            bland förstagångsväljarna har varit ständigt sti- gande under
            senare år. I själva verket var troligen i 1966 års val differen-
            sen mellan valdeltagande bland förstagångsväljare och andra väljare
            mindre än mellan gifta och ogifta väljare. En undersökning av
            rösträtts- deltagandet som utförts av drätselkammaren i Västerås
            visar bl. a. detta resultat. Att ungdomens politiska mognad har
            höjts avsevärt bl. a. genom grundskolereformen och genom införandet
            av samhällskunskap som själv- ständigt ämne i skolorna kan inte
            bestridas. Massmedia har betytt mycket, framför allt för utvecklande
            av ungdomens samhällsintresse. Ett tecken på detta är att genomsnittsåldern
            på medlemmarna och ledningen i de po- litiska ungdomsförbunden
            har sjunkit avsevärt under de senaste 20 åren. En sänkning av
            rösträttsåldern är en angelägen demokratisk reform. Det är väsentligt
            att inte utestänga flera ungdomsgenerationer i åldrarna mellan
            18 och 20 år från politiskt inflytande. Med hänvisning till vad
            som ovan anförts hemställer vi, A. att riksdagen måtte 1. besluta
            såsom vilande grundlagsändring att rösträtts- åldern vid val till
            riksdagens andra kammare sänks från nu gällande till året efter
            uppnådda 18 år, 2. besluta att rösträttsåldern vid kommunala val
            sänks på samma sätt; samt B. att vederbörande utskott måtte utarbeta
            förslag till er- forderliga grundlags- och lagändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-HXhaq3hdc52PSatWUzBSTB" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1967
          </p>
          <p xml:id="i-NX1H9nCkdeJYynth6a9zSJ">
            Ingemar Mundebo (fp) Ola Ullsten (fp) Elias Jönsson (fp) i Ingemarsgården
          </p>
          <p xml:id="i-UebkJYdARxP2TSAwFUGGF7">
            Sören Norrby (fp) Axel Gustafsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-27w18a6DUPN51Dmna5sv32">
            i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
