<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--01059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1059/mot_1967__ak__1059-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Fekg8wCP3o9YJiBqex8cNj">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 1058—1059 år 1967
      </fw>
      <div xml:id="i-GV72MEg487ZppXXwWCEszj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YSmww1BsztaHm8YTmQDrKi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XNCd37f7MUxB4vgzQdhAVZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ss3EqAzrdgKjcZi8LJPNa" type="motBody">
        <div xml:id="i-3i1mxNDp5sASWRCd9cCijr">
          <p xml:id="i-X2KX6N61oH1XQFn61dg6Bj">
            Samhället bör inte medverka till produktion av livsmedel som
            innehåller hälsovådliga gifter. Enighet bör därför kunna råda
            om att sådana be- kämpningsmedel, som har effekter av här antytt
            slag, inte får komma till användning. Åtgärder måste skyndsamt
            vidtas för att biocidernas skad- liga verkningar på människorna
            skall kunna undgås. Strävan att undvika förgiftade livsmedel bör
            naturligtvis även gälla vid import. En skyndsam utredning är enligt
            vår mening nödvändig, där sambandet mellan odlingsmetoder, jordens
            struktur och biologiska balans, angrepp av skadeorganismer, ogräsintensitet
            och biocidfrekvens klarlägges. Syftet med denna utredning skall
            sålunda vara att utarbeta odlingsmetoder som leder till giftfria
            livsmedel. En utredning äv detta slag bör givetvis göras av exper-
            ter, men frågan synes oss vara av den arten att även parlamentariker
            bör anlitas för detta utredningsuppdrag. Med stöd av vad som ovan
            anförts hemställes, att riksdagen vid sin behandling av proposition
            nr 95 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om skyndsam
            utredning i syfte att dra upp riktlinjerna för en kvalitets- mässigt
            högvärdig livsmedelsproduktion på i motionen an- förda grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1C6PfcB9k92TBCf71wxuo" type="date">
            Stockholm den 2 maj 1967
          </p>
          <p xml:id="i-64ZvNKq7vaBC61Tb1wCjQy">
            Jan-Ivan Nilsson (cp) Erik Tobé (fp) Erik Grebäck (cp) i Tvärålund
            Bertil Johansson (cp) Carl Eric Hedin (h) Nr 1059
          </p>
          <p xml:id="i-AJxvba2YMTgKbxUJ8AXpxf">
            Av herr Nordgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            95, angående riktlinjer för jordbrukspolitiken m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YP7QewGbMPDavtcMMhUHYG">
            (Lika lydande med motion nr 853 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WJy3PFXv4d2ME8NknqyMwY" type="date">
            Stockholm den 2 maj 1967 Hans Nordgren (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
