<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--01019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1019/mot_1967__ak__1019-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RFMz8KdwtA6GkXUTQPUPXH">
        Motioner i Andra kammaren, nr 1019 år 1967 11
      </fw>
      <div xml:id="i-TvE7GdXWdXdziALn3bLahA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ed45W5pSFt4uetDmCGUqCh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-62Sm5cdYvTwjmPsu1D1CqN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Me4hDnpc6MKLxFH7J7X5vH" type="motBody">
        <div xml:id="i-MbNxFDjF6ERCpQZHpXLb89">
          <p xml:id="i-HeRcMqXmPAidEZgRGXXpG8">
            Nr 1019
          </p>
          <p xml:id="i-7kr14QvzZBJYxGtnZHwj9J">
            Av herr Nihlfors m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 83, med förslag till lag om tryggande av pensionsutfäs-
          </p>
          <p xml:id="i-DwSUGi1mTwTesjcK2N2rzN">
            telse m.m. (Lika lydande med motion nr 814 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-F2K4R7y8ttHb4XWmUiXxFV">
            I proposition nr 83 framläggs förslag till lag om tryggande av
            pensions- utfästelse m. m. Propositionen grundar sig på pensionsstiftelseutredningens
            betänkande »Pensionsstiftelser II&gt; (SOU 1965:41). Detta betänkande
            innehöll åtskilliga långtgående förslag till föränd- ringar beträffande
            nu existerande stiftelser. Lagförslaget avser ju att tryg- ga
            privata pensioner. Av den nu framlagda propositionen framgår att
            man i ett för löntagarna synnerligen viktigt hänseende frångått
            förslaget, nämligen beträffande för- månsrätten i konkurs. Utredningen
            föreslog att förmånsrätt jämlikt han- delsbalken 17 kap. 11 $
            skulle ges åt fordran å framtida pension. Denna förmånsrätt i
            konkurs ligger som bekant efter inteckningar men före skat- ter.
            Med det starkt ökade antalet konkurser skulle den föreslagna förmåns-
            rätten ha fått stor betydelse för löntagarna utan att den nämnvärt
            skulle ha påverkat företagens kreditmöjligheter. Vi har sett flera
            exempel på hur löntagare, som haft pensionsutfästelser från fria
            stiftelser eller säkrade i dylika stiftelser, blivit helt utan
            pension i arbetsgivarens konkurs, därför att någon förmånsrätt
            jämlikt handelsbal- ken 17 kap. 11 $ ej skyddade pensionsfordringen.
            Vi har erfarit, att rena socialfall uppstått på grund härav. Det
            måste anses mera angeläget att säkra pensionsmedel än skatter,
            eftersom ju pensionsmedel är att betrakta som lönemedel. Vad skatternas
            förmånsrättsställning beträffar har lagbe- redningen även framlagt
            ett förslag innebärande att denna förmånsrätt skall avskaffas.
            I sina yttranden över pensionsstiftelseutredningens betänkande
            instämde såväl LO som TCO i förslaget att pensionsmedel skulle
            erhålla förmånsrätt enligt handelsbalken 17 kap. 11 $. | Med hänvisning
            till ovanstående hemställer vi, att förmånsrättsordningen i handelsbalken
            17 kap. 11 $, 3:e stycket, får följande lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1019/mot_1967__ak__1019-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6prxfE94somjLkzkGbjP5Y">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 1019—1021 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-4Xnyhw8rgVGSKSQRmJm63R">
            &gt;Förmånsrätt efter vad i andra stycket sägs åtnjutes i arbetsgivarens
            konkurs för fordran å framtida pension, i den mån fordringen icke
            utgår med förmånsrätt enligt 6 a $. Samma förmånsrätt åtnjuter
            borgensman till allmän pensionsplan för vad han utgivit till inköp
            av privat pensionsför- säkring åt gäldenärens arbetstagare. Utfäst
            pension får dock ej väsentligt överstiga vad som är normal pension
            inom motsvarande grupp av arbets- tagare.»
          </p>
          <p type="date" id="i-TwtKSVw5US9QYqxN181SY7">
            Stockholm den 26 april 1967
          </p>
          <div xml:id="i-5M1HyNtPkQsfBFUtvDNVYB" type="signatureBlock">
            <p who="i-4N2H4JtSVXb7vKfkkSFwth" type="signature">
              Folke Nihlfors (fp)
            </p>
            <p who="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S" type="signature">
              Bengt Wiklund (s)
            </p>
            <p who="i-FGusd4eXuptNKUobbCPboZ" type="signature">
              Folke Björkman (h)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SKP61bdZvYdgM36GN6GGSK">
            Nr 1020
          </p>
          <p xml:id="i-NdJXmdiWGZzSUfUQkt6Vho">
            Av herr Jonasson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 95, angående riktlinjer för jordbrukspolitiken m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Kgh43BqxhHPb5Zs9BuRojJ">
            (Lika lydande med motion nr 816 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9tTSzvK2QJtCTeGBkQ8zG9" type="date">
            Stockholm den 24 april 1967
          </p>
          <div xml:id="i-QX1ePAM632kaG8Mqx5RDL8" type="signatureBlock">
            <p who="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA" type="signature">
              Bertil Jonasson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PKyJ8GsTnEa4BZHks1uNdK">
            Gustaf Svensson (cp) Fritz Börjesson (cp) Stig Josefson (cp)
            i Vä i Glömminge i Arrie Nr 1021
          </p>
          <p xml:id="i-D6TMxstYjrR3TaT9RmXoyi">
            Av herr Svensson i Vä m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 95, angående riktlinjer för jordbrukspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-26vYizmCY57adPS4Szkkjq">
            m.m. (Lika lydande med motion nr 818 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DzXrY5geNzLPhKPFFTYoJA" type="date">
            Stockholm den 24 april 1967
          </p>
          <div xml:id="i-EsbVPcwmfXmDh7YfmSDvzH" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Gustaf Svensson (cp)
            </p>
            <p who="i-F8bSD7JcePAy5c3DWYPLRs" type="signature">
              Sven Vigelsbo (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              z Sven Johansson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2e4Notjc1GZKf4GG8uJ5aS">
            i Vä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
