<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00764">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BLY179BamxSP6V4kx3AxtT">
        Nr 764—767 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UymQaN6fdwCGEno8vv4Msw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bm6n6cBr74gsqhcZe3KR8Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SumEW6cWGTrjGpqoxfdX5Z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CA6iJZRPQJXEVJTy7QZboD" type="motBody">
        <div xml:id="i-RPrfb8jUbvD2aWGSVWNsup">
          <p xml:id="i-KwexSZZzbyaetcJsSooPqx">
            Nr 764
          </p>
          <p xml:id="i-B6dfaGKi2piVuDAk3DNxUs">
            Av herrar Ohlin och Hedlund, angående stabiliseringspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Noe5WdCMfKff8FWiwWbn43">
            (Lika lydande med motion nr 594 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Pf56BKrxnQjUm7tj6m4qgZ">
            Allt tydligare framträder att den ekonomiska politik som förts
            under den nuvarande regeringens ledning inte förmår lösa de centrala
            stabiliseringspolitiska problemen. Dessa har tvärtom under det
            senaste året skärpts på ett mycket all- varligt sätt. Stegringen
            av den allmänna pris- och kostnadsnivån har — mätt i konsumentprisindex
            — uppgått till ca 5 Y0 under loppet av 1966, samtidigit som prisutvecklingen
            hos våra viktigaste handelspartners varit lugnare. Detsamma gäller
            kostnaden per arbetstimme i pengar räknat. Däremot har realinkomsten
            per huvud stigit mindre än i de flesta andra industriländer. Den
            allmänna bil- den, betraktad över en flerårsperiod tillbaka, visar
            också att prisutvecklingen i Sverige — bortsett från Danmark —
            varit den mest ogynnsamma bland OECD- länderna. Den aktuella trenden
            i fråga om den svenska kostnadsutvecklingen i relation till utvecklingen
            utomlands pekar i en för vårt lands vidkommande ogynnsam riktning.
            Någon nämnvärd ljusning i fråga om bytesbalansen med utlandet,
            vilket man från regeringens sida lät förmoda under sommaren, har
            trots bilimportens sannolikt ej bestående minskning inte inträtt.
            Underskottet för 1966 beräknas nu till 1350 milj. kr. mot 1511
            milj. kr. för 1965 och skulle med oförändrad ekonomisk politik
            enligt konjunkturinstitutets prognoser växa till 1750 milj. kr.
            för 1967. Trots de särskilda åtgärder i syfte att dämpa den inhemska
            efterfrågan som föreslås i statsverkspropositionen tenderar under-
            skottet i bytesbalansen enligt konjunkturinstitutet åter att växa
            under år 1967 (till ca 1400 milj. kr.). Det nya men i betraktande
            av kostnadsutvecklingen inte överraskande inslaget i bilden är
            de oroande tendenserna i sysselsättningsläget. Antalet företagsnedläggelser
            eller andra former av driftinskränkningar har ökat starkt under
            1966. Medan antalet anställda som blivit arbetslösa i samband
            med nedläggningar eller produktionsomläggningar tidigare utgjorde
            8000 å 9 000 per år, uppgick antalet permitterade under 1966 till
            20 000. Någon omedelbar vändning i gynnsam riktning kan inte skönjas.
            Tvärtom pekar olika omstän- digheter på ökning av omställningsarbetslösheten.
            Till den allmänna bilden av den svenska samhällsekenomiens aktuella
            läge hör också den relativt svaga produktionsutvecklingen. Tillväxten
            i den samlade produktionen av varor och tjänster (nationalinkomsten)
            har under de senaste två åren varit svagare i Sverige än genomsnittet
            för Västeuropa. Det gäller i markerad grad det senaste året, då
            den svenska nationalinkomsten i fasta pri-
          </p>
          <p xml:id="i-GnTtcze12FGBDtazRpySX1">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1967. 4 saml. Nr 764—767
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DSWi6qy2dXszLEdrVwnGH4">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-YSv3VXwtTz931TsQfxgcE1">
            ser endast ökade med 2,9 Yo. Även för 1967 förutses enligt konjunkturinstitutet
            en något svagare produktionsutveckling i Sverige än för Västeuropa
            som helhet (exklusive Storbritannien).
          </p>
          <p xml:id="i-RWHgc9dbPZJpXGdppmrEkV">
            Grundläggande misstag i den förda regeringspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-7z24n9honvtBYKHDL17vGJ">
            De svårigheter som kännetecknar den ekonomiska utvecklingen i
            Sverige och som vad arbetsmarknadsproblemen gäller kan komma att
            direkt beröra de ome- delbara försörjningsmöjligheterna för tiotusentals
            enskilda familjer samman- hänger självfallet med en rad olika
            omständigheter. I stor utsträckning kan dessa härledas till misstag
            och försummelser som den nuvarande regeringen begått i sin ekonomiska
            politik. I olika sammanhang har vi angivit och utförligt belyst
            de misstag och försummelser som begåtts. Sammanfattningsvis vill
            vi här peka på några av de viktigaste:
          </p>
          <p xml:id="i-kz1yHsqTdEsM1Gzjawje3">
            1. Skadeverkningarna för såväl den enskilde som hela samhällsekonomien
            av en ständigt fortgående penningvärdeförsämring av den omfattning
            som den- na haft under de senaste åren har negligerats. Intresset
            att med enregi och målmedvetenhet bekämpa inflationen har varit
            otillräckligt. I grunden ligger en allvarlig felbedömning från
            regeringens sida av inflationens verkningar. Planeringen av reformarbetet
            och dess anpassning till de statsfinansiella och samhällsekonomiska
            resurserna har varit synnerligen bristfällig. 3. Den bristande
            planeringen har lett till ryckighet i finanspolitiken. Denna har
            också i stort sett anpassats dåligt till den faktiska konjunktursituatio-
            nen. 4. I särskilt hög grad har ryckighet utmärkt regeringens
            politik på bostadsom- rådet. Det har lett till överansträngning
            av resurserna under vissa perioder med bl. a. kraftiga kostnadsstegringar
            som följd. Plötsliga kastningar har gjorts för att söka mildra
            skadeverkningar av gjorda feldispositioner. 35. Kapitalförsörjningen
            i fråga om såväl bostadssektorn som företagsinveste- ringarna
            har försummats. En direkt avvisande inställning har intagits gent-
            emot flertalet väckta förslag att stimulera det enskilda sparandet.
            Företags- sparandet har medvetet strypts. Följden har blivit ett
            krisartat läge på kapi- talmarknaden, som trots höga räntor lett
            till regleringar, marknadssplittring och direkt omöjlighet för
            många företag att få erforderlig kredit. 6. Det alltmera markerade
            behovet att reformera skattesystemet — bl. a. i syfte att förbättra
            de svenska företagens konkurrensläge gentemot utlandet till gagn
            för de anställda — har mötts med oförståelse.
          </p>
          <p xml:id="i-TBfEEN6wG63XKWbYYpEdib">
            N
          </p>
          <p xml:id="i-435rNEGo6QpV4TJ1EMU2uS">
            Listan av försummelser och misstag i regeringspolitiken skulle
            kunna göras bå- de längre och mera detaljerad. Men den anförda
            uppräkningen torde vara till- räcklig för att visa de enligt vår
            mening viktigaste kardinalfelen i den förda po- litiken: den slappa
            hållningen gentemot inflationen, den bristande planeringen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WrswfMgis6Xn2ZZ96yQ3PP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967 3
          </fw>
          <p xml:id="i-GFsjsh6FdydcASp8RTav1g">
            och felgreppen i fråga om kapitalförsörjningen. Med dessa misstag
            hänger den bristande verksamheten i fråga om konkurrensläget gentemot
            utlandet nära sam- man.
          </p>
          <p xml:id="i-DpoTgYSLFuGCjiTDuCsZYa">
            Ökade risker för arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-89FupaJmC27WSzQGbpcTTn">
            De strukturrationaliseringsproblem som nu framträder med sådan
            skärpa inom vissa delar av svenskt näringsliv bör ses mot bakgrunden
            av den förda re- geringspolitiken. Att de blivit så besvärande
            beror nämligen inte bara på de all- tid pågående tekniska förändringarna,
            som inom stora områden ökar fördelarna av stordrift och specialisering.
            I inte ringa utsträckning är orsaken att söka däri att det allmänna
            kostnadsläget i Sverige utvecklats så ogynnsamt i förhål- lande
            till kostnadsläget utomlands, att möjligheterna att vinna avsättning
            för svenska produkter till kostnadstäckande och lönsamma priser
            allvarligt försäm- rats. Även i fråga om en mängd företag med
            produktion huvudsakligen inriktad på den inhemska marknaden uppträder
            i princip samma konkurrens- och avsätt- ningsproblem. I båda fallen,
            ehuru mest utpräglat inom vissa delar av exportnä- ringarna, leder
            utvecklingen till starkt minskade självfinansieringsmöjligheter.
            Dessa har under senare år dessutom minskats genom regeringens
            ekonomiska politik i fråga om pensionsfonden och otillräckliga
            avskrivningsmöjligheter, och kreditmarknaden har samtidigt strypts
            genom en starkt åtstramande kreditpoli- tik med obetydlig tillgång
            till den utländska kapitalmarknaden. För den enskilde löntagaren
            och hans familj blir resultatet av en sådan politik ökade risker
            för arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-RW7VL4qYFooCJRT4nQTey9">
            Starkare budgetpolitik skapar förutsättningar för lättnad i kreditpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-LHbhPg6svChCdjNYQcPCQg">
            Från regeringssidan söker man nu skapa intrycket att de strukturrationalise-
            ringsproblem som aktualiserats utgör problem av en mer eller mindre
            ny natur, som alltså inte skulle ha förekommit tidigare. Det är
            en felsyn. Vad som gör dagens problem så besvärliga är att kapitalförsörjningen
            för de nödvändiga ratio- naliseringarna i så hög grad försvårats
            genom en under lång tid felaktig eko- nomisk politik. Bland de
            kortsiktiga åtgärder som måste vidtagas för att underlätta lösningen
            av de trängande, aktuella kapitalförsörjningsproblemen och för
            att vända den oroande utvecklingen i fråga om bytesbalansen i
            rätt riktning bedömer vi en för- stärkning av finanspolitiken,
            jämfört med innevarande år, som nödvändig. Det i statsverkspropositionen
            framlagda budgetförslaget för nästa finansår innebär en förstärkning
            av budgetsaldot med ett belopp av storleksordningen 900 milj.
            kr. i Jämförelse med det nu beräknade utfallet av innevarande
            budgetår. Detta bör få en verkan i rätt riktning på kapitalförsörjningen.
            Detta ståndpunktstagande från vår sida innebär inte att vi på
            längre sikt godtar den avvägning mellan kollek- tivt och enskilt
            sparande som regeringens politik leder till. Konjunkturtendenserna
            såväl inom landet som på för svensk ekonomi viktiga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KMEBB13rNddvdcMsf3c8jx">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-REAjR4gyBccmHn2iwtiA2b">
            utlandsmarknader framstår som synnerligen osäkra. Budgetförslaget
            i stats- verkspropositionen är i huvudsak grundat på material
            rörande konjunkturut- vecklingen som framtagits under loppet av
            hösten 1966. Uppgifter som framkom- mit senare — bl. a. i konjunkturinstitutets
            senaste konjunkturbarometer — an- tyder att bedömningen på höstmaterialet
            kan vara väl optimistisk. För dagen vill vi likväl inte förorda
            någon väsentlig ändring av den i statsverkspropositio- nen föreslagna
            förstärkningen av budgetpolitiken, men vi vill betona att riskerna
            för en nedgång i sysselsättningsläget måste följas särskilt noga.
            Den förstärkning av budgetläget som nu åstadkommes bör skapa möjlighet
            för en lättnad i kredit- politiken, ev. också i finanspolitiken
            om konjunktursituationen skulle visa vi- kande tendenser. Det
            bör emellertid betonas att den svaga bytesbalansen i hög grad
            begränsar vår rörelsefrihet vad beträffar en allmän lättnad i
            såväl finans- som kreditpolitiken. Detta är en allvarlig olägenhet,
            som blivit följden av re- geringens misstag. Den aktuella osäkerheten
            i fråga om utvecklingen av syssel- sättningsläget gör det angeläget
            att riksdagen inte behandlar arbetsmarknadsan- slagen och vissa
            andra näringspolitiska anslag för nästa budgetår förrän 1 ett
            se- nare skede av vårsessionen och skapar en så god beredskap
            som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-BezGLLJduLKJ2EKrMRSUaf">
            Särskilda insatser erfordras för att trygga sysselsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-WuoiyTT8ygwWXfGHYveGE1">
            Det ansträngda läge som regeringspolitiken skapat för bl. a.
            näringslivets kapi- talförsörjning gör det nödvändigt att särskilda
            insatser nu göres från statsmak- ternas sida för att underlätta
            kapitalanskaffningen för genomförande av de struk- turrationaliseringar
            och andra effektivitetshöjande rationaliseringar som framstår
            som oumbärliga för att trygga framåtskridande och sysselsättning
            inom ramen för ekonomiskt bärkraftiga företagsenheter. Formerna
            för dessa särskilda insatser vill vi hålla öppna i avvaktan på
            de förslag som aviserats från regeringens sida. Det grundläggande
            är att kapitaltillgången ökas. Vi vill här betona nödvändig- heten
            av att sådana former väljes att en företagsekonomiskt rationell
            bedömning garanteras och att i övrigt inga särskilda villkor fästes
            från statens sida. Det synes oss också angeläget att en sådan
            differentiering av de särskilda insatserna eftersträvas att även
            mindre företag kan komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-HYAS99P2Y946xpbkMpyuio">
            Beredskap för konjunkturnedgång
          </p>
          <p xml:id="i-KpbiV9C9Cq7zVYRK9Z7fGj">
            Som vi tidigare påpekat råder viss osäkerhet rörande bedömningen
            av kon- junkturutvecklingen. En ökad beredskap som tar sikte på
            möjligheterna av en väsentlig försämring av konjunkturerna är
            i detta läge nödvändig. Höjningen av beredskapsgraden måste omfatta
            en rad olika områden. Kungl. Maj:t bör så- lunda ta initiativ
            i syfte att planera en väsentlig ökning av bostadsbyggandet: Detaljplaneringen
            genom arbetsmarknadsstyrelsen för vissa byggnads- och an- läggningsarbeten
            i beredskapsreserven bör överses så att redan under de närmas-
            te månaderna bästa möjliga beredskap åstadkommes. Riksbanken bör
            vara be- redd att i större omfattning tillåta emissioner av obligationslån
            för industriella
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EkJsAMo9j7fYPSkqnn4nUh">
            Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967 5
          </fw>
          <p xml:id="i-3Tkxc7mQjUTGsB8Zd8nAi8">
            och andra investeringar. Myndigheterna bör utan tidsutdräkt kunna
            frisläppa oprioriterade byggen. Om regeringens förslag om en 25
            Yy-ig investeringsavgift skulle gå igenom, innebär det risk för
            att bl. a. den kommunala planeringen för sådana byggen försämras.
            Möjligheten att öka de s. k. provisoriska skolbyggena bör särskilt
            observeras. Regeringen bör vidta förberedelser för att genom an-
            vändning av företagens investeringsfonder för konjunkturutjämning
            även and- ra investeringar än byggnadsinvesteringar skall kunna
            få höjd beredskap. Man bör uppta förberedande förhandlingar, som
            möjliggör tidigareläggning av be- ställningar på ur sysselsättningssynpunkt
            speciellt känsliga områden, exempelvis gällande textilindustri
            och framställning av en del varor för försvaret. Att riks- bankens
            ränte- och kreditpolitik anpassas till ett sådant ändrat läge
            betraktar vi som självklart.
          </p>
          <p xml:id="i-Lx3GYU8WX89ntUp52fwcUG">
            Långsiktigt stabiliseringsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-PY8QhhqwbCUTcQ1qjZphPS">
            Något effektivt stabiliseringsprogram har ännu inte framlagts
            från regeringens sida. Finansministern räknar t. ex. med en prisstegring
            om 4,5 proc. som bl. a. måste ses mot bakgrunden av att inträffade
            och förväntade prisstegringar medför en fortsatt press uppåt på
            den allmänna kostnadsnivån. Treårsavtalen har emel- lertid erbjudit
            en tidsfrist som arbetsmarknadsparterna å sin sida ansett böra
            användas för inbördes överläggningar om lönebildningssystemet.
            Det är enligt vår uppfattning viktigt att statsmakterna genom
            sina åtgärder skapar bättre för- utsättningar än hittills för
            stabil ekonomisk utveckling, så att alla medborgare får del av
            de ekonomiska framstegen. Till viss del kan dessa förutsättningar
            bäst skapas genom samråd mellan statsmakterna och arbetsmarknadsparterna
            samt företrädare för andra folkgrupper. Det krav på upprättande
            av ett samlat stabiliseringsprogram som vi framför- de vid fjolårets
            riksdag har lika stor aktualitet i dag. Vi anser oss därför på
            nytt böra framföra detta krav. Det av oss förordade stabiliseringsprogrammet
            inne- fattar bl. a. följande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-TUG4gr1xm9fWnErVHzMjae">
            1. Fastare statlig budgetplanering. Rullande femårsplan
          </p>
          <p xml:id="i-SxdHnfyyfJ2mUE9mHcKKN3">
            Som vi framhållit ovan har den statsfinansiella och samhällsekonomiska
            pla- neringen av reformarbetet varit synnerligen bristfällig.
            Vi underströk i vår fjol- årsmotion att en angelägenhetsgradering
            och tidsplanering måste göras av re- formarbetet avseende en framförliggande
            flerårsperiod, inom ramen för de under samma period väntade statsinkomsterna.
            För att nå detta syfte förordade vi som arbetsinstrument en flerårsplan
            för statens utgifter och inkomster. Denna borde förslagsvis omfatta
            fem år, varvid för de första tre åren en mera preciserad pla-
            nering borde eftersträvas. Genom sin »rullande» karaktär skulle
            planen medge viss anpassning till det aktuella läget. Men en betydligt
            större stadga skulle vin- nas för statsfinansernas utveckling.
            Inte minst med tanke på den höjd som den allmänna skattenivån
            nu nått sy-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XrWApdnxDLSkBD3Qz36ree">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-UwfCcaeVCVgJmjEw38gLoH">
            nes det oss ännu mer angeläget att en sådan fastare planering
            av statsutgifter- nas utveckling kommer till stånd. Det bör ligga
            i ett sådant systems natur att en noggrann prövning av nya statliga
            utgifter och rationalisering av den stat- liga verksamheten ingår
            i ramen för den rullande flerårsplaneringen. Såsom vi framhöll
            i fjol måste en mera genomarbetad långtidsplanering av den statliga
            budgeten ingå i en översiktlig framtidsbedömning av hela den offent-
            liga sektorn. På så sätt erhålles nämligen underlag ur en bredare
            samhällseko- nomisk synvinkel för angelägenhetsgradering och tidsplacering
            av olika uppgifter och reformer. Vi framställer yrkande om en
            fastare statlig budgetplanering i en särskild mo- tion.
          </p>
          <p xml:id="i-FJMtHMQieoTCriZLXAJW6H">
            2. Arbetskraftsbudget
          </p>
          <p xml:id="i-XEhbeaHydAZ8n5rWdVoKCM">
            En central del av det grundmaterial som i ökad utsträckning behövs
            för den offentliga utgiftsplaneringen måste utgöras av mera omsorgsfullt
            utarbetade ana- lyser av tillgången på olika slag av arbetskraft
            och möjliga ändringar däri samt av det väntade behovet vid den
            planerade reformeringen av samhället. För detta ändamäl bör, som
            vi tidigare föreslagit, en nationalbudget i arbetskraftstermer
            upprättas. Denna skulle ge en redovisning av arbetskraftens totala
            använd- ning, den sannolika framtida tillgången på arbetskraft
            av skilda slag och med olika utbildning samt prognoser rörande
            de framtida arbetskraftsbehoven till följd av väntad samhällsutveckling
            och föreslagna eller planerade reformer. Härigenom skulle såsom
            vi tidigare framhållit en samhällsekonomiskt god an- passning
            av reformer och investeringar inom ramen för resurserna underlättas.
            Samtidigt skulle ett fastare underlag erhållas för utbildningsväsendets
            fortsatta utbyggnad inte minst därigenom att en fortlöpande översyn
            skulle göras av de på så sätt utarbetade prognoserna rörande arbetskraftstillgång
            och arbetskraftsbe- hov. Den grundläggande investering som utfördes
            inom ramen för den senaste långtidsutredningen skulle alltså följas
            upp genom återkommande revisioner. Yrkande om upprättande av en
            arbetskraftsbudget framställes i särskild mo- tion.
          </p>
          <p xml:id="i-Wuv5bWyh7wNF2Kbz9P3QXh">
            3. Översyn av statsutgifterna
          </p>
          <p xml:id="i-585dQGGtqaY92m2BECUoE2">
            Det är en känd erfarenhet att formerna för riksdagens behandling
            av anslags- frågorna lämnar föga utrymme för granskning av budgeten
            ur besparingssyn- vinkel. Det är sålunda med nuvarande former
            praktiskt omöjligt att i tid göra en samtidig avvägning av olika
            utgiftsanspråk inom skilda huvudtitlar. För att möjliggöra en
            sådan granskning och avvägning under parlamentariska for- mer
            är det nödvändigt att en parlamentariskt sammansatt utredning
            tillsättes. Vi vill erinra om att statsutskottet tidigare uttalat
            att statsutgifterna tid efter annan borde bli föremål för en samlad
            översyn i besparingssyfte. Vi föreslår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7F1YiJeue9PpmooSXvRmLH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967 7
          </fw>
          <p xml:id="i-LRueSLQAURE1jDLpyGKt6m">
            alltså att en parlamentarisk utredning tillsättes för översyn
            av statsutgifterna för att nå effektivitetsvinster och kostnadsbesparingar.
          </p>
          <p xml:id="i-PFrdHiLzRLRYTeSxZJf84P">
            Yrkande framföres av formella skäl i särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-FitDSfdUjjyCuj2BUURK1y">
            4. Skattereform
          </p>
          <p xml:id="i-FP9cXambTid5GiHwiFnbDD">
            Enligt vår mening är det viktigt att åtgärder vidtages som förbättrar
            de svens- ka företagens konkurrensläge gentemot utlandet. Bland
            annat för att skapa ökad trygghet i sysselsättningen för de anställda
            är åtgärder i detta syfte angelägna. Utvecklingen under fjolåret
            och det bekymmersamma läget för vissa delar av exportnäringen
            torde bestyrka en sådan iakttagelse. Den reform av skattesystemet
            med övergång till mervärdeskatt och lättnader i inkomstskatterna
            som krävts, bl. a. från vår sida sedan flera år tillbaka, är en
            av de åtgärder som måste genomföras för att stärka de svenska
            företagens kon- kurrensläge. Den nuvarande omsättningsskattens
            konstruktion med dess inslag av permanent beskattning av företagens
            investeringar och inköp av produktions- förnödenheter ger nämligen
            svensktillverkade varor en ogynnsam konkurrens- situation i förhållande
            till utländska företag, som i allmänhet arbetar under andra och
            mera gynnsamma skattemässiga betingelser i fråga om den indirekta
            beskattningens konstruktion i hemlandet och dessutom undgår en
            diskrimine- ring i form av utländska importavgifter. En omläggning
            av den nuvarande om- sättningsskatten till en generell indirekt
            skatt av en s. k. mervärdeskattetyp skulle undanröja dessa olägenheter.
            Omläggningen skall i princip kombineras med en avveckling av flertalet
            av de nu utgående särskilda punktskatterna med undantag för sådana
            som är socialt eller medicinskt motiverade (sprit och tobak) eller
            uttas för vägväsendets behov. Omläggningen skall ge en enhetlig
            och kon- sumtionsneutral indirekt beskattning. Detta underlättar
            inte bara skattesyste- mets konstruktion utan är också av särskild
            betydelse för svenska företag som avsätter sin produktion helt
            eller huvudsakligen på hemmamarknaden i konkur- rens med utländska
            företag. Största möjliga administrativa enkelhet i utform- ningen
            måste eftersträvas. I samband med en sådan omläggning av den indirek-
            ta beskattningen bör utrymme skapas för lättnader i den direkta
            personliga in- komstbeskattningen genom sänkta marginalskatter
            och sänkt inkomstskatt för lägre inkomster. En sådan genomgripande
            på en gång beslutad men eventuellt i etapper genomförd reform
            bör också kombineras med förstärkning av stödet till barnfamiljerna,
            pensionärerna och de handikappade. De svårigheter i fråga om kapitalförsörjningen
            som många företag nu upp- lever och som i stor utsträckning utgör
            direkta hinder för genomförande av nöd- vändiga investeringar
            och andra produktivitetshöjande åtgärder sammanhänger bl. a. med
            att skattelagstiftningen sedan länge lämnat otillräckliga möjligheter
            för konsolidering och självfinansiering. Vi bedömer det som angeläget
            att det utredningsarbete som pågår rörande företagsbeskattningen
            påskyndas och att förslag utarbetas i syfte att öka möjligheterna
            till företagssparande och själv-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M3vuU9kLBdbSQa3G1NePGD">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-ioGSa9bogn5Pmq9YhSGdj">
            finansiering. Sådana reformer inom företagsbeskattningen skulle
            underlätta in- vesteringar och rationalisering inom produktionslivet.
            Vi vill i detta samman- hang betona att olika företagsformer bör
            ges likvärdiga möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-4WY2rdtzmc8Zzi5FEnxGHB">
            Yrkande rörande reformer inom beskattningen framföres i särskild
            motion.
          </p>
          <p xml:id="i-YEvDJPSBzoUPv9PgwW4cuq">
            5. Stinvulans för det enskilda sparandet
          </p>
          <p xml:id="i-VXLYxvWgnmbruRPnrLbAYx">
            I fjol kunde konjunkturinstitutet konstatera att en nedgång i
            den enskilda per- sonliga sparandet hade ägt rum under 1965. Utvecklingen
            under 1966 har en- ligt konjunkturinstitutets nu redovisade analyser
            icke innefattat någon höjning av den enskilda sparkvoten, och
            för 1967 pekar kalkylerna närmast på en sjun- kande trend i sparkvoten.
            Det är en ytterst oroande utveckling. I nationalbud- geten till
            årets finansplan skildras den här beskrivna utvecklingen såsom
            åter- gång till en mera »normal» nivå från en viss uppgång under
            år 1964. Med hän- syn till sparandets betydelse för investeringarna
            (bostäder, sjukhus, skolor, vä- gar, industriella anläggningar
            m. m.) kan utvecklingen under de senaste åren knappast betecknas
            såsom tillfredsställande. Det torde vara uppenbart att den ogynnsamma
            utvecklingen av det enskilda sparandet som inträffat i hög grad
            betingas av den oro för en fortgående och kraftig pennigvärdeförsämring
            som den förda regeringspolitiken framkallat bland allmänheten.
            Lusten att spara stimuleras inte då pengarna förlorar i värde
            i den omfattning som skett genom regeringens politik. Det är då
            desto angelägnare att vidta särskilda åtgärder för att stärka
            sparviljan. I synnerhet är det viktigt att främja det långsiktiga
            spa- randet. Åtgärder i detta syfte kan såsom vi tidigare föreslagit
            genomföras inom ramen för skattelagstiftningen, t. ex. att skattelättnader
            medges för medel upp till visst belopp som insättes och står sparade
            viss tid på särskilt konto. Förslag härom framföres i särskilda
            motioner. En annan väg som vi också tidigare framhållit är utgivning
            av värdefasta ob- ligationer. Dessa emitteras mot en lägre ränta
            än den för marknaden eljest gäl- lande nominalräntan men med en
            fixerad garanti för obligationens realvärde. Efter det utredningsarbete
            som utförts, bl. a. genom värdesäkringskommittén och professor
            Tord Palander, har riksgäldskontoret undersökt olika alternativ
            för indexreglerade låneemissioner. Vi anser det angeläget att
            de tekniska förbe- redelserna för utgivning av indexlån fortsättes
            och slutföres. De särskilda skatte- rättsliga problem som ev.
            ännu ligger olösta måste bl. a. utan ytterligare dröjs- mål klarläggas.
            Eftersom vi i stort sett saknar en marknad för värdefasta obligationslån
            har vi ansett det mest ändamålsenligt att en utgivning i första
            hand sker av ett stat- ligt värdefast obligationslån. Obligationerna
            skulle emitteras i mindre valörer med inriktning på småspararna
            bland allmänheten. Dessa sparare skulle härige- nom i denna sparform
            få ett skydd mot kapitalförlust till följd av inflation, vil-
            ket de för närvarande i stor utsträckning saknar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7SLzpkkyj7dncKUsm1b8n2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Cx7eMr3AUr4pNcw1P2XLuJ">
            6. Stabiliseringspolitiska rundabordskonferenser. Ekonomisk-socialt
            råd
          </p>
          <p xml:id="i-LHYQvJhT7e4cLqJBmroQ9u">
            Såsom vi framhöll i fjolårets motion måste en framgångsrik stabiliseringspoli-
            tik bygga på förtroende för statsmakternas vilja och förmåga att
            med kraft och målmedvetenhet arbeta för penningvärdets försvar.
            Börjar detta förtroende att svikta kan utvecklingen snabbt glida
            ut i en svårkontrollerad och accelererad inflation. Härvid kommer
            såsom nu är fallet i vårt land förr eller senare konkur- rensläget
            gentemot utlandet i fara och bytesbalansen att bli försvagad.
            I en så- dan fortlöpande inflation med det sviktande förtroendet
            för de styrandes förmå- ga att skydda penningvärdet är det helt
            naturligt att arbetsmarknadens organi- sationer strävar efter
            att i avtalen kompensera sig för väntad prisstegring för att skydda
            sina medlemmars intressen och reella levnadsstandard. Det kan
            inte nog understrykas att arbetsmarknadsparternas frihet att träffa
            avtal är en omistlig tillgång i en demokratisk samhällsordning.
            Statliga ingrepp i lönepoli- tiken bör icke komma i fråga. I fjolårsmotionen
            påpekade vi vidare att arbetsmarknads- och intresseorga- nisationerna
            självklart är beredda till det ansvar som svarar mot deras faktiska
            inflytande över samhällsekonomien. Alla grupper är naturligt ense
            om angelä- genheten att motverka inflationens förlopp som urholkar
            löneökningarnas reella värde. Detta intresse föreligger självklart
            oberoende av om inflationen härrör från efterfrågesidan eller
            från kostnadssidan. Men det måste, som vi tidigare framhållit,
            vara regeringens sak att se till att ett av lägets krav betingat
            samråd kommer till stånd och att medverka till att gynnsamma institutionella
            förut- sättningar skapas. Det kan ske genom stabiliseringspolitiska
            rundabordskonfe- renser där företrädare för det allmänna, arbetsmarknadsorganisationerna
            och nä- ringslivet samt fristående ekonomisk expertis skulle deltaga.
            Konferensen skulle ha som sin främsta uppgift att klarlägga de
            samhällsekonomiska förutsättning- arna för en reell inkomstförbättring
            för alla grupper, såväl de som är verksamma i arbetslivet som
            pensionärerna, samt påvisa att denna förbättring för dem alla
            lättare uppnås om en allmän uppressning av kostnadsnivån undvikes
            och att garantier kan skapas för att återhållsamhet i fråga om
            nominella inkomstanspråk inte leder till en uppoffring av en eljest
            möjlig reell inkomststegring — snarare tvärtom. Erfarenheterna
            av den senast avslutade allmänna avtalsrörelsen samt den debatt
            som därefter följt torde ge vid handen att förståelsen ökat för
            överläggningar och samråd rörande de stabiliseringspolitiska proble-
            men. För den tid som nu återstår av den löpande avtalsperioden
            är det enligt vår mening angeläget att tillkomsten av stabiliseringspolitiska
            rundabordskon- ferenser av ovan angiven karaktär förbereds. En
            fastare form av överläggningar om stabiliseringspolitiska problem
            skulle erhållas genom inrättande av ett ekonomisk-socialt råd.
            Ett sådant råds funk- tion har utförligt belysts i tidigare motioner
            till riksdagen till vilka vi hänvisar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__764/mot_1967__ak__764-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R4sXGgUAtK9MZPorJC6JEv">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 764 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-6yxhKb6q48gXAyAKP7D3Qe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EegH4APq7TGJJ8SpysrW9X">
            Yrkanden i vissa i det föregående berörda delar framställes i
            särskilda motio- ner. Med hänvisning härtill och under åberopande
            av det ovan anförda hemställer vi, att riksdagen 1. i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte uttala att rundabords- konferenser med
            ovan angivna sammansättning och syfte måt- te användas som ett
            väsentligt medel att främja stabilitet i priser och samhällsekonomi,
            9. i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla att utredning sker
            om inrättande av ett ekonomisk-socialt råd med stabili- seringspolitiska
            uppgifter, 3. i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om
            utgivning av ett värdefast statligt obligationslån i mindre valörer
            och med inriktning särskilt på småsparare bland allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-CSnR69cGYL4E6FBCq7DcD8" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-JiUaGG81NBuz2oUhNP8fzo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8XfGawnA7GU89wccnUyB6w">
              <item xml:id="i-NSgPufGTwLVVWRRE1dz1Qz" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
                Bertil Ohlin (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-5J8K6Kt1LbkY2NwgMFcWqv" who="i-KaEwnQ53dsfqZGV8fcpYbX" type="signature">
                Gunnar Hedlund (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
