<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1033/mot_1967__ak__1033-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 1033 år 1967 11
          </p>
          <p>
            Nr 1033
          </p>
          <p>
            Av herr Lindkvist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            106, med förslag till lag om ställande av säkerhet vid säll- skapsresa
            till utlandet.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 106 föreslås en lag med syfte att skydda resenärer
            vid s.k. skandalresor. Enligt förslaget skall arrangör av sällskapsresa
            till utomnordiskt land vara skyldig att ställa säkerhet genom
            ett garantibelopp av varierande storlek. Säkerheten skall dock
            gälla minst 200 000 kr. Säker- heten avses tas i anspråk för återbetalning
            av medel för resa som inställes samt för sällskapsresa som påbörjats
            men icke slutföres. I sistnämnda fal- let skall säkerheten tas
            i anspråk för resenärernas fortsatta uppehälle i ut- landet samt
            för deras hemresa. Ianspråktagandet av ställd säkerhet skall prövas
            av en särskild nämnd, resegarantinämnden. Lagen avses träda i
            kraft den 1 juli 1967 och föreslås gälla till och med den 30 juni
            1972. Att de s.k. skandalresorna har väckt stor oro bland konsumenterna
            rå- der ingen tvekan om. Allmän enighet torde därför råda om skärpta
            åtgärder för undvikandet av sådana resor. För att närmare belysa
            frågan är det dock angeläget att de rätta proportionerna redovisas.
            Årligen företar ca 500 000 personer semesterresor utomlands med
            charterflyg och andra kommunika- tionsmedel. Dessa resor organiseras
            och genomföres som sällskapsresor. Antalet deltagare i s.k. skandalresor
            är mindre än 0,5 promille. Det är i stort sett samma arrangörer,
            som utnyttjar konkurslagen och möjligheten till straffrihet vid
            resebedrägerier, som svarar för de s.k. skandalresorna. Några
            skandalresor inom den auktoriserade och seriösa delen av resebyrå-
            branschen har inte förekommit. Som Svenska resebyråföreningen
            framhållit i sin remiss finns det ett fri- villigt auktorisationsförfarande
            som förutom ställandet av ekonomisk sä- kerhet också kräver att
            resebyrå, researrangör eller reseagent skall upp- fylla långtgående
            krav på erfarenhet, allmän duglighet och ingående branschkännedom.
            De kvalitativa kraven tillmätes stort värde. I den hård- nande
            konkurrensen ställs allt större anspråk på den seriöst arbetande
            ar- rangören av sällskapsresor. Några kvalitativa krav ställs
            emellertid inte i Kungl. Maj:ts proposition, som ensidigt bygger
            på ekonomiska garantier. Ett sådant betraktelsesätt strider mot
            de självklara krav som — förutom ekonomiska garantier — numera
            ställs på den snabbt expanderande rese-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__1033/mot_1967__ak__1033-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 1033 år 1967
          </p>
          <p>
            byråbranschen, där god branschkännedom måste kombineras med utpräg-
            lad känsla och förståelse för ständigt vidgade konsumentkrav.
            Såväl långtgående krav på branschkännedom som vissa ekonomiska
            ga- rantier har med framgång prövats inom det frivilliga auktorisationssyste-
            met. Vid prövning av lagstiftande åtgärder bör i första hand de
            goda erfa- renheterna från den frivilliga auktorisationen tas
            till vara. En etablerings- kontroll i form av obligatorisk auktorisation
            ligger då närmast till. En obli- gatorisk auktorisation bör —
            liksom den frivilliga auktorisationen — kom- bineras med ställd
            ekonomisk säkerhet. Den säkerhet som de frivilligt auk- toriserade
            reseföretagen skall ställa uppgår f.n. till 100 000 kr. — ett
            ga- rantibelopp som enligt bestämmelserna kan omprövas. Medlen,
            som för- valtas av Svenska trafik- och resebranschens auktorisationsnämnd
            (STR), utsedd av handelskamrarnas nämnd, kan användas för vidtagande
            av åt- gärder till resenärers skydd enligt i auktorisationsbestämmelserna
            intagna normer. Det är av största vikt att de många små men för
            konsumenterna starkt serviceinriktade reseföretagen inte påtvingas
            sådana ekonomiska sä- kerheter att det menligt inverkar på deras
            verksamhet eller rent av omöjlig- gör densamma. Minskad konkurrens
            kan medföra högre priser — och kan- ske också försämrad service
            — vilket näppeligen kan anses ligga i konsu- menternas intresse.
            Även vid införandet av obligatorisk auktorisation för arrangerandet
            av sällskapsresor utomlands är det önskvärt med en reklamationsnämnd
            med ett vidgat konsumentinflytande. även om några större sakinvändningar
            inte kan göras mot det nuvarande förfaringssättet, är det för
            såväl arrangö- ren som resenären en fördel att konsumenterna är
            väl företrädda i den nämnd som har att pröva eventuella klagomål
            och ersättningskrav för den enskilde resenären gentemot sällskapsresearrangören.
            Med hänvisning till ovanstående hemställes, att riksdagen måtte
            avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 106, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställer om förslag till lag om obligatorisk
            auktorisation för arrangör av sällskapsresor utomlands och i anslutning
            därtill en reklamationsnämnd med ett brett konsumentinflytande.
            "Stockholm: den 25 april 1967
          </p>
          <p>
            Oskar Lindkvist (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
