<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G7ZGcJAyiduKYe9h66EY3k">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3CyEt6PksXPAvZeR4qqiuN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Ta6PsVYg6FLMv3HgRj8geB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JE31MTVpUsMrrHEW65weHo">
        <div xml:id="i-89A3ia1aDBbJygRDsxYdtw">
          <p xml:id="i-XBaV2xSPAsuYQxzcezsw6s">
            Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-NAdecAuDWDmSGU2khSsQzk">
            OT
          </p>
          <p xml:id="i-8rJDkhgwZKDNFSNMRYRAZ1">
            Nr 195
          </p>
          <p xml:id="i-CkbnZsYCgAv3cdsvR676Dd">
            Av herr Holmberg m. fl., angående undervisningen inom det obli-
            gatoriska skolväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-2bDqiFmRupLEWMRABbXdE6">
            (Lika lydande med motion nr 249 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4ominPi4xH1tJvAQmb6sCc">
            I de likalydande motionerna I: 263 och II: 333 till 1966 års
            riksdag hem- ställde vi att en parlamentarisk utredning skulle
            tillsättas för att överväga den framtida utformningen av grundskolans
            högstadium. Statsutskottet (utl. nr 8) avstyrkte bifall till motionerna.
            Motiveringarna var knapphän- diga. Man hänvisade till det utredningsarbete
            angående revision av grund- skolans läroplan som pågick inom skolöverstyrelsen.
            Detta var enligt ut- skottet »riktigt och ändamålsenligt». Däremot
            hade utskottet inte »blivit övertygat om lämpligheten av att i
            enlighet med motionärernas förslag hem- ställa om en parlamentarisk
            utredning». Överstyrelsens uppdrag syftar till att åstadkomma
            vissa organisatoriska justeringar av bl. a. högstadiets nuvarande
            konstruktion. De grundläggande tankegångarna bakom dessa strävanden
            har vid skilda tillfällen belysts av såväl företrädare för regeringen
            som för skolämbetsverket. Den nu före- kommande uppsplittringen
            på ett stort antal tillvalsgrupper och linjer har nämnts i det
            sammanhanget. En reducering av antalet studiealternativ bar bl.
            a. ansetts bidra till att skapa en ur elevsynpunkt lämpligare
            skolmiljö. Man har vidare berört frågan om fördelningen mellan
            praktiska och teo- retiska ämnen på högstadiets timplaner. Den
            målsättningen har uttalats att praktiskt och teoretiskt inte bör
            uppställas som alternativ för elevernas till- val. Om möjligt
            bör samtliga elever i stället göra dels teoretiskt, dels prak-
            tiskt tillval. Ytterst gäller de aktualiserade uttalandena frågan
            om den fort- satta skolutvecklingens närmande till en sammanhållen
            studiegång, även om några fastställda riktlinjer härför ännu inte
            föreligger. Redan inrikt- ningen av elevernas studieval framtvingar
            emellertid en diskussion av detta spörsmål. Vi anser att åtskilliga
            undersökningsmoment med anknytning till ovan- stående är av sådan
            art att de med fördel kan överlåtas på en s. k. expert- utredning.
            Detta framhölls även i fjolårets motioner. När det gäller huvud-
            principerna för undervisningens utformning, anser vi emellertid
            parlamen- tarisk representation utgöra ett nödvändigt inslag i
            utredningsapparaten. Enligt vår mening bör frågan om sammanhållen
            studiegång hänföras till den sortens ärenden. Därmed inte sagt
            att vi skulle ha några färdigformu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TiEfNs8v2QYtx9ncqTtK3f">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-PNJ3ke1mEBAwBKG1yU8mg7">
            lerade principiella utgångspunkter, vad högstadiets organisatoriska
            upp- läggning beträffar. I detta fall gäller det fastmer att förutsättningslöst
            företa ingående granskningar av olika organisationsalternativ
            med hänsyn till de krav som måste tillgodoses för att realisera
            vart och ett av dem. Skolans formella organisation med avseende
            på klass- och gruppindelning samt den metodiska och undervisningstekniska
            utformningen av undervisningen är på intet sätt två från varandra
            helt skilda spörsmål. Vissa förutsättningar måste t. ex. vara
            uppfyllda för att den individualiserade undervisning, var- om
            grundskolans läroplan anger vissa allmängiltiga riktlinjer, med
            fram- gång skall kunna bedrivas. Ett mindre enhetligt elevunderlag
            i fråga om kunskapsstandard och prestationsförmåga utgör i det
            sammanhanget en försvårande omständighet. Genom ingrepp i organisationen
            -— justeringar av klass- och gruppindelningen — är det dock möjligt
            att påverka under- visningsenheternas homogenitetsgrad. Beträffande
            grundskolans högstadium finns alltså klara anvisningar ut- färdade
            för hur undervisningen skall bedrivas. Häri utgör den individuali-
            serade metodiken själva hjärtpunkten, syftande till en systematisk
            anpass- ning av undervisningen efter de enskilda individernas
            olika förutsättningar. Vi har under en följd av år återkommit
            till de faktorer som inverkar på förutsättningarna för en framgångsrik
            tillämpning av denna undervisnings- form — klasstorlek samt tillgång
            och kvalitet på lärare och pedagogiska hjälpmedel. I dessa avseenden
            uppfyller skolan i dag enligt vår mening inte de krav som med
            hänsyn till den föreskrivna undervisningsformen är påkallade.
            Stora svårigheter föreligger för den enskilde läraren att anpassa
            handled- ningen av eleverna till deras skiftande intressen och
            kapacitet. Dessa pro- blem får en allt vidare omfattning genom
            den trend som högstadieelevernas studieval uppvisar. Bland såväl
            lärare som målsmän råder alltså en tilltagande oro. Man frågar
            sig, med rätt eller orätt, om den nya skolan i nuvarande utformning
            och med de otillräckliga resurser, som står till buds, kan komma
            att ge kvalitativt godtagbara resultat. För att möjliggöra vederhäftig
            insyn i dessa för elevernas framtid avgörande förhållanden bör
            en allsidigt utvald obser- vationsgrupp med representanter för
            målsmän, lärare, arbetsmarknad och skolmyndigheter tillsättas.
            Gruppen bör ha tillgång till administrativa hjälp- krafter och
            pedagogisk expertis samt möjligheter att informera allmän- heten
            om gjorda iakttagelser. Vår hemställan i fjol angående tillsättande
            av en parlamentarisk utred- ning bör ses mot denna bakgrund. Vi
            ansåg att utvecklingen nått ett skede, som nödvändiggjorde noggranna
            överväganden rörande möjligheterna att på ett betryggande sätt
            följa upp 1962 års grundskolereform. För att anknyta till den
            inledningsvis refererade utskottsbehandlingen finns det anledning
            beklaga att utskottet ej ansåg sig böra företa en mer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-87PB8BbPc6qchv1hLd3epn">
            Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967 7
          </p>
          <p xml:id="i-TtzyvBj1U5YmSv1YVeM3uJ">
            seriös sakbehandling av det aktualiserade spörsmålet. Därmed
            framkom heller inget parlamentariskt underlag för en diskussion
            huruvida behov kunde anses föreligga av en förutsättningslös prövning
            av högstadiets fram- tida utformning. Vi har inte för avsikt att
            i föreliggande sammanhang upprepa 1966 års hemställan. Skolöverstyrelsens
            utredningsarbete kommer av allt att döma att redovisas innevarande
            år. Detta kommer enligt vad departementschefen tidigare meddelat
            riksdagen att bli föremål för remissbehandling. Då dessa händelser
            är så nära förestående anser vi oss böra invänta resultatet därav.
            Vi håller emellertid inte för osannolikt att en parlamentarisk
            utredning kommer att te sig motiverad sedan överstyrelsens utredningsmaterial
            lyfts fram och granskats. Redan nu vill vi uppmärksamma några
            väsentliga frågor beträffande vilka åtgärder som torde kunna vidtagas
            redan innan resultatet av skolöver- styrelsens utredning föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-NrzG7EPhTwiYzuFbAtJq1y">
            Reducerade delningstal
          </p>
          <p xml:id="i-EH2CZd56VRsTFFCBH9AcPe">
            Skolöverstyrelsen utfärdade under fjolåret anvisningar om elevernas
            för- delning på klasser i grundskolan i syfte att sänka kraven
            på lärar- och lokalresurser. Detta har skett på uppdrag av Kungl.
            Maj:t, som i 1966 års statsverksproposition uttalade att sådana
            åtgärder måste vidtas med anled- ning av att den genomsnittliga
            klasstorleken blivit lägre än beräknat. I årets finansplan beräknas
            överstyrelsens justeringar leda till ett minskat behov av lärare
            motsvarande 700 heltidstjänster 1966/67 och ca 1400 tjänster 1967/68.
            »Detta lägre behov», framhålls det, &gt;»medför, förutom besparingar
            i driftutgifter för staten och kommunerna, att bristen på lärare
            bör lätta. Tillsammans med andra rationaliseringsåtgärder beräknas
            minskningen i antalet klassavdelningar leda till väsentliga besparingar
            inom skolbyggan- det.&gt; I den mån genom dessa åtgärder endast korrigerats
            sådana orimligheter i fråga om stora variationer av antalet elever
            i olika klasser, som under läs- året 1965/66 uppgavs bero på gränsdragningen
            mellan skilda rektorsområ- den i våra större städer, har vi inte
            något att erinra. Att däremot — som i vissa fall synes ha blivit
            följden av de på grund av skolöverstyrelsens direk- tiv vidtagna
            »rationaliseringsåtgärderna» — genom förändringar av grän- serna
            mellan rektorsområdena bringa klassmedeltalen att överskrida de
            i 1962 års riksdagsbeslut fastställda talen kan inte vara önskvärt
            eller till- rådligt. Innevarande läsår är det t. ex. i Stockholm
            mera än 27 elever i ge- nomsnitt per klass i årskurs 7 på högstadiet.
            Detta måste innebära att många högstadieklasser omfattar mer än
            30 elever. Enligt 1962 års beslut skulle det genomsnittliga elevantalet
            uppgå till 26 å 27 i årskurserna 4—38 och omkring 22 i årskurs
            9. Genom bl. a. inflyttning till storstadsområdena och de problem
            detta föranleder i fråga om lärarförsörjning och anord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5TPxsrh3oYvFp5ux596Pkv">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-XPSQeMqhWZcipr9QtL5iL5">
            nande av skollokaler är det framför allt på dessa orter som klasstorlekarna
            tenderar att skjuta i höjden. Samtidigt är det i storstäderna
            som ungdoms- problemen är särskilt markanta och där alltså eleverna
            i förhållandevis hög grad är i behov av individuell undervisning,
            omvårdnad och handledning. Vi har vid återkommande tillfällen
            understrukit klasstorlekens bety- delse, då det gäller att åstadkomma
            gynnsamma förutsättningar för under- visningens bedrivande. Vi
            har emellertid inte fått något stöd för denna uppfattning från
            riksdagsmajoritetens eller Kungl. Maj:ts sida. I riks- dagsdebatten
            har företrädare för regeringspartiet bl.a. refererat till den
            hittillsvarande pedagogiska forskningen som inte påvisat några
            märkbara skillnader i resultatet bland eleverna i större och mindre
            klasser. Som bl. a. 1960 års lärarutbildningssakkunniga uttalade
            i sitt betänkande (SOU 1965: 29) torde detta bero på »att man
            hittills oberoende av klasstorleken, un- dervisat på i stort samma
            sätt och att man således inte tillvaratagit de mind- re klassernas
            ökade individualiseringsmöjligheter&gt;. De sakkunniga fram- håller
            vidare: Om nu det nya arbetssättet utgör en förutsättning för
            den nya skolan, torde man få se fram emot en intensifiering åv
            kraven på än mindre klas- ser och grupper. Det är då rimligt att
            man för den tid lärarutbildnings- sakkunnigas behovsprognoser
            gäller, dvs. 1970- och 1980-talen, räknar med
          </p>
          <p xml:id="i-LL1pUmUf8YPqrY2GuT1Ybs">
            att skolans allmänna standardhöjning tar sig uttryck även i reducerade
            elevantal på klasser och grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-Lt5Xqy6MniVdTKm2Gajf7j">
            Vi bedömer denna fråga på samma sätt som lärarutbildningssakkunniga.
            Då det gäller ren klassundervisning, torde elevantalet vara av
            mera sekun- där betydelse. Om lärarens uppgift däremot består
            i en mer eller mindre individuell handledning av sina elever i
            fråga om vissa arbetsmoment, är det emellertid självklart att
            elevantalet måste ha stor inverkan på resulta- tet. Det bör erinras
            om att bland eleverna i en ogallrad klass på mellan- stadiet intelligenskvoten
            kan variera mellan 80 och 140. Detta innebär dif- ferenser avseende
            intelligensåldern på upp till 5 å 6 år. Utvecklingen med- för
            snart likartade förhållanden även på högstadiet. Detta framtvingar
            en tillämpning av den föreskrivna metodiken för att inte undervisningssitua-
            tionen skall bli fullständigt ohållbar ur kvalitetssynpunkt. I
            nuvarande situation med otillräcklig tillgång på lärare och lokaler
            av- ser vi inte att nu återkomma med tidigare resta krav på utredning
            angående upprättande av en tidsplan för reducering av gällande
            delningstal. Vi anser däremot frågan om sambandet mellan klasstorlek
            och resultat vara så vik- tig att den bör bli föremål för ett
            närmare studium. En förutsättningslös undersökning av hithörande
            frågor bör därför snarast påbörjas. Standar- den beträffande elevunderlaget
            lärare och hjälpmedel bör vara likartad i håda grupperna. Resultaten
            av en sådan undersökning kan sedan bilda underlag för fort- satta
            överväganden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MGoYpobLxdeMrGqzb6tCMn">
            Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967 9
          </p>
          <p xml:id="i-UDzFDtMnM8ZFGdpGPyNb53">
            Ökad tillgång på undervisningshjälpmedel I direktiven till den
            under fjolåret tillsatta läromedelsutredningen fram- höll departementschefen
            att de pedagogiska hjälpmedlen fått en växande betydelse för att
            underlätta, effektivisera och individualisera undervisning- en.
            Vi har ofta framhållit detta samtidigt som vi begärt ökade medel
            till det inom bl. a. skolöverstyrelsen bedrivna pedagogiska utvecklingsarbetet.
            Från skolöverstyrelsens sida har man sedan länge påpekat att forskningen
            måste intensifieras och inriktas på att förbättra undervisningsmetoderna
            och betingelserna för elevers och lärares anpassning i skolan.
            Man har i det sammanhanget anmärkt på att utvecklingsanslaget
            varit otillräckligt. Detta konstaterande avslöjar en brist i uppläggningen
            av det långsiktiga planeringsarbetet som kan få allvarliga följder.
            Överstyrelsen talade i sina petita för innevarande budgetår om
            »en förbluffande disproportion mellan den snabba och kraftiga
            utbyggnaden av utbildningsväsendet och de hit- tills mycket begränsade
            åtgärderna för att främja forskning, utvecklings- arbete och rationaliseringsverksamhet
            inom detta stora och viktiga sam- hällsområde»&gt;. Departementschefen
            har för budgetåret 1967/68 gjort vissa omdispositioner av anslagen
            till pedagogiskt utvecklingsarbete och sam- tidigt föreslagit
            en kraftig höjning av utgifterna till detta ändamål. Bety- delsen
            härav för det egentliga forskningsarbetet kommer att framgå av
            en särskild proposition som enligt uppgift i statsverkspropositionen
            skall läggas fram under året. Det blir därför anledning att vid
            detta senare till- fälle återkomma till frågan om storleksordningen
            av forskningsresurserna. En ökad satsning på pedagogiskt utvecklingsarbete
            ställer krav på såväl materiella som personella resurser. En brist
            i det sistnämnda avseendet kan medföra att åtskilliga goda uppslag
            förblir obearbetade, även om tillräckliga ekonomiska medel står
            till förfogande. Med hänsyn till de svårigheter som föreligger
            då det gäller tillgången på för forskningsuppgifter lämplig ar-
            betskraft är departementschefens direktiv till läromedelsutredningen
            av stort intresse. Det anses sannolikt att pedagoger under längre
            eller kortare tid kan behöva friställas för dylikt arbete. Dessa
            tankegångar bör enligt vår mening föras vidare. I fråga om bl.
            a. framställning av individualiserande undervisningsmateriel,
            skulle det vara tänkbart att i betydligt större utsträckning ta
            de ute i skolorna verksamma lärarna i anspråk. Hittillsvarande
            erfarenheter har visat att betydande re- surser måste disponeras
            för att utarbeta s.k. självinstruerande och själv- kontrollerande
            hjälpmedel. Det är inte osannolikt att åtskilliga skickliga pedagoger
            skulle vara intresserade av att mot ersättning framställa »un-
            dervisningspaket&gt; på begränsade kursavsnitt och därmed i avsevärd
            mån underlätta lektionsförberedelsearbetet för sina kolleger runt
            om i landet. Man kan nämligen inte bortse från att här sker ett
            föga rationellt dubbel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-JfA1uMRx5JdpkGyXgSQgY2">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-RyuSreLM4gtLHm9Ehk5U4j">
            arbete, som bidrar till att öka den enskilde lärarens arbetsbörda
            betydligt mer än nödvändigt. Vi åsyftar sådana arbetsmoment som
            uppläggning av övningsuppgifter av skiftande svårighetsgrad, utarbetande
            av ändamålsenligt statistiskt ma- terial såsom grafisk framställning
            m. m., framtagande av litteraturhänvis- ningar rörande elevernas
            grupp- och självstudier osv. Om ett tillräckligt antal lärare
            frivilligt åtog sig dylika uppdrag, skulle det vara möjligt att
            få fram material som täcker stora delar av kurserna, främst på
            högstadiet. Dessa undervisningspaket måste byggas upp kring den
            stomme av kurs- litteratur som kan förutsättas finnas vid samtliga
            skolor i landet. Givetvis måste huvudsyftet vara att underlätta
            för den enskilde läraren att anpassa undervisningen till elevernas
            skiftande intressen och förmåga, vilket kräver ett förhållandevis
            omfattande material, dvs. rikligt med uppgifter av varie- rande
            svårighetsgrad. Utförandet av materialet bör vara enkelt, eventuellt
            i form av stenciler, som efter hand kunde rekvireras av intresserade
            lärare. Vi har inte haft möjlighet att i detalj utforma några
            riktlinjer för den aktualiserade verksamheten. Vi anser emellertid
            uppslaget så intressant att det bör övervägas i särskild ordning,
            lämpligen inom läromedelsutredningen. Givetvis bör berörda personalorganisationer
            rådfrågas. Detta är en idé, vars förverkligande i hög grad är
            beroende av lärarpersonalens benägenhet till frivillig medverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-J5HMqLaRHjaddwDisFhqE3">
            Ökade krav på betygsättningens tillförlitlighet Ungdomarnas efterfrågan
            på utbildningsplatser på skilda stadier över- stiger ofta tillgången.
            Härigenom skapas »utbildningsköer», där hård kon- kurrens råder
            mellan de inträdessökande. Det enda kriteriet för urval bland
            de sökande har hittills varit skolbetyget. Det är därmed ett berättigat
            rätt- visekrav att jämförbarheten i betygen är av hög tillförlitlighetsgrad.
            Så är tyvärr inte fallet i nuläget. Enligt gällande bestämmelser
            skall vis- serligen betygsättningen anpassas efter den enskilda
            klassens allmänna standard i relation till samtliga klasser inom
            årskursen i fråga. Detta är en teoretiskt sett oantastlig anordning,
            vars tillämpning emellertid förut- sätter normeringsåtgärder,
            som nästan helt saknas för närvarande. Stan- dardiserade prov
            finns i alltför liten utsträckning. De förekommer inte i samtliga
            årskurser och gäller endast ett fåtal ämnen. Användningen är därtill
            frivillig. Vi betraktar alltjämt systemet med relativ betygsättning
            som en öppen fråga. De hittillsvarande erfarenheterna är inte
            av det positiva slaget. För den betygsättande läraren utgör anvisningarna
            om anpassning till riks- genomsnittet ett utopiskt krav, då någon
            information inte ges om den kun- skapsstandard som motsvarar riksgenomsnittets.
            Vi vill med anledning härav understryka vikten av att åtgärder
            snarast vidtas för att underlätta för läraren att följa gällande
            bestämmelser. Dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__195/mot_1967__fk__195-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2pwe21QQA26XRvkjCoY7W">
            Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1967 11
          </p>
          <p xml:id="i-6p5KZS8NejF1j5bpRMEUdn">
            åtgärder bör främst utgöras av framställning av s. k. standardprov
            i sådan omfattning att samtliga årskurser får del därav liksom
            ett betydligt ökat antal ämnen. Det bör därutöver övervägas att
            göra dessa prov obligatoriska. Under åberopande av det anförda
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            hem- ställa, 1) att i enlighet med vad i motionen anförts en särskild
            observationsgrupp måtte tillsättas för att kontinuerligt föl-
            ja utvecklingen inom grundskolans område; 2) att i enlighet med
            vad i motionen anförts försöksverk- samhet måtte anordnas med
            undervisning i klasser på hög- stadiet med varierande elevantal
            i syfte att utröna samban- det mellan klasstorlek och elevprestation;
            3) att motionen måtte överlämnas till läromedelsutred- ningen
            för beaktande av vad som anförts under rubriken &gt;Ökad tillgång
            på undervisningshjälpmedel&gt;; samt 4) att Kungl. Maj:t måtte uppdraga
            åt skolöverstyrelsen att snarast vidtaga åtgärder för normering
            av betygsätt- ningen inom det obligatoriska skolväsendet i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-9wvrB9BithGkDMNGC1Qbwk">
            Stockholm den 24 januari 1967 Yngve Holmberg (h) Carl Eskilsson
            (h) N. Yngve Nilsson (h) Allan Hernelius (h) Ragnar Sveningsson
            (h) Rolf Kaijser (h)
          </p>
          <p xml:id="i-HqHmbXG721FR1zEWVBgy3v">
            G. Ivar Virgin (h) Gösta Jacobsson (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
