<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1967--ak--00426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__426/mot_1967__ak__426-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6FRt1B7i6rkaZCxHKzRc9L">
        Motioner i Andra kammaren, nr 426 år 1967 15
      </fw>
      <div xml:id="i-VZS8UYSsZncHxj7y3u6keX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NZ4bHmpT75fr3qBf4qBq7U" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XuTEpDZr7YzDp2s2zzJp8Q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XuXHMX213nwCX3YkgaKkLw" type="motBody">
        <div xml:id="i-SVnwAAEkjafZhBfJUSqNny">
          <p xml:id="i-T5cK8nzMTKnrgqENfCBH8D">
            Nr 4260
          </p>
          <p xml:id="i-28r1bgDk3MDp7z2jJpJvE2">
            Av herr Westberg m. fl., om differentiering av skatten på bensin
          </p>
          <p xml:id="i-4hM6NefAbiv9yMvVQ8YHMt">
            och olja. (Lika lydande med motion nr 323 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WDtAdiicK31oiuqkrNTZxw">
            Såsom tidigare framhållits i motioner i riksdagen bland annat
            från folk- partihåll drabbas de mera perifera delarna av landet,
            främst Norrland, genom de s.k. zontilläggen av högre drivmedelspriser
            än landet i övrigt. De höga drivmedelspriserna i berörda landsdelar
            medför för näringslivet stora nackdelar ur konkurrenssynpunkt.
            De stora avstånden och det faktum att man i avsevärd utsträckning
            är hänvisad till landsvägstransporter medför höga transport- och
            resekostnader. Varor och tjänster blir fördyrade. även kostnaderna
            för uppvärmning av bostäder blir större i de fall där uppvärm-
            ning sker med flytande bränsle. En utjämning av priserna på bensin
            och olja medför en rent lokalise- ringspolitisk effekt därigenom
            att gynsammare förutsättningar skapas för industrier i Norrland
            och andra perifera delar av landet. Den lokaliserings- politiska
            effekten framhölls också av kommittén för näringslivets lokali-
            sering, som bland annat uttalade: &gt;Kommittén anser, att en
            prisutjäm- ning på bensin och olja utgör ett viktigt led i strävandena
            att förbättra lokaliseringsbetingelserna i vissa delar av Norrland.&gt;
            En prisutjämning får också en social och psykologisk effekt därigenom
            att den bidrager till att i viss mån skapa drägligare villkor
            för de ca 820 000 människor som bor i berörda områden. Enligt
            vår mening är alltså en prisutjämning på bensin och olja i hög
            grad motiverad. Frågan är bara hur denna prisutjämning skall åstadkom-
            mas. Lokaliseringskommitténs förslag om en överenskommelse mellan
            olje- branschen och statsmakterna är givetvis en möjlighet. Det
            är emellertid osäkert om denna väg är framkomlig. Därför borde
            man ånyo allvarligt överväga att åstadkomma den åsyftade prisutjämningen
            genom en diffe- rentiering av drivmedelsskatten. När förslag härom
            tidigare framförts har de avvisats med hänvisning till att inom
            beskattningsrätten tillämpas prin- cipen att statlig skatt skall
            uttagas efter en enhetlig skattesats för hela lan- det. Enligt
            vårt förmenande borde man, för att på ett enkelt sätt uppnå en
            önskvärd lokaliseringspolitisk och i viss utsträckning social
            reform i fö- revarande fall kunna göra ett undantag från principen.
            Oavsett vilket sätt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__ak__426/mot_1967__ak__426-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PL2pWRWHNKS8QXJk5wjMj3">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 426 år 1967
          </fw>
          <p xml:id="i-QL17uywVeg6RHG1rSvRe6Z">
            som väljes för att uppnå en utjämning av priserna på bensin och
            olja, är ett statligt initiativ nödvändigt. I proposition nr 185
            till 1966 års riksdag angående en aktiv lokaliseringspolitik antydde
            departementschefen ett even- tuellt senare statligt initiativ
            genom följande skrivning: »Några statliga initiativ på området
            torde tills vidare inte böra övervägas.» En sådan re- form som
            ovan nämnts bör enligt vår mening nu komma till stånd. Refor-
            men torde böra genomföras i enlighet med kommitténs förslag så
            att pris- tillägget för zonerna 3, 4 och 5 borttas för motordrivmedlen
            och att en mot- svarande prisreduktion genomförs för eldningsoljan.
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi, att riksdagen måtte
            besluta att hos Kungl. Maj:t hemställa om förslag innebärande
            att pristillägget på bensin och olja för zonerna 3, 4 och 5 tas
            bort och att en motsvarande pris- reduktion genomförs för eldningsolja,
            varvid Kungl. Maj:t särskilt bör beakta möjligheten att åstadkomma
            prisutjäm- ningen genom en differentiering av skatten på bensin
            och olja.
          </p>
          <p xml:id="i-X9W5QJ23pkmFWXTVkPhjjg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1967
          </p>
          <div xml:id="i-UHpjxmeY6YYF5XsnqjweS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Q89dsumwBxNeVfzg5cVcnk">
              <item xml:id="i-Vnb9BECpFQLNLmcghqvPPx" who="unknown" type="signature">
                Olle Westberg (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-CxYgaDxFXSGtGZc96Nzwzy" who="i-UgwyXZW5Y9UVnaeQC5yZU8" type="signature">
                Elias Jönsson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-3mV2bKhECHr5n5EMfLq4B8" who="unknown" type="signature">
                Anders Jonsson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QA7pQ911x9BdCotL1S2uiH">
            i Ingemarsgården
          </p>
          <p xml:id="i-V5pQZDaY9GfGmFCKnLEmij">
            Bertil Öhvall (fp) Sigvard Larsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-SYrLQoT8s48WnteY6ZiDY6">
            KL Beckmans Tryckerier AB » Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
