<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1967/mot_1967__fk__315/mot_1967__fk__315-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3UssfeeriY47f72Kjnh6xh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UpQW8T57Go8VqBrAoMHrbV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-92MtRRjbppo6R4k8LfUALW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-33C1P4yiyPh7KipenDd3AY">
        <div xml:id="i-7RMDKy9QiodThXvVBm84y3">
          <p xml:id="i-Ed2CBmcTsax1kkLSXbBo3a">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 315 år 1967
          </p>
          <p xml:id="i-Q2JVjNLtmrKyWU8oCrvBvV">
            Nr 315
          </p>
          <p xml:id="i-U47L6PfBzYEgAvWeMPkLyT">
            Av herr Eriksson, Karl-Erik, angående rätten till avdrag vid
            be- skattningen för resor med egen bil till arbetsplats.
          </p>
          <p xml:id="i-ACfufsKu6iUoQ8QEVy31eH">
            (Lika lydande med motion nr 396 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-SAskkqdR7esJ7w1HTDbA3e">
            I sina anvisningar till 35 8 kommunalskattelagen har riksskattenämnden
            enligt punkt 4 angivit beträffande avdrag för resor mellan bostad
            och ar- betsplats, att skattskyldig äger rätt att från intäkt
            av tjänst avdraga »skä- lig kostnad&gt; för resor till och från arbetsplatsen,
            där denna varit belägen på sådant avstånd från hans bostad att
            han behövt anlita och även anlitat särskilt fortskaffningsmedel.
            I anvisningarna framhålles vidare att avdrag skall medgivas med
            belopp motsvarande lägsta avgift för tillgängligt allmänt kommunikationsmedel.
            Om sådant lämpligt kommunikationsmedel inte finnes, skall avdrag
            medgi- vas för bil under vissa förutsättningar. Detta avdrags
            storlek fastställdes enligt anvisningarna till 1966 års taxe-
            ring till ett belopp av 2 kr. per mil intill 1000 körda mil och
            för körsträc- kor därutöver till 1 kr. 20 öre per mil. Det är
            uppenbart att detta avdrag inte svarar mot den verkliga kostna-
            den för den som måste använda bil mellan bostad och arbetsplats.
            För många personer, speciellt de som har långt avstånd mellan
            bostad och ar- betsplats och dagligen måste åka längre sträckor,
            är resekostnaden en känn- bar utgift. Det vore rimligt att avdrag
            beviljades med belopp motsvarande verkliga kostnaden också för
            den som av skilda anledningar ej kan använ- da allmänt kommunikationsmedel
            utan är hänvisad till bil såsom enda fortskaffningsmedel. I någon
            mån skulle erhållande av avdrag för verkliga resekostnader göra
            det mera ekonomiskt möjligt för personer som bor i glesbygderna
            att bo kvar i sin bygd trots att de har arbetsplatsen inne i tätorten.
            Detta är angeläget bl. a. med hänsyn till trycket på bostadsmarknaden
            i tätorterna. Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära åtgärder i syfte att
            förbättra avdragsmöjligheterna vid in- komstbeskattningen i vad
            gäller avdrag för bilkostnader i samband med resor mellan bostad
            och arbetsplats så att avdraget bättre motsvarar de faktiska kostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-Mu7wiMMgVPQfDwDDY1p82k">
            Stockholm den 25 januari 1967 Karl-Erik Eriksson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
