<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-SoU-00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1988/89:96 om legitimation</title>
        <author corresp="r-0 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3">av Daniel Tarschys m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1988/89:96 om legitimation</title>
          <idno type="rdwebb">GC02So25</idno>
          <rs type="number">So25</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So25/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So25</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02So25</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Daniel Tarschys m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Bg6c7Q8qaQ8jCHFJFRW9ep"/>
        <correspContext corresp="i-Bg6c7Q8qaQ8jCHFJFRW9ep">
          <ref>Proposition 1988/89:96</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9bbRAaQUrw5x2B5zwXwBQ4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9bbRAaQUrw5x2B5zwXwBQ4">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Fhskdtn3Wnx6AbGP4HoELB">
          <date when="1989-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KQCf9PQMLPZv8uEw2MoXBo">
          <date when="1989-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EX2MmUZMNUNvq8SWen2aZi">
          <date when="1989-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-56pQ4gU19dszcMAX1uUftg">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="05:10:34"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-56pQ4gU19dszcMAX1uUftg">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_25/mot_198889_so_25-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HATB7aysaNSNvCBrpm2KDB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TxPcZRVQd34V8yY85wfLEL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3kZqyTBAGzZVxZL9ZKZ3wz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-S3edwmAqVGYDsspuYqY6X3">
        <div xml:id="i-69rYZA6D3w75aM3ASRSbJ4">
          <p xml:id="i-R92GxnF2q6r2cAKtfK2wTM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Cvyx4M1vU6yVoQuH9FvR6h">
            1988/89:S025
          </p>
          <p xml:id="i-JX3dkedE9ZvDjUxvJS5NGu">
            av Daniel Tarschys m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-E2XN2PCHykao3pdVL59ez6">
            med anledning av prop. 1988/89:96 om legitimation för vissa kiropraktorer,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-54W8MntfjJ2MGJwoVQUgoC">
            Socialstyrelsen har ansvaret för legitimation och tillsyn av
            en rad yrkesgrup- per som verkar inom hälso- och sjukvården: barnmorskor,
            glasögonoptiker, logopeder, läkare, psykologer, psykoterapauter,
            sjukgymnaster, sjukskö- terskor och tandläkare. I regeringens
            proposition 1988/89:96 föreslås att ytterligare en yrkesgrupp,
            kiropraktorerna, skall kunna få legitimation. Förutsättningarna
            är att de erhållit examen som Doctor of Chiropractic vid godkänd
            utländsk högskola eller motsvarande utbildning. Vidare skall vederbörande
            ha fullgjort ett års praktisk tjänstgöring i svensk hälso- och
            sjukvård, ha behövliga kunskaper i ett skandinaviskt språk och
            nödvändiga kunskaper i svenska författningar. Socialstyrelsen
            skall pröva frågan om legitimation. Idag finns i Sverige 400—500
            personer som kallar sig kiropraktorer. De har varierande utbildning.
            C:a 1090 är Doctors of Chiropractic. Vi tillstyrker propositionens
            förslag. En legitimering av kiropraktorer på det sätt som har
            föreslagits bör kunna bidra till en säkrare vård. I propositionen
            saknas dock en beskrivning av hur tillsynen ska bedrivas. Denna
            fråga diskuteras däremot av Viking Falk i hans särskilda yttrande
            till alternativmedicinkommitténs betänkande (SoU 1987:12) Legitimation
            för vissa kiropraktorer. Han tar upp en rad punkter som vi anser
            måste beaktas: - Garantier måste skapas för att rätt diagnos blir
            ställd. Det är därför viktigt att kiropraktorerna här samarbetar
            med den etablerade hälso- och sjukvården. Enligt alternativmedicinkommitténs
            rapport Fakta och rös- ter om alternativ medicin, har en tredjedel
            av dem som sökt kiropraktik inte sökt hälso- och sjukvården utan
            gått direkt till kiropraktorn. Bakom symptom från rörelseorganen
            kan allvarliga sjukdomar som cancer dölja sig. Upptäckten av dessa
            får inte försummas eller fördröjas genom att man söker en kiropraktor
            i stället för en läkare. Den differentialdiagnos- tiska utbildning
            kiropraktorerna får har inte kunnat visas vara tillräcklig för
            att ställa en i vedertagen medicinsk mening säker diagnos. - Garantier
            måste skapas för att annan behandling som patientens tillstånd
            kräver inte eftersätts. - De använda metoderna får inte vara hälsovådliga.
            Risker finns särskilt vid manipulation av halsryggraden och de
            är så stora att denna typ av behandling ej bör komma i fråga enligt
            de sakkunniga läkare som anlitats av kommittén. - Eftersom de
            hälsomässiga värdena av kiropraktik inte är tillräckligt
          </p>
          <p xml:id="i-DKkDCN1dDWM6duojBESDtX">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_25/mot_198889_so_25-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QHA2AVRRXUffzHW1p7p7Xt">
            klarlagda bör behandlingsmetoden bli föremål för ytterligare
            forskning och utvärdering. Den bör därvid jämföras med andra metoder
            som används vid funktionsstörningar i rörelseorganen.
          </p>
          <p xml:id="i-UAwaExvqxsgWYETxgvV1Py">
            Ansvaret för legitimation och tillsyn av kiropraktorerna kommer
            enligt propositionen att åvila socialstyrelsen. Även om antalet
            kiropraktorer som kan komma i fråga för legitimation är litet,
            är uppgiften resurskrävande. Erfarenheten har visat att legitimationsärenden
            för yrkesgrupper med utländsk utbildning är komplicerade och kräver
            hög kompetens hos den handläggande myndigheten. Det är också viktigt
            att socialstyrelsen har tillräckliga resurser för tillsynen av
            såväl denna som andra yrkesgrupper inom hälso- och sjukvården.
            Sedan länsläkarorganisationen avvecklades 1981 är tillsynen över
            hälso- och sjukvården i Sverige minst sagt bristfällig. I propositionen
            föreslås att någon ersättning inte bör ges från sjukförsäk- ringen
            för behandling av legitimerad kiropraktor. Vi anser däremot att
            behandling som utförs efter remiss från läkare bör vara ersättningsberätti-
            gad. Regeringen bör återkomma till riksdagen i denna fråga. I
            propositionen har endast legitimation av kiropraktorer behandlats.
            Alternativmedicinkommittén avser att återkomma i sitt huvudbetänkande
            med bedömning av t.ex. naprapaterna. Det är angeläget att denna
            bedöm- ning görs utan dröjsmål. I propositionen föreslås även
            en lagreglering av de medicinsk-tekniska assistenternas legitimation.
            Härigenom reparerar regeringen med tre års försening ett misstag
            som begicks i februari 1986. Redan den 18 mars detta år påpekade
            vi från folkpartiets sida i ett särskilt yttrande fogat till SoU
            1985/86:13 att regeringen hade överträtt sina befogenheter när
            den genom en förordning löst frågan om de medicinsk-tekniska assistenternas
            legitimation. Vårt särskilda yttrande föranledde ingen reaktion
            från regeringens sida. Vi anmälde därför frågan för konstitutionsutskottet,
            som i decharge-gransk- ningen våren 1987 enhälligt ställde sig
            bakom vår bedömning. Riksdagen följde konstitutionsutskottet (KU
            1986/87:33, rskr 253). Vi finner det egendomligt att regeringen
            har behövt så lång tid för att korrigera detta misstag, men finner
            det självfallet tillfredsställande att så nu sker.
          </p>
          <p xml:id="i-STZhfaEMpQU6X9dg9VmoUM">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2W9GgdMGTXCbpzJ7wCdjJD">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att garantier måste skapas
            för att rätt diagnos ställs, att annan behandling som patientens
            tillstånd kräver inte eftersätts och att de använda metoderna
            inte är hälsovådliga, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att ytterligare forskning om kiropraktikens hälsomässiga
            värden bör initieras,
          </p>
          <p xml:id="i-4GmVuRjHAT3uqVqXPDstga">
            Mot. 1988/89 So25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_25/mot_198889_so_25-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FH76Uke8m2jcUhrv3U3cUz">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            en Mot. 1988/89 effektiv tillsynsorganisation måste skapas för
            såväl denna verksamhet = So25 som övrig verksamhet inom hälso-
            och sjukvården, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om ersättning från försäkringskassan,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförs om behovet av prövning av legitimation för
            andra yrkesgrupper som står ortopedmedicinen nära, bl.a. naprapater.
          </p>
          <p xml:id="i-SWxdseeRUCZA4d9wvLibdw" type="date">
            Stockholm den 22 mars 1989 Daniel Tarschys (fp) Ingrid Ronne-Björkqvist
            (fp) Ulla Orring (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-68UyW3rbXcNtsXRfTEYccs">
            Barbro Westerholm (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
