<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-UU-00514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De politiska förhållandena i Turkiet</title>
        <author corresp="r-0 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De politiska förhållandena i Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">GC02U514</idno>
          <rs type="number">U514</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02U514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Werner m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margo Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TLwzKynGQUaasya9o3EAXz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TLwzKynGQUaasya9o3EAXz">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XKAaebmsrpq7KTSRR6BKoc" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3KnNkiAAsZ8KWB76ULoMSJ" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-42H8p2FKiqVWnBbPEHi3zm" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QcqbXESmscsdmmQ8L6364P" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="01:15:01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QcqbXESmscsdmmQ8L6364P">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_514/mot_198889_u_514-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-D4AsCi9Ys2ghYMPwBocNfp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R9ZhPMBE41Wm5NFbPauPJ5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G89iMcdSBZ2uRRJzwuMiK5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RJjDipWLgEspPETwqdaTU2" type="motBody">
        <div xml:id="i-EzahxxpPeTEiZhCQJXiXDR">
          <p xml:id="i-4k95jsZfSWzv7ydg89Am5H">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-S3Fjeog1x4BGxMbfhK7RUj">
            1988/89:U0514
          </p>
          <p xml:id="i-4tiUMH8NonQmQVG2bdQw2j">
            av Lars Werner m.fl. (vpk) De politiska förhållandena i Turkiet
          </p>
          <p xml:id="i-X13VwF18spnDPMhx5X1tdX">
            De mänskliga fri- och rättigheterna i Turkiet är långt ifrån
            tillfredsställande. Demokratiseringen är en ytterst skör fasad
            med väsentliga inskränkningar. Högerkrafterna styr fortfarande
            landet med järnhand.
          </p>
          <p xml:id="i-9VjrwrhVwXwCVPfWFdzBEJ">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-7fxQ89WDTmM2y8aBoCN7qS">
            Turkiet har i ”modern” tid utsatts för tre militärkupper. Den
            senaste den 12 september 1980. Typiskt för militären i Turkiet,
            såväl som i andra länder, är dess starka band till höger- och
            högerextrema rörelser och ideologier. Detta har resulterat i mördande
            av vänstersympatisörer, politiska skenprocesser med dödsstraff,
            inskränkningar i demokratiska fri- och rättigheter etc. Undantagslagar
            infördes, parlamentet upplöstes, de politiska partierna och den
            fristående fackliga huvudorganisationen DISK med förbund för-
            bjöds. Hundratusentals personer arresterades, däribland politiska
            och fack- liga ledare. Hundratals har dödats i samband med tortyr
            i fängelser, po- lisstationer och militärförläggningar. Fortfarande
            pågår rättegångar mot politiska aktivister som greps 1980 och
            1981. Efter den senaste militärkuppen övergick Turkiet formellt
            till civilt styre 1984. År 1982 genomdrev militären en ny ”egen”
            grundlag där bl a militä- rens okränkbarhet under dess styre ingår.
            Vidare förbjuds politiska partier och rörelser som har socialistisk
            eller religiös fundamentalism som ideologi. Detta är dock inget
            nytt för Turkiet. Det har i praktiken förhållit sig så sedan 1920-talet
            och Mustaffa Kemals (Atatärk) tid. Sedan 1984 leds den civila
            regimen av högerpartiet ANAP under ledning av Turgut Özal och
            den forne kuppgeneralen Kenan Evren. I det senaste valet till
            parlamentet, nov 1987, erhöll ANAP endast en tredjedel av röster-
            na men har genom manipulation med valkretsindelningen och vallagen
            nästan två tredjedelar av antalet ledamöter i parlamentet. Turkiet
            är medlem i Europarådet och FN och har undertecknat kon- ventionerna
            om bl a mänskliga rättigheter. Turkiet har även ansökt om medlemsskap
            i EG. Turkiet har ratificerat FN-konventioner och Europa- konventionen
            mot tortyr och erkänt Europarådets kommission för mänsk- liga
            rättigheters behörighet att pröva individuella fall.
          </p>
          <p xml:id="i-VhnbfcAjeArdiy5tvC7bxz">
            Den politiska situationen
          </p>
          <p xml:id="i-X7s9a5KnKWmKA3oMBKJ6Y">
            Skillnaden mellan uttalanden och verklighet är dock stora. Det
            finns fort- farande ett mycket hårt förtryck och en sträng kontroll,
            riktad mot allt som anses hota statens säkerhet. Detta drabbar
            dock inte högerorganisationer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_514/mot_198889_u_514-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-68tmc26hfZc69UeJvaKHqJ">
            eller fascistiska grupper, utan enbart sådana som kräver respekt
            för mänsk- liga rättigheter, yttrandefrihet, rättigheter att bilda
            fria fackföreningar och i övrigt verka för en demokratisering
            i landet. Amnesty International förklarade i november 1988 att
            de ej kunnat notera någon väsentlig förbättring då det gäller
            mänskliga rättigheter under de fem år landet haft civil regering.
            Bannlysningar av vissa ledande politiker har hävts och fler politiska
            partier tillåtits. Detta gäller dock ej kommunistiska partier
            eller rörelser. De båda kommunistiska ledarna Haydar Kutlu och
            Nihat Sargin fängslades i november 1987 när de återvände från
            exil. På 40-årsdagen av FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna
            åter- vände åtta fackliga ledare från exil i Västeuropa tillbaka
            till Turkiet. Fem av dem sändes åter därifrån de kom. De hade
            fråntagits sitt turkiska med- borgarskap och var inte önskvärda
            i sitt eget hemland. De övriga tre greps och arresterades. Två
            av dem frigavs efter ett par dagar i avvaktan på rättegång medan
            den tredje, Nurettin Yalsin, fortfarande är fängslad. I ett av
            fallen har enligt rapporter tortyr förekommit. I oktober 1988
            uttalade både president Evren och premiärminister Özal vid ett
            besök i Västtyskland att de kan tänkas tillåta det kommunistiska
            partiet. Uttalandet gjordes sannolikt för att blidka EG-länderna.
            Verklig- heten talar annat. Strafflagarnas artiklar 141, 142 och
            146, de s. k. Mussoli- nilagarna, som förutom konstitutionen förbjuder
            kommunistiska partiet och spridande av propaganda måste först
            undanröjas. För detta är det ytterst tveksamt om det finns erforderlig
            majoritet i parlamentet. För övrigt skulle frågan om legalisering
            först underställas en folkomröstning där en majoritet måste rösta
            för. Genom nämnda Mussolinilagar är det dessutom förbjudet att
            agera för ett tillåtande, däremot inte mot detsamma. En rent absurd
            sitution som inte kan kallas demokratisk. Under hösten 1988 hungerstrejkade
            politiska fångar mot behandlingen i fängelserna. De hade genom
            ett dekret 1 augusti fråntagits rätten till böck- er, skrivmateriel,
            radio, besök av anhöriga m. m. Protesterande kvinnliga anhöriga
            och barn slogs brutalt ned av polisen vid demonstrationer på flera
            håll i landet. Hungerstrejkerna och protesterna tvingade till
            sist regimen till reträtt och rättigheterna återficks. Kommittén
            för mänskliga rättigheter i Turkiet har vuxit sig starkt sen dess
            bildande 1987. De har dock åtalats vid den statliga säkerhetsdomstolen
            för politisk statsfientlig aktivitet. De fackliga rättigheterna
            är fortfarande starkt inskränkta. Fortfarande pågår rättegång
            mot DISK och den lär inte bli slutförd än på flera år. Anklagelserna
            är absurda. Enligt nu gällande lagstiftning får fackföreningar
            inte syssla med frågor av politisk art, utan enbart tjäna som
            ”kamratföre- ning” i största allmänhet. Strejker är förbjudna.
          </p>
          <p xml:id="i-RPjYyQjrW2ofdR6LZtTKFo">
            Tortyr
          </p>
          <p xml:id="i-J3WKf4NNELgx6r5Mk5sHoU">
            Tortyr förekommer fortfarande. Åtskilliga rapporter bekräftar
            detta. Bl a har Amnesty International så sent som i januari i
            år kommit med rapport om detta. Vid en tribunal i Köln om Turkiets
            brott mot mänskliga rättig-
          </p>
          <p xml:id="i-2synyhhtNGjk4P9sYxiLHS">
            Mot. 1988/89 US14
          </p>
          <p xml:id="i-X8eRJfAVwSiekXnzKAAwjP">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_514/mot_198889_u_514-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5MRnEdhZx6PG19jgCFZfNv">
            heter vittnades och fastslogs i slutdokumentet att tortyr förekommit
            och förekommer och hur vidrigt den utförts. Bl a vittnade en kvinna
            om hur våldtäkt och annan fysisk och psykisk tortyr utförts, även
            mot havande kvinnor där de till slut tagit fostret från dem. Det
            är nu främst på polisstationer och polishögkvarter som tortyren
            fortgår. I fängelserna anses risken för tortyr som mindre. Dock
            kan fångar hämtas från fängelser till polisstationer för att torteras.
            Störst risk för tortyr är den första tiden i arrest hos polisen.
            Merparten av de 723 anklagade som nu rannsakas i militärdomstolen
            i Mamak i Ankara har utsatts för tortyr liksom de flesta av de
            som tidigare frisläppts efter rättegångar liknande politiska skådeprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-2y4ESDCkhGJzUgCy9y2K88">
            Debattklimatet
          </p>
          <p xml:id="i-Vw3bVYfimxfFkWrjWyXdKw">
            Under det senaste året har det blivit ett öppnare debattklimat
            i Turkiet. Men fortfarande beläggs tidningar och tidskrifter med
            censur och ”själv- censur”. Så sent som i november förra året
            förbjöd regimen tidningarna att upp- märksamma de politiska fångarnas
            hungerstrejk. Endast Cumhärriet av dagstidningarna vågade trotsa
            förbudet. Repressalier vidtogs, dock utan större framgång.
          </p>
          <p xml:id="i-XwFrS6pXTK4rx6NDteFSM6">
            Repressionen
          </p>
          <p xml:id="i-DTidhirxRSifFzCuN14C47">
            I samband med förändringarna i debattklimatet har repressionen
            från polis och militär tilltagit. T ex har advokater som försvarar
            politiska fångar trakasserats och skrämts för att tystna. Flera
            fall har rapporterats där de hämtats från sitt hem eller kontor
            till polisstationen för ”förhör”. Bl a har en av Turkiets mest
            berömda advokater, Halit Celenk, utsatts för detta trots att det
            finns en speciell lagstiftning som inte ger polis rätt att ingripa
            mot advokater. Vid en av rättegångsdagarna mot Kutlu och Sargin
            den 4 november förra året hade hundratals kravallpoliser utkommenderats
            för att förhindra att intresserade skulle komma till domstolsbyggnaden
            som de har rätt till enligt lagen. Även för försvarsadvokaterna
            försvårades tillträdet. Trots trakasserierna har ca 800 advokater
            ställt sig bakom ett upprop till försvar av Kutlu och Sargins
            demokratiska rättigheter. Ca 300 av dem är direkt engagerade i
            processen.
          </p>
          <p xml:id="i-U5JsQ6uK3YhKWzgwW7BPd4">
            Allmän amnesti
          </p>
          <p xml:id="i-47tZ3DpFnGiYai3WrrQpde">
            Kraven om allmän amnesti bör understödjas. De politiska fångarna
            måste släppas fria och en allmän amnesti utfärdas. De som berövats
            sina pass och därför ej kan resa utanför Turkiet måste återfå
            passen. De som berövats sitt medborgarskap måste få detta tillbaka
            och rätt att återvända till Turkiet och verka i frihet.
          </p>
          <p xml:id="i-NEm2Rr7yc1vKbYNZBpHk1W">
            Mot. 1988/89 US14
          </p>
          <p xml:id="i-QDQSXe9weenGWcFq31WvNM">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_514/mot_198889_u_514-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GcnAJcoRkSRkSwqfz7Zj5Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EXiU5oWNzJYgu9P81fjzKN">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs 1. att riksdagen uttalar
            att de svenska representanterna i Europarå- det bör arbeta för
            att Turkiet ställs inför den europeiska kommissio- nen för mänskliga
            rättigheter för brott mot de mänskliga fri- och rättigheterna,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            brotten mot mänskliga fri- och rättigheter i Turkiet fördöms,
            3. att riksdagen hos regeringen begär förslag till stöd och hjälp
            för den fria fackföreningsrörelsen i Turkiet, 4. att riksdagen
            uttalar sitt stöd för kraven om allmän amnesti för de politiska
            fångarna i Turkiet och att de återges fulla medborgerliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FNzgBesTMNfSaK8qf88Nj4">
            Stockholm i januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-9F4dPefFxijFMypS9JshRo">
            Lars Werner (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-W8hUFnYr2zxnjUaC9cLFZT">
            Bertil Måbrink (vpk) Berith Eriksson (vpk) Lars-Ove Hagberg (vpk)
            Bo Hammar (vpk) Margö Ingvardsson (vpk) Hans Petersson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-XGknCzBvPnwHUSrfQGQg61">
            Mot. 1988/89 US14
          </p>
          <p xml:id="i-Wxup6NwudKukNzAxZbuqc5">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
