<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-AU-00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitiken inom skogslänen</title>
        <author corresp="r-0 i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44 r-0 i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44">av Magnus Persson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionalpolitiken inom skogslänen</title>
          <idno type="rdwebb">GC02A457</idno>
          <rs type="number">A457</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02A457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Magnus Persson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR</idno>
            <name>Roland Brännström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR</idno>
            <name>Roland Brännström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR</idno>
            <name>Roland Brännström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5xakYnb1Y84CxA8t82QKtk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5xakYnb1Y84CxA8t82QKtk">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-29LB7k5ogRaCehg2eR9XRZ" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JPpQYp5bmKmQi3b1yj8Au" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LPJFTJteGrBmWk4C39bYMW" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VDaycEekBCBBDzrJ5qAg5f" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="21:52:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VDaycEekBCBBDzrJ5qAg5f">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_457/mot_198889_a_457-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6R7m3nj2FtmTqRxEwneDrg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GndvHTvs6Szqtpfc9HjNiK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SwwkCQR2Dw6W9iEzxLaZdE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WLrWoywB7yp3crpCffVUeB" type="motBody">
        <div xml:id="i-WBUmjBm8SJ48mReXdcHZyj">
          <p xml:id="i-WwC7R98221TyzNUx5yjWft">
            Motion till riksdagen 1988/89:A457
          </p>
          <p xml:id="i-V4rFS5BmNwaAouhCDYJZwJ">
            av Magnus Persson m.fl. (s) Regionalpolitiken inom skogslänen
          </p>
          <p xml:id="i-DWK3eV4ko1MrHWf8ipy7VP">
            Regionalpolitiken har under flera decennier varit ett viktigt
            politiskt instrument för att möta strukturförändringarna inom
            näringslivet. Helt naturligt kom regionalpolitiken till en början
            att i huvudsak inrikta sig på tillverkningsindustrin. Det finns
            även exempel på andra regionalpolitiska satsningar. Till de mest
            framgångsrika hör etableringarna av Umeå universi- tet och högskolan
            i Luleå. Omlokaliseringen av ett antal statliga verk under 1970-talet
            är annan betydelsefull åtgärd. Utbyggnaden av den gemensamma sektorn
            har haft och har alltjämt en väsentlig regionalpolitisk betydelse.
            Den centrala förvaltningen borde dock i samband med den snabba
            tillväxt som ägt rum ha använts mer aktivt för regionala satsningar.
            Ett flertal nyinrättade myndigheter och verksamheter skulle med
            fördel ha kunnat lokaliseras utanför Stockholms-regionen. Dagens
            svenska arbetsmarknad behöver andra regionalpolitiska insatser
            än 1960-talets. Den statliga sektorn har av flera skäl möjlighet
            att spela en nyckelroll i regionalpolitiken. Åtgärder inom den
            statliga sektorn kan visa vägen för insatser på andra områden
            och få en rad följdeffekter inom andra samhällsområden. En fungerande
            infrastruktur hör till de viktigaste förutsättningarna för den
            regionala utvecklingen. Ansvaret för detta ligger i stor utsträckning
            på statliga verk och myndigheter.En välplanerad satsning på utbildning,
            transportsystem, energiförsörjning, data och telekommunikationer
            m.m. utgör grunden för en ökad produktion och sysselsättning även
            inom den privata sektorn. De geografiska avståndsnackdelarna måste
            motverkas med goda kommu- nikationer. Det gäller såväl gods- och
            personaltransporter som data- och telekommunikationer. De senaste
            årens högkonjunktur har starkt ökat behovet av arbetskraft i storstäderna,
            samtidigt som den gjort problemen mindre akuta i utsatta regioner.
            Den offentliga sektorns tillväxt har verkat regionalt utjämnande
            eftersom den gynnar sysselsättningen i alla typer av regioner.
            Specialdestine- rade regionalpolitiska ”paket” till bl.a. Norrbotten
            och Bergslagen har också påverkat den regionala utvecklingen.
            Trots den minskade arbetslösheten måste vi konstatera att skogslänen
            alltjämt brottas med sysselsättningsvårigheter. De s.k. arbetslöshetsöarna
            är främst ett inlands- och glesbygdsproblem. De inomregionala
            problemen med ökad befolkningsomflyttning inom våra skogslän innebär
            också stora påfrestningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UVMqLiSDfoehrL6kHarWUx">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_457/mot_198889_a_457-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KSEkUkbtJLSFiwkStpwRan">
            Arbetslösheten är fortfarande jämförelsevis hög, samtidigt som
            sysselsätt- ningsgraden är påtagligt lägre än riksgenomsnittet.
            Arbetsmarknaden är speciellt svag för ungdom och för kvinnor.
            Dessutom är deltidssysselsättning- en hög. Inom skogslänen pågår
            ett intensivt nydaningsarbete bl.a. med hjälp av de medel regeringen
            avsatt för regionala utvecklingsinsatser. Anslaget har varit oförändrat
            under de senaste åren, och i årets budget föreslås heller ingen
            uppräkning. Detta innebär att anslaget urholkas realt sett. På
            grund av det aktiva arbetet och de gynnsammare konjunkturerna
            har i skogslänen medlen som används för lokaliseringsstöd, glesbygdsstöd
            och projektinsatser inte räckt till. I år har flera län redan
            brist på medel. För att kunna dra nytta av de goda konjunkturerna
            och aktiviteterna i länen är det nödvändigt att fördelningen av
            anslagen för regionala utvecklingsinsatser ges en helt annan regionalpolitisk
            profil än hittills. En uppräkning av anslaget är dokumenterat
            nödvändigt. Skälen för det ökade behovet är högre investeringsvilja
            i näringslivet under nuvarande relativt goda konjunktur, utvecklingsinsatser
            från länsorganen — exempelvis Landsbygd 90, teknikspridning —
            samt i viss mån överhettning i andra regioner. Det är därför som
            vi finner det ytterst angeläget att den investeringspoten- tial
            som näringslivet uppvisar, tas till vara och stöds med alla tänkbara
            medel. Många delar av skogslänen utgör goda lokaliseringsalternativ
            till utbyggnad i storstäderna. Regionalpolitiska medel bör i ökad
            utsträckning ställas till förfogande för att stimulera till bl.a.
            en fortsatt omlokalisering från storstäderna. En fortsatt ohämmad
            expansion i de redan överhettade områdena är helt oförenlig med
            regionalpolitikens syften. Åtgärder för att sprida tillväxten
            är nödvändigt. Alla invånare i Sverige bör ges samma rätt till
            en likvärdig levnadsstandard var vi än bor och vistas i det här
            landet. Det måste också finnas rimliga förutsättningar att driva
            företag i landets olika delar. I dag finner vi nackdelar både
            av överhettning i storstadsområden och av att serviceunderlagen
            minskar i bruksorter och i glesbygd. De regionala obalanserna
            bär i sig fröet till ytterligare ökade klyftor. I arbetet med
            att återskapa en stabilitet i skogslänen som ger förutsättningar
            för en positiv utveckling i framtiden krävs därför insatser både
            för att i länen stärka infrastrukturen och andra nödvändiga utvecklingsresurser
            och för att på det nationella planet åstadkomma en jämnare spridning
            av expansionen och de ekonomiska vinsterna därav. Återuppbyggnadsarbetet
            måste således följa fyra parallella linjer: — restaurera de traditionella
            basnäringarna, bl.a. genom en ökad föräd- lingsgrad för ett bättre
            tillvaratagande av resurserna; —- utveckla alternativen, d.v.s.
            åstadkomma en differentiering som minskar det ensidiga beroendet
            av ett fåtal branscher och företag; = stärka infrastrukturen och
            sprida de vitala utvecklingsresurserna jämnare över landet; samt
            = förhindra att den ekonomiska tillväxten koncentreras till några
            få orter eller områden i landet. Sverige har i dag en stark ekonomi
            och det finns en betydande utvecklings-
          </p>
          <p xml:id="i-CHAcnfChFKBJQq1gqyLgmP">
            Mot. 1988/89 A457
          </p>
          <p xml:id="i-4sJFrEwoFK1DaDNnLRL1gi">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_457/mot_198889_a_457-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-75s43EPVBsRQGr7VyRM6tx">
            pontential inom industrin. Situationen är därför mer gynnsam
            än på mycket länge för att på allvar driva en hög regionalpolitisk
            ambition. I dag finns resurser för att skapa en bättre regional
            balans. Nyligen har ERU (expertgruppen för forskning och regional
            utveckling) analyserat den regionala obalansen i landet. Expertgruppen
            förutspår i en genomgång av den regionala problembilden fram till
            sekelskiftet att tiotusen- tals industrijobb under 1990-talet
            kommer att försvinna i Norrland och Bergslagen. Resultatet blir
            fortsatta regionala problem med en dramatiskt minskad industrisysselsättning
            i vissa regioner åtminstone till mitten av 1990-talet. ERU räknar
            med en internationell konjunkturnedgång i början av 1990-talet.
            För skogslänen kan konjunkturnedgången, om den blir djup och långva-
            rig, leda till att LKAB, SSAB, Boliden och en rad andra bolag
            lägger ner viktiga delar av verksamheten. ERU förutspår att den
            nuvarande situationen i skogslänens industricentra med nettoutflyttning
            och högre arbetslöshet än riket i övrigt kommer att bestå under
            första hälften av 1990-talet. En konsekvsens av det resonemanget
            kan innebära stora befolkningsom- flyttningar med en ytterligare
            stark koncentration av befolkningen till storstadsområdena. Vi
            befarar en framtida försvagning av skogslänen med vikande befolkningstal
            fram till mitten av 1990-talet. För Bergslagen och Norrbotten
            leder en konjunkturnedgång till nya strukturnedskärningar inom
            det ”järnindustriella komplexet” som regioner- na byggts upp omkring.
            ERU räknar med att ytterligare cirka 10 000 jobb försvinner inom
            dessa områden. Det är svårt att finna andra typer av verksamheter
            i berörda landsändar vilkas expansion skulle kunna kompense- ra
            sysselsättningsminskningen inom det järnindustriella komplexet,
            bedö- mer ERU. Om näringslivet i exempelvis Bergslagen skall kunna
            växa måste den industriella basen breddas. ERU ser emellertid
            flera hinder för en sådan breddning. Enligt vår bedömning måste
            skogslänen räkna med att den tekniska utvecklingen och den alltmer
            ökande internationaliseringen under överskåd- lig framtid för
            med sig strukturförändringar som lokalt kan bli mycket kännbara.
            De möjligheter till en långsiktigt positiv utveckling som ERU
            framhållit kvarstår emellertid i stort. Statens medverkan behövs
            därför på en rad områden som bl.a. - ungdomsfrågorna —- kvinnosysselsättningen
            = högskole-, gymnasieskole- samt fortbildningsfrågorna - infrastrukturen
            (vägar, järnvägar, flyg, tele och data, energi m.m.) = samverkan
            i utvecklingsfrågor över administrativa gränser - kompentenshöjning
            och kapacitetsökning i arbetet med näringslivsut- vecklingsfrågor
            på såväl kommunal som regional nivå —- ensidigheten i näringslivet
            Energifrågan är en annan viktig komponent för att trygga sysselsättningen.
            Skogslänens och Bergslagens basnäringar är ytterst energikrävande
            och konkurrensutsatta. Det är viktigt att den framtida energiförsörjningen
            tryggas och att garantier för drift och nyinvesteringar ges ifrån
            ansvarigt håll. Det är av särskild vikt att den elintensiva industrins
            försörjning av elenergi säkerställs.
          </p>
          <p xml:id="i-2uUojDaCMsPGe5uXaQF3AY">
            Mot. 1988/89 A457
          </p>
          <p xml:id="i-XdhvCCeCDfuQoLVd8zy5HR">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_457/mot_198889_a_457-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-B7nDEsUE5p5Wyq4M1ZGRR1">
            Sammanfattningsvis kan följande sägas: Kraven på förnyelse inom
            näringsliv och offentlig verksamhet i skogslänen kommer att vara
            stora. Behov av extraordinära insatser från statens sida finns
            väl dokumenterade. Detta gäller inte minst utvecklingen av infrastrukturen
            — såväl kommunikationer som utbildning och forskning. Det är viktigt
            att skogslänen ges möjlighet att vidareutveckla och intensifiera
            det regionalpoli- tiska utvecklingsarbetet. Detta kräver samtidigt
            ökade resurser. Bristerna inom skogslänen är uppenbara och det
            krävs kraftfulla och uthålliga insatser för att komma till rätta
            med dem. Nittiotalets regionalpoli- tik måste ta de avgörande
            stegen för att i grunden angripa de trender som lett till de regionala
            obalanserna. Inom överskådlig framtid torde skogslänen ha uppenbara
            svårigheter att själva öka tillväxten inom berörda regioner. Staten
            måste aktivt bidra till att stödja skogslänen i vår kamp för en
            regional utveckling som kommer att innebära besparingar på sikt
            för landet i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-7V37K9U18vMV5QtpLVx56b">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EthodE81jPxANyd7cbq2ae">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av en mer markerad regionalpolitisk profil på fördelningen
            av anslagsmedel för regionala utvecklingsin- satser, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om regionalpolitiska medel för att stimulera fortsatt omlokalisering
            från storstäderna, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om behovet av insatser för
            att stärka infrastruktur och andra utvecklingsresurser i skogslänen,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om den elintensiva industrins energiförsörjning'].
          </p>
          <p xml:id="i-4KYLajcYcKupxygvhYKone" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1989
          </p>
          <div xml:id="i-XdqR66SWyL5dxHWi71pAYt" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5cVMkTxcJerA5nPjT7QNLX">
              <item xml:id="i-CK4WcPswNibzD8hCpPgF3W" who="unknown" type="signature">
                Magnus Persson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BDWJ7mD5wvQkE9N7H2Y43a">
            Roland Brännström (s) Bo Holmberg (s) Nils-Olof Gustafsson (s)
            Inger Hestvik (s) Axel Andersson (s) Sten-Ove Sundström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9fydxwXiW8WiRWKPmTbVY7">
            ! 1988/89:N459
          </p>
          <p xml:id="i-ATgvsu5sdKzwh9XCAVHR3x">
            Mot. 1988/89 A457
          </p>
          <p xml:id="i-9S15Nfw5kLGD38sStYdqgv">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
