<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-LU-00706">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumentpolitiska frågor</title>
        <author corresp="r-0 i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb">av Martin Olsson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsumentpolitiska frågor</title>
          <idno type="rdwebb">GC02L706</idno>
          <rs type="number">L706</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02L706/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02L706</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02L706</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9xnFiTVFCvtKYC7QTN19rG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9xnFiTVFCvtKYC7QTN19rG">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2wg734icUWUK5yNMFKgsDw" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TSxauChAczYDKqFLCoa1qx" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4ZVYcSS2RpTFDfZcLuV5Tn" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q4rRQwEVf9vPXJ3h1R7qXs" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="01:47:48"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q4rRQwEVf9vPXJ3h1R7qXs">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_706/mot_198889_l_706-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-K2CLvLzqCJgWaJihwRUgQN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YbopUgfrbEYddJpMY8ndew" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QB448YnkQ2gALMzs14Ydhu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4Qf2CwmRxHqUfC7DKrQGG1" type="motBody">
        <div xml:id="i-Xh9YS6aKExomykGJomuXnK">
          <p xml:id="i-QVKMXKYbjpB8L1B4b4MoMP">
            Motion till riksdagen 1988/89:L706
          </p>
          <p xml:id="i-5D9UqSfRZcNJxYBdvkc5QN">
            av Martin Olsson m. fl. (c) Konsumentpolitiska frågor
          </p>
          <p xml:id="i-Y7RzCtN2BBoAgVh1Yw8gvW">
            Målet för konsumentpolitiken är att skapa förutsättningar för
            enskilda konsumenter att medvetet och effektivt kunna hushålla
            med resurserna och kritiskt kunna välja bland utbudet av varor
            och tjänster. Kunniga och medvetna konsumenter kan genom att ställa
            krav på produkter och pro- duktutbud också påverka tillverkare
            och producenter. Konsumenterna kan därigenom bl. a. bidra till
            att miljöriktigare produkter framställs. Centern har i olika sammanhang
            krävt att utbildningen i konsument- kunskap skall vara omfattande
            i vårt utbildningssystem. Detta har också gällt bevarande av såväl
            konsumentteknisk linje på gymnasiet som lant- hushållsskolorna.
            Centern slog även vakt om hemkonsulenterna som på länsnivå ansvarade
            för konsumentupplysning och andra konsumentpoliti- ska insatser,
            och vi motsatte oss indragningen av denna värdefulla verk- samhet.
            När det gäller konsumenternas möjligheter att hävda sina rättigheter
            och att få ersättning för skador och förluster betyder den konsumentpolitiska
            lagstiftningen och olika skadeståndsregler synnerligen mycket.
            Centern har inom dessa områden i motioner och reservationer bl.a.
            krävt att skyddet för den enskilde skall vara lika starkt om motparten
            är offentlig verksamhet som privat näringsverksamhet. I denna
            motion vill vi aktualisera två tidigare centerkrav, nämligen dels
            att konsumentverket och konsumentombudsmannen även skall ha ansvar
            för undersökningar och information om livsmedel, dels att gränsdragning-
            en mellan egenföretagare och konsument i den konsumentpolitiska
            lag- stiftningen skall ses över. Mot bakgrund av den växande kreditkortsmarknaden
            tar vi även upp frågan om vikten av att regeringen följer denna
            utveckling och vidtar erforderliga åtgärder i syfte att skydda
            konsumenternas intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-QDLJXQZMZZdBxBFFfAEYyn">
            Konsumentinformation om livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-WAqs7W4FeVmJbdJBqk3pW5">
            I instruktionen för konsumentverket anges att det åligger verket
            bl. a. ”att utföra eller låta utföra undersökningar av olika varor,
            tjänster och andra nyttigheter” och ”att informera konsumenterna
            om för dem väsentliga fakta och förhållanden”. Konsumentverket
            utför också ett stort antal provningar och undersök- ningar av
            viktiga varor för konsumenterna. Den omfattande provnings-
          </p>
          <p xml:id="i-GfdbP6f4NkNX2KUoMo1uXq">
            1 Riksdagen 1988/89. 3 saml. Nr L705—713
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_706/mot_198889_l_706-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TowQahh32CosP51etbDu1D">
            verksamheten gällande hushållsapparater kan här nämnas som exempel.
            Verket har också medverkat till att tillsammans med olika branscher
            ta fram tvingande riktlinjer för konsumentinformation. Deklarationsplikten
            avseende textilvarors såväl innehåll som tillverkningsland är
            exempel här- på. När det gäller möbler har verket och möbelbranschen
            kommit överens om en deklaration av möbler som bl.a. anger möbelns
            hållbarhet och användningsområde. Sammantaget har verkets arbete
            medfört att konsumenterna har tillgång till värdefull och tillförlitlig
            information om ett stort antal varor. Detta gäller dock inte livsmedlen.
            Någon märkning av ursprungsland förekommer inte och inte heller
            finns några tvingande regler om deklara- tion om livsmedlens innehåll
            eller lämplighet. Livsmedelskontrollen åvilar statens livsmedelsverk.
            Detta borde inte automatiskt leda till att konsumentverket med
            sin allmänna informations- skyldighet mot konsumenterna skall
            avstå från att ägna sig åt livsmedels- området. Eftersom verket
            är ålagt att informera konsumenterna om för dem väsentliga fakta
            borde det även gälla livsmedlen — den viktigaste konsumentvarugruppen.
            För alla konsumenter bör det vara en rättighet att få kännedom
            om livsmedlens verkliga innehåll och ursprungsland, men även deras
            lämplig- het. Exempelvis är det för allergiker viktigt att få
            information om kött kan innehålla antibiotikarester. Det kan vidare
            vara viktigt för konsumenterna att få information om att visst
            kött endast bör konsumeras efter upphett- ning. Andra exempel
            är att vetskap om att livsmedel kan innehålla tung- metallrester
            liksom restsubstanser av t. ex. tillväxthormoner och sköldkör-
            telpreparat inte är oväsentligt för konsumenterna. Detta är istället
            väsent- liga fakta som det borde åligga konsumentverket att informera
            om inom ramen för sin allmänna informationsskyldighet. Nuvarande
            förhållanden innebär alltså att kontroll av och information om
            innehåll och lämplig användning är mycket mer omfattande vad gäller
            icke livsmedel än livsmedel, trots livsmedlens avgörande betydelse
            för människors hälsa och välbefinnande och livsmedlens andel av
            hushållens utgifter. Inom ramen för sin allmänna informationsskyldighet
            gentemot konsu- menterna om för dem väsentliga fakta och sin skyldighet
            att utföra under- sökningar av varor, tjänster och andra nyttigheter
            bör konsumentverket, enligt vår mening, utvidga sin verksamhet
            till att i högre grad omfatta livsmedel, såväl importerade sådana
            som inhemskt producerade. Ett sam- arbete mellan konsumentverket
            och livsmedelsverket för konsumentinfor- mation inom livsmedelsområdet
            bör påbörjas så snart som möjligt och gälla främst ursprungsmärkning,
            innehållsdeklaration, information om användningsområden och eventuella
            begränsningar därav. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8HBBTPhiXpPB1jcKJ2rfco">
            Kreditkort
          </p>
          <p xml:id="i-UKjaihKAdnYatBLfGFBqTY">
            Det är viktigt att utvecklingen mot ökning av kreditkortsmarknaden
            och övergång till nya elektroniska betalningsformer m.m. noga
            följs av sam- hället för att ge konsumenterna erforderligt skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-KtwcTYyygrWAb7uabPis4F">
            Mot. 1988/89 L706
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_706/mot_198889_l_706-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NQpR3ioJwLTmJr5ypdVLbT">
            Allt för många exempel finns på att människor beviljats ett flertal
            kreditkort och fallit för frestelserna att utnyttja dem betydligt
            mer än deras ekonomi tillåter. Följden blir stora skulder och
            betalningsproblem, vilket i många fall kan leda till mänskliga
            tragedier. Kontokortsskulder utgör numera en ganska stor del av
            de enskilda målen hos kronofogdemyndighe- terna. Det kan dessutom
            erinras om att många av dem som söker ekono- miskt stöd hos kommunernas
            sociala myndigheter har kommit i svårighe- ter just på grund av
            att de ådragit sig stora kontokortsskulder. Det råder knappast
            någon tvekan om att det behövs bättre kontroll och större ansvarstagande
            vid beviljande av kreditkort för att undvika att många människor
            med hänsyn till sin ekonomi får för många kreditkort och för stora
            kreditmöjligheter. Det är även viktigt att marknadsföring och
            information om krediter är sådan att alla får klara uppgifter
            om kreditkost- nader m.m. så att de inte förleds att skaffa sig
            och utnyttja kreditkort på ett sätt som är oförenligt med deras
            ekonomi. För konsumenterna och handeln innebär utvecklingen mot
            allt större utnyttjande av kredit- och kontokort både för- och
            nackdelar. Som för- delar för handeln anges att den genom att
            ha mindre kontantkassor arbetar med mindre risk för inbrott och
            rån. Bland nackdelar för handeln är kostnader för övergång till
            elektroniska betalningssystem. Ur konsument- synpunkt är det väsentligt
            att kunderna även i framtiden har rätt att betala med pengar och
            att det inte blir ett missgynnande av kontantkunder genom exempelvis
            hänvisning till en enda kassa eller att speciella priser- bjudanden
            endast gäller kortkunderna. För vissa grupper är det av speciell
            betydelse att kontanthandeln finns kvar, nämligen för åldringar,
            handi- kappade och andra som måste uppdra till fftämmande personer
            att handla åt dem. Att i sådana fall tvingas skicka med sitt kredit-
            eller betalningskort och avslöja koden skulle vara otillfredsställande.
            Behörigheten att utnyttja ett betalkort ligger i att man har kortet
            i sin hand och att man känner den kod, som är ens personliga.
            Om en främman- de person får tag i kortet och har rätt kod är
            han eller hon ”behörig” enligt det formella sättet att se på frågan.
            Bland de största nackdelarna för konsumenterna har konsumentverket
            framhållit avsaknaden av lagstiftning som skyddar konsumenterna
            i fall när kortet utnyttjas av obehöriga eller när elektroniken
            inte fungerar med följd att inbetalningar blir oregistrerade.
            Bankernas och kreditbolagens regler i dessa fall är enligt konsumentverket
            stränga och till konsumenter- nas nackdel. En annan viktig fråga
            som måste beaktas vid utveckling av nya betal- ningssystem är
            vikten av att den enskildes integritet kan skyddas även inom dessa
            system. Enligt vår mening är det av stor betydelse att utvecklingen
            mot en ökad kreditkortsmarknad och övergång till elektroniska
            betalningssystem noga följs av samhällets organ och att erforderliga
            lagstiftnings- och andra åtgärder vidtas för att konsumentskyddet
            skall vara tillfredsställande. Vikten av att regeringen följer
            dessa frågor och tar erforderliga initiativ bör riksdagen enligt
            vår mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7PskU51VZ417tArm3TLzNn">
            Mot. 1988/89 L706
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_706/mot_198889_l_706-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-P38REMaaEoCC3i4rYjCzsz">
            Gränsdragning mellan egenföretagare och konsument i konsumentskyddslagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-TfcjdSnSPW9TsRrnZVQFwg">
            Genom konsumentskyddslagstiftning såsom konsumentköplagen, konsu-
            mentkreditlagen, konsumentförsäkringslagen, konsumenttjänstlagen,
            hemförsäljningslagen och marknadsföringslagen regleras förhållandet
            vid avtals- och affärstransaktioner mellan konsumenter och näringsidkare.
            Eftersom konsumenter anses ha en svagare ställning än näringsidkare
            vid sådana transaktioner ger dessa lagar konsumenterna särskilda
            rättigheter exempelvis gällande information, hävande av köp och
            anstånd med betal- ning. Med näringsidkare avses i dessa lagar
            den som i sin yrkesmässiga verk- samhet exempelvis säljer varor
            till konsumenter eller utför tjänster för konsumenter. Att fastslå
            att en part är näringsidkare i en affärstransaktion torde inte
            medföra några problem. När det däremot gäller att avgöra om den
            andra parten skall betraktas som konsument eller ej enligt dessa
            lagar kan det i vissa fall bli gränsdragningsproblem, nämligen
            när ”konsumen- ten” är egen företagare och hans inköp lika gärna
            kan gälla honom som privatperson som i hans egenskap av företagare.
            Med konsument i dessa lagar avses en fysisk person som uppträder
            huvudsakligen i sin egenskap av privatperson. I specialmotiveringen
            till konsumenttjänstlagen framhöll föredragande statsrådet i propositionen
            (prop. 1984/85:110) att ”gränsdragningsfrågorna bör lösas genom
            att avgö- rande vikt fästs vid frågan om det föremål som tjänsten
            gäller är avsett huvudsakligen för konsumentens enskilda bruk
            eller inte”. Som exempel anges i specialmotiveringen bl. a. att
            lagen inte är tillämplig ”om en drosk- ägare beställer ett reparationsarbete
            e.d. på en droskbil som han använder i sin rörelse men i mindre
            omfattning också användas som privat bil”. Däremot bör lagen ”anses
            tillämplig, om en näringsidkare tillfälligtvis lånar en familjemedlems
            privatbil för att använda den i rörelsen och i samband därmed
            beställer reparation e.d. på bilen”. När det gäller åtgärder på
            byggnad som inrymmer inte bara en persons bostad utan också lokaler
            där han driver butik eller verkstad bör det avgörande för om lagen
            skall tillämpas vara om byggnaden kan anses huvudsakligen tjäna
            bostadsändamålet. Att det i vissa fall kan vara svårt att dra
            gränsen mellan konsument och småföretagare vid tillämpning av
            de olika lagarna för konsumentskydd torde vara ganska klart. En
            annan fråga är om inte åtminstone enmansföretagen i flertalet
            affärs- transaktioner med en större näringsidkare är i behov av
            samma skydd som den nämnda lagstiftningen ger dem som är konsumenter.
            En egenföretaga- re är exempelvis inte starkare i ett avtalsförhållande
            för att det gäller ett köp eller en tjänst för hans lilla företag
            än om motsvarande köp eller tjänst gäller honom eller hans familjemedlemmar
            som privatpersoner. Detta talar för att åtminstone egenföretagarna
            i huvudsak borde omfat- tas av reglerna i konsumentskyddslagstiftningen,
            eftersom denna lagstift- ning har till syfte att skydda dem som
            — utan lagstiftning — har en svagare ställning i ett avtalsförhållande.
          </p>
          <p xml:id="i-BPSmKNQhpTP9iWXDHewUkC">
            Mot. 1988/89 L706
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_706/mot_198889_l_706-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-55w8Su5X2L7y8dSrW3sFg1">
            Enligt vår mening bör en översyn företas av gränsdragningen mellan
            egenföretagare och konsument i den konsumenträttsliga lagstiftningen.
            Bakgrunden är i viss mån gränsdragningsproblemen men främst vikten
            av att egenföretagare så långt som möjligt jämställs med konsumenter
            i de fall då egenföretagarens ställning och situation i ett affärs-
            eller avtalsförhål- lande i huvudsak motsvarar konsumenternas.
            Det bör därvid prövas om utvidgningen av dessa lagars tillämpning
            skall begränsas till egenföretagare som driver sin verksamhet
            i eller i anslutning till hemmet eller om även övriga egenföretagare
            och vissa andra småföretagare bör omfattas av de skyddande regler
            som nämnda lagstiftning ger konsumenterna. Riksdagen bör enligt
            vår mening uttala att en översyn av dessa regler i den konsumenträttsliga
            lagstiftningen bör ske, lämpligen vid den översyn av dessa lagar
            som ändock är erforderlig sedan de nu tillämpats några år och
            i samband med strävanden efter samordning med övrig köprättslig
            lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-J7dsw1wtSrtF72EXFxDF1g">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RVwScnNWDuXN2rM7kJEwGU">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            konsumentverkets ansvar avseende informa- tion om livsmedlens
            innehåll och användningsområde m. m., 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om konsumentskyddet
            och kreditkortsmarkna- den, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om översyn av gränsdragningen
            mellan egenföre- tagare och konsument i den konsumenträttsliga
            lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-AF78mJRn9N96qSwhP1GnW6" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1989
          </p>
          <div xml:id="i-UXdrKbLuQtcWGqMxpNvqny" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WukfVGMppnnQrWF3EBN3u9">
              <item xml:id="i-4d6Qfx67CTc9XX4zHTKJGP" who="unknown" type="signature">
                Martin Olsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-H97G4LN5KcNxdvVUrRDZfP">
            Bertil Fiskesjö (c) Bengt Kindbom (c) Stina Eliasson (c) Ingbritt
            Irhammar (c) Anders Svärd (c) Birger Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AFiJSQRf7Z8NrB1y8pagGB">
            Rosa Östh (c)
          </p>
          <p xml:id="i-QQgG1xtZbtgKUybjvFYDCY">
            Mot. 1988/89 L706
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
