<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-TU-00318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Väg 181 Falköping—Vårgårda</title>
        <author corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd">av Elver Jonsson och Bengt Rosén (båda fp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Väg 181 Falköping—Vårgårda</title>
          <idno type="rdwebb">GC02T318</idno>
          <rs type="number">T318</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02T318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02T318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02T318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9LzoFSLVAHS7yXuBMkwSRP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9LzoFSLVAHS7yXuBMkwSRP">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-65YvAijSa9hQbvkgWXJBj3">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8uRB5j75oXheXG9QPLXNuE">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CNkajNkigNRS8Rq378inun">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-32NV2bmTN618KSkFpB3tFy">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="11:42:07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-32NV2bmTN618KSkFpB3tFy">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_t_318/mot_198889_t_318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1988/89:T318
          </p>
          <p>
            av Elver Jonsson och Bengt Rosén (båda fp) Väg 181 Falköping
            — Vårgårda
          </p>
          <p>
            De satsningar som under senare år gjorts på landets vägnät har
            å ena sidan varit omfattande, å andra sidan helt otillräckliga.
            Ofta har ambitiösa ut- byggnadsplaner kommit av sig eller skjutits
            framåt i tiden på ett olyckligt sätt. En viktig förutsättning
            för en regions utveckling är väl fungerande kom- munikationer.
            Trots en satsning på kollektivresande och de spårbundna färdsätten
            är vägtransporterna den helt dominerande kommunikationsfor- men
            för flertalet människor här i landet. Som exempel kan nämnas att
            nära 80 40 av alla persontransporter företas med privatbil. Ute
            i våra glesområ- den är den andelen ännu högre. Därför är det
            angeläget att den upprustning och förbättring av vägnätet som
            nu sker ute i regionerna kan fullföljas i en takt som säkrar ett
            väl fungerande kommunikationsnät. Utöver de renodla- de skälen
            för att snabbt och smidigt förflytta sig kommer också trafiksäker-
            hetsfrågorna in i bilden. En försenad upprustning kan med stor
            säkerhet avläsas i ökat antal trafikolyckor i framtiden. Tillgänglig
            statistik och jämförelser visar att Älvsborgs läns vägnät behö-
            ver en upprustning. Endast drygt två tredjedelar av vägarna är
            belagda och kommer så i allt väsentligt att förbli om inte ambitionsgraden
            höjs. Älvs- borgs län har störst andel grusväg i hela sydvästra
            regionen. Det innebär en låg vägstandard med bl.a. mycket tjälskador
            men också ett förhållandevis högt antal trafikolyckor. I gränslandet
            mellan Skaraborgs och Älvsborgs län finns ett välmotiverat vägprojekt,
            som länge ansetts angeläget att utbygga. Det är vägförbindelsen
            Falköping — Herrljunga — Vårgårda med bl.a. förbindelser mot Europa-
            väg 3 (E 3). Här har det märkliga förhållandet inträffat att man
            på ena sidan länsgränsen har fullföljt vägutbyggnaden, medan det
            i allt väsentligt på Älvsborgssidan återstår att fullfölja utbyggnaden.
            Vägförbindelsen är en viktig förbindelselänk över länsgränserna,
            men dessutom en förbindelse- länk för stora delar av Västergötland
            ner mot Göteborgsområdet och kus- ten. Hela detta projekt, som
            är till hälften verkställt, är angeläget att snabbt fullborda.
            Denna väg (nr 181) anses mycket strategisk och viktig som för-
            bindelseled i området och har av och till klassats in som riksväg
            (RV 43). Det framstår som ytterst angeläget att man i ett nära
            tidsperspektiv kan fullfölja de sedan länge fastställda planerna.
            I jämförelse med andra län i landet ligger Älvsborgs län långt
            efter vad gäller vägarnas bärighet, belägg- ning och nybyggnadstakt.
            Därför borde — om inte nytillskott av medel är möjligt — en mer
            rättvis fördelning av landets vägmedel ske, vilket skulle ge
          </p>
          <p>
            AN age
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_t_318/mot_198889_t_318-002.pdf"/>
          <p>
            om möjligt ökat utrymme att färdigställa det angelägna vägbygget
            Falkö- - Mot. 1988/89 ping— Vårgårda. T318
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio-
          </p>
          <p>
            nen anförts om behovet av färdigställande av väg 181 Falköping
            — Vårgårda.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1989
          </p>
          <p>
            Elver Jonsson (fp) Bengt Rosén (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
