<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-UbU-00716">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Resurser för forskning m. m. i Kronobergs län</title>
        <author corresp="r-0 i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja">av Kjell Nilsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Resurser för forskning m. m. i Kronobergs län</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Ub716</idno>
          <rs type="number">Ub716</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Ub716/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Ub716</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Ub716</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Kjell Nilsson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>Kjell Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD</idno>
            <name>Lars Hedfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>Kjell Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP</idno>
            <name>Ulla Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP</idno>
            <name>Ulla Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD</idno>
            <name>Lars Hedfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>Kjell Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP</idno>
            <name>Ulla Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD</idno>
            <name>Lars Hedfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3XUZ9ugomBhQ1GQsu5P5Du" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3XUZ9ugomBhQ1GQsu5P5Du">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EwQLj64QESe7nyTkQt6qeD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R9AfRCfyYFkEXkR2U6Qwmu" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P6hewSREaQiLix7Cqjt9b5" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3GKdYcrJKMLWvpZByuQAQn" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5mi9TTjjWXv8yHaQpDy1Ud" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="18:14:10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5mi9TTjjWXv8yHaQpDy1Ud">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_ub_716/mot_198889_ub_716-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VzKxr7wJyN9WCT2xrG3Kp7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NYTUsUwSAB3jpEaXAhkTsW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2e1Dd8VC3vAvzy4ML2roQu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QrEmatf27fmH7JYHh7x9Gf" type="motBody">
        <div xml:id="i-X6PDYvd8EhgfofCrBN6gXs">
          <p xml:id="i-EnNH3aFuYYzQGpMkvWpbZj">
            Motion till riksdagen 1988/89:Ub716
          </p>
          <p xml:id="i-8PekrygqNRdni5qhDNFD75">
            av Kjell Nilsson m.fl. (s) Resurser för forskning m.m. i Kronobergs
            län
          </p>
          <p xml:id="i-RV3Soysu21Troi1i6xjDve">
            Allmänt om Kronobergs län
          </p>
          <p xml:id="i-XhSkT8gJ5HQfXnzceXiuBE">
            Efter att under tre år i följd haft en negativ befolkningsutveckling
            i Kronobergs län bröts denna utveckling 1987. Folkmängden har
            ökat både under 1987 och 1988. Anledningen till den positiva befolkningsutvecklingen
            i länet som helhet måste tillskrivas det mycket goda sysselsättningsläget.
            Orderingången och produktionsvolymen i länets industriföretag
            har genomgående legat på en hög nivå. Detta har resulterat i stor
            efterfrågan på arbetskraft. Tendenser till överhettning av industriarbetsmarknaden
            har medfört vissa svårigheter för företagen att rekrytera kvalificerad
            arbetskraft. Över huvud taget har Kronobergs län under senare
            år haft en gynnsam utveckling på arbetsmarknaden. Det återspeglar
            sig också i den nationella arbetslöshetsstatistiken. Länet har
            under lång tid haft några av de lägsta arbetslöshetstalen i landet.
            Det kan mot denna bakgrund kanske vara svårt att med kraft hävda
            behovet av akuta, stora närings-, arbetsmarknads- och regionalpolitiska
            insatser för Kronobergs län. Politiken måste dock vara långsiktig
            och förutseende. Idealet vore en sådan politik som innebär att
            åtgärder mot förutsebara kriser sätts in i sådan tid att de inte
            behöver inträffa.
          </p>
          <p xml:id="i-FsnrQ3cP25TKx4Jv3ehUaq">
            Hotbilder för Kronobergs län
          </p>
          <p xml:id="i-YDcJx3KaCH2crTq6zj3hsA">
            Vilka hotbilder finns för Kronobergs län och sydöstra Sverige?
            Enligt den regionala analysen av 1987 års långtidsutredning beräknas
            den s.k. storstads- tillväxten att fortsätta. Utöver storstäderna
            är det endast vissa s.k. stödje- punkter som beräknas få en tillväxt.
            Dessa stödjepunkter bedöms få betydelse för spridning av ekonomisk
            tillväxt och för kompetensutveckling- en. I kompetensutvecklingen
            får stödjepunkternas högskolor och gymna- sieskolor stor betydelse.
            Analysen visar också på försämringar i östra Småland och Sjuhäradsbyg-
            den. Enligt analysen bedöms alltfler områden i södra Sverige bli
            problemom- råden. För att hindra verkningarna av den förutsebara
            strukturomvandlingen i sydöstra Sverige kan nya former för stimulans
            av mindre och medelstora företag behöva aktualiseras. Långtidsutredningen
            talar om tre regioner i landet. Det är —- snabbväxande regioner
          </p>
          <p xml:id="i-YTuXk3GGS8rdseQjpjZc5e">
            PE a ra Rn NE ARR rn Sa RN ålen
          </p>
          <p xml:id="i-DbaUkWC3EoT5DFCmF5cAFJ">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_ub_716/mot_198889_ub_716-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q1NM2c1G7zotCHkneXA8pr">
            - långsamväxande regioner - stagnerande regioner. I den sistnämnda
            ingår såväl Kronobergs, Kalmar som Blekinge län. De framtida regionalpolitiska
            problemen drabbar således en stor region i sydöstra Sverige. Det
            är därför viktigt, att vi till länet/regionen får sådana resurser
            att länet/regionen inte behöver bli ett kommande krisområde. Enligt
            vår mening finns det all anledning att ta ovannämnda larmrapport
            på allvar. För att motverka en negativ utveckling i Kronobergs
            län/sydöstra Sverige krävs det därför redan nu omfattande satsningar
            på den s.k. infrastrukturen i detta område. Vi vill för vår del
            särskilt peka på betydelsen av satsningar på forskning och utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Dy4LAW3tywbuZnqA6kS76V">
            Forskningsresurser vid högskolan i Växjö
          </p>
          <p xml:id="i-TRVjvQF4W7Jz2cDUaG9iqj">
            Från den 1 juli 1989 finns det tre högskoleenheter i sydöstra
            Sverige (Kronoberg, Kalmar och Blekinge län). Högskolan i Växjö
            är den klart största av dessa både vad gäller anslag och antalet
            nybörjarplatser. Högsko- lan i Växjö är också den av högskolorna
            som har den mest omfattande forskningsverksamheten. Enligt SIND:s
            rapport om de små och medelstora högskolorna var den totala FoU-volymen
            vid dessa år 1985/86 35 milj. kr. Närmare 1/4 av denna forskning
            skedde vid högskolan i Växjö. Det finns därmed en betydande erfarenhet
            av forskning vid högskolan i Växjö. Under de senaste åren har
            den ökat ytterligare i omfattning, bl.a. med hjälp av medel från
            sparbanken Kronan. Vid högskolan i Växjö fanns under våren 1988
            fem adjungerade professo- rer. Hösten 1988 presenterades ett forskningsprogram
            med nio programom- råden; arbetsmarknadspolitik, datorbaserade
            informationssystem, didatik, entreprenörskap och företagsutveckling,
            kommunikation och språk, organi- sationsteori, regional historia
            och regional utveckling, systemekonomi samt transportekonomi och
            materialadministration. I grundsynen för utvecklingen i Kronobergs
            län slås fast att de regionala organen bör inrikta sitt arbete
            på ”att arbeta för att högskolan i Växjö utvecklas till ett universitet
            med egna forskningsresurser”. Detta markeras ytterligare genom
            att utbildning och forskning är ett av fem prioriterade nyckelområden.
            Genom omfattningen på forskningsverksamheten vid högskolan i Växjö
            är det naturligt att Växjö blir ”forskningsorten” i sydöstra Sverige.
            Växjö har ett stort naturligt omland med goda kommunikationer.
            Tillgängligheten för ett stort omland med behov av teknik- och
            kunskapsspridningsaktiviteter blir därmed stor. Inom en radie
            på 100 km från Växjö når man större delarna av Småland och Blekinge.
            Inom 100-km-avståndet från Växjö når man ca 720 000 invånare.
            Antalet invånare är i sig ointressant men det ger ändå en indikation
            på regionens storlek. Siffrorna visar med all önskvärd tydlighet
            att högskolan i Växjö får stor betydelse för hela den sydöstra
            landsdelen. Företagsstrukturen är relativt likartad i hela regionen.
            Genom att forsknings- resurser lokaliseras till Växjö kommer detta
            också angränsande län till godo. Även vid en avgränsning enligt
            mittavståndsprincipen för en ny forsknings-
          </p>
          <p xml:id="i-MzCcRPth8SPfsP7G9kF8ci">
            Mot. 1988/89 Ub716
          </p>
          <p xml:id="i-2xxbkqmGAaF6WdDp8WSgiB">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_ub_716/mot_198889_ub_716-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AyT64Y534CriRqDZYpw5LD">
            enhet i sydsöstra Sverige (avgränsat gentemot unviersiteten i
            Lund, Göte- borg och Linköping) visar det sig att Växjö får ett
            stort omland. Detta innebär att forskningsresurser i Växjö får
            betydelse för en stor region. Dessutom innebär detta att Växjö
            torde erbjuda bäst möjligheter att avlasta de forskningsenheter
            som finns i dag. Möjligheterna till en fysisk utbyggnad av högskolan
            är mycket goda. En stor del av högskolans verksamhet finns i dag
            på Teleborgsområdet. Om något år kommer mer av högskoleverksamheten
            att lokaliseras dit genom att vissa utbildningar flyttar till
            teknik och forskarbyn Videum som ligger i omedelbar anslutning
            till högskolan. Genom kopplingen till Videum finns på sikt goda
            möjligheter att knyta forskningsverksamheten nära samman med regionens
            näringsliv. Redan i dag finns s.k. forskarrum tillgängliga och
            utnyttjade i Videums lokaler. Ytterligare skäl som talar för forskningsresurser
            till Växjö är de syner- gieffekter som kan uppstå tillsammans
            med redan befintlig forskning vid bl.a. Emigrantinstitutet, Glasforskningsinstitutet,
            Lantbruksuniversitetets forsk- ningsstation i Asa utanför Växjö
            och vissa företags utvecklingsavdelningar (framför allt Fläkt
            och Telub). Sammanfattningsvis vill vi alltså förorda att forskningsresuser
            knyts till högskolan i Växjö.
          </p>
          <p xml:id="i-HJFDgxECXGWNox1yrTx9N8">
            Glasforskningsinstitutet
          </p>
          <p xml:id="i-QKrX6vncQJpaDB8w2e2kUg">
            Glasforskningsinstitutet (Glafo) är en unik resurs för nordisk
            glasforskning. Institutet har tillsammans med Teknikcentrum i
            Växjö och en rad andra intressenter tagit fram ett FoU-program
            för svensk glasindustri, QGlas. QGlas-projektet är planerat som
            ett femårigt FOU-program för att fördjupa kunskaperna inom nyckelområden
            för såväl glasindustri som övrig industri i regionen. FoU-programmet
            är etappindelat och kostnadsberäknat till ca 17 milj. kr. Av dessa
            kostnader beräknas glasindustrin, utöver sin insats för projektledning,
            svara för ca 3,5 milj. kr. I här angivna totala kostnader ingår
            ett elektronmikroskop på ca 2,5 milj. kr. Styrelsen för teknisk
            utveckling har redan ställt medel till förfogande. För att genomföra
            FoU-programmet, som är en viktig resurs för glasindustrins utveckling
            och för kompetensutvecklingen i stort i regionen, är det angeläget
            att särskilda medel även i fortsättningen ställs till förfogande.
          </p>
          <p xml:id="i-T9mVtj7CueB3wz332bsbQi">
            Växjö glasmuseum
          </p>
          <p xml:id="i-2z5EbVidvnBJrfuc258QQs">
            Växjö glasmuseum är inrymt i Smålands museum, och insamlingen
            av glas påbörjades redan på 1930-talet. Intresset inriktades redan
            från början på glas från hela landet, alltså inte bara på glas
            från det s.k. glasriket, som vid denna tid helt var beläget i
            Kronobergs län. År 1962 invigdes det nuvarande glasmuseet. Glasbruken
            och Svenska glasbruksföreningen bidrog med såväl inredning som
            föremål till den nya museidelen. Sedan dess har samlingarna vuxit,
            och museet disponerar i dag ca 25 000 föremål, verktyg och maskiner,
            specialbibliotek, priskuranter och kataloger, bildarkiv, akt-
            och klipparkiv samt en rad specialarkiv. Glassam- lingen anses
            av många vara den största och mest representativa museiglas- samlingen
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-7DvzmWrMTtojS5T2gFj44V">
            Mot. 1988/89 Ub716
          </p>
          <p xml:id="i-Hv7USZZrTVu97qDyMrnaH1">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_ub_716/mot_198889_ub_716-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4dd1A4KwdzjJi8x2La2UCN">
            Genom uppförande av en ny glasmuseibyggnad i anslutning till
            Smålands museum till en beräknad kostnad av ca 20 milj. kr. kan
            en riksinstitution för det svenska glaset och dess historia tillskapas.
            Genom en utbyggnad av museet kan Sverige tillvarata och visa upp
            en unik samling föremål ur det svenska glasets historia. Ett museum
            av denna karaktär stimulerar också svenska folkets intresse för
            svenskt glas. Vidare skulle turistnäringen gynnas, vilket i sin
            tur får betydelse för hela den sydöstra regionen. Sist men icke
            minst: Ett utbyggt glasmuseum skulle kunna få en mycket stor betydelse
            för den utbildning och forskning som sker vid högskolan i Växjö.
            Enligt årets budgetproposition skall 300 milj. kr. extra avsättas
            till kulturen under en treårsperiod. Vi föreslår att riksdagen
            redan nu genom ett uttalande pekar på möjligheterna att med hjälp
            av dessa pengar täcka en del av kostnaderna för en utbyggnad av
            Växjö glasmuseum. Vi vill därvid peka på uttalanden i budgetpropositionen
            om att en stor del av pengarna skall användas för att förstärka
            det regionala kulturlivet.
          </p>
          <p xml:id="i-BjfKK2znw2gLVzW68GWKZJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-hRrm4zxpjPnbBMf3MjCUN">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om behovet av forskningsresurser vid högskolan i Växjö, [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts om behovet
            av resurser till Glasprojektet vid Glasforsknings- institutet
            i Växjö,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som anförts om behovet av medel till en utbyggnad av Växjö
            glasmuseum?].
          </p>
          <p xml:id="i-JrhfyQZxfLQoL8ERbU1BUG" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1989
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Dc4XrQcCPNLSjtnPH5tViy">
            <p who="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja" type="signature">
              Kjell Nilsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-P4zeRPNdZQ7W3LcMo1moUH">
            Ulla Johansson (s) Lars Hedfors (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Ny5ZXGem4SdogfWaAkH5pg">
            11988/89:N326 21988/89:Kr311
          </p>
          <p xml:id="i-C2ePqacytGvnPoc8ywfFLM">
            Mot. 1988/89 Ub716
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
