<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-JoU-00786">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skyddet av känsliga miljöer</title>
        <author corresp="i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z">av Sture Thun m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skyddet av känsliga miljöer</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Jo786</idno>
          <rs type="number">Jo786</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo786/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo786</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Jo786</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z</idno>
            <name>Sture Thun</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z</idno>
            <name>Sture Thun</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo</idno>
            <name>Torsten Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR</idno>
            <name>Ingvar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo</idno>
            <name>Torsten Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR</idno>
            <name>Ingvar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z</idno>
            <name>Sture Thun </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo</idno>
            <name>Torsten Karlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR</idno>
            <name>Ingvar Björk </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8bZz1VMwFjQyqhhcBNGrMR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8bZz1VMwFjQyqhhcBNGrMR">
          <note type="signatory" corresp="i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FSSYxP3VAxmi4UU9bL1D8z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ozJvQj9byCZWcrYUrLEiR"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XcKrzFXLbFb7MQrJXmfnUF">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GnQWf4iwDwcJggaestDAc6">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-64AnqY9rXSxrVLGfPGEzys">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UkDgGRyT24j2S1uNxbZRfa">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="19:00:01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UkDgGRyT24j2S1uNxbZRfa">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_786/mot_198889_jo_786-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GQVxocGiBYuN5apkXnRAeK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PMpExRzPwctLQGKfSnFSQn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-74tszACjhKFiNpAaaGQ12K"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TbPAAiMdEHra6qKrp1Hytw">
        <div xml:id="i-BqjSoTnuuyC49fnVeskG9p">
          <p xml:id="i-9F6MKgS1XJXb93Y1XfxNrC">
            Motion till riksdagen 1988/89:J0786
          </p>
          <p xml:id="i-CURca37wNxcNvMow7xQQjY">
            av Sture Thun m. fl. (s) Skyddet av känsliga miljöer
          </p>
          <p xml:id="i-7JyUoi2hWv59DBSY6YYHBg">
            Sjön Sommen ligger inom sydsvenska höglandets starkt kuperade
            randzon på gränsen mot östgötaslätten. Rikedomen på sprickbildningar
            och förkast- ningar skapar en naturtyp av storslagen och sällsynt
            skönhet. Genom sin säregna natur och sitt centrala läge har Sommenområdet
            ett stort värde ur rekreationssynpunkt och har därför även utpekats
            som riksin- tresse för rörligt friluftsliv. Landskapet kring sjön
            Sommen domineras i hög grad av skogen vilken omsluter sjön på
            ett naturligt och harmoniskt sätt. Den branta topografin med bergsryggar
            och mellanliggande dalar förstärker intrycket av de stora skogsarealerna,
            och från många platser kan man uppleva rent hänförande utsikter
            över sjön med dess mångfald av vikar och öar. Sjön är uppdelad
            i ett östligt och ett västligt bäcken. Det största djupet i sjön
            är uppmätt till 57 meter. Men även i övrigt är sjön djup och på
            flera platser har djup på över 40 meter konstaterats. Genom det
            stora sjödjupet är också vattenvolymen ansenlig, ca 2 100 milj./m?.
            Omsättningen av vattnet är dock relativt långsam och det tar när-
            mare 11 år i genomsnitt för vattnet att passera det östra bäckenet.
            Det västra bäckenet som genomflytes av Svartån är mindre och grundare
            och uppehållstiden är här beräknad till 1,5 år. Det östra bäckenet
            av sjön är näringsfattigt vilket håller tillbaka utveck- lingen
            av t.ex. alger och övriga vattenorganismer. Vattnet håller sig
            därför klart vilket avspeglas i stort siktdjup, 5—10 meter, i
            denna del av sjön. Sommens östra del hör till landets bästa klarvattensjöar
            med idealiska egenskaper både som vattentäkt, för friluftsbad
            och som fiskevatten för ädelfisk. Den västra delen kommer inte
            upp till denna ”superklass” men är likväl av mycket god beskaffenhet.
            Sjöytan är ca 132 km? och strandlinjens längd 350 km. Uppgifterna
            på antalet öar varierar därigenom ansenligt också beroende på
            hur man vill definiera begreppet ö. En ganska vanlig uppgift är
            att sjön har lika många öar som året har dagar. Sjön Sommens fågelfauna
            är inte speciellt artrik. Det relativa fåtal arter som ändå finns
            här är dock särpräglade för sin miljö. Således finner man här
            enslingar och typiska skogssjöfåglar som t.ex. storlom, häger,
            småskrak och gråtrut. Av rovfåglar är det framför allt fiskgjusen
            som med rätta kan förknippas med sjön. Ett tjugotal boplatser
            finns i sjöområdet. Här och var på öarna häckar också lärkfalken.
            Förändringarna i fågelfaunan har varit ganska små under de senaste
            seklerna. Floran präglas av den relativt näringsfattiga berggrunden
            runt sjön och
          </p>
          <p xml:id="i-GSFgHJdN1NsiNNMY12BALe">
            [SEE RA a SNR Sd i ae Br RA SRS
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_786/mot_198889_jo_786-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ABX8K6ZeDq8bngqDa5vwiW">
            på öarna. En viss påverkan av östgötaslättens näringsrikare bergarter
            märks dock. Sålunda finns flerstädes rika bestånd av backsippa,
            men även sådana sällsyntheter som adam och eva, rödsyssla, mosippa
            och sandlilja förekommer på några platser runt sjön. De relativt
            talrika klippbranterna erbjuder i sig själva också ofta gynnsamma
            betingelser för vissa värme- och ljusälskande växtarter. Nedanför
            branterna finns ibland mer eller mindre starka inslag av lundvegetation
            i den annars tämligen enformiga barrsko- gen. Också djurlivet
            kännetecknas av att barrskogen dominerar. Större ville- bråd samt
            skogsfåglar som tjäder och orre förekommer allmänt. Genom att
            det moderna skogsbrukets allt större hyggesarealer har ökat näringstill-
            gången i skogarna, har speciellt älgstammen i området ökat kraftigt
            under det senast decenniet. Friluftslivet i anslutning till sjön
            Sommen domineras av det stora antalet fritidsbåtar. Sommens flikiga
            sjökontur med djupa vikar och mängder av öar gör sjön särskilt
            intressant för det rörliga friluftslivet. Steniga, otillgängliga
            berg- branter växlar med vänligt mjukslipade badhällar och sandstränder,
            och merparten av de över 300 öarna är dessutom obebyggda. Allt
            detta, plus det faktum att sjön Sommen har varit och fortfarande
            är ganska svårtillgänglig från landsidan har medverkat till att
            båtbeståndet har ökat mycket kraftigt för att i dag vara uppe
            i cirka 1 800 båtar. Den fina vattenkvalitén och stora djupet
            gör att sjön är intressant ur fiskesynpunkt, främst känd för sitt
            bestånd av röding, öring och siklöja. Det stora skogsbeståndet
            runt sjön och på öarna i sjön ägs numera till största delen av
            Boxholms Skog AB. Ägaren anmälde att avverkning skulle ske under
            hösten 1987 på fem öar med ett uttag på ca 4 500 m? skog. Någon
            regelmässig avverkning på mellanstora och mindre öar har inte
            utförts av den tidigare ägaren. Berörda kommuner protesterade
            mot den planerade avverkningen och vädjade — efter att i sitt
            samrådsorgan i Sommenfrågan ha haft överlägg- ningar med ägaren
            och representanter för skogsvårdsstyrelsen och länssty- relsens
            naturvårdsenhet — till ägaren att inställa den planerade avverk-
            ningen. Även en stor opinion i form av debatt i massmedia där
            risken för skador på fågelliv och växter framhölls, gjorde att
            den planerade avverkningen uppsköts. Ägaren har nu arbetat fram
            en ny skogsbruksplan för det känsliga området. Av det ovan anförda
            framgår att det samråd, enligt skogsvårdslagens 21 $ och förordning,
            som skall ske med kommuner inte ger tillräckliga möjlighe- ter
            att skydda känslig miljö ur allmänna natur- och miljövårdsintressen.
            Skogsvårdsstyrelsen har till kommunerna framhållit att kommunernas
            önskemål sträcker sig längre än vad naturvårdslagen medger. Som
            ovan framhållits finns stor risk att känsliga miljöer som är av
            riksin- tresse skadas om inte ägaren låter miljöintresset gå före
            vinstintresset. I detta fall tog ägaren hänsyn till kommunernas
            och befolkningens protester och de stora naturvärdena kunde för
            tillfället räddas. Men vi vet inte för hur lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-Wpt7XwgY2E744Q4E3h3gdo">
            Mot. 1988/89 Jo786
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_786/mot_198889_jo_786-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4AHckMAApU39QrahSrDky3">
            För att få ett tillräckligt skydd för områden av den typ som
            här beskrivits är det nödvändigt, som vi ser det, att de klassas
            som miljöskyddsområden. Vill man inte gå så långt är det nödvändigt
            att ändra lagstiftningen så att
          </p>
          <p xml:id="i-XDRSgNFMjDMa7F6xTWEmqv">
            berörda kommuner får möjlighet att inge veto mot verksamhet som
            kan skada känslig miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-LAsqaZfcx3QRSGHm6RaEwb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PcJUs1U16Gqt3KNWky85Lw">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om åtgärder för att ge känsliga miljöer ett bättre skydd. Stockholm
            den 24 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-XsTe2MnrZS5f2DK5A1A2Ee">
            Sture Thun (s)
          </p>
          <p xml:id="i-DnvDnVtQsHDRFH283yLKww">
            Torsten Karlsson (s) Ingvar Björk (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2TFDYneA2ao837QD9ntYWk">
            Mot. 1988/89 Jo786
          </p>
          <p xml:id="i-WVrH3Mo5a7aF28yVNdVYSh">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
