<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-JoU-00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gifter i grundvatten</title>
        <author corresp="r-0 i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy r-0">av Carl Frick (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Gifter i grundvatten</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Jo224</idno>
          <rs type="number">Jo224</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Jo224</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PKLoEr1nGKDqTx4TezLdVN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PKLoEr1nGKDqTx4TezLdVN">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QVZHwRoLeGth6sfxUCd9vy" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TgAJ6RHGVzpQ4BNgiaA2Bp" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YABtaHqErHW7v9HiH74DM9" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-84aqggrusv1du7DXkZxKQj" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="20:55:11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-84aqggrusv1du7DXkZxKQj">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_224/mot_198889_jo_224-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6ttNpdLLEAcFQ599NFjcAA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4uispU7jPQcL25M46qR4cq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9xkWBjqDHUP4ZFzbwU4KTP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CQiesiqyBjNNLW9fESJeL9" type="motBody">
        <div xml:id="i-J8kq7x2qrfGsVntdPkTr8u">
          <p xml:id="i-DCTYXmQWGUBeHXXznSUmbR">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SEHpjdQtRNeyRhxDFmGJWe">
            1988/89:J0224
          </p>
          <p xml:id="i-73FPCGCT4stz9DLPJA91m1">
            av Carl Frick (mp) Gifter i grundvatten
          </p>
          <p xml:id="i-MieZbPo39JrNgXX3UsoMPw">
            ”Dricksvattnet skall hållas fritt från gifter!”
          </p>
          <p xml:id="i-V15V6vrxXy3ESFp5Q8Shkk">
            På senare tid har vi fått det ena beskedet efter det andra om
            att man har hittat jordbruksgifter i grundvatten och dricksvatten.
            Halter som ligger långt över dem som anses vara tillrådliga. Hur
            man överhuvudtaget kan anse det vara tillrådligt att det skall
            finnas jordbruksgifter i dricksvatten.
          </p>
          <p xml:id="i-9cEhn8UVGuNVuSWRhNqRVC">
            Landsbygdens problem
          </p>
          <p xml:id="i-YL7eMu8PNZ9RTuaZpXiotQ">
            Vi vet också att brunnsvattnet i många trakter är försurat och
            att en orsak till detta är den stora användningen av försurande
            konstgödselmedel inom det svenska jordbruket. Höga halter av nitrater
            som kan omvandlas till cancerframkallande nitrosaminer har också
            rapporterats. Eftersom brunns- vatten är en dricksvattenkälla
            för många som lever utanför tätorterna är det en allvarlig hälsofråga
            att vattnet i dessa brunnar är sura. Vi har med andra ord stora
            problem med grundvatten och dricksvatten som följd av den medvetna
            jordbrukspolitik som de stora riksdagspartierna har stött de senaste
            40 åren. Vi har en allvarlig situation på grund av att man politiskt
            har styrt jordbruket i en riktning utan att försöka ta reda på
            konsekvenserna av de mål som man har styrt emot. De som har insett
            farorna och envist förfäktat att utvecklingen har gått snett och
            har arbetat med odlingsmetoder som tar avstånd från jordbruksgif-
            ter och konstgödsel har oftast förlöjligats som otidsenliga idealister.
            Det är dags för ett radikalt omtänkande och de som har ansvarat
            för den politik som får så förödande konsekvenser att livsmedlet
            i vatten nu förgiftas har anledning att se till att vi får en
            livsmedelspolitik som skyndsammast leder i en icke förgiftande
            riktning. Dricksvatten är numera klassat som livsmedel. Vi måste
            få aktiv plan för att rädda vårt dricksvatten från gifter och
            försurning. En sådan plan kan innehålla långsiktiga mål och kortsiktiga
            åtgärder som snabbt kan börja förbättra situationen. Det finns
            absolut ingen anledning att vänta med rader av utredningar eftersom
            vi nu stadigt späder på giftmängderna. Det är ju trots allt så
            att användningen av gifter ökar i det svenska jordbruket av det
            enkla skälet att det lönar sig att förgifta. Det föreligger dessutom
            ett stort och ökande kalkningsunderskott därför att de svenska
            odlarna inte har funnit det lönsamt att kalka de försurade åkrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-U5YKxPFraJLpCvdufWEveX">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_224/mot_198889_jo_224-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VPSYnEax45cJDv7aKnhv6s">
            Den av regeringspartiet utlovade sänkningen av giftanvändningen
            på fem år från 1985 är uppenbarligen omöjlig att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-T4h3wyA7audEvo5b9uXvE3">
            Avstå från försurande konstgödselmedel och börja kalka nu
          </p>
          <p xml:id="i-5npnv8yhJvWqcLy3V9bU48">
            Några snabba steg borde kunna tas redan i år och det är att avstå
            från att använda de mest försurande gödselmedlen och att göra
            en omfattande plan på hur kalkningsunderskottet skall kunna hävas.
            Lantbruksnämnderna måste få i gång en omfattande kalkning av jordbruksmark
            med prioritering av de värst utsatta områdena.
          </p>
          <p xml:id="i-Qot9ewiZJMQeVhJAUn5YCV">
            Halvera giftanvändningen nu
          </p>
          <p xml:id="i-5QvHnnNk5EU9UbEvpwfc5a">
            Det måste till en ordentlig kartering av giftinnehållet i grundvatten
            och dricksvatten i hela landet och en drastisk minskning av giftanvändningen.
            Vi måste få en krisplan som medger en halvering av de giftmängder
            som sprids under nuvarande omständigheter senast odlingssäsongen
            1990. För detta fordras inte speciellt sofistikerade metoder.
            Det kan ske som en kvotering baserad på ett genomsnitt av de inköp
            som har skett odlingssäsongerna 1987 och 1988. Påföljande år skall
            giftmängderna sänkas ytterligare enligt en plan som regeringen
            skall redovisa för riksdagen senast under hösten 1989. Här hjälper
            det inte att komma undan med de höggiftiga så kallade lågdosprepa-
            raten som kan användas i mycket stora utspädningar.
          </p>
          <p xml:id="i-24iPBWZRsnHBQiJd5huTqg">
            Tätorternas problem
          </p>
          <p xml:id="i-EwmPdeWkoqV6at5PefjZwk">
            Det är också så att det har börjat uppstå rader av allvarliga
            problem med vattenkvaliteten i tätorterna och det hänger samman
            med att vattentäkterna har försämrats på grund av systematiska
            utsläpp och på grund av dåligt ledningsnät. Det fordras en mycket
            grundlig översyn av dessa förhållanden om inte vattenkvaliteten
            skall urarta inom en 10 till 15 år. Det kommer att bli mycket
            dyrt att komma tillrätta med problemen som inte får lov att lösas
            med att man sätter till rader av nya kemikalier för att hålla
            undan det värsta och få vattnet att se och kännas acceptabelt.
            Det måste till ett planmässigt arbete initierat från staten för
            att förhindra att vi hamnar i Polenliknande situationer.
          </p>
          <p xml:id="i-3TkcSh6C6pwNaq5TvrMGMx">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-N1pt6ZTmoeciLawovWGACd">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att mängden jordbruksgifter
            måste halveras redan under odlingssäsongen
          </p>
          <p xml:id="i-MXVwx7Q1zWZ148Nuc1Vzve">
            1990 genom en kvotering av giftmängderna på sätt som beskrivs
            i motionen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att ytterligare minskningar av giftanvändningen skall ske
            påföljande år enligt plan som skall framläggas för riksdagen senast
            under hösten 1989, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att ökad användning av så kallade lågdospreparat inte
            skall få vara ett sätt att statistiskt visa på minskningar i giftanvändningen,
          </p>
          <p xml:id="i-LnFUSm1XYaxY2ReTVpiPCD">
            Mot. 1988/89 Jo224
          </p>
          <p xml:id="i-JzDyYbUEMpt9BAgTFt5Nbp">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_224/mot_198889_jo_224-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KFMgMvLqLymTSTVbs6DMqF">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            Mot. 1988/89 förbrukningen av försurande konstgödselmedel skall
            minska och att — Jo224 det skall åligga jordbruksdepartementet
            att se till att vi också får en halvering av dessa konstgödselmedel
            under odlingssäsongen 1990, 5. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att ytterligare minskningar av användningen
            av försurande konstgödsel- medel skall ske påföljande år enligt
            en plan som regeringen skall redovisa för riksdagen under hösten
            1989, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen tillkänna
            att regeringen skall initiera ett omfattande kalkningsprogram
            för att komma tillrätta med det ökande kalkningsunderskottet och
            att de mest försurade markerna prioriteras, 7. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att det skall göras en grundlig
            genomgång av tätorternas vattenproblem med en plan på hur detta
            skall gå till, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att regeringen fortlöpande skall underrätta riksdagen
            hur det går med arbetet att rädda dricksvattnet från jordbruksgifter
            och från försur- ning genom användning av försurande konstgödselmedel
            samt förore- ningar av kemisk och biologisk natur.
          </p>
          <p xml:id="i-GGrStZsrQxNibYUMhMRnRT" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-ABY62KGRE3RmjxR6dmcxEC">
            Carl Frick (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5qPGMvx5FF4P2QJYYAWBzj">
            gotab 16879, Stockholm 1989
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
