<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-UU-00555">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samarbete mellan sydöstra Sverige och Östeuropa</title>
        <author corresp="r-0 i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS">av Marianne Jönsson och Sven-Olof Petersson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samarbete mellan sydöstra Sverige och Östeuropa</title>
          <idno type="rdwebb">GC02U555</idno>
          <rs type="number">U555</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U555/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U555</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02U555</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS</idno>
            <name>Sven-Olof Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS</idno>
            <name>Sven-Olof Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS</idno>
            <name>Sven-Olof Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ss9oFArXvL3FJoNpSFenPa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ss9oFArXvL3FJoNpSFenPa">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LNWUe6o2cuTJKu3xYhKA3" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DRcCfkRvSkVk58pEFMF6T7" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LHw2TqtxyecEFB9kPY1ACP" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DerfXk2MfoFpmvVPjWvYhn" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="12:04:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DerfXk2MfoFpmvVPjWvYhn">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_555/mot_198889_u_555-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7HaGK5UVtQfvSFTXXfsU4H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7ipTne8j1oaBboKRwZQNY3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4wYx8YWS4AGS7SQKjGZw6U" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BMWdGPkuGNcHq24BJRH3JR" type="motBody">
        <div xml:id="i-WySR8TsSuhv6EgSHNPSpFQ">
          <p xml:id="i-KHcGjM4Tf4JveVKwhVMKmX">
            Motion till riksdagen 1988/89:U555
          </p>
          <p xml:id="i-JMFa1DKFY9gQBPcfwHVSxh">
            av Marianne Jönsson och Sven-Olof Petersson (båda c) Samarbete
            mellan sydöstra Sverige och Östeuropa
          </p>
          <p xml:id="i-3ybiYAEjWqXKtDmHHwdtbZ">
            Sveriges sydöstligaste län, Blekinge och Kalmar, är två län vilka
            brottas med stora och likartade problem. Befolkningssiffrorna
            är sjunkande. Antalet ungdomar som flyttar till andra regioner
            är stort. Antalet åldringar ökar. Nyetableringen av företag och
            annan verksamhet är litet. Detta gäller i synnerhet inom branscher
            som har behov av högutbildad personal och inom den högteknologiska
            sektorn. Orsakerna till detta är många. Möjligheterna till högre
            utbildning i regio- nen är begränsad. De mest betydande av landets
            järnvägs- och landsvägsnät går utanför regionens område. Möjligheterna
            till goda kommunikationer med andra regioner är begränsade. Regionen
            ligger ej i direkt anslutning till de portar som vi i dag har
            mot andra marknader och handelspartners, exempelvis Västeuropa.
            Omfattande arbete läggs ner för att bryta den utveckling som nu
            råder. Såväl berörda län som kommuner lägger ner stort arbete
            för att förbättra regionens framtidsmöjligheter. Utflyttning av
            statlig verksamhet har i viss omfattning skett. Detta är positivt
            och ytterligare satsningar av denna art bör göras. Insatser måste
            således ske på flera plan. Det är av yttersta vikt att nya utbildningar
            kommer regionen till del. Det kan också vara befogat att klassa
            vissa av regionens områden som stödområden. Det gäller således
            att åtgärderna blir av offensiv karaktär och att de syftar till
            att stärka regionens möjligheter till konkurrenskraft och framtidstro.
            I syfte att finna nya marknader för svenska produkter, tjänster
            och ex- portmöjligheter m.m. har på den senaste tiden intresset
            för Östeuropa ökat. I detta arbete har den sydöstra delen av vårt
            land en given plats. Detta gäller inte bara de geografiska aspekterna
            utan även historiskt och kulturellt finns det av tradition samhörighet
            och gemenskap mellan Östersjöregioner- na. Kalmarunionen och stormaktstiden
            för just tankarna österut. I modern tid har dock kontakterna och
            umgänget österut varit av mindre omfattning. Detta såväl inom
            handel, ekonomi som kultur. Även när det gäller resor och besök
            har kontakterna varit glesa. Dock har turism och turistutbytet
            ökat något under de senaste åren. De svala relationerna under
            senare år kan förklaras av olika faktorer i både Östeuropa och
            Sverige. - ett byråkratiskt och totalitärt system i de flesta
            östländer - problem med resor och kommunikationer — svårighet
            med icke-konvertibel östvaluta - ofta sämre kvalité på östeuropeiska
            varor och produkter
          </p>
          <p xml:id="i-EdaVb6wF2u3AX87VBdChDU">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_555/mot_198889_u_555-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H4cCGmgT77GiCo9DjUDHCF">
            Samtidigt har svensken ofta bristande kunskap om förhållandena
            i öst. Informationen har ofta presenterats i schablonartad form.
            Fördomar och förutfattade meningar har ofta förstärkt de dåliga
            relationerna. I jämförelse med exempelvis Finland ligger Sverige
            idag långt efter vad gäller handel och utbyte av skilda slag med
            Östeuropa. 1988 har varit ett genombrottsår för förbättrade relationer
            mellan öst och väst. Vissa av de östeuropeiska statsledningarna
            visar visserligen en hårdare och mer konservativ attityd, men
            det förefaller rimligt att anta att den nya öppenheten kommer
            att få ett allmänt genomslag. Denna utveckling kan få en oerhört
            stor betydelse inte minst ur ekono- misk synpunkt. Det gäller
            att ta vara på möjligheterna att vidga vår sam- arbetssfär och
            få bättre kontakt med våra grannar i öst. I Östersjöregionen bor
            ca 75 miljoner människor och Polen, DDR och Baltikum är jämte
            Danmark våra närmaste grannar i sydöstra Sverige. Utvecklingen
            i Baltikum är av stor betydelse, även ur svensk synvinkel. De
            baltiska republikerna, Estland, Lettland och Litauen ligger oss
            geo- grafiskt nära och vi förenas med dem genom många historiska
            och kulturella band. I arbetet på att öka våra kontakter österut
            finns det skäl att särskilt prioritera kontakterna med de baltiska
            republikerna. Kontakterna bör ut- vecklas på såväl nationell som
            regional nivå. Sverige bör finna konstruktiva vägar för att underlätta
            ett utökat sam- arbete med de östeuropeiska länderna. Den svenska
            diplomatiska representationen behöver förstärkas för att stödja
            en ökad svensk aktivitet. En sådan utökning bör bland annat inne-
            fatta kulturattachéer och handelssekreterare. Det är enligt vår
            uppfattning önskvärt att ett särskilt konsulat upprättas med ansvar
            för kontakterna med de baltiska republikerna. Ett sådant kon-
            sulat bör också kombineras med ett handelssekreterarkontor. Kultursamarbetet
            bör främjas genom att särskilda resurser ställs till för- fogande
            för ett ökat utbyte av utställningar, turnéverksamhet, etc. Svenska
            folkrörelser och ideella föreningar bör få stöd för att etablera
            kontakter och besöksutbyte med liknande organisationer i främst
            de baltiska republiker- na, men också i andra länder. Handelsutbytet
            kan stimuleras med förstärkt kompetens vid de svenska beskickningarna,
            genom åtgärder som utväxling av handelsdelegationer samt arrangerande
            av gemensamma seminarier och mässor på ur handels- och investeringssynpunkt
            intressanta områden. Miljöområdet är ett viktigt och brådskande
            fält för ett utökat samarbete. Särskilt viktigt är det givetvis
            att få till stånd åtgärder som kan minska belastningen på Östersjön.
            Även på luftvårdsområdet finns ett stort behov av samarbete med
            hänsyn till den långväga spridningen av försurande utsläpp. Kommunikationerna
            behöver förbättras. Särskilt angeläget är det att få till stånd
            reguljära flyg- och färjeförbindelser med de baltiska republikerna.
            Hamnar med bra färjeterminaler i olika delar av sydostlänen är
            härvid en tillgång som måste tas tillvara.
          </p>
          <p xml:id="i-TLieJsXi3suiUFvAHXcqPj">
            Mot. 1988/89 USS55
          </p>
          <p xml:id="i-5aQgiaUS65QJyQmjoj4iGe">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_555/mot_198889_u_555-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QFFMYAJwCMNc7frKrPWt8Q">
            Det är mycket viktigt att alla redan nu etablerade kontakter
            med svenska företag, organisationer, kommuner osv. utnyttjas i
            detta arbete. Kommu- nerna i sydostlänen är redan nu en viktig
            kunskapsbas. Särskilt må nämnas de vänortskontakter som har uppstått
            mellan kom- muner i sydöstra Sverige och kommuner, framför allt
            i Estland. Så har Oskarshamn valt Pärnuu som sin vänort. Ölandskommuner
            förhandlar om en vänort på någon av de stora estniska öarna: Ösel
            eller Dagö. Olika arbetsgrupper arbetar för ett utökat samarbete.
            Högskolan i Kal- mar har nyligen bildat en sådan grupp för att
            penetrera frågor som handels- utbytet med Östeuropa, miljöfrågorna
            i Östersjön, länder och språkkun- skap. Ett antal folkhögskolor
            förbereder kurser för studium av Östeuropa. Man vill ge ökad kunskap
            om Östeuropa till opinionsbildare som journalister och människor
            som hyser ett allmänt intresse för dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Dm3n8yXVXueQWAwy7ezZfJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-STVRsaT2wKtXRKzdC6akF3">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om inriktningen
            av ett utökat samarbete mellan syd- östra Sverige och framför
            allt de baltiska staterna.
          </p>
          <p xml:id="i-PKsDY7fF4m1H6xapeuVrVc" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-Q32LHUsXt7RP46sPiNHsT2">
            Marianne Jönsson (c) Sven-Olof Petersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-VpUQbz33yso4LVQQqqUHdm">
            Graphic Systems AB, Stockholm 1989
          </p>
          <p xml:id="i-bCv5HRF7HQdZghPwnp85b">
            Mot. 1988/89 US555
          </p>
          <p xml:id="i-CA7FKoKKtjJhHywHt8tGL2">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
