<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det europeiska rymdsamarbetet</title>
        <author corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN">av Jan-Erik Wikström m.fl. (fp, m, c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det europeiska rymdsamarbetet</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N226</idno>
          <rs type="number">N226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y7eqppoMQpvMyW975FNmz6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y7eqppoMQpvMyW975FNmz6">
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-WxXMKTh1EcFRs9QZuXqyum">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qotzyfc2BMph2JHbXAtmdY">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8TZswR5f3WJveYva4ZZcFU">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ToRQ6TRpVwbBstbVnPweGK">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="13:09:35"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ToRQ6TRpVwbBstbVnPweGK">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_226/mot_198889_n_226-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WoBTKFNZBjaW2LzxMWx9RV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Uip7fdnJJua6UpQnLwEcwZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QSNe1Y2TrHgqUE5ezYBjGv"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WNhsfBeatnCTRGU3USo9bZ">
        <div xml:id="i-N54AYrCXCWpn48sbZmn6yh">
          <p xml:id="i-LyPc65mME5d8kBxXowopkB">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-P5wE75iiZpnjyYjopSS75b">
            1988/89:N226
          </p>
          <p xml:id="i-3qVkSfAvvemYBfUQe5NWYU">
            av Jan-Erik Wikström m.fl. (fp, m, c) Det europeiska rymdsamarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-AVj3a9UtfxQeFU1QYJBWaP">
            Det tekniskt-vetenskapliga samarbetet i Europa utgör en viktig
            del av den europeiska integrationen. Det tekniskt-vetenskapliga
            samarbetet inom rymdområdet är det område där Sverige kan delta
            som likaberättigad part i det europeiska samarbetet. Det sker
            genom Sveriges medlemskap i den europeiska rymdorganisationen
            ESA. Det europeiska rymdsamarbetet passerade för drygt ett år
            sedan en viktig milstolpe, då de europeiska rymdministrarna församlade
            i Haag beslöt att sätta igång utvecklingen av en infrastruktur
            i rymden för framtida forskning och praktiska tillämpningar. Ett
            av motiven var att göra Europa oberoende av supermakterna för
            rymdens fredliga utforskande och användning. De flesta av den
            europeiska rymdorganisationens (ESA) medlemsländer har gått in
            i alla av de tre infrastrukturprogrammen, nämligen utvecklingen
            av bärraketen Ariane 5, rymdfärjan Hermes och projektet Columbus.
            Det senare utgör Europas bidrag till den av USA initierade internationella
            rymdstationen Freedom, som skall vara klar i slutet av 90-talet
            och som också omfattar bidrag från Kanada och Japan. Columbus
            består av en fast och friflygande laboratoriemodul och en polär
            plattform, vilken är en tung satellit, som i framtiden kommer
            att ersätta dagens satelliter för rymdbaserad meteorologi och
            fjärranalys. Såsom framgår av namnet kommer de polära plattformarna
            att gå i en bana över jordens poler. Regeringen beslöt i december
            1987 om ramarna för det svenska deltagan- det i ESA-samarbetet.
            Beslutet innebar, att Sverige gick med i Ariane 5-projektet med
            2 20 och i Hermes med 1,3 26 av den totala projektkostna- den.
            Beslutet omfattade inte Columbus. Orsakerna till detta uppgavs
            vara kostnadsstegringar och oklarheten om det kommande utfallet
            av de då pågående förhandlingarna med USA rörande användningen
            av rymdstatio- nen. Förhandlingarna är nu slutförda med för parterna
            godtagbara resultat. Användningen av de europeiska elementen kommer
            att styras av ESA- konventionens stadgande om uteslutande fredliga
            ändamål. Vi har inhämtat att statens delegation för rymdverksamhet
            i sin kommande treårsplan avser föreslå, att Sverige nu går in
            i Columbus med 1 96 av projektkostnaden. Bakgrunden är bl.a. följande:
            Med Norges inträde i ESA som fullvärdig medlem och dess deltagande
            i Columbusprojektet har konkurrenssituationen på Nordkalotten
            förändrats vad gäller datanedtagning från polära satelliter. Detta
            har hittills utgjort en av huvuduppgifterna för Esrange i Kiruna.
            Det gäller för Sverige att agera så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_226/mot_198889_n_226-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XmBaVgiPXTk6RWe1VPnZeG">
            att utvecklingsmöjligheterna för Esrange härvidlag inte äventyras.
            Det är nu som dessa möjligheter avgörs. Som nämnts tidigare kommer
            de polära plattformarna att i framtiden ersätta de nuvarande fjärranalyssatelliterna
            i polär bana. ; En annan viktig aspekt är de polära plattformarna
            som effektiva instru- ment i övervakningen av den globala miljön,
            varom ett omfattande internationellt samarbete planeras inom ramen
            för det s.k. Global Change- programmet. En tredje aspekt på Columbusprojektet
            är av industripolitisk natur. Vissa system i den infrastruktur
            som håller på att utvecklas är gemensamma för de tre programmen.
            Att stå utanför ett av programmen innebär en allvarlig nackdel
            för svensk rymdindustri. Det svenska specialkunnandet som skulle
            användas gemensamt i de tre programmen måste nu utvecklas på annat
            håll i Europa vad gäller Columbus. Svensk industri kommer alltså
            att inom sina specialområden få nya konkurrenter i andra länders
            industri och därmed se sin ställning försvagad. Det är av största
            vikt att regeringen fattar ett positivt beslut om Sveriges deltagande
            i Columbus, så att anmälan om deltagande kan göras före 1 juli
            i år. Efter detta datum har industrikontrakten lagts ut på europeisk
            industri och Sverige har inga möjligheter att återkomma. Deltagandet
            innebär kostnader först från budgetåret 1990/91 med i snitt 42
            milj. kr/år för de tre första åren och därefter med ca 26 milj.
            kr per budgetår fram till 1998. Sveriges sammanlagda andel av
            hela programmet uppgår till ca 297,4 milj. kr i dagens penningvärde.
            När det gäller den nationella rymdverksamheten vill vi framhäva
            den utomordentligt stora framgång som den svenska forskningssatelliten
            Viking utgjort. Detta gäller såväl dess uppdrag inom norrskensforskningen
            som den industriella sidan. Viking byggdes av Saab Space. Genom
            ett nära samarbete mellan forskarna och industrin lyckades man
            genomföra projektet till nästan halva kostnaden för jämförbara
            satelliter i Europa. DFR planerar nu en efterföljare till Viking
            under namnet Freja, för vilken man funnit flera intresserade bidragsgivare
            och deltagare. Det är angeläget att denna svenska specialkompetens
            att bygga lågkostnadssatelliter för forskningens behov får vidareutvecklas.
            Därför bör anslaget för industriut- veckling ökas under kommande
            treårsperiod. Ett starkt nationellt program är viktigt för att
            få ett optimalt utbyte av ESA-samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-LuL1eFPqk4Wr4pdnNsN7f9">
            1" Riksdagen 19881/89. 3 saml. Nr N225—229
          </p>
          <p xml:id="i-SmLAxMvbsFG8FD3uWVqPFo">
            Mot. 1988/89 N226
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_226/mot_198889_n_226-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9QetHmQCsUt18xZV7urn1a">
            Hemställan Mot. 1988/89
          </p>
          <p xml:id="i-KKzR4zpcdZfFmswvpzGVHc">
            N Med hänvisning till det anförda hemställs 226
          </p>
          <p xml:id="i-DNbjw6j1Frhz29tt1sYsL3">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om det svenska rymdprogrammet samt vad i motionen
            anförts om nödvändigheten att anmäla Sveriges deltagande i det
            europeiska Columbusprogrammet med 1 96 före utgången av juni månad
            innevarande år.
          </p>
          <p xml:id="i-V97rL2cEkaGvgjjqQS4df8">
            Stockholm den 20 januari 1989 Jan-Erik Wikström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7KxMZJtS2uPMBXQhSX9CrA">
            Gunnar Björk (c) Per Westerberg (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
