<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-FiU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1988/89:47 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m.m.</title>
        <author corresp="r-0 i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh">av Hans Nyhage (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1988/89:47 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Fi7</idno>
          <rs type="number">Fi7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Fi7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Fi7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Fi7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-YbFZoW6gbetmbufyMARhj9"/>
        <correspContext corresp="i-YbFZoW6gbetmbufyMARhj9">
          <ref>Proposition 1988/89:47</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MLWinP1Twqcp5zEsAZ2gCR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MLWinP1Twqcp5zEsAZ2gCR">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-C1mJV4UeZUx8MZKxPKfzWM">
          <date when="1988-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KaP6vHsgeQMLPudFiT2cqS">
          <date when="1988-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JosNmVuNzgKtoNoPhLYdyr">
          <date when="1988-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Aj98zuKCW1WEeZjoUrwp3R">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="17:30:22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Aj98zuKCW1WEeZjoUrwp3R">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_fi_7/mot_198889_fi_7-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ECgbJYmdb6XWsuh5RD5YJt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MQ1hkanHY9X9ZH3RoPDzvR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BmdbuRKEV7YmsgMLSoiF7X"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y2pGLnNxaxniec1Njc8fBy">
        <div xml:id="i-CBEoVhHMYqj94Sdr3hCcKQ">
          <p xml:id="i-DmUxw31cF63hRP43Tp335P">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-8Rnu6G3BXxqcFFTxWPq3NZ">
            1988/89:Fi7
          </p>
          <p xml:id="i-LuZo1Le2o1YmJZZLYytv7d">
            av Hans Nyhage (m) med anledning av prop. 1988/89:47 om vissa
            ekonomisk-politiska åtgärder, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-7tSgkp6CLKDWT9tc5vASGF">
            I proposition 1988/89:47 har regeringen anfört att en fullständig
            avreglering av restriktionerna för tekoimporten bör genomföras
            den 31 juli 1991. På ett utrymme av en halv sida aviseras en fundamental
            omläggning av de senaste tjugo årens handelspolitik på tekoområdet,
            som med stöd av internationella regler anslutit till andra i-länders
            politik på detta område. Under senare år har en liberalisering
            inletts och att döma av alla tidigare uttalanden från den socialdemokratiska
            regeringen har avsikten varit att fullfölja den politiken gradvis
            samtidigt som Sverige internationellt skall verka för vidare liberalise-
            ring av världshandeln med tekoprodukter. Motiven för denna plötsliga
            omläggning är fragmentariskt beskrivna och i hög grad diskutabla.
            Det gäller effekterna på konsumentpriserna — där regeringen inte
            ens givit sig tid att avvakta resultatet av en 1988-09-08 beställd
            utredning hos SPK — och på det svenska samhällets inflationstakt.
            Det gäller vidare de förmenta positiva effekterna för utvecklingsländerna,
            åtminstone för de fattigare u-länderna i ett än hårdare konkurrensklimat
            på den svenska marknaden. Inte heller är det aktuellt att tala
            om ett stabilt läge med förbättrad lönsamhet för flertalet tekoföretag
            hösten 1988. Från riksdagens synpunkt finns alltså starka skäl
            att med propositionens underlag ifrågasätta en så snabb och långtgående
            omläggning av tekopoliti- ken som föreslagits. I sammanhanget
            bör noteras, att regeringen uppskjutit diskussionen om mål och
            riktmärke för den inhemska tekopolitiken. Riksdagen har uppdragit
            åt regeringen (NU 1987/88:29) att redovisa dessa senast under
            våren 1989. Genom att förelägga höstriksdagen förslaget om en
            ensidig och total svensk avveckling av tekobegränsningarna har
            regeringen uppenbarligen också spelat bort möjligheten att binda
            genomförandet till tekofrågans lösning i GATT:s Uruguayrunda eller
            till en öppning av andra marknader för svensk export. Den allvarligaste
            invändningen gäller dock att regeringen så totalt negligerat frågan
            om ett samarbete och en harmonisering med EG i frågan om handelspolitiken
            och dess liberalisering på en så utpräglat konkurrensut- satt
            sektor som teko. Såväl regeringens proposition (1987/88:66) om
            Sverige och den västeuro- peiska integrationen som utrikesutskottets
            betänkande (UU 1987/88:24, s. 21) satte som huvudmål att bredda
            och fördjupa samarbetet med EG på varje område så långt detta
            är förenligt med neutralitetspolitiken. Inget område bör, hette
            det, vara undantaget från förhandlingar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_fi_7/mot_198889_fi_7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BMCbtKnJKaBPtRLCYGPmDw">
            Genom sin tystnad om förslagets EG-aspekter lever regeringen
            inte ens upp till sina egna kommittédirektiv 1988-06-22 i förhållande
            till riksdagen. Det torde t.o.m. inte kunna uteslutas, att man
            inom EG med hänvisning till de förväntade konsumentpriseffekterna
            kan komma att uppfatta åtgärden som riktad mot EG:s tekoexport
            till Sverige. Den uppgick 1987 till ca 11 miljarder kronor. En
            tidigare total avreglering i Sverige jämfört med EG kan självfallet
            öka EG:s vaksamhet och kontroll av att svensk tekoexport inte
            utgörs av EG-reglerade tredjelandsvaror. Ytterst handlar harmoniseringsfrågan
            om att ge den svenska tekoindustrin samma chans till rätt plats
            i vår industristruktur som EG väljer för sin del. Mot denna bakgrund
            och i avvaktan på de förslag som regeringen har i uppdrag att
            återkomma till riksdagen med angående tekopolitiken i övrigt bör
            ett principbeslut nu i riksdagen om handelspolitiken på tekoområdet
            avse en successiv och målmedveten anpassning till och harmonisering
            med EG.
          </p>
          <p xml:id="i-FmdpstHpwwzQWwVB8HvfRv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FmHsBrSHrDS8iAUhAHvQFX">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförs
            om tekopolitiken, 2. att riksdagen beslutar att liberaliseringen
            av handelspolitiken på tekoområdet skall anpassas till EG:s regler.
          </p>
          <p xml:id="i-UEUer1DFQbFmvWtqXZ3kKu" type="date">
            Stockholm den 15 november 1988
          </p>
          <p xml:id="i-FHaeHYP6f4kAKgQ4QtaCk6">
            Hans Nyhage (m)
          </p>
          <p xml:id="i-ERfyjkDCtyTtgYknU2a6md">
            Mot. 1988/89 Fi7
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
