<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Effektivare energianvändning m.m.</title>
        <author corresp="r-0 i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3 i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3 i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3">av Ivar Franzén m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Effektivare energianvändning m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N464</idno>
          <rs type="number">N464</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N464/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N464</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N464</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Ivar Franzén m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-J5eqemm6aNN33oSoPEFMix" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-J5eqemm6aNN33oSoPEFMix">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-C2bRDUE31sis7BKCteG2rP">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HNe2SB4tfpeQpoEqzENitW">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QvRMcNGXSdsoSfkb3oi4YB">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LW7C2u1G5wVu1P6j5c14ss">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="13:42:24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LW7C2u1G5wVu1P6j5c14ss">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3wAVPmxKmzheNJCtWQdtRY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XtgMuJZk6i2EWso956Kqq9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3zwaPthUMWUunS2C98ftxU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9XmmUPYp2eJoC3WV34qyqp">
        <div xml:id="i-SH5obQvctMvDVtEFotLkCj">
          <p xml:id="i-8ZDw5HebiipzuLHzeaqxtP">
            Motion till riksdagen ås 1988/89:N464 CJ av Ivar Franzén m.fl.
            (c) Mot
          </p>
          <p xml:id="i-Let2SrCMx3jDnJmhZUKACB">
            Effektivare energianvändning m.m. 1988/89 N464—467
          </p>
          <p xml:id="i-KTZ5Xy18jxEPpxyMce4P7e">
            I denna motion redovisas motiv för och olika möjligheter till
            effektivare energianvändning och ökad användning av förnybar energi
            samt tas upp några speciella frågor som har samband med kärnkraftsavvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-GmpQoHmSv2gtCZe3FMjH7H">
            Halvering av energianvändningen i bostäder och lokaler
          </p>
          <p xml:id="i-JBacyLgSBrCoVYdBBtuEXw">
            Byggforskningsrådet har sedan 1974 arbetat med flera viktiga
            forskningpro- jekt om just energi. Det är framför allt den byggda
            miljön som undersökts, vilken svarar för ca 40 procent av landets
            totala energianvändning. I en skrift som kallas ”Energi i byggd
            miljö — 90-talets möjligheter” redovisas en del av resultaten.
            1978 beslutade riksdagen om en intensiv energihushållning och
            satte upp konkreta sparmål, vilket innebar att energianvändningen
            i då befintlig bebyggelse skulle minska med 35 TWh fram till 1988.
            1985 hade 2/3 av sparmålet uppnåtts och den genomsnittliga energiför-
            brukningen i småhus hade sjunkit från 240 till 170 kWh/m? per
            år. För flerbostadshus har värdena gått ner från 250 till 190
            kWh/m? per år. Efter sju år av tio så överensstämde sparresultatet
            ganska väl med de uppsatta målen, men efter 1985 har sparandet
            stagnerat och vi kan se tendenser till ökad energianvändning.
            Detta beror inte på att det saknas praktiska och ekonomiska möjligheter
            att ytterligare minska energianvändningen och samtidigt bibehålla
            ett fullgott rumsklimat. Enligt BFR:s analyser och utredningarna
            är den kvarvarande sparpotenti- alen mycket stor. 30-50 26 anges
            som en fullt realistisk minskning av energianvändningen under
            den kommande tioårsperioden om känd/lönsam teknik och material
            användes. Orsakerna till att sparandet upphört är sannolikt flera.
            Den socialdemo- kratiska regeringen har avskaffat sparmålen, dragit
            in statsbidragen till de kommunala energirådgivarna och avskaffat
            praktiskt taget allt stöd till energihushållande åtgärder. Sammantaget
            har detta dels starkt försämrat de ekonomiska förutsättningarna
            för energihushållning och dels har regeringens handlande skapat
            attityden att energihushållning inte längre är en angelägen åtgärd.
            Till detta skall läggas den omvända oljechocken 1986 som regeringen
            på intet sätt har försökt att parera med höjd oljeskatt, trots
            att riksdagen fattat principbeslut om att så skulle ske. Under
            senaste åren har det skett en mycket omfattande ombyggnad av bostäder
            och nyproduktionen har ökat från en mycket låg nivå. Genom
          </p>
          <p xml:id="i-5t8wgqhy2bTpure2vFQehn">
            1 Riksdagen 1988/89. 3 saml. Nr N464-467
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Utq9SF9PUeqmDkPuRhJQHL">
            regeringens slappa energipolitik så har energihushållningsmöjligheterna
            inte utnyttjats fullt ut i verkan ombyggnad eller nyproduktion
            och samtidigt har bindningen till kärnkraften förstärkts genom
            omfattande installation av direktverkande eluppvärmning. Detta
            medför framför allt ökade effektpro- blem i vårt elsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-4oC4KjKp2k6vMryahHiLnn">
            Effekttopparna i elsystemet måste kapas
          </p>
          <p xml:id="i-VzyMzDGYU1BLXXrHa8AH8L">
            Det kan finnas anledning att ett konkret exempel åskådliggörs
            hur regering- ens slappa energipolitik och starka bindning till
            storskaliga lösningar kan leda helt fel och åsamka energikonsumenterna
            stora och helt onödiga kostnader. Allt oftare får vi larmrapporter
            från kraftbolagen och industrin att elströmmen inte räcker till
            om vi får en kall vinter. Man talar om elransonering och besvärande
            bortkoppling av begränsade områden för att minska det totala elströmsuttaget.
            Denna farliga köldkänslighet i vårt elsystem vill kraftbolagen
            minska genom att bygga ett antal gasturbiner som snabbt kan köras
            igång när elanvändningen dramatiskt ökar vid kall väderlek.
          </p>
          <p xml:id="i-C3Y3gDJW2yWjMsS1ARj2eG">
            Kraftbolagens ansvarslösa marknadsföring
          </p>
          <p xml:id="i-BVkMUaTzGL6bCXMbXXhm5a">
            Vi kan konstatera att problemet aldrig skulle uppstått om kraftbolagen
            lyssnat till centerns goda råd i början på 80-talet. Centern varnade
            för att en ohämmad marknadsföring av enbart elvärme — med löfte
            om varaktigt låga priser — skulle ge mycket besvärande och dyrbara
            effektproblem till stor nackdel för Sveriges elabonnenter. Det
            är precis vad som håller på att hända. Nu först har kraftbolagen
            erkänt allvaret i centerns varning och nu är priset på el betydligt
            dyrare under vintern (höglasttid) än under sommar, vår och höst.
            Om kraftbolagen tidigare infört dessa taxor, så skulle många som
            i dag har enbart elvärme låtit bli att kasta ut oljepannan eller
            som komplement till elvärmen skaffat en eldningsmöjlighet för
            att minska elanvändningen när det är som kallast och elen dyrast.
            Kraftbolagen har ett stort ansvar för de extra kostnader som elabonnenterna
            nu belastas av på grund av kraftbolagens mycket lättsinniga marknadsföring
            av elvärmen. Många hävdar säkert att detta är historia och att
            det inte hjälper att gråta över ”spilld mjölk.” Kan så vara, men
            det allvarliga är att kraftbolagen är på väg att göra nya stora
            felinvesteringar på elabonnenternas bekostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-YWGaSrpXw2Ym2z9mBG9nvE">
            Dyrbar centralisering
          </p>
          <p xml:id="i-DXSN7QpoNHaP4hYWRZsHhy">
            Om kraftbolagen fullföljer sina planer att bygga fler gasturbiner
            för att klara effekttopparna vid kall väderlek, så är det en dyrbar
            och mycket energi- och miljökrävande lösning. Det kostar i storleksordningen
            2 000—-3 000 kr. per kW att bygga gasturbiner. Därtill är verkningsgraden
            synnerligen låg. Bara ca 30 av tillfört bränsle får vi tillbaka
            i form av elström. Därtill ökar belastningen på elnätet och det
            kommer att kräva ytterligare investeringar i kraftledningar om
            inte risken för driftsstörningar skall öka markant.
          </p>
          <p xml:id="i-GQ23S8jNSNYxu6dGKmznhf">
            Mot. 1988/89 N464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DVpHDVJ1bx1uytMaFjSu3R">
            Vad finns det då för alternativ? I första hand skall vi förstås
            utnyttja befintliga eldningsmöjligheter i våra bostäder t.ex.
            braskaminer, vedspisar och vedpannor, för att slippa bygga nya
            dyra och miljökrävande gasturbiner. Men det finns också nya intressanta
            komplement. Låt mig ta ett exempel. Det finns i dag kombinerade
            fotogenkaminer och kokapparater som med modern och effektiv teknik
            kan ge ett värdefullt värmetillskott vid kall väderlek i bostäder
            som saknar andra eldningsmöjligheter. Det behövs ingen skorsten
            för att utnyttja dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-KFUCY1LcB13hzjB2S3bzyR">
            Decentralisering tio gånger billigare
          </p>
          <p xml:id="i-6MiQSoZc3AWeiNswLGzLiX">
            Tillverkningskostnaden är 200-300 kr. per kW (effekt). Det är
            tiondelen jämfört med gasturbiner. Verkningsgraden är 95 — 100
            26 att jämföra med gasturbinens ca 30 20. Denna decentraliserade
            och småskaliga lösning på effektproblemet är många gånger effektivare
            än kraftbolagens storskaliga lösning. Ändå är risken uppenbar
            att kraftbolagens lösning blir den som genomförs. Det beror på
            att den faktiska kostnaden för den storskaliga tekniken blandas
            in i den totala elkostnaden och därför inte uppmärksammas av elabonnenterna.
            Det skulle vara en mycket god affär för alla elabonnenter om kraftbolagen
            gratis delade ut bra fotogenkaminer till några hundratusen elabonnenter
            med enbart elvärme med krav att de skulle användas vid kall väderlek.
            Som en bieffekt ökar tryggheten vid elavbrott. Det ger möjlighet
            att hålla huset frostfritt och få varm mat även vid strömavbrott.
            För att sälja mer elström lämnade kraftbolagen investeringsbidrag
            till stora elpannor. Kommer kraftbolagen att vara lika intresserade
            av att lämna stöd för att slippa bygga nya dyra och miljökrävande
            kraftverk? Gasturbiner ger 10 gånger högre investering och 3 gånger
            högre bränsle- förbrukning, samt ökade risker för strömavbrott.
            Kommer kraftbolagen att välja denna för elabonnenterna och miljön
            mycket sämre lösningen och kallt räkna med att elabonnenterna
            alltid är beredda att betala ett elpris som ger kraftbolagen goda
            vinster oavsett hur vårdslöst de hanterar kostnaderna. Förestående
            exempel visar klart riskerna i den monopolliknande situation som
            Vattenfall och övriga kraftbolag arbetar i i dag. Ännu farligare
            blir situationen när regeringen tycks vara helt bunden till de
            stora aktörerna på energimarknaden. Riksdagen bör ge regeringen
            i uppdrag att verka för att småskaliga lösningar på värmemarknaden
            användes för att lösa en del av effektproble- men i vårt elsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-JEU4n8RA4VV6K5C68x9aWx">
            Elsnålare hushållsmaskiner
          </p>
          <p xml:id="i-JP7M4hFw4ST85GPyP8q9Th">
            Det finns i dag inga ekonomiska motiv för dem som handhar förvaltningen
            av våra hyresfastigheter att prioritera energisnåla spisar, kyl
            och frys osv. Det är i allmänhet det lägsta priset och driftsäkerheten
            som helt avgör vilken produkt som köpes. Hyresgästen betalar energikostnaden
            på sin elräkning. Att detta förhållande ofta innebär en onödigt
            hög kostnad för hyresgästerna är uppenbart. Dels kan betydande
            energimängder sparas och dels skulle boendekostna-
          </p>
          <p xml:id="i-MVwNYBaR1mQvYCSBiBWdvY">
            Mot. 1988/89 N464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WA8tfJ4avmKHYc8QrNNXPM">
            derna sänkas om energiförbrukningen fick bli en styrande faktor
            vid ny- och ersättningsköp av kapitalvaror. Varje produkt bör
            vara försedd med en fullständig, lättläst och godkänd energideklaration.
            De mest energisnåla produkterna bör stimuleras med en premie.
            Normalprodukten ingen åtgärd. Energikrävande produkter borde belastas
            med en avgift som användes för att betala premien. Premie respektive
            avgift bör tas ut av tillverkare — och i importled. Riksdagen
            bör därför besluta att hos regeringen begära förslag om åtgärder
            som stimulerar till inköp av energisnåla hushållsmaskiner enligt
            de riktlinjer som redovisats ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-RozDYY3c8p4s5u1k7qKR1U">
            Friare konkurrens på elmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-JxjHzd77azZX8yVoyVSh5r">
            En friare konkurrens mellan olika energiproducenter främjar en
            effektivare energiproduktion. Ett sätt att åstadkomma detta kan
            vara en ökad rätt att transitera el på stamnätet. Det finns många
            goda skäl för att främja en utbyggnad av kraftvärme och småskalig
            vind- och vattenkraft. För att optimalt utnyttja lokala resurser
            krävs att många fler än de etablerade kraftbolagen ges möjlighet
            att på något så när lika villkor delta i utbyggnaden. Centern
            har i sin partimotion — energipolitiken inför 90-talet — föreslagit
            garantipriser för ny kraftvärmeproduktion och småskalig vind-
            och vatten- kraft. Därutöver krävs en betydligt utökad rätt för
            transitering av elström på stamnätet. Nuvarande bestämmelser om
            haverireserv och övriga krav för transiteringsrätt utgör ett problem
            för utbyggnaden av såväl kraftvärme som småskalig vind- och vattenkraft.
            Så bör t.ex. vindkraftverken placeras i bra vindlägen som ofta
            innebär kustnära placering. Om intressenterna i vindkraftverket
            bor i inlandet saknas i dag ofta lagliga möjligheter att via befintligt
            elnät transitera sin egen ström till användningsorten. Alternativet
            blir då i stället en råkraftsförsäljning till närliggande eldistri-
            butör och till ett lägre pris än värdet vid egenanvändning av
            strömmen. För kommuner och företag som vill satsa på kraftvärme
            eller mottryck utgör ofta avsaknaden av transiteringsrätt en begränsning
            av marknadestill- gängligheten och därmed minskad lönsamhet. Det
            är uppenbart att bestämmelserna för eltransitering behöver ses
            över så att största möjliga frihet ges för transitering inom ramen
            för den stabilitet och säkerhet som måste krävas i stamnätet.
            Riksdagen bör därför uppdra åt regeringen att låta utreda förutsättningar-
            na för en väsentligt utökad transiteringsrätt på stamlinjenätet
            och snarast återkomma till riksdagen med en redovisning av vidtagna
            åtgärder och vid behov med förslag till beslut som skall fattas
            av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q39GmSEzsUyZzPK4brD9UL">
            Vågenergi en spännande rhöjlighet
          </p>
          <p xml:id="i-7xFxr4wNa3WT7RS7orUaKh">
            Det finns åtminstone ett par svenska vågenergiprojekt som har
            visat så intressanta data att ett försöks- och utvecklingsarbete
            är mycket angeläget. Ett av dem är vågrotorprojektet, som genom
            sin enkelhet och robusthet kan få stor betydelse i praktisk produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-Er2vYD18u4bdvYBP7masBo">
            Mot. 1988/89 N464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-E7SAseZuE4U5Mrk4aSE6FR">
            Kunskaperna i projektet har bedömts vara goda. Mycket positiva
            försöks- resultat har uppnåtts, men för att komma vidare krävs
            det en större försöksanläggning till havs. Kostnad inkl. utvärdering
            ca 2 milj. kr. Om den större försöksanläggningen kommer till stånd
            så kommer den att ge oss mycket värdefulla kunskaper. En tidigare
            bidragsansökan avslogs med motiveringen att vågenergi inte kunde
            bedömas bli lönsam inom rimlig tid. Det blir ett allt vanligare
            problem att den kanske viktigaste kunskapsupp- byggnaden — mellan
            ren forskning och kommersiellt gångbara produktions- anläggningar
            — har svårt att få stöd. Strategin har under senaste åren hos
            både statens energiverk och STU varit att satsa mer på grundforskning
            och mindre på utveckling. Detta kommer att medföra stora kunskapsförluster
            och förseningar när det gäller att praktiskt tillämpa ny energiteknik.
            Det kan t.o.m. ifrågasättas om det inte i anslags- hanteringen
            finns en medveten strategi att försena den praktiska tillämpning-
            en av ny energiteknik. Ofta hänvisas till att näringslivet skall
            svara för denna del av utvecklingen. Vad som inte beaktas är att
            ny energiteknik inte sällan befinner sig i ”ingen mans land” och
            därför inte kan få det introduktionsstöd som alltid krävs för
            ny teknik. De stora aktörerna på energimarknaden saknar i dagsläget
            intresse för vågenergin bl.a. på grund av att den inte passar
            särskilt bra in i vårt storskaliga energisystem och att vågenergins
            miljöfördelar inte beaktas i dagens energiskattesystem. För att
            undvika att förlora viktig kunskapsuppbyggnad bör riksdagen besluta
            att forskningsinsatserna på miljö- och energiområdet även skall
            omfatta kunskaper i teknikens praktiska funktion och tillämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-ApCwhMLNEfkXbVMBFPh3gG">
            Gengas effektivt och miljövänligt
          </p>
          <p xml:id="i-9RYHBQnX7cF42QLMjVn8up">
            Under andra världskriget tillämpade vi i betydande omfattning
            småskalig förgasning av biobränsle för att driva våra bilar —
            gengasdrift. Sedan dess har det skett en betydande teknikutveckling
            och det finns i dag väl känd teknik och betydande driftserfarenheter
            av förgasning av biobräns- len i såväl större som mindre skala.
            Förgasning i stället för direktförbränning ger en rad fördelar.
            Den erhållna gasen kan med fördel användas för motordrift och
            det ger möjlighet till en mycket effektiv samproduktion av el
            och värme i såväl liten som stor skala. Andelen el kan bli hög
            och under gynnsamma förhållanden större än värmeproduktionen.
            Modern förgasningsteknik innebär också klara miljöfördelar genom
            att de miljökrävande utsläppen kan hållas i särklass låga. Denna
            fördel är av speciellt värde vid t.ex. förgasning av husavfall
            och andra miljökrävande bränslen. Optimalt utnyttjande av modern
            förgasningsteknik är en grundläggande strategi i centerns plan
            för förnyelse av energisystemet, då det möjliggör en väsentligt
            ökad samproduktion av el och värme och det vid kärnkraftsavveck-
            lingen tillkommande behovet av elproduktionen kan därigenom klaras
            utan att bygga kolkondenskraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-95UDeK1Qqp4MWVwdNbXuY7">
            Mot. 1988/89 N464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-X1qrJsCAFH8rTDX48dzZiJ">
            Rätt värdering av förnybar energi
          </p>
          <p xml:id="i-8z4zJh6zE3BKDUjaMsGYvi">
            Fossila bränslen är en lagervara som i lika hög grad tillhör
            kommande generationer som oss. Med dagens priser så täcks knappast
            mera än uttagskostnader, transporter och andra hanteringskostnader.
            Vi håller på att stjäla en förmögenhet från våra barn och barnbarn.
            Samtidigt belastar vi naturen genom förbränningen av fossila bränslen
            utan att i dag betala fulla kostnaden för detta. Vi lämnar över
            skadad natur och miljö, som kommande generationer till dryga kostnader
            måste försöka återställa. Allt detta bortser vi ifrån när vi påstår
            att fossila bränslen är billiga och förnybar energi är för dyr.
            Vid rätt användning av förnybar energi sker ingen lagerminskning
            och eftersom förnybar energi ingår i naturens eget energikretslopp
            så blir miljöpåverkan liten och ofta positiv. En korrekt kostnadsjämförelse
            mellan fossila bränslen och förnybar energi måste beakta såväl
            lagervärden som alla miljökostnader och då blir tveklöst den förnybara
            energin mycket konkurrenskraftig. Riksdagen bör som sin mening
            uttala att vid samhällsekonomiska bedöm- ningar så måste bränslekostnaden
            bedömas enligt de principer som redovisats
          </p>
          <p xml:id="i-HbJvhpixqchawqm8eMjWtc">
            ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-48Z1TzVqNUWEHFuaGnLLaX">
            Kärnkraftens risker
          </p>
          <p xml:id="i-XTVwNca2h65DL48K7S1VFS">
            Kärnkraftens risker ökar med antal reaktorår och reaktorernas
            ålder. Tidigare avveckling minskar självklart risken. Vad sällan
            eller aldrig förs fram i debatten är vilken katastrofsituation
            vi försätter oss i om vi under ytterligare 10-15 år fortsätter
            och gör oss allt mer beroende av kärnkraften och det skulle hända
            en olycka i Sverige eller någon annanstans som får till konsekvens
            att ett omedelbart stopp av kärnkraften krävs. Både mänskligt
            och ekonomiskt blir konsekvenserna förödande. Med ett konsekvent
            genomförande av centerns förnyelseplan, så har vi redan efter
            några år en god beredskap för att klara även en sådan situation,
            som tyvärr inte är allt för osannolik. Fortfarande är inte problemen
            med slutförvaringen av det använda bränslet lösta. Genomför vi
            centerns förnyelseplan så blir det mindre kvantiteter bränsle
            att ta hand om och det begränsar i någon mån problemen, men löser
            dem inte. Riksdagen bör som sin mening uttala att ovan redovisade
            riskbild av sen kärnkraftsavveckling bör beaktas vid fastställelse
            av avvecklingsplan för kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-Pmp7wcKueoWnbw29NrKdXy">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Ww4czMZXp2LDVhVPX24WWg">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om — halvering
            av energianvändningen i bostäder och lokaler - effekttopparna
            i elsystemet måste kapas
          </p>
          <p xml:id="i-ELCTUPKjT6wZYMGjPNHMDB">
            Mot. 1988/89 N464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_464/mot_198889_n_464-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-ThUTrDmGMutRr9rEpqDn9W">
            halvering av energianvändningen i bostäder och lokaler Mot. 1988/89
            effekttopparna i elsystemet måste kapas N464 elsnålare hushållsmaskiner
            friare konkurrens på elmarknaden vikten av kunskaper om ny tekniks
            praktiska funktion och tillämpning — gengasens möjligheter — kärnkraftens
            risker.
          </p>
          <p xml:id="i-6CW4gvEh46TaZyUTHpdxed" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1989 Ivar Franzén (c) Agne Hansson (c)
            Birger Andersson (c) Stina Gustavsson (c) Rune Thorén (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8Br9Vib8dgyMAiSwpRFh6m">
            Elving Andersson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
