<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-JoU-00718">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Odlingslandskapet</title>
        <author corresp="r-0 i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy">av Lars Ernestam m.fl. (fp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Odlingslandskapet</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Jo718</idno>
          <rs type="number">Jo718</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo718/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo718</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Jo718</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Ernestam m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4jkQfjM9BAmjNeskSf7n7m" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4jkQfjM9BAmjNeskSf7n7m">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CSPn92g6uaDkdFmHQ3oDjy">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-G7YZVjza4x7A43k8XNk42v">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9fpv4Kw7Npx9fYga3mW4JR">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EKnDoDYZRWE7JpGAHNg5sQ">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="09:11:31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EKnDoDYZRWE7JpGAHNg5sQ">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_718/mot_198889_jo_718-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1988/89:J0718
          </p>
          <p>
            av Lars Ernestam m.fl. (fp) Odlingslandskapet
          </p>
          <p>
            Vårt svenska odlingslandskap har i århundraden gett oss försörjning,
            trygg förankring och en miljö full av liv och skönhet. Det har
            hela tiden förändrats men aldrig så snabbt och långtgående som
            under de senaste 50—100 åren. Det gamla odlingslandskapet, som
            präglat stora delar av vårt land, som utgjort ett huvudinslag
            i vår natur och kultur, har till stor del försvunnit under denna
            tid. Detta landskap karaktäriserades av ängar och hagar, små,
            oregelbundna åkrar med gärdsgårdar och åkerholmar, samt ett rikt
            växt- och djurliv. Det övergick via mjuka bryn i den omgivande
            skogen. Floran var många gånger enastående rik, inte minst i lövängarna
            med sin slösande blomsterprakt. Det äldre odlingslandskapet har
            nu på de flesta håll övergått i ett storskaligt, monotont åkerlandskap
            eller i tät, steril granskog. I båda fallen innebär förändringen
            en stark utarmning från naturvårdssynpunkt. De små rester av detta
            landskap vi idag har kvar representerar stora värden för naturvården.
            Hagar och andra typer av naturliga betesmarker har under det senaste
            seklet minskat i areal från ca 2 milj. ha till drygt 50 000 ha.
            Den naturliga ängen, som tillsammans med åkern bildade inägomarken,
            har praktiskt taget helt försvunnit. Till att börja med skedde
            minskningen av hage och äng främst genom överföring till åker,
            senare genom beskogning. Åkerarealen uppgick som mest till knappt
            4 milj. ha på 1920-talet för att nu vara nere i knappt 3 milj.
            ha. Minskningen beror i första hand på nedläggning och överföring
            till skog. Det är främst marginell åkermark, som kan ha betydande
            naturvärden, som har lagts ned. Stora negativa naturvårdskonse-
            kvenser har också förändringarna på merparten av den återstående
            åkerarea- len haft, t.ex. sammanläggning till stora enheter och
            borttagande av åkerholmar och andra s.k. odlingshinder. Det äldre
            odlingslandskapet är av stort värde från en rad olika naturvårds-
            synpunkter. Den omväxlande och lummiga naturen har stor betydelse
            för landskapsbild och rörligt friluftsliv. Det ger variation av
            stort ekologiskt värde i dagens monotona jordbruks- och skogsbrukslandskap
            och uppvisar en rad intressanta naturtyper. Det ger livsrum för
            ett stort antal växter och djur av vilka många är bundna till
            detta landskap. Det har betydelse för vetenskaplig forskning,
            bl.a. kring äldre tiders ekologiskt väl anpassade jordbruksmetoder.
            Det kulturhistoriska värdet av det landskap, i vilket våra förfäder
            levde och verkade är också betydande. Utan tvekan finns det hos
            flertalet svenskar en djup känsla för ekhagen, hasselängen, strandheden,
            slåttermyren, den lilla åkertegen och alla andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_718/mot_198889_jo_718-002.pdf"/>
          <p>
            inslag i det äldre odlingslandskapet som nu håller på att försvinna.
            Den harmoniska ursvenska bilden av björkhagar och faluröda bondgårdar
            är en väsentlig del av vårt kulturarv. De värden som det äldre
            odlingslandskapet representerar är borta eller hotade över hela
            vårt land. Det gäller inte minst de många växt- och djurarter
            som är bundna till detta landskap. Exempelvis är ca 300 av dess
            högre växter i dag utrotade eller hotade. Detsamma gäller ett
            stort antal djurarter. Bland de mer välkända som drabbats av odlingslandskapets
            förändringar kan nämnas vit stork och mellanspett (försvunna)
            samt lövgroda och hasselmus (hotade). Det äldre odlingslandskapets
            försvinnande har gått mycket snabbt under de senaste decennierna.
            Det har blivit en oundviklig följd av den rationalise- ring som
            utgjort en hörnsten i jordbrukspolitiken. Processen fortsatte
            även under de år på 1970- och i början av 1980-talet då takten
            i nedläggningen av åkermark var låg. Ofta har omvandling till
            skog (i praktiken främst gran) uppmuntrats genom statsbidrag.
            Under 1980-talet har exempelvis stora naturvärden gått förlorade
            p.g.a. statsbidrag till överföring av igenväxande hagmark till
            granskog (s.k. 5:3-bidrag). Viss granplantering på åkermark har
            också inletts inom det s.k. Omställning 90-programmet. Dessa inslag
            i skogs- och jordbrukspolitiken har på ett anmärkningsvärt sätt
            negligerat naturvårdsintressena. Folkpartiet vill avskaffa 5:3-bidraget
            och har föreslagit en satsning på lövskogsplantering i slättbygd
            i stället för barrskogsplantering i skogs- och mellanbygd som
            i hög grad kommer att bli följden av Omställning 90. Det är ett
            starkt naturvårdsintresse att slå vakt om merparten av det som
            finns kvar av det äldre odlingslandskapet. På de flesta håll återstår
            så små arealer att en ytterligare minskning skulle få svåra konsekvenser
            för landskapsbild, växt- och djurliv m m. Målet för naturvården
            i detta landskap är att bevara representativa exempel på dess
            olika naturtyper i landets olika delar i en sådan omfattning att
            dess växt- och djurarter kan överleva. För att uppnå detta mål
            — som folkpartiet helt ansluter sig till — måste flertalet områden
            med välbevarat äldre odlingslandskap (t.ex. ogödslade betesmar-
            ker) bevaras. Därutöver måste vissa områden säkerställas som är
            mindre väl bevarade men fortfarande kan restaureras. För att slå
            vakt om odlingsland- skap krävs inte bara skydd mot ingrepp och
            förändringar utan också aktiv skötsel, helst fortsatt traditionell
            hävd. Folkpartiet anser att det nu är dags att sätta stopp för
            den hittillsvarande utvecklingen och vidta kraftfulla åtgärder
            för att rädda resterna av vårt traditionella odlingslandskap.
            Sker inte detta omedelbart blir följderna för naturvården helt
            oacceptabla. Det krävs nu målmedvetna insatser på en rad områden
            både inom jordbruks- och naturvårdssektorn. Det övergripande syftet
            måste vara att göra det ekonomiskt lönsamt för den enskilde lantbrukaren
            att bevara och vårda områden med rester av äldre odlingsland-
            skap som har värde från naturvårdssynpunkt. Folkpartiets ställningstagande
            i denna fråga innebär inte att vi vill vrida klockan tillbaka
            och återskapa ett tidigare landskap. Detta är inte något att sträva
            efter och är dessutom inte möjligt. Kulturlandskapet har alltid
            förändrats i takt med att samhället förändrats och måste få göra
            så också i
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Jo718
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_718/mot_198889_jo_718-003.pdf"/>
          <p>
            framtiden. Vad det i stället gäller är att bevara små rester
            av äldre tiders landskap och i övrigt styra förändringen så att
            den inte får oacceptabla natur- och miljökonsekvenser. Enligt
            folkpartiets uppfattning är det viktigt att jordbruket i skogs-
            och mellanbygder inte ytterligare minskar, eftersom jordbruket
            i dessa områden är en viktig bas för kombinationssysselsättning.
            Det är också främst i dessa bygder som rester av det äldre odlingslandskapet
            finns kvar. För att bl.a. säkerställa ett framtida jordbruk i
            skogs- och mellanbygder föreslår folkpartiet i en partimotion
            om jordbrukspolitiken att huvuddelen av stödet till jordbruket
            i landet läggs om till en generell arealersättning. Tanken bakom
            detta förslag är att i särskild ordning ersätta jordbruket för
            de nyttigheter det tillför samhället utöver att producera livsmedel.
            Det gäller inte minst vården av det öppna landskapet. Vi vet att
            statens och kommunernas samlade kostnader för att hålla parker
            och grönytor i våra tätorter uppgår till ca 2 miljarder kr. per
            år. Lars Drake vid Lantbruksuniversitetet har i en enkätundersökning
            visat att en majoritet av svenska folket tycker att det är rimligt
            att lantbrukarna betalas med 1 000 kr. per hektar och år för sin
            landskapsvårdande insats. Inkluderar vi de hagar och naturliga
            betesmarker som vi vill rädda kostar en arealersättning samhället
            då ca 3 miljarder kr./år. Det finns betydande fördelar med en
            arealersättning. När den införs kan produktionsersättningen för
            vegetabilier och mjölk/nötkött sänkas. För övriga animalier åstadkoms
            en sänkning genom att produktionen till sin huvuddel är baserad
            på spannmål som blir billigare genom arealersättning. Genom ett
            lägre spannmålspris minskar intensiteten i jordbruket. Det blir
            inte lika lönsamt med höga givor av handelsgödsel och därmed minskar
            belastningen på miljön genom läckage. Alternativodlarna får bättre
            möj- ligheter att hävda sig liksom odlingen av energi- och fibergrödor.
            En arealersättning gynnar produktionsgrenarna vegetabilier och
            mjölk/ kött som kompletterar varandra och som kan bedrivas över
            hela landet. De är särskilt lämpade för familje- och kombinationsföretag.
            En övergång från intensiv spannmålsbaserad djurproduktion (djurfabriker)
            till mer extensiv betesbaserad kan förväntas. Det finns möjlighet
            att differentiera en generell arealersättning geografiskt och
            efter markslag så att regional-, miljö- och beredskapspolitiska
            mål gynnas. I detta sammanhang bör särskilt betonas att man med
            en arealersätt- ning kan bevara olika marker av stort naturvårdsvärde.
            Efter bl.a. en folkpartimotion har lantmäteriverket nu i en utredning
            föreslagit att fastighetsbildningslagen ändras så att s.k. bostadsjordbruk
            omfattande 3—4 ha mark kan bildas på landsbygden. Detta förslag
            bör genomföras eftersom det kommer att stärka naturvården och
            göra det möjligt för familjer med intresse för alternativodling
            och betesbaserad animalieproduktion att bosätta sig på landsbygden.
            Det måste bli omedelbart stopp för statsbidrag som skadar påtagliga
            naturvårdsintressen. Det gäller inte bara bidrag till åtgärder
            som direkt skadar äldre odlingslandskap utan i princip också till
            barrskogsplantering av övrig jordbruksmark i skogs- och mellanbygder.
            Här har en omfattande landskapsomvandling redan ägt rum genom
            överföring till skog. Om vi inte
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Jo718
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_718/mot_198889_jo_718-004.pdf"/>
          <p>
            nu sätter stopp för ytterligare barrskogsplantering riskerar
            dessa bygder att över stora områden helt ändra karaktär och kraftigt
            utarmas, bl.a. i fråga om växt- och djurliv. För att minska jordbrukets
            överskottsproduktion bör istället en ökad lövskogsplantering i
            slättbygder ske. Intill dess folkpartiets förslag om arealersättning
            fått en från naturvårds- synpunkt tillfredsställande lösning bör
            det nuvarande systemet med statsbi- drag till fortsatt hävd av
            värdefulla odlingslandskap (NOLA-bidrag) utökas. Detta nyligen
            införda system, som bygger på frivilliga överenskommelser med
            markägare, har haft en lovande start men skulle behöva omfatta
            avsevärt större arealer än för närvarande. Bidragen måste också
            bli så stora att de verkligen stimulerar till fortsatt hävd. Folkpartiet
            ser utökade NOLA-bidrag som en grundpelare i arbetet med att bevara
            det äldre odlingslandskapet. Lantbruksstyrelsen som fördelar en
            del av dessa medel bör ge bidrag efter samma kriterier som naturvårdsverket.
            Även om naturvårdsarbetet i odlingslandskapet i huvudsak måste
            bygga på frivilliga överenskommelser med markägare och brukare,
            kan det uppstå behov att avsätta vissa särskilt värdefulla och
            känsliga områden som naturreservat eller naturvårdsområde. Resurserna
            för att avsätta och vårda sådana områden är idag helt otillräckliga
            och måste utökas avsevärt. Regeringen har under lång tid försummat
            denna del av miljöpolitiken och föreslagit helt otillräckliga
            summor för mark för naturvård. Folkpartiet föreslog senast våren
            1988 en mycket kraftig höjning av anslaget. Vi noterar därför
            med tillfredsställelse den resursförstärkning som nu föreslås
            i budgeten. Anslaget för vård av naturreservat och naturvårdsområden
            är däremot helt otillräckligt och måste förstärkas. Även om dessa
            pengar också skall räcka för en rad andra angelägna naturvårdsändamål,
            skulle en höjning avsevärt öka möjligheterna att bevara naturvårdspärlorna
            i vårt odlingslandskap. Det måste betonas att även i de fall naturvårdslagens
            skyddsbestämmelser utnyttjas för att bevara odlingslandskap, måste
            strävan vara att markägaren behåller marken i sin ägo och svarar
            för skötseln. För detta skall givetvis skälig ersättning utgå.
            En nyckelroll i arbetet med att bevara äldre odlingslandskap intas
            av länsstyrelsernas naturvårdsenheter. Dessa är för närvarande
            hopplöst under- bemannade. En förutsättning för att den av folkpartiet
            krävda ambitionshöj- ningen skall kunna bli verklighet är därför
            att enheterna får mer personal för detta arbete. Vi föreslår att
            länsstyrelserna skall få ytterligare resurser för sitt arbete
            med allmän naturvård. Det synes angeläget att länsstyrelserna
            samarbetar med lokala LRF- och naturskyddsföreningar för att inventera
            och kvalitetsbestämma återstående delar av det gamla odlingslandskapet.
            I vissa kommuner har inventeringar av ängs- och hagmarker kommit
            i gång genom ett samarbete mellan den berörda kommunen, länsstyrelsen
            och naturvårdsverket. Sådana inventeringar bör genomföras över
            hela landet. Naturvårdslagen är i viktiga avseenden föråldrad
            och folkpartiet har i flera år krävt en ny lag som är bättre anpassad
            till dagens behov. Det är viktigt att denna lag i större utsträckning
            än den nuvarande blir ett effektivt instrument för att bevara
            det äldre odlingslandskapet. Det gäller särskilt att få en lag
            som
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Jo718
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_718/mot_198889_jo_718-005.pdf"/>
          <p>
            underlättar frivilliga överenskommelser och stimulerar det enskilda
            engage- manget i arbetet med att bevara detta landskap. Beredskapsarbeten
            har länge spelat en viktig roll för att restaurera och vårda äldre
            odlingslandskap. Under de senaste åren har anslagen för naturvårdande
            beredskapsarbeten minskat drastiskt. Detta har i hög grad hämmat
            arbetet med att bevara odlingslandskap. Folkpartiet anser att
            sådana beredskapsarbeten, som är väl lämpade för äldre, lokalt
            bunden arbetskraft, åter bör komma till stånd i ökad utsträckning.
            Så kan ske genom omprioriteringar inom arbetsmarknadsverkets ramar.
            Det är också angeläget att rådgivningsverksamheten i ökad utsträckning
            inriktas på åtgärder för skydd av kulturlandskapet.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer vi 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            angående riktlinjer för skydd av kulturlandskapet, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om NOLA-bidraget, [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om fastighetsbildningslagen
            och bostadsjord- bruk,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om beredskapsarbeten för vård
            av äldre odlingslandskap.?]
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 januari 1989 Lars Ernestam (fp)
          </p>
          <p>
            Bengt Rosén (fp) Håkan Holmberg (fp)
          </p>
          <p>
            Anders Castberger (fp)
          </p>
          <p>
            1 1988/89:B0401 ? 1988/89:A205
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Jo718
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
