<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En ”Livscykelspecifikation” av produkter</title>
        <author corresp="r-0 i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD">av Lars Norberg (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En ”Livscykelspecifikation” av produkter</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N248</idno>
          <rs type="number">N248</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QtZ455Nz9jqy91AsVGzHqx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QtZ455Nz9jqy91AsVGzHqx">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TtUtYGZkiHiCcjfDzXzSij" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6YqJy59Gix9oh1xTC5osb5" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-91s3EPLbAKYphVsFsW6ZeW" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WDLCyzmoMumiY12CqTYKPt" type="assigned">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="00:30:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WDLCyzmoMumiY12CqTYKPt">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_248/mot_198889_n_248-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MQtJiLkJVTJ6KFNRegWDpY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A3dAXq7ccS5MiXK1Y116Q4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RB4y3AfPpVbBesgLRh4Gen" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FJLrju8YHcekYx1PZXmcbV" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tk3y993cG1GfoWXoi23Lbk">
          <p xml:id="i-DZdhebC3DbPGmzkeLZ18i8">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-GtpLd3w5muun1DaTyCikoX">
            1988/89:N248
          </p>
          <p xml:id="i-JHGwkvuFaNftbAG2WzUFbc">
            av Lars Norberg (mp) En ”Livscykelspecifikation” av produkter
          </p>
          <p xml:id="i-GWbSvRAc4EmWLG5f28gG5p">
            Beskattningen är ett utomordentligt viktigt medel att styra förbrukningen
            av knappa naturresurser, först mot en konstant förbrukning och
            sedan mot en minskad förbrukning, och jag har ingen som helst
            förståelse för argumentet: det kan ju inte lilla Sverige börja
            med på egen hand; det kan endast komma till stånd genom internationella
            överenskommelser. Svenskarna är ett folk som består av intelligenta
            människor, som dessutom har en stor administrativ talang. Vi kan
            säkert vara pionjärer på materialbesparingens område — om bara
            viljan finns. Men det räcker inte med enbart beskattning av råvarorna.
            Eller för att anknyta till moraliska principer: för att behandla
            naturens resurser som kapital behöver vi dessutom tänka igenom
            hela den process vi startar då vi använder mineralresurserna för
            ett visst ändamål. Vi borde för varje produkt vi tillverkar skriva
            en ”livscykelspecifikation”. Den skall tala om för alla intresserade
            att konstruktören och tillverkaren verkligen vet vad han gör,
            att han har tänkt igenom den process han startat genom att tillverka
            produkten. En livscykelspecifikation skall, som namnet antyder,
            tala om hur man väntar sig att den process man startat genom att
            tillverka varan skall utveckla sig ända tills varan är uttjänt.
            En livscykelspecifikation skall därför ge följande information:
          </p>
          <p xml:id="i-9ZMz2BT9gkLTaTcBtTTVrc">
            a) Vadtjänar produkten för syfte? Vad är försvaret för att man
            beslutat att ta mänsklighetens oskattbara kapital av råvaror i
            anspråk för dess tillverkning? (För det är ju ett mycket allvarligt
            beslut.) b) Vilka naturtillgångar tas i anspråk för tillverkning
            av ett exemplar av produkten: mineral, energi etc., och vilka
            biprodukter alstrar tillverk- ningen, dvs. hur mycket material
            recirkuleras och hur mycket förore- ningar går ut till luft, vatten
            och soptipp? Vilka vådor föreligger för dem som arbetar med tillverkningen?
            c) Om produkten omsätter energi, vilken är verkningsgraden, och
            ger den någon miljöpåverkan vid sin användning? d) Varudeklaration
            på traditionellt vis, teknisk beskrivning, bruksanvis- ning. e)
            Tekniska garantier och garantitid uppges. f) Förväntad teknisk
            livslängd uppges och motiveras. g) Serviceanvisningar anges. Behöver
            vissa slitagedelar utbytas med vissa regelbundna intervaller anges
            det också, liksom skrotningsspecifikatio- ner för dessa slitagedelar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_248/mot_198889_n_248-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W3T7G8FyZidnARSd3bCXGN">
            h) Tillverkaren anger sina avsikter beträffande service: Hur
            länge avser han att hålla reservdelar? Han bör samtidigt avge
            en förklaring, att han vid en eventuell överlåtelse av sin rörelse
            skall kräva att efterföljaren skall överta dessa serviceförpliktelser.
            i) — Slutligen avslutas livscykelspecifikationen med en skrotningsspecifika-
            tion, vilkeni detalj anger hur konstruktören utfört produkten
            för att den skall kunna skrotas på ett enkelt sätt och så att
            allt väsentligt material enkelt skall kunna återanvändas utan
            att blandas ihop. I skrotningsspe- cifikationen anges vidare hur
            man skall förhålla sig med eventuella giftiga eller på annat sätt
            vådliga ämnen som ingår i produkten (t.ex. kvicksilver, freon
            och syror). En lagstiftning om livscykelspecifikation bör snarast
            införas för kapitalva- ror — även s.k. hushållskapitalvaror. Jag
            är övertygad om att en lagstiftning som föreskriver att en livscykelspecifikation
            skall levereras med varje kapitalvara som säljs i landet kommer
            att få en oerhörd pedagogisk betydelse. Den kommer att tvinga
            både tillverkare och brukare att tänka på att de handskas med
            varor av kapitalkaraktär — oersättliga råvaror — och att dessa
            varor inte bara kan åsättas ett ekonomiskt värde utan är unika
            och oersättliga och därför måste handhas i medvetande om detta.
            I dag tappar leverantören alltför ofta intresset för sin produkt
            i och med att garantitiden gått ut. Och användaren tappar likaledes
            intresset när produk- ten tjänat ut. Det är märkligt att kraftföretagen
            inte begär någon livscykelspecifikation för ett kärnkraftverk,
            som trots allt är en av de mest materialkrävande verksamheter
            som finns och som dessutom säkerligen kommer att bjuda på ganska
            intrikata problem vid skrotningen. Livscykeln är ju inte avslutad
            förrän materialet är återanvänt — eller är det köp-slit-släng-reaktorer
            man sysslar med? Fast vi vet ju redan hur man gör. När man inte
            använder kärnkraftverket mera låser man det och går därifrån.
            Så har man gjort med Ågesta-reaktorn. Så har man gjort med Marviken-reaktorn.
            Ovanstående text publicerades ursprungligen 1975. Fortfarande
            finns inga skrotningsspecifikationer vare sig på kärnkraftverk
            eller på kylskåp och bilar. Kylskåpen kastas fortfarande på soptippen,
            och freonet läcker ut. Det är hög tid att tillverkare och brukare
            av kapitalvaror tvingas ta sitt ansvar. En lagstiftning om livscykelspecifikation
            borde ha funnits för länge sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-MbP5FjJetk99m1zPNdffby">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UDyUo89rzkDEqfDsjkKsHb">
            Med stöd av vad som anförts ovan hemställs att riksdagen hos
            regeringen begär att ett förslag till lag om
          </p>
          <p xml:id="i-JDWMD9f5mVypaJ1hGE1To2">
            livscykelspecifikation framläggs enligt de principer som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MpddjwZ8LWZcX5AeT3noRQ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1989
          </p>
          <div xml:id="i-mtvXNMGSRZtpHrtLCjjZ2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CNR8VyhKaFBiwdqvMiXZBh">
              <item xml:id="i-BV6Whw87qwC6s8PidrtL7P" who="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD" type="signature">
                Lars Norberg (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-RmkgThrPWfwN19uhstr31p">
            Mot. 1988/89 N248
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
