<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-JoU-00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1988/89:140 om reglering av priserna på jordbruksprodukter, m.m.</title>
        <author corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe">av Karin Starrin och Gunnar Björk (båda c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1988/89:140 om reglering av priserna på jordbruksprodukter, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Jo58</idno>
          <rs type="number">Jo58</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo58/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo58</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Jo58</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-E4EhnnjxcHusaYCWmEES6F" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-E4EhnnjxcHusaYCWmEES6F">
          <ref>Proposition 1988/89:140</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AScRKHvLZJjaDBZJ8sKQmX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AScRKHvLZJjaDBZJ8sKQmX">
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VPvAcDJreZEPXUZvL9zpNT" type="submission">
          <date when="1989-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UEpU57WWa1rTZTVgTavhJ3" type="dismissal">
          <date when="1989-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T6ACbc8izGD53RQoaAHwim" type="referral">
          <date when="1989-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ce53mENR4ugJZ5my3Jo3KJ" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="19:10:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ce53mENR4ugJZ5my3Jo3KJ">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_58/mot_198889_jo_58-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Tjtu4Z3NWQyy5VS696v8S8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N3Mhh8SgwVbkQTsYVkffvG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N2hQtEgKSdfsgxX6ST6Sau" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GUs8jyDEtSvdRnGc14UZKm" type="motBody">
        <div xml:id="i-F8cotFtheUFLoB7sbjpVp9">
          <p xml:id="i-Bpvdu16vmiyx9NZBJ3PaDt">
            Motion till riksdagen 1988/89:J058
          </p>
          <p xml:id="i-QjRUh5UkSnK2j7Y7rndFFQ">
            av Karin Starrin och Gunnar Björk (båda c)
          </p>
          <p xml:id="i-FcbC3keFVVb4BrBVuVQzi1">
            med anledning av prop. 1988/89:140 om reglering av priserna på
            jordbruksprodukter, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8MCTzXczZcaaHnJ8aYyPyx">
            Ett levande län, Gävleborg
          </p>
          <p xml:id="i-QrM7U6fP2LLwH3s2Z6Ehdb">
            Gävleborg är ett län med goda framtidsmöjligheter. Detta måste
            även gälla inom jordbrukets område. Tyvärr har, under de senaste
            40 åren, åkerarealen minskat med nästan en tredjedel. Antalet
            jordbruk har minskat från 12.000 till idag knappt 4.000. Man kan
            med den jordbrukspolitik som idag förs tyvärr befara en ytterliga-
            re minskning av länets odlade arealer. Det vore mycket olyckligt
            om detta skulle leda till obrukade delar av landskapet. Vi anser
            att familjejordbruks- företagen skall dominera även i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-2NVaPk7PBdoAQPX8EW6HtP">
            Stöd till jordbruket i Gävleborg
          </p>
          <p xml:id="i-8fQBxEkwMUFatjQbGrCTDZ">
            Utgångspunkten för propositionens förslag till prisstöd för norra
            Sverige grundar sig på statens jordbruksnämnds förslag. Erinringar
            mot beräk- ningsmodellen kan ställas bl a på grund av att endast
            1/3 av spannmålsbe- hovet beräknas produceras inom mjölk- och
            köttföretagen och att ingen spannmål odlas vid smågris- och slaktsvinföretagen.
            Denna utgångspunkt för kalkylerna är felaktig då den ej överensstämmer
            med de verkliga förhål- landena. Effekten av detta felaktiga underlag
            blir att uppräkningen av pris- stödet blir betydligt mindre än
            det borde vara. Om hela kostnaden för eget foderspannmål beaktas
            skulle stödet höjas med 156 miljoner kronor mot föreslagna 55
            miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DJeGrMkv5V4tLqzypNMi6w">
            Fördelningen av föreslaget stödbelopp
          </p>
          <p xml:id="i-6PhNSfGF3fNkjRrYVRSsyq">
            Enligt det kalkylunderlag som statens jordbruksnämnd tillämpat
            skulle den totala höjningen av stödet bli 60 miljoner kronor.
            Regeringen föreslår i propositionen att beloppet reduceras till
            55 miljoner kronor. Anledningen till denna reducering är att stödet
            föreslås frysas i område fyra på nuvaran- de nivå. Någon acceptabel
            motivering finns ej för denna frysning av nivån i område fyra.
            Markeringen av att detta är ett gränsområde har tidigare gjorts
            genom att full kostnadskompensation ej erhållits enligt prisstödskalkyler-
            na. Detta har resulterat i att animalieproduktionen sjunkit betydligt
            mera i område fyra än inom övriga stödområden. Enligt vår uppfattning
            bör hela produktionskostnadsskillnaden, 11 öres uppräkning av
            nuvarande nivå på mjölken, bli föremål för riksdagens be- slut.
            Vi är dock beredda att acceptera en nivå på 5 öre/kg mjölk och
            vi
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_58/mot_198889_jo_58-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y2h9AatzZvrHxb4ue2PnJd">
            förutsätter dessutom att nivån på nötkött, får och lamm uppräknas
            på mot- svarande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-CePdjGfmyZYCqdYC3gyZ51">
            Utbetalningen av stödbeloppet
          </p>
          <p xml:id="i-QjRfs5rQL6cXUWoNnbmcjL">
            I propositionen föreslås att den uppräknade stödnivån skall utgå
            i form av ersättning för antalet djurenheter baserat på 1988 års
            djurnivå. Vår uppfatt- ning är att stödet även i fortsättningen
            bör utgå efter produktionsvolymen och ej efter antal djurenheter.
            Stödets målsättning är enligt 1985 års riks- dagsbeslut att produktionen
            bibehålles i norra Sverige i nuvarande omfatt- ning, dvs. 1984
            års produktionsvolym. En tillämpning av tidigare beslut strider
            enligt vår uppfattning inte mot GATT-överenskommelserna. Ytterligare
            en negativ faktor, om utbetalning av stödet skulle ske enligt
            antal djurenheter, är att de som är kontraktsbundna enligt tvåprissystemet
            förlorar på detta. Dessa lantbrukare har minskat sina besättningar
            medan de som stått utanför tvåprissystemet utökat beställningarna.
            De tvåprisan- slutna har även ytterligare minskat besättningarna
            temporärt under våren med tanke på att de ej skall överstiga kontrakterad
            nivå. Om utgångspunk- ten för ett stöd baseras på den uppgiftslämningen
            av djur m.m. som sker till SCB i juni så misskrediteras de kontraktsbundna
            mjölkproducenterna yt- terligare genom att dessa vid denna tidpunkt
            har lägst antal mjölkkor under året. Vi motsätter oss därför att
            stödet utgår per djurenhet och föreslår att nuvarande system efter
            produktionsvolym tillämpas även i fortsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WYoKmtsckQ7prr5wJtTQHg">
            Omställning 90
          </p>
          <p xml:id="i-LsKxodRyQeNAk5fqbjGQkb">
            Omställningsprogrammet på vegetabiliesidan har medfört att överskottet
            på spannmål minskat väsentligt. Tyvärr har den långsiktiga lösningen
            av åkeranvändningen ännu ej kunnat lösas. Det är därför helt nödvändigt
            att staten förlänger det ekonomiska delansvaret för omställningen
            av vegetabi- lieproduktionen. Vi kräver därför att regeringen
            förlänger omställnings- programmet tills en acceptabel lösning
            uppnås för åkeranvändningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4syTvuCxpFTEFn2Thxnxo">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-K9diQoGd8Qe9buY6TJGGfb">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att det ej bör ske någon
            frysning av stödet i område 4, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att stödet bör uppräknas med 5 öre/kg
            mjölk och i motsvarande grad nötkött, får och lamm, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att stödet till skogslänen
            bör utbetalas efter produktionsvolym och ej som före- slagits
            per djurenhet, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-FiV7Ut4MUhU6mNoZ2HDYnZ">
            Mot. 1988/89 Jo58
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_58/mot_198889_jo_58-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PJoTKgXVTibVr6h3V1NuEU">
            motionen anförts om omställningsprogrammet för vegetabiliepro-
            duktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RtQEy1KBg2yPNjXx8haSTa" type="date">
            Stockholm den 9 maj 1989
          </p>
          <p xml:id="i-2Y7dSvEKfpYeGGNZgpB2j3">
            Karin Starrin (c) Gunnar Björk (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DS28utMBHEXgX7jEmAGZfq">
            Mot. 1988/89 Jo58
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
