<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-AU-00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En positiv utveckling inom Södermanlands län</title>
        <author corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X">av Olle Svensson m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En positiv utveckling inom Södermanlands län</title>
          <idno type="rdwebb">GC02A427</idno>
          <rs type="number">A427</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02A427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>Olle Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>Olle Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf</idno>
            <name>Marita Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>Anita Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf</idno>
            <name>Marita Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>Anita Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>Olle Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>Anita Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf</idno>
            <name>Marita Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6MZrc5Mc8D3ziGaTSrJbDu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6MZrc5Mc8D3ziGaTSrJbDu">
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HzADKHvekYKPbRRk7Lm9Lf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JUntR3WoGALjb8UVULpxVH" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wxv6Xnuwces1g2pWavmfic" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Q7Nsj3kHagU84V287kSxj" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GQ5fVHoCFuLvC5H851DcsN" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="19:01:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GQ5fVHoCFuLvC5H851DcsN">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_427/mot_198889_a_427-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NAASracYjQKvPUmjBWxuzA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R1NjsdpudRk7ysg9jZg2Dy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MkvzXjdp5QUpeCMQdx3UYB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G33jUQ4g2S6BpN13aPMtM8" type="motBody">
        <div xml:id="i-EN4X7rAMPihJXwE95XZbTt">
          <p xml:id="i-GAMoBu9ZWCZGWSXyu3ad5b">
            Motion till riksdagen 1988/89: A427
          </p>
          <p xml:id="i-2y88e6ZEd1fksDvow7MaFV">
            av Olle Svensson m. fl. (s) En positiv utveckling inom Södermanlands
            län
          </p>
          <p xml:id="i-Sa1sYfu7finbmqRfkJkr4o">
            Den senaste rapporten från Södermanland ger en ganska optimistisk
            bild av läget i länet. Det har ljusnat över horisonten, heter
            det i sammanfatt- ningen. Rapportens slutsatser kan sammanfattas
            på så sätt att sysselsättningen tryggas genom den rådande högkonjunkturen.
            Länets industriföretag skördar frukterna av den strukturomvandling
            som pågått under en lång tid. Vidare noteras att insikterna har
            ökat om att Sörmland har ett läge som ger länet goda utvecklingsmöjligheter.
            Sverige växer totalt sett. Inte sedan 1970 har folkökningen varit
            så stor som i år. Det totala invånarantalet i Sverige närmar sig
            8,5 miljoner. Särskilt positivt är att befolkningsstatistiken
            visar en glädjande förbätt- ring även i län och kommuner som tidigare
            gått tillbaka i invånarantal. För Sörmlands del vände utvecklingen
            redan föregående år, då en viss folk- mängdsökning registrerades.
            För 1988 noteras än mer glädjande siffror. Det framgår av följande
            jämförelse med några grannlän: Södermanland +1470
          </p>
          <p xml:id="i-SxLMymQNYqwx11zmXAamQi">
            Östergötland +1382 Västmanland + 673 Örebro + 810
          </p>
          <p xml:id="i-S6MWV3PkYt3NbUWbagZqze">
            Vad vi inledningsvis framhållit om en förbättrad utveckling på
            grund av strukturomvandling inom industrin framgår av uppgifterna
            om att folk- mängden i Eskilstuna ökat med 382 och i Katrineholm
            med 388. Även Nyköping och Strängnäs har ökningstal på mellan
            300 och 400. Oxelö- sund, där SSAB fortsätter att starkt rationalisera,
            minskar däremot fortfa- rande. Befolkningsutvecklingen under 80-talet
            belyses i vidstående diagram. Därav framgår att Strängnäs och
            Oxelösund avviker från länstrenden — Strängnäs genom en markant
            uppåtgående kurva och Oxelösund genom en diametralt motsatt utveckling
            i nedåtgående riktning. Vad vi här pekat på får inte locka till
            missuppfattningen att alla problem är övervunna för Sörmlands
            del. Arbetslösheten har visserligen under 1988 varit rekordlåg.
            Men om förklaringen till detta är att delar av arbets- kraften
            och särskilt då många ungdomar flyttar till arbete och utbildning
            i andra regioner — särskilt områdena kring universitetsstäder
            som Stock- holm, Uppsala och Linköping — kvarstår behovet av åtgärder
            på central nivå från regering och riksdag på lokaliserings-, utbildnings-
            och kommu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_427/mot_198889_a_427-002-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-RkgJUSQpr6JgqLurpCfXXR">
            a z STRÄNGNÄS ZE 108.017 fr od &amp; 1207.0 2 106.0 Aer 106.077]
            EE 104.01 2 bl 10304 10204 RN Sod z SA NYKÖPING RR Fr -VINGÅKER
            ät en ER 1000 AR LÄNET 39.01 NN SEE FR SE FN "se -- ESKILSTUNA
            s0+ 96'0H 95904 940 --FLEN 930 207 er OXELÖSUND 9.07 o RE T T
            rr Ja AR
          </p>
          <p xml:id="i-LHq2BUoKzeiDAdRfEBYF79">
            1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_427/mot_198889_a_427-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XrEtpZGhy5MXPNnXKyV8AB">
            nikationsområdena. Vi vill vidare framhålla att kvinnosysselsättningen
            fortfarande är låg.
          </p>
          <p xml:id="i-PJq5kEVunZaMbiqs555Bh3">
            BEFOLKNINGSUTVECKLINGEN -I-SÖDER MANLANDS LÄN OCH DESS KOMMUNER
            ÅREN 1980-1988 INDEX 1980= 100
          </p>
          <p xml:id="i-RLxWt2FJoL3ZgYMZ2skRgw">
            Kölla SCB. RSDB HOE 89 01 02
          </p>
          <p xml:id="i-MjCNHpNccY7EjyLz9uYMCe">
            Av de 23 kommuner som är föremål för stöd inom Bergslagsprogrammet
            är samtliga utom Eskilstuna och ytterligare tre kommuner antingen
            inpla- cerade i stödområdet eller utpekade som ”strukturomvandlingskom-
            muner”. Eskilstuna bör därför klassas som strukturomvandlingskommun.
            Vad gäller det först nämnda området kvarstår det faktum att den
            statliga verksamheten i Södermanland präglats av tillbakagång
            under senare år. Personalminskningen har bl.a. drabbat Fortfikationsförvaltningen
            i Es- kilstuna och Studsvik i Nyköping. Av budgetförslaget framgår
            att tanken på en sammanslagning av Bygg- nadsstyrelsen och Fortifikationsförvaltningen
            nu övergivits. Det betyder att verksamheten i Eskilstuna får inriktas
            på att genom effektivitet i organisationen kunna konkurrera om
            både militära och civila jobb. Studsvik AB:s ekonomiska situation
            har de senaste åren varit problem-
          </p>
          <p xml:id="i-NjREUpwa1T9393iFcsgZD4">
            Mot. 1988/89 A427
          </p>
          <p xml:id="i-S7F47eZjAycBetvyAdhomS">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_427/mot_198889_a_427-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-L4xpHDbErCACFsWyiL8AvK">
            fylld. För att möjliggöra en ekonomisk rekonstruktion har staten
            lämnat ägartillskott. Bolaget har också vidtagit en rad åtgärder
            för att förbättra den ekonomiska situationen. Ett hoppfullt tecken
            avseende bolagets fram- tida utveckling är tillkännagivandet i
            miljö- och energidepartementets huvudtitel att särskilda medel
            anvisas för att den energirelaterade forsk- ningen vid Studsvik
            skall samordnas med övrig energiforskning. Utvecklingen inom FFV-koncernen,
            vars huvudkontor ligger i Eskilstu- na, har visserligen varit
            positiv under 1988 men förändringar i fråga om både exportmöjligheter
            och order från svenska försvaret kommer säkert att framtvinga
            besvärande omställningar. Mot bakgrunden av vad vi bl. a. ovan
            anfört om den statliga verksamhe- ten i Sörmland finns starka
            skäl för statsmakterna att prioritera Sörmland vid framtida utflyttning
            av statlig verksamhet. En gynnsammare utveckling i länet, som
            samtidigt innebär att Söder- manlands resurser i fråga om yrkeskunskap
            och industriell kapacitet bättre utnyttjas, är ett riksintresse.
            Vi är medvetna om att totalt för riket kan problemen inom industrin
            inte lösas genom att tillverkningsenheter flyttas mellan olika
            regioner. Inriktningen måste vara att vidareutveckla varje läns
            speciella profil och egenskaper. Det gäller i Södermanlands fall
            att utveckla och stödja den befintliga företagsamheten och skapa
            ett ökat inslag av kvalificerad produktion genom att verka för
            att den rikliga förekomsten av fjärrstyrande koncern- företag
            expanderar sådan verksamhet i anslutning till deras tillverknings-
            enheter i länet. De sörmländska kommunerna har visat stor förmåga
            att ta konstruktiva initiativ för att motverka den negativa utvecklingen.
            Som exempel kan nämnas att Oxelösund tillsammans med Nyköpings
            kommun arbetar med ett utvecklingsprogram. Ett särskilt projekt
            — UFON — har startats för Oxelösund-Nyköping-regionen. Inom projektets
            ram arbetas bl.a. för en utveckling av SSAB, Oxelösunds hamn,
            Östersjömuseum, Nykö- ping/Oxelösunds flygplats och utvecklingen
            av Studsvik. Behovet av statlig verksamhet i länet är också stort
            i den s.k. KFV- regionen (Katrineholm, Flen och Vingåker). I särskild
            motion behandlar vi önskemål om en snabbare utveckling inom hela
            utbildningsområdet, varvid särskilt pekas på utbyggd högskole-
            kapacitet i länet. Detta är särskilt betydelsefullt för att ge
            sörmländska ungdomar bättre möjligheter att utbilda sig, arbeta
            och bosätta sig i länet. För det tredje är det ett viktigt krav
            att kommunikationerna med an- knytning till länet förbättras.
            Från regionalpolitiska utgångspunkter ser vi samordningen av Svealands-
            och Mälarbanorna som en mycket betydelse- full fråga för utvecklingen
            av arbetsmarknaden bl. a. i Södermanlands län. Under 1988 har
            planeringen för en sådan utveckling av tågtrafiken fram- skridit
            på ett mycket positivt sätt. Det är dock nödvändigt att erforderliga
            resurser ställs till förfogande för att projektet skall kunna
            förverkligas inom rimlig tid. Inte minst gynnas den kvinnliga
            arbetskraften om kommunikationerna förbättras. Detta är så mycket
            mera nödvändigt eftersom kvinnornas tillgång till arbete är sämre
            i vårt län i jämförelse med riksgenomsnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-9rXtCamVHop9fhdMrz6ePr">
            Mot. 1988/89 A427
          </p>
          <p xml:id="i-Fot25z1Xf9JjcKkgtNyPaL">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_427/mot_198889_a_427-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MAr9YiorRaRbRrs5rL1PTE">
            För att arbetspendling skall vara möjlig är det nödvändigt att
            tidtabeller- na medger täta resor morgnar och kvällar samt att
            tågen stannar vid befintliga stationer och inte bara kör förbi
            för att så snart som möjligt nå ändstationerna. Det är emellertid
            inte enbart utbildnings- och kommunikationsmöjlig- heterna som
            är avgörande vid val av bostadsort utan även en mångsidig arbetsmarknad
            och ett rikt kulturliv i vid bemärkelse. Sörmland har en stor
            tillgång i sin natur med öppna hagar, skog och skärgård. För länet
            med dess unika naturresurser är miljöskydd och natur- vård alltid
            angelägna verksamhetsområden. Med tanke på den rika skatt av kulturminnen
            som finns i länet är det angeläget med centrala insatser till
            stöd för pågående arbete med det regionala kulturminnesvårdspro-
            grammet. Kulturminnesvårdsenheten på länsstyrelsen och övriga
            berörda myndigheter bör tillföras nödvändiga resurser, så att
            inte oersättliga vär- den går förlorade. Det är viktigt med en
            både organisatorisk och ekono- misk planering, som främjar rekrytering
            och bibehållande av kompetent personal. Sammanfattningsvis vill
            vi framhålla att Södermanlands län har goda utvecklingsmöjligheter.
            Men samtidigt är det nödvändigt med centrala insatser inom de
            områden som vi berört i motionen. Utbildning och kommunikationer
            behöver förbättras och det är likaså nödvändigt att länet tillförs
            statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KkxAivzMGNPg5aaMb8nLZW">
            Hemställan Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av åtgärder till stöd för en positiv utveckling
            inom Södermanlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-QvRUVEkNv9bW8zcRpbR8qy" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1989
          </p>
          <div xml:id="i-LLayxjGHK77w68MKff2JBh" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A1ayURShAizT2ePCngffJm">
              <item xml:id="i-2qKNMLk5z8ofkRFh2ddbin" who="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X" type="signature">
                Olle Svensson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7nL9TYoZXxViiTVRJhMu19">
            Maj-Lis Lööw (s) Anita Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KLerdHuZvMXAA8VfC6EcPT">
            Marita Bengtsson (s) Reynoldh Furustrand (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NEkNEnnps8vpc592qjU1mz">
            Mot. 1988/89 A427
          </p>
          <p xml:id="i-Jctr6qWrJ44KnxCi33cR1C">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
