<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-KrU-00334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kostnadsansvaret för arkeologiska utgrävningar</title>
        <author corresp="r-0 i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6 i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6 i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6">av Rosa Östh (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kostnadsansvaret för arkeologiska utgrävningar</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Kr334</idno>
          <rs type="number">Kr334</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Kr334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Kr334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Kr334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GmiiYWdyy89fUo87KXYfth" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GmiiYWdyy89fUo87KXYfth">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HPGfFM2inm57qppLkv4ZEH" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SaGjdNUkEdmdHSPaGbaQpC" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vu4k7V1ZhqtvspJUx2biSh" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LuPLP2C8qBL2XiReDxi2j5" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:52:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LuPLP2C8qBL2XiReDxi2j5">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_kr_334/mot_198889_kr_334-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Sv73fZqy63HjXpjmCSffTk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FbLaot5D9CgneESKuP3Gr4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YUzfMzCRjPqe7JZnno7mnq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X3xqnYrxzXVtYeWkS4c3tb" type="motBody">
        <div xml:id="i-L6briYn9XBAgMcZa9eZcTG">
          <p xml:id="i-P5kCcqSFgPheJcDFaJFwij">
            Motion till riksdagen 1988/89:Kr334
          </p>
          <p xml:id="i-WRWAhAkqbRqwcWKJvki3Zq">
            av Rosa Östh (c) Kostnadsansvaret för arkeologiska utgrävningar
          </p>
          <p xml:id="i-YFU3LpRRJ3qif8z8bgYEgv">
            Reglerna för arkeologiska utgrävningar och kostnadsansvaret i
            samband därmed har debatterats flitigt i många år. Efter upprepade
            uttalanden av riksdagen tillkallades 1982 en särskild utredare
            med uppdrag att utreda formerna för statens stöd till arkeologiska
            utgrävningar m.m. Den 1 januari i år trädde en ny lag (1988:950)
            om kulturminnen m.m. i kraft. Den nya lagen ersätter bl.a. lagen
            om fornminnen och bygger i väsentliga delar på de tidigare gällande
            bestämmelserna. Inte heller ifråga om kostnadsansvaret vid arkeologiska
            utgrävningar har några ändringar av betydelse gjorts. Undertecknad
            har tidigare väckt motioner i frågan och då bl.a. begärt att kostnaderna
            för företagen måste begränsas vid utgrävningar eftersom utvecklingen
            i annat fall kan leda till utarmning av stadskärnan i små äldre
            städer. Den nya lagen innebär i det avseendet inga förbättringar.
            Jag vill med följande beskrivning belysa vilken orimlig situation
            som kan uppstå på en del orter, i det här fallet Enköping. Utbyggnadsinriktningarna
            för Enköpings stad har i huvudsak fastlagts i ett generalplanebeslut
            1969. Enligt detta är utbyggnadsinriktningarna för bostä- der
            förlagda i huvudsak till ett område söder om järnvägen medan arbetsområdena
            förlagts norr om järnvägen. I enlighet med detta har genomförandet
            sedan successivt skett med stadsplaner för industriområden. I
            mitten av 1970-talet fastställdes en stadsplan för ett större
            område. På grund av svag etableringstakt i industrin togs emellertid
            endast mindre delar av området i anspråk. I samband med planarbetet
            inventerades i vanlig ordning fornminnen inom området av antikvariska
            myndigheter. Endast enstaka fornminnen uppgavs och notera- des
            i planen. 1984 bedrevs ett stadsplanearbete för ett angränsande
            område. Arbetet genomfördes då så långt att planen var utställd.
            Inom det outbyggda området hade då noterats sammanlagt 3 st. fornlämningar.
            Det sistnämnda planarbetet drevs inte till fastställelse på grund
            av att vägverket ändrade sina planer för en motorvägsutbyggnad.
            När kommunen 1987 kunde notera ett ökat tryck på industrimarksetable-
            ring, bl.a. föranlett av förbättrad industrikonjunktur, var det
            naturligt att koncentrera den planerade utbyggnaden till det område
            som tidigare avsatts till industriområde.
          </p>
          <p xml:id="i-Phph5v1zkG9DUivZGBsVMm">
            I det avtal kommunen slöt i början av år 1988 om samverkan med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_kr_334/mot_198889_kr_334-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2QNUJMwYcdnsj2YbPugkMW">
            exploatering och saluföring av ett ca 35 ha stort område ingick
            de kända fornminnena som förutsättning. Emellertid hade i samband
            med byggnad av en avfartsramp påträffats ett boplatsområde från
            stenåldern. Under det planeringsarbete som startades av kommunen
            och företaget — och som till hälften omfattade område med fastställd
            detaljplan — klargjordes från antikvariska myndigheter att en
            översiktlig arkeologisk undersökning av ett större område nu var
            nödvändig som en förutsättning för fortsatt exploatering. En sådan
            undersökning utfördes sommaren 1988. Därvid konstaterades att
            praktiskt taget hela det outbyggda området indikerade boplatslämningar
            och att, i den mån området överhuvudtaget fick tas i anspråk,
            omfattande arkeologiska undersökningar var nödvändiga. Provundersökning
            skall göras under våren 1989. Om denna ger till resultat att en
            s.k. slutundersökning måste ske för hela området kommer en sådan
            att uppgå till en kostnad av ca 35 milj. kr. Detta är en orimlig
            belastning som kommer att helt utesluta möjlighet till utbyggnad
            av området.
          </p>
          <p xml:id="i-CQcYzhts2HNhWSuosTpHxS">
            Bostadsområden
          </p>
          <p xml:id="i-JpQYwzz7LLMLNJz2rMzKvt">
            I enlighet med den inledningsvis nämnda generalplanen har bostadsbyggan-
            det under senare år drivits i ett område sydost om stadskärnan.
            Detaljplane- läggningen, som utförts etappvis vartefter de olika
            delområdena behövt tas i anspråk, har föregåtts av en dispositionsplan
            från senare hälften av 1970- talet, reviderad 1981. Även i detta
            område har under planarbetet antikvariska myndigheter fått ange
            fornlämningar som noterats. Vid det nu fortsatta detaljplanearbetet
            har antikvariska myndigheter, med åberopande av nya inventeringar
            och ny kunskap, framtvingat omdisponeringar av utnyttjandet i
            området som innebär att stora delar inte kan exploateras.
          </p>
          <p xml:id="i-4RBvTY31oAa2KtjNNd75Vg">
            Kommunens översiktsplan
          </p>
          <p xml:id="i-E7akRLxpGu6rj7AxjoRD3">
            Kommunen har under hösten 1988 ställt ut ett samrådsmaterial
            som ett led i den översiktsplanering som kommunen skall fullgöra
            enligt PBL. Samråds- materialet redovisar bl.a. de utbyggnadsinriktningar
            som kommunen räknar med för såväl bostads- som industriområden.
            Med anledning av vad som framkommit vid förberedande överläggningar
            med antikvariska myndighe- ter har kommunen delvis reviderat utbyggnadsriktningarna
            för att undvika konflikter med fornlämningsområden. Om det emellertid
            skulle visa sig att motsvarande boplatslämningar skulle påträffas
            som tidigare nämnts, kan ianspråkstagande av ny mark för den nödvändiga
            samhällsutbyggnaden helt omöjliggöras. Eftersom de flesta fornlämningar
            anses vara av riksintresse, är det enligt min mening orimligt
            att vissa orter, i det här fallet Enköping, så hårt drabbas av
            skyhöga kostnader i samband med arkeologiska utredningar. Jag
            anser att det måste finnas regler som begränsar byggherrens kostnad
            för utgrävningar. De kostnader som kan bli aktuella utöver en
            övre kostnadsram bör staten svara för.
          </p>
          <p xml:id="i-VwkLgNA8ZwdvP35FYhEdAb">
            Mot. 1988/89 Kr334
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_kr_334/mot_198889_kr_334-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-D7VF4zBYjCS8jvGXMVrewz">
            Jag anser det också vara angeläget att de fornminnen som påträffas
            vid utgrävningar blir föremål för redogörelse, vilken såväl kommunen
            som företaget i sammanhanget kan ta del av.
          </p>
          <p xml:id="i-N5fjRP2z9xME7TmRx2N3MU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3dbNRkTMpykxd4wu6TJXKG">
            Med stöd av vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående kostnadsansvaret vid arkeologiska utgräv- ningar, 2.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            anförts angående redovisning av påträffade fornlämningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UYiJKL18SH6peF2YEwGYw8">
            Stockholm i januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-14Qy8E9J3p5sZPrZpbKTxk">
            Rosa Östh (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DawcHeHdcYHUrHqfWbJXMV">
            Mot. 1988/89 Kr334
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
