<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östgasprojektet</title>
        <author corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM">av Berith Eriksson och Bertil Måbrink (båda vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östgasprojektet</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N447</idno>
          <rs type="number">N447</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JYoqZXAVaypQAxT3MSqdRd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JYoqZXAVaypQAxT3MSqdRd">
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2zAx6SM5NX63jAXEw5LiMD">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GUUNzk64zvf9o1tbfFBYFN">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WbdZceSETimgJ67ogJdaN5">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6hex8zLony2Yxto3wzqj7V">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="18:26:33"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6hex8zLony2Yxto3wzqj7V">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_447/mot_198889_n_447-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KhGX6NALeWLqyycRAGME3q">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2YZnGXGNwkUXPYJd6gG8oi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9kUw3SvZqCjTshSGUL5Weh"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HhEoAbToZPnL613jXGMcNp">
        <div xml:id="i-LFxSxP4o7ewNVhbHiHFCRN">
          <p xml:id="i-VF73k94V2gqs8X1YUjdYfr">
            Motion till riksdagen 1988/89:N447
          </p>
          <p xml:id="i-Pu8rgfTAANggjDQ52SsENK">
            av Berith Eriksson och Bertil Måbrink (båda vpk) Östgasprojektet
          </p>
          <p xml:id="i-FQsdD5JEQevMKJumcBDsdP">
            Ingen kolkraft i Forsmark. Starta snarast utbyggnaden av Östgasprojektet.
            Inför kärnkraftsavvecklingen, som skall inledas i mitten av 90-talet
            enligt regeringens förslag förra året, talas det nu mycket om
            ”ersättning för kärnkraft”. Ofta resoneras det då som om det vore
            nödvändigt att ersätta alla de 65 TWh som kärnkraften ger med
            ny elproduktion. Det måste än en gång påpekas att så ingalunda
            är fallet. Av dessa 65 TWh går nämligen hälften, drygt 30 TWh,
            till uppvärmning. Större delen används som direktverkande elvärme
            men en del även som vattenburen. Denna elförbrukning skall inte
            ersättas med ny elproduktion utan med andra uppvärmningssystem,
            fjärrvär- me i tätorter där sådana system är utbyggbara, spillvärme
            från industrier och anläggningar där så är möjligt och inhemska
            bränslen i moderna system i andra fall. Mycket kan också fortfarande
            sparas in och då blir ingen ny produktion aktuell. Det är således
            grovt missvisande att generellt tala om att kärnkraften måste
            ”ersättas”. Vpk hävdar att kärnkraftsavvecklingen kan börja direkt
            med två eller tre reaktorer och att sedan en reaktor om året kan
            tas ur drift, vilket innebär avveckling inom en tioårsperiod.
            För sådana realistiska förslag finns det uppenbarligen ingen majoritet,
            men inte ens det blygsamma ovannämnda regeringsförslaget anses
            på sina håll som genomförbart. Därför talet om ”ersättning” där
            kolet nu en längre tid förts fram som ett alternativ. Vattenfall
            har försökt att få till stånd en kolkraftanläggning i Oxelösund,
            som dock stoppats genom folkligt motstånd. Också i Uppland, i
            Forsmark, finns det långt framskridna planer på att ”ersätta”
            kärnkraften med kol— hamnbygge, förgasningsanläggningar m.m. har
            diskuterats. Senaste budet från Vattenfall när det gäller Forsmark
            är dock att ”i det kortare perspektivet kommer kolet inte att
            bli aktuellt”. Ett informationsmöte med Östhammars nyvalda kommunfullmäktige,
            som inplanerats den 24 januari, har skjutits på framtiden. Detta
            beror inte på att Vattenfall har släppt tankarna på introduktion
            av kolkraft i Forsmark, bara att det inte just nu är aktuellt.
            Det som förskjutit perspektivet är att planerna för användning
            av naturgas, distribuerad från Sovjet via Finland/Åland till Upplandskusten,
            det s.k. Östgasprojektet, nu tar allt fastare form. Vpk motsätter
            sig en ökning av kolanvändningen i Sverige, vare sig den planeras
            i Forsmark eller någon annanstans. Det behövs ingen utbyggnad
            av kolkondens för elproduktion, eftersom kärnkraften inte behöver
            ersättas i sin helhet. Därför bör alla planer på utbyggnad av
            kolkraft i Forsmark avfärdas en gång för alla. Riksdagen bör fatta
            ett beslut med denna innebörd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_447/mot_198889_n_447-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MR44T9xpRv4VA9rUDUEDJZ">
            Vpk graderar de importerade bränslena så att uran är det sämsta
            och absolut oacceptabla alternativet. Därnäst kommer kol, som
            förutom miljö- påverkan vid hantering och förbränning också skapar
            avfallsproblem, som det inte finns någon tillfredsställande lösning
            av. Olja kan vara tänkbar som reservenergi om lågsvavliga fraktioner
            och bästa möjliga rening används. Dessa två fossila energikällor
            ger dock stora tillskott av koldioxid till atmosfären, vilket
            alltmer framstår som ett av de allvarligaste miljöproble- men.
            Naturgas är det ojämförligt bästa alternativet när det gäller
            importera- de bränslen. Som vid all förbränning bildas koldioxid
            också vid användning av naturgas, men i långt mindre grad än när
            det gäller kol och olja. Vpk har i mer än tio år pläderat för
            en import av naturgas från Sovjet till i första hand Mälarlandskapen
            och södra Norrlandskusten. Om dessa förslag vunnit gehör hade
            utbyggnaden av kärnkraft i Forsmark aldrig blivit aktuell. De
            förhandlingar som förs nu i början av 1989 mellan Sverige och
            Sovjet om import av naturgas via Finland måste föras till ett
            positivt beslut så att en utbyggnad av Östgasprojektet snarast
            kan komma till stånd. Som vpk i åratal påpekat kommer en sådan
            utbyggnad att ge stora effekter för ökad sysselsättning, ökade
            investeringar och bättre regional balans i hela östra Mellansverige,
            framförallt i Norduppland, Gävle-Sandvikenområdet och övriga angränsande
            delar av Bergslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-P9W2pkTr5CrVqRHJM3sihK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HPBJJTYsrDiDf5SS84V9ro">
            Med hänvisning till det ovan anförda yrkas 1. att riksdagen beslutar
            att någon ”ersättning” av kärnkraft med kol i Forsmark inte skall
            genomföras, 2. att riksdagen hos regeringen begär förslag om beslut
            och åtgärder så att importen av naturgas från Sovjet över Ålands
            hav, Östgaspro- jektet, snarast kan sättas igång.
          </p>
          <p xml:id="i-JP2xEgCNmtvGxSnY57dr3i" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-2yiyvFgFbdh5joRWuZMRu6">
            Berith Eriksson (vpk) Bertil Måbrink (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-UdXqmX44CBGhTM5M57XwDS">
            Mot. 1988/89 N447
          </p>
          <p xml:id="i-BzresooHYxHUkA8pcbcMgH">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
