<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-JoU-00416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökade resurser för fiskeriforskning</title>
        <author corresp="r-0 i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt">av Elving Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökade resurser för fiskeriforskning</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Jo416</idno>
          <rs type="number">Jo416</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo416/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Jo416</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Jo416</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EkAY8fKL7oagsyB4Sm5Be8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EkAY8fKL7oagsyB4Sm5Be8">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PW9oVWdBLyqZxjfLu1ywbY">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NyBefoovzm9CKJDqYUhXwr">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6K8ovYnjVKG1TrYS6Y1tBb">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UScG8G9DGiX2QhqZVddSg">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="22:06:21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UScG8G9DGiX2QhqZVddSg">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_416/mot_198889_jo_416-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LGwwBSguVEKTbP3oQymfUr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8mWM1xhEtAE9ESgM64yMkk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3gGuiMLwTHzFQHjdZN8zWW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-28YePrNL95f53oV6YH3tPj">
        <div xml:id="i-MZUdZexpsmht43ErS8nNCP">
          <p xml:id="i-YJtQYCBn54mXipFUqHGbUh">
            Motion till riksdagen 1988/89:J0416
          </p>
          <p xml:id="i-GFn5THxqCzXC9rg9w6pzEN">
            av Elving Andersson (c) Ökade resurser för fiskeriforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Tq1t9dpseYGCoRWg55ZZCL">
            Sverige med sin långa kust och sina många insjöar är paradoxalt
            nog världens största importör av marina produkter räknat per capita.
            Som framgår av nedanstående tabell är handelsunderskottet för
            marina produkter mycket stort. Den nuvarande utvecklingen leder
            också till att underskottet ökar från år till år. Dessutom kan
            sägas att vi i princip exporterar främst råvaror medan importen
            till största delen består av förädlade produkter. Nedan redovisas
            uppgifter om import och export åren 1985-1987 enligt SCBs utrikeshandelsstatistik.
          </p>
          <p xml:id="i-UHQzFdwUt5SCWDSd4LDGoB">
            Import och export av fisk, kräftdjur, blötdjur samt varor därav
            1985-1987, milj kr
          </p>
          <p xml:id="i-5fvfGtUsvE2sCccnBWjjAE">
            År Import Export 1985 1 667,8 627,6 1986 2 018,8 622,9 1987 2
            316,9 703,1
          </p>
          <p xml:id="i-FRostdpZoNep1aYh1Z1s4n">
            Källa: SCB, Statistiska meddelanden, HIOSM 8603 och 8803
          </p>
          <p xml:id="i-EYBt431XwdTfpXgfpya3f2">
            Detta visar att Sverige ligger långt efter andra länder med motsvarande
            förutsättningar vad gäller vattenbruket och det traditionella
            fisket liksom på förädlingssidan. En av orsakerna till detta är
            den mycket låga satsningen på forsknings- och utvecklingsarbete
            som görs i Sverige. Skogs- och jordbrukets forskningsråds- nämnd
            och fiskeristyrelsen har på regeringens uppdrag utarbetat en samman-
            ställning över pågående forskning, undersöknings- och försöksverksamhet.
            Dessutom ingår i de bägge organens utredning förslag till framtida
            behov av insatser på fiskforskning i vid bemärkelse. Av programmet
            framgår att de nuvarande insatserna uppgår till ca 40 MKR eller
            knappt I 20 av fiskets totala värde. I programmet berörs såväl
            fördelningen av ansvaret mellan SJFR och fiskeristyrelsen som
            de konkreta insatser som behövs för grundforskning, utvecklings-
            samt undersöknings- och försöksverksamheten. Utredningen föreslår
            att I8 MKR ställs till förfogande fördelat med 9 MKR till grundforskning
            samt 9 MKR till undersökning, utveckling och försök. Regeringen
            föreslår i budgetpropositionen att SJFR får 2 MKR och fiskeristyrelsen
            0,5 MKR. Detta är klart otillräckligt. Miljöföroreningarnas effekter
            på vattenmiljön har medfört kraftiga för- sämringar. Behovet av
            forskning och undersökning av effekterna för fisk och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_jo_416/mot_198889_jo_416-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ATDCGHmjPXiemQMzQFHC4b">
            skaldjur m.m. är därför stort. Insatserna på fiskforskning är
            som framgår av ovannämnda siffror låga i förhållande till värdet
            av fiskerinäringen i total bemärkelse. Det är också lågt i förhållande
            till vad övriga nordiska länder satsar. Vi är i behov av ett stort
            internationellt kunskapsutbyte, och då måste vi också tillföra
            detta utbyte något av värde. Utredningen konstaterar att fiskforskningen
            har en lång tradition i Sverige men att bilden nu är splittrad.
            Förslagen i utredningen syftar till att klarlägga ansvaret och
            att vitalisera forskningen. I begreppet fiskforskning innefattas
            inte enbart fiskeribiologi. Det omfat- tar också undersökningsverksamhet,
            fiskeriteknik, ekonomi m.m. Fisket som näringsgren är av stor
            betydelse i många delar av vårt land. Det har stor betydelse för
            vår försörjning och är en viktig fritidssysselsättning. Olika
            former av vattenbruk är en, trots många svårigheter, växande näringsgren.
            Målet för den fiskeritekniska FOU-verksamheten är att nå bättre
            lönsam- het i fisket av vattenbruket, högre kvalitet på produkten
            och bättre arbetsmiljö. Viktigt är också att resultat som kommer
            fram i svensk och utländsk FoU verksamhet förs ut till näringens
            utövare. Jag anser det nödvändigt med betydligt utökade resurser
            för fiskeriforsk- ningen totalt.
          </p>
          <p xml:id="i-ELBYNFj4rYN3yB2gw1rddD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-A8J9Uq3yu1TWfnRzNLbi6g">
            Med hänvisning till den anförda hemställs att riksdagen beviljar
            fiskeristyrelsen ett med 4,5 milj. kr. förhöjt anslag till styrelsens
            undersöknings-, utvecklings- och försöksverk- samhet.
          </p>
          <p xml:id="i-K2wqpaksgVFBtWA7khinsV">
            Stockholm den 23 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-VajFsRNj24JMoaq28akbZT">
            Elving Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ebgrr28dkJYuP5MNA6yh7o">
            Mot. 1988/89 Jo416
          </p>
          <p xml:id="i-ApkyTfb6Xjhb6YNudxMbVU">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
