<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Produktion av biobränslen i Östergötland</title>
        <author corresp="r-0584306280501 i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ r-0584306280501">av Roland Larssson och Anna Wohlin-Andersson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Produktion av biobränslen i Östergötland</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N441</idno>
          <rs type="number">N441</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0584306280501</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0584306280501</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RmXTk1xSUX4CzGBMZHcFd9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RmXTk1xSUX4CzGBMZHcFd9">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0584306280501"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0584306280501"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VNZhqFLTqkMpa6h57eEnak" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D2S7CmmbLQfgobSR8iCCMw" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S7i7XUwbr7wy1yTZzPL9Bt" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FuE7B5hkeJyeVXcbSEWAy9" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="18:49:43"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FuE7B5hkeJyeVXcbSEWAy9">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DvjhJcGSJJJ7TQRhYJiZaa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R3NRkPd9LRCj1C2KZUbsjD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6SNzqctak3xPgues3CyFNJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5mM3PVG418waJSjqd1AxgC" type="motBody">
        <div xml:id="i-2CdPtCRRxhGM3MbFGYnRRa">
          <p xml:id="i-8qHisNVunuEWwwuhgr1bkq">
            Motion till riksdagen 1988/89:N441
          </p>
          <p xml:id="i-7e8Q6cuFEEUoUAyGXX8586">
            av Roland Larssson och Anna Wohlin-Andersson (båda c) n Produktion
            av biobränslen i Östergötland
          </p>
          <p xml:id="i-AXiksnXebjpBzYq3v8pUjD">
            Trots riksdagens beslut att kärnkraften skall vara avvecklad
            år 2010 har ännu alltför lite gjorts för att stimulera utvecklingen
            och utnyttjandet av miljövän- liga, förnybara och inhemska energikällor.
            Avsaknaden av signaler och konkreta kraftfulla satsningar på biobränslen
            innebär en uppenbar risk för att vi för vår omställning av energisystemet
            tvingas utnyttja kol och olja med den ökade försurning och belastning
            av miljön som följer av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-DcR7gL8b7z7FLe9ZuuiFPz">
            Åkermark för energiråvara
          </p>
          <p xml:id="i-QJ9fMfKQLBP3cGugzaqbzp">
            Det är beklagligt att man från statens sida ännu inte insett
            vilken potential åkermarken har som energiproducent. Framtidens
            energiförsörjning måste inrymma en mångfald energikällor. Åkern
            är en av de viktigaste inhemska. Det gäller även med centerns
            utgångspunkt att åkern i första hand skall utnyttjas för produktion
            av livsmedel. Det är nu hög tid att den nödvändiga omställningen
            av vårt energisystem sammanfasas med omställningen av jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-7j9LxJ6BNKWp69MnHAHyYF">
            Bra för miljön
          </p>
          <p xml:id="i-W3ASCVaPAtD73PjDEK8cFe">
            Produktion av energiråvara i jordbruket bygger på fotosyntesen,
            vilket ger både trygghet och bättre miljö. Eftersom riksdagen
            fattat beslut om att Sverige inte skall bidra till ett ökat koldioxidutsläpp,
            som förvärrar den s.k. växthuseffekten, är en ökad kolanvändning
            inte möjlig. Vid förbränning av biobränslen motsvarar tillskottet
            i atmosfären den koldioxid som bundits i grödan under tillväxten.
            Man får med andra ord ett perfekt cirkulerande system. Beträffande
            energiskog är också själva odlingen miljövänlig. Ener- giskogens
            gödslingsbehov är lägre än för andra jordbruksgrödor räknat per
            producerad mängd. Kan den fosfor- och kaliumrika askan återcirkuleras
            behövs bara tillförsel av kväve motsvarande vad som förts bort
            med bränslet. Risken för växtnäringsläckage är också mycket liten
            då marken hela tiden är bevuxen, växtperioden under året är mycket
            lång och behovet av vatten är stort.
          </p>
          <p xml:id="i-Ft9VrebznEsfWYs6osZCVZ">
            Forskning behövs
          </p>
          <p xml:id="i-2kKtQDJ2GNtZF67GsCWsmu">
            En omställning av stora delar av jordbruket för produktion av
            energiråvara kräver forskning och utveckling. Det gäller inte
            bara i fråga om produkter
          </p>
          <p xml:id="i-Y15GtU4c27uTtE7Tybiquf">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DV75nr6dUtFvpi4N1KPrNf">
            och produktionsmetoder utan också i hög grad miljöaspekterna.
            Vi tänker då framför allt på den påverkan på odlingslandskapet
            som följer av en sådan omställning. Vårt odlingslandskap utgör
            ett omistligt natur- och kulturvärde som på ett varsamt sätt måste
            förvaltas för kommande generationer. Igenplanteringar av stora
            åkerarealer med granskog är ett exempel på en olycklig och oacceptabel
            produktionsomläggning som bör förhindras. Ge- nom forskning och
            utveckling kan den mångfald av grödor skapas som möjliggör bevarande
            av odlingslandskapets karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-B93nFQKQU5tpwiiDNY62S7">
            Jordbrukets omställning
          </p>
          <p xml:id="i-KazxYgiNN3ALhcgGsQixfU">
            1985 års livsmedelspolitiska beslut innebär bl.a. att landets
            animalieproduk- tion skall anpassas till marknaden samt att staten
            och jordbruket skall dela ansvaret för jordbruksöverskottet. Det
            delade ansvaret skall enligt riksda- gens beslut minskas vad gäller
            statens åtagande och helt upphöra år 1990. Det svenska spannmålsöverskottet
            är av livsmedelskommittén (LMK) beräknat till 1,8 milj. ton 1990
            och ca 2,0 milj. ton år 2000. Enligt Lantbrukarnas Riksförbund
            (LRF) motsvarar nettoöverskottet ett minskat arealbehov år 2000
            med ca 500 000 ha. I sin plan för åkerarealen har man bl.a. räknat
            med att ca 100 000-200 000 ha av överskottsarealen skall omställas
            till produktion av energiskog och 40 000 ton till råvara för etanolframställning.
          </p>
          <p xml:id="i-BHm24s8RYukijGYHCYHeUw">
            Östergötland
          </p>
          <p xml:id="i-SBWposGT7nmDAAGjeW8T92">
            För jordbrukslandskapet Östergötland får omställningen inom jordbruket
            vittgående konsekvenser om den genomförs i den omfattning som
            den socialdemokratiska regeringen tänkt sig. Ca 60 000 ha av länets
            totalt ca 220 000 ha kommer att få ställas om. (Se tabell 1).
            För länet kommer detta att få kännbara inomregionala effekter
            där enligt Lantbrukets utredningsinstitut (LUTI) 20-30 26 av sysselsättningen
            i vissa av länets kommuner berörs (se +tahell 2 och 3). Lantbruket
            är alltså en tung ekonomisk motor i Östgötaekonomin. (Se tabell
            4.) Skulle överskottssituationen lösas genom dålig lönsamhet och
            därmed sammanhängande prispress utan tillskapande av nya alternativ
            är risken mycket stor att 60 000 ha av länets åkerareal är utslagen
            år 2000. Det innebär i sin tur att 11 000 arbetstillfällen försvinner
            i primärproduktionen, livsme- delsindustrin och därtill hörande
            servicenäringar. Därtill kommer de kata- strofala effekterna för
            den regionala balansen och för landsbygdens utveck- ling. Det
            är önskvärt med en reducering av kemikalieanvändningen i jord-
            bruket. Men även med en sådan reducering kommer potentialen för
            produktion av energiråvaror att vara mycket stor i Östergötland.
            Goda förutsättningar finns därför att här sammankoppla den nödvändiga
            omställningen av energipro- duktionen med den planerade omställningen
            av jordbruket på ett konstruk- tivt sätt. En förutsättning är
            att staten tar sin del av ansvaret för detta. Östergötlands läge
            i landet ger också bra förutsättningar för avsättning av
          </p>
          <p xml:id="i-ADVX3QnYGFMZbJFPhyZhNw">
            Mot. 1988/89 N441
          </p>
          <p xml:id="i-REMJdW8CFpjWKr8uUFtnX1">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EEtgbFoz5h8i9HFpkyvi8F">
            producerade energiråvarorutan långa transporter. Goda förutsättningar
            finns dessutom för vidareförädling inom länet.
          </p>
          <p xml:id="i-78zYoPMnN43fPqKidEVXPC">
            Energiskog
          </p>
          <p xml:id="i-PgKXB9mZ7jmsJHWfETE5V4">
            Inom länet finns flera användare av träbränsle. Störst är Tekniska
            Verken i Linköping som är en av landets största träbränsleanvändare.
            Genom de låga priserna på kol och olja minskar tyvärr användningen
            av träbränsle medan kol- och oljeanvändningen ökar. En förutsättning
            för att träbränsle skall bli konkurrenskraftigt är att antingen
            priset på olja och kol ökar genom t.ex. högre beskattning eller
            att framställningen och utvecklingen av träbränsle i varje fall
            inledningsvis får ett statligt stöd. En lämplig stödform kan då
            vara ett planteringsbidrag av energiskog. En annan tänkbar form
            kan vara statliga garantier för avsättning av produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KTLsn8ZpF5ZLm2deEVx63d">
            Etanol
          </p>
          <p xml:id="i-GqVPf5TonVBxLrBdXtFPjW">
            Olika former av etanoldrift av fordon, antingen genom låginblandning
            eller genom ren etanoldrift av dieselfordon är ett av de mest
            närliggande alternativen till fossila drivmedel. Det kräver både
            vad gäller utnyttjandet och produktionen en hel del forsknings-
            och utvecklingsarbete. På produk- tionssidan krävs det för att
            komma vidare en fullskaleanläggning för framställning av etanol.
            I Östergötlands slättbygd inom Mjölby kommun, finns, vad gäller
            bl.a. tillgångar på råvaror, goda förutsättningar för en etanolfabrik.
            För att få till stånd en sådan fullskaleanläggning krävs att staten
            ger någon form av garantier antingen för själva investeringen
            eller i fråga om avsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FWrFMZKW1CV45yBXjXqLQt">
            Forskning och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-PXeeHAdnvU9v5QUNSbsqPJ">
            En övergång till produktion av energiråvara i större skala inom
            jordbruket kräver forskning och utveckling både på produktions-
            och användarsidan men också i ledet däremellan. Inom Linköpings
            universitet bedrivs forskning inom olika områden, bl.a. temaforskning
            om vattnet, med vilka det skulle vara lämpligt att knyta samman
            en forskning och utveckling om energiråvaror från jordbruket.
            Genom integrering av en del av den forskning som bedrivs vid Lantbruks-
            universitetet till institutionen för temaforskning i Linköping
            skulle för detta framtidsinriktade forskningsområde en ny mycket
            värdefull resurs skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-4uVtjEztR7TebU8isbCSHD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FdmQwunk8YiRr7wDDFqy21">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som ovan anförts beträffande
            stöd för plantering och produktion av energiskog och för anläggande
            av en fullskaleanläggning för produk- tion av etanol i Östergötland,
            2. att riksdagen begär att regeringen låter utreda förutsättningarna
          </p>
          <p xml:id="i-QHjtwnyiXSF5xjW9DPYxG">
            Mot. 1988/89 N441
          </p>
          <p xml:id="i-5sNfqCbi75em6VJqA1EDAG">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-C6M9fh2sBzCEgYGYDE8ntr">
            för en integrering av viss forskning vid Lantbruksuniversitetet
            med Mot. 1988/89 institutionen för temaforskning vid Linköpings
            universitet. N441
          </p>
          <p xml:id="i-FoD9toSHtFgNKjnBSzeqws">
            Stockholm den 24 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-FE5FwQZK24B3N6E8iRozdy">
            Roland Larsson (c) Anna Wohlin-Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-LQ47LjQ3ZUTk1uAmDhZF15">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-YZ9tevLeFejYWqEHQQ2dBL">
            Tabell 1. Areal Förändring Ha x 1985 ha R Östergötlands län 220
            000 21 630 10 59 400 27 Ödeshög 9 657 1530 16 4 200 43 Ydre 4114
            1380 34 3 790 92” Kinda 10 039 2770 28 7 600 76 Boxholm 4 006
            1430 36 3 930 98 Åtvidaberg 7 905 1630 21 4 480 57 Finspång 8
            904 2720 31 7470 84 Valdemarsvik 11 393 2340 21 6 430 56 Linköping
            46 663 2410 5 6 620 14 Norrköping 37 538 1020 3 2 800 T Söderköping
            15 327 1360 9 3 740 24 Motala 26 170 2470 9 6 780 26 Vadstena
            14 268 190 $ 520 4 Mjölby 25 016 380 2 1040 4
          </p>
          <p xml:id="i-4ERcvp3zWfmNjTyc4ATyig">
            Tabell 2. Jord- och skogsbruk Näringsaggregat: Jord- och skogsbruk
          </p>
          <p xml:id="i-HbFdsE1F97ML6JcHSxr7io">
            Kommun
          </p>
          <p xml:id="i-Mxd2xQqfFBa9Ni9UWYqNqw">
            Motala Vadstena Mjölby Ödeshög Boxholm Ydre Kinda Åtvidaberg
            Linköping Finspång Norrköping Söderköping Valdemarsvik
          </p>
          <p xml:id="i-C6oPpdCYPVD3dWhXyiwQdy">
            Länet
          </p>
          <p xml:id="i-XE8oUCmc16wd6uuX7zKhcu">
            FoB 1980
          </p>
          <p xml:id="i-KNaZVERzeXF9SsgeydK5aQ">
            Sysselsättning
          </p>
          <p xml:id="i-PR6UgJeafgAY4mVsHy6SSe">
            1143 441 915 536 373 510 917 588 2418 722 1650 747 636
          </p>
          <p xml:id="i-4bTwNn5BGUZuKsZuMdx3kU">
            11 596
          </p>
          <p xml:id="i-GNkm5HpaX87AtNh3mb5EwY">
            Fe i kommunen
          </p>
          <p xml:id="i-5goMf9qQCAAPtH8RGadFJx">
            Mot. 1988/89 N441 Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-FpDuRWJAk41TRDzHcUdiru">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_441/mot_198889_n_441-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-74Bk2tcHFAm6hv8zJK9vpV">
            Tabell 3. Arbetstillfällen
          </p>
          <p xml:id="i-WUDPaHY9Rg6z3oaHZh9BAG">
            Mot. 1988/89
          </p>
          <p xml:id="i-SXsRdAda8JdAx2H4Fh4ce5">
            LUI, Sektionen för lantbruks- och konsumtionsfrågor 6 Kommun
            Arbets- Livsmedels- Skogs- Summa = Arbetstill- lega tillfällen
            industri industri fällen i i jord- och industri skogsbruk Ödeshög
            696 127 - 823 441 Ydre 663 : 168 831 227 Kinda 1192 39 1320 2551
            883 Boxholm 484 39 356 879 971 Åtvidaberg 764 - 391 1155 1610
            Finspång 938 32 356 1346 5327 Valdemarsvik 826 . 202 1028 1415
            Linköping 3 143 3 835 707 7 685 13 207 Norrköping 2145 2753 9
            634 14 532 13 757 Söderköping 971 - - 971 892 Motala 1485 145
            140 1770 5 839 Mjölby 1189 585 306 2 080 3 211 Vadstena 573 124
            : 697 609 Multiplikatoreffekt: (underlev., transport m.m.) Primärproduktion
            1,3 Förädlingsindustri 2—3 Tabell 4. Sektor Saluvärde Primär Total
            (Omsättn.) sysselsättning sysselsättnings- milj. kr. effekt Jordbruk
            1760 9 651 22,6 0 25 000 Livsmedelsindustri = 2787 2 962 Skogsbruk
            2101 1945 14,0 20 19-000 Skogsindustri 4711 5 906 36,6 20 44 000
            Övrig industri 19 371 35327 63,4 Ho Länet totalt 30 731 55 791
          </p>
          <p xml:id="i-Gy6J74WpnCDrLQTtoKMVJX">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
