<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-AU-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkerhetsarbetet på byggarbetsplatserna</title>
        <author corresp="r-0 i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x">av Reynoldh Furustrand (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkerhetsarbetet på byggarbetsplatserna</title>
          <idno type="rdwebb">GC02A210</idno>
          <rs type="number">A210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02A210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02A210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QTrHdyKwVmgjbUoLPg1CQq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QTrHdyKwVmgjbUoLPg1CQq">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QAt4osBxD5b588ZUXsTszm">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8ydRQJQY8hqASCXfjTLGyY">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JAxEpwo8McKzM8TiMfPQfR">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UjuHN2aS7j1rF8xKZoVJYd">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="03:14:12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UjuHN2aS7j1rF8xKZoVJYd">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_210/mot_198889_a_210-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-R6MshdGhPRBvY2iMNhxFtf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MdewvjYjfZ8zJb5Kp13CpQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HvCA7t8U64HaswjH2hctrN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-jKxNDjGHgzmEzcsH5caUe">
        <div xml:id="i-BGVq4yyxN3noYsZqTnEKQA">
          <p xml:id="i-BA7iPpSBR39S1fnmM9WWMo">
            Motion till riksdagen 1988/89:A210
          </p>
          <p xml:id="i-R23bxmqpfwoAA5vDKtVbQ6">
            av Reynoldh Furustrand (s) Säkerhetsarbetet på byggarbetsplatserna
          </p>
          <p xml:id="i-5FCKwMRJm3jvEvtRX18mx8">
            Byggnadsverksamheten har under senare år utvecklats mot att allt
            fler entreprenörföretag är verksamma på arbetsplatserna. Samordningsansvar
            för skyddsåtgärder på gemensamma arbetsställen för byggnadsverksamhet
            ligger enligt 3 kap. 7 $ arbetsmiljölagen i första hand på den
            som låter utföra byggnads- eller anläggningsarbete, dvs. byggherren.
            Möjlighet finns dock för denne att överlåta ansvaret till någon
            av dem som bedriver arbete på arbetsstället. I ett delbetänkande
            av arbetsmiljöutredningen (SOU 1972:86) Bättre arbetsmiljö anfördes
            bl.a. (sid 214-215) att det väsentliga är att samordnings- ansvaret
            för skyddsåtgärder kommer att vila på ett företag som har tillräckligt
            stora resurser och som bedriver arbete på platsen under avsedd
            tid. Utredningen ansåg att ansvaret inte borde övergå till s.k.
            byggledande företag, eftersom sådana företag i allmänhet inte
            har sin verksamhet förlagd till byggarbetsplatsen. Innebörden
            av bestämmelserna om samordningsansvar är i stort att den ansvarige
            skall se till att samordning sker av skyddsåtgärder på arbetsstället.
            Detta innebär framför allt att det åligger denne att bygga upp
            och svara för en lämplig organisation för att bedriva skyddsarbete
            i samverkan. Den samord- ningsansvarige bör utföra sina uppgifter
            i nära samarbete med skyddskom- mitté och skyddsombud. En viktig
            del av ansvaret för samordning av skyddsåtgärder är vidare att
            tidsmässigt planera de skilda arbetsgivarnas verksamhet så att
            hälso- och olycksfallsrisker inte uppstår på grund av att olika
            gruppers arbeten sammanstöter på arbetsstället. Det gäller sedan
            också att följa om planeringen stämmer och vid behov justera denna.
            I samord- ningsansvaret ligger vidare en skyldighet att tillse
            att allmänna ordnings- och skyddsregler för arbetsstället utfärdas.
            Det får anses åligga den för samord- ningen ansvarige att antingen
            själv låta ombesörja eller också se till att allmänna skyddsanordningar
            utförs och underhålls. Genom hans försorg måste vidare göras klart
            vem som skall stå för olika slags speciella skyddsanordningar
            på arbetsstället. Ett fungerande samordningsansvar har stor betydelse
            för att arbetet på en byggarbetsplats skall kunna utföras på ett
            säkert sätt. Tillämpningen av bestämmelserna är dock bristfällig
            och missuppfattningar förekommer. Yrkesinspektionen och arbetarskyddsstyrelsen
            kan ingripa med föreläg- gande eller förbud mot den som innehar
            samordningsansvaret med stöd av vissa bestämmelser i 7 kap. arbetsmiljölagen.
            Arbetarskyddsstyrelsen har nyligen avgjort två besvärsärenden
            avseende
          </p>
          <p xml:id="i-RPa35pQtiBjtshUPDJ2G6F">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_a_210/mot_198889_a_210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3CorFKUdvXGJJuQk4f3WhZ">
            samordningsansvar, vilket visar att bestämmelserna i 3 kap. och
            7 kap. arbetsmiljölagen innehåller otydligheter som kan vara till
            men för de som arbetar på byggarbetsplatsen, för skyddsombuden
            och för möjligheterna att bedriva ett effektivt tillsynsarbete.
            I syfte att stärka säkerhetsarbetet på byggarbetsplatsen där två
            eller flera företag bedriver verksamhet samtidigt behöver med
            det snaraste en översyn göras av arbetsmiljölagens bestämmelser
            om samordningsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-PoXUsYTWeNyr8eQpKeFyEu">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8RMd6F3NSU1Vso71qpXHUu">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av att stärka säkerhetsarbetet på gemensamma arbetsställen
            för byggnadsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-9QAWQSnaB71kpiQUGSGcBF" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-Et7v5t2mfkiUPZRCuySpeQ">
            Reynoldh Furustrand (s)
          </p>
          <p xml:id="i-6o96hene5z7eRq84CyWNoJ">
            Mot. 1988/89 A210
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
