<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-SoU-00501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortbildning för flyktingar med utländsk vårdutbildning</title>
        <author corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3">av Daniel Tarschys m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortbildning för flyktingar med utländsk vårdutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GC02So501</idno>
          <rs type="number">So501</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So501/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So501</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02So501</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UzyJmueDEYgJXNbvKoAs77" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UzyJmueDEYgJXNbvKoAs77">
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GrTrCiUcMeTBcUDRxDWTA6" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4FBPpCfttnkht69PR1FZ2m" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8VxSeRnrBpoRB93E95dU3C" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DH2EAqn9t6jw9iMG5rmw6X" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="19:44:09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DH2EAqn9t6jw9iMG5rmw6X">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_501/mot_198889_so_501-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ybmex5qtYkjYsThDPoPhtA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6pDEsqtjPT5rMz7bmpvbsW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VgW27r9KEjND7Cyq9hi98D" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LVtZG2egNeJK3Wh9Rzb7bB" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q3SSNaEtarSZXRfhT7DRaa">
          <p xml:id="i-VrSKpA7Sez4RdW5Qcxst2U">
            Motion till riksdagen 1988/89:S0501
          </p>
          <p xml:id="i-QBFaQWU8Zj2BpjPiJTjEjw">
            av Daniel Tarschys m. fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-NJ1uB4hvSrTVN4KsdCe4XY">
            Fortbildning för flyktingar med utländsk vårdutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-4kyLWZjgQfi9c5vRorM7bW">
            I Sverige är vi dåliga på att tillgodogöra oss de kunskaper och
            erfarenheter som finns hos många av de flyktingar som kommer till
            Sverige. Detta gäller inom många områden, bl. a. vårdområdet.
            Samtidigt som det råder en akut brist på personal inom delar av
            vårdsektorn finns det flyktingar med utländska vårdexamina som
            går sysslolösa. Universitets- och högskoleämbetet har nyligen
            presenterat en rapport: Tvåspråkig personal med högskoleutbildning.
            Vi citerar från denna rap- port:
          </p>
          <p xml:id="i-4LhPqwe4W5BaE7Ebz9J9YN">
            I förordning om legitimation eller annan behörighet för hälso-
            och sjuk- vårdspersonal med utländsk utbildning (SFS 1983:751)
            ges bestämmelser om kraven för att den som genomgått utbildning
            utomlands skall få legitimation eller annat bevis om behörighet
            för yrke inom hälso- och sjukvården här i landet. I vissa fall
            krävs komplettering av utbildningen och/eller praktisk tjänstgöring
            i nordiskt land för legitimation i Sverige. Samtidigt krävs ”för
            yrket behövliga kunskaper i svenska, danska eller nordiska språket”.
          </p>
          <p xml:id="i-DzdthMRUFG8ySCYQjQJEpJ">
            Östergötlands läns landsting har i samarbete med invandrarverket
            och kommunen startat det s.k. SAMY-projektet. SAMY står för Snabbare
            i arbete för flyktingar med medicinska yrken. Man har gått ut
            på flyktingför- läggningarna i området för att få tag på medicinskt
            utbildad personal för att avhjälpa bristen på vårdpersonal inom
            det egna landstinget. Denna kategori invandrare skulle hjälpas
            fram till svensk legitimation. Behöriga att delta var de flyktingar
            med arbets- och uppehållstillstånd som redan hade en högskoleutbildning
            inom ett medicinskt område. Sena- re tillkom ytterligare ett antal
            behöriga som kommunen sett ut. En prelimi- när bedömning gjordes
            med bistånd av socialstyrelsen, varvid några flyk- tingar konstaterades
            ha en medicinsk utbildning som inte var jämförbar med den svenska.
            Etapp I inleddes under sommaren 1988 med intensivundervisning
            i svenska. Kursen kom att omfatta åtta veckor med sex timmars
            undervis- ning i svenska per dag. Etapp 2, som inleddes under
            hösten, kommer att omfatta 40 veckor. Under denna etapp skall
            deltagarna dels studera svens- ka på halvtid, dels arbeta på halvtid
            inom vården och i den miljö där de sedan skall verka. Projektet
            omfattar ca 25 personer. Bland dessa finns läkare, sjuksköter-
            skor, psykologer, tandläkare, sjukgymnaster, röntgenassistenter
            m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-2NgufCEwfsJeAKSMn5gbAY">
            1"
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_501/mot_198889_so_501-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SY9EEYxDJJJSeDRBrb4fZt">
            Utbildningen är krävande och förutsätter hög motivation. Arbete
            inom Mot. 1988/89 det egna yrket är just den målsättning som inspirerar
            till en kraftansträng- So501 ning. En utvärdering av projektet
            kommer att göras sommaren 1989. På invandrarverket väntar man
            sig att andra landsting skall starta liknande projekt. Stockholms
            läns landsting har startat ett projekt med likartat syfte. Under
            januari och februari 1989 anordnas vid vårdhögskolan på uppdrag
            av hälso- och sjukvårdsförvaltningen en kurs som skall förbereda
            sjukskö- terskor med utomnordisk legitimation inför det av socialstyrelsen
            anord- nade skriftliga medicinska kunskapsprovet. Förutsättning
            för deltagande är att ha klarat det av socialstyrelsen föreskrivna
            provet i svenska språket. För de studerande återstår efter avlagt
            kunskapsprov praktik enligt social- styrelsens fordringar samt
            godkänd kurs i socialmedicin och hälso- och sjukvårdsförfattningar.
            Kursens syfte är att få en snabbare genomström- ning till svensk
            legitimation. Socialstyrelsen avser enligt uppgift att under en
            treårsperiod genomföra förändringar i sin bedömningsverksamhet.
            Styrelsen skall fortsättningsvis arbeta mindre med individuella
            bedömningar och i stället enbart ha ett övergripande ansvar för
            verksamheten. Den faktiska prövningen, liksom kompletterande utbildningar,
            skall ordnas genom att styrelsen köper tjäns- ter hos olika ”utbildningsanordnare.”
            Som framgår av rapporten har en trevande inledning kommit igång
            för att kunna ge flyktingar med utländsk vårdexamen arbete i Sverige.
            Med tanke på de resurser som dessa flyktingar utgör och det behov
            som finns är det angeläget att denna verksamhet utvidgas. Socialstyrelsen
            bör enligt vår uppfattning medverka till att fortbild- ningsinsatserna
            genomförs i större omfattning än vad som för närvarande planeras.
            Med hänsyn till rekryteringssituationen bland vårdpersonal tor-
            de det i första hand inte vara medel för fortbildningsinsatserna
            som saknas. Däremot kan det krävas ett omfattande samarbete med
            skilda utbildningsanordnare. Enligt vår uppfattning bör regeringen
            nu ta ett ansvar för att se till att fortbildningsinsatserna samordnas
            och utvecklas. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-P4bqXrbLF7gCN1JvVjAnZA">
            Hemställan Med hänvisning till ovan hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            utökade insatser för att fortbilda flyktingar med utländsk vårdexamen.
          </p>
          <p type="date" id="i-RAE2v2efUe3ipU2rntqX5p">
            Stockholm den 24 januari 1989
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-NFGm63hqY2XSMK7eTJvihk">
            Daniel Tarschys (fp) Ingrid Ronne-Björkqvist (fp) Barbro Westerholm
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-YR27Fuk24sqCYZN9sv4dfp">
            Ulla Orring (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
