<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-SoU-00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1988/89:138 om riktlinjer  för specialiseringstjänstgöring för läkare m.m.</title>
        <author corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo">av Maja Bäckström och Leo Persson (båda s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1988/89:138 om riktlinjer  för specialiseringstjänstgöring för läkare m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02So39</idno>
          <rs type="number">So39</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So39/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02So39</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02So39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-XpSpvBt8xd6xnn4GeNEs5H"/>
        <correspContext corresp="i-XpSpvBt8xd6xnn4GeNEs5H">
          <ref>Proposition 1988/89:138</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TqX2NPLQ7rx99YwwkQhdDe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TqX2NPLQ7rx99YwwkQhdDe">
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SL1VSVFKPeCUKyxn19igwK">
          <date when="1989-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Kqa2qD1kj63BjKisNiXPH3">
          <date when="1989-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QST6qSturKdhuhsyg6vFt7">
          <date when="1989-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Jq8GUG7UnN2CCsrZ91MCRn">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="16:35:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jq8GUG7UnN2CCsrZ91MCRn">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_39/mot_198889_so_39-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PsxhTA5XRrSqERa61P944J">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NozFEdGup6f16fKsx6SUyf"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2WSxFtNDjvxowgJCZckVVu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Fn3HDR4Qeug14rJE77ZgBw">
        <div xml:id="i-KbEd6t6m2nYsq4e5HQbDNx">
          <p xml:id="i-W1YfeyMDTRCWahiqwcSGSf">
            Motion till riksdagen 1988/89:S039
          </p>
          <p xml:id="i-NfxWz5KT5aDHCY1vQaqefr">
            av Maja Bäckström och Leo Persson (båda s)
          </p>
          <p xml:id="i-JizwwwvQZKw2PSNJvsMnsD">
            med anledning av prop. 1988/89:138 om riktlinjer för specialiseringstjänstgöring
            för läkare m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Aqh1xvjce8ouReZKXnupuU">
            Anställningstrygghet för underläkare under specialiseringstjänstgöring
          </p>
          <p xml:id="i-PvYQSfZWHiJvn9tANHP17U">
            Omkring 10 500 läkare är genom lag undantagna från möjligheter
            till tillsvi- dareanställning i enlighet med lagen om anställningsskydd
            (LAS). Det in- nebär att mer än hälften av Sveriges offentligt
            anställda läkare saknar nor- mal anställningstrygghet. Detta förhållande
            gäller två grupper, nämligen dels alla underläkare, dels vissa
            läkare på mellantjänster vid undervisningssjukhusen. Alla läkare
            på sluttjänster (överläkare och distriktsläkare) har däremot anställningstrygghet.
            Arbetsmarknaden för läkare avviker sålunda mark- ant från det
            mönster som i övrigt gäller på svensk arbetsmarknad, dvs att de
            som inte omfattas av LAS är högt uppsatta chefer som anses ha
            möjlighet att i sina anställningsavtal skaffa sig ett tillräckligt
            skyddsnät. Specialbestämmelser inom hälso- och sjukvården förbjuder
            landstingen att erbjuda underläkare anställning med tillsvidareförordnande.
            Detta un- dantag, som alltså inte kan modifieras genom kollektivavtal,
            motiveras med att det är nödvändigt för att säkra glesbygdens
            försörjning med specialist- kompetenta läkare. Utredningen om
            läkarnas specialistutbildning m m (LSU 85) föreslog för de läkare
            som gör sin specialistutbildning — ca 5 000 personer — en änd-
            ring, som innebär att dessa läkare som huvudregel skulle få fast
            anställning efter legitimation. Regeringen har emellertid i den
            nu aktuella propositio- nen ej accepterat utredningens förslag
            och föreslår att systemet med tidsbe- gränsad anställning permanentas.
            En läkare som uppnår specialistkompetens har bakom sig minst fem
            och ett halvt års universitetsstudier och 6—38 års yrkesarbete
            som underläkare. Den genomsnittliga antagningsåldern till medicinska
            studier är 24 år. Den specialistkompetente läkaren är därför 35—40
            år gammal, innan han eller hon har möjlighet att söka sin första
            tjänst med tillsvidareanställning. Det är här inte fråga om några
            ungdomar som under en kort utbildningstid får vidkännas bristande
            anställningstrygghet, utan om medelålders yrkesmän, som bildat
            familj och har betydande studieskulder och andra ekonomiska åtaganden
            och som under en lång period endast får tidsbegränsad anställ-
            ning. Den tidsbegränsade anställningsformen urholkar också värdet
            av den lagfästa rätten till föräldraledighet och rätt till ledighet
            för studier. En läka-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_so_39/mot_198889_so_39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7eeNmFdiAEMLsypwDvA7XT">
            re under specialistutbildning kan få sitt förordnande förlängt
            på grund av föräldraledighet eller på grund av reducerad arbetstid
            som småbarnsföräl- der, men det finns ingen laglig garanti för
            detta. Läkaren riskerar därför att stå med en ofullbordad specialistutbildning,
            när förordnandet går ut. Det måste krävas starka motiv för att
            bibehålla så speciella villkor för en kategori löntagare. Man
            kan konstatera att systemet med tidsbegränsade anställningar för
            underläkare under specialistutbildning hittills inte har förmått
            hindra bris- ter i läkarförsörjningen i glesbygd. Det är osannolikt
            att metoden i framti- den skall visa sig mer framgångsrik. En
            jämn läkarförsörjning över landet måste i stället åstadkommas
            med positiva rekryteringsåtgärder av den typ som andra arbetsgivare,
            såväl offentliga som privata, använder sig av. I själva verket
            torde det vara en fördel från rekryteringssynpunkt att landstinget
            direkt kan ge nylegitimerade läkare fast anställning vid det sjuk-
            hus eller den vårdcentral som behöver arbetskraftstillskott. Klinikens/
            vårdcentralens ledning får då ett omedelbart intresse av att ge
            den nya medarbetaren bästa tänkbara utbildning och handledning,
            inklusive nöd- vändig tillfällig tjänstgöring vid andra vårdenheter
            som kan erbjuda kom- pletterande kunskaper och färdigheter. Enligt
            propositionen har landstingsförbundet och läkarnas fackliga or-
            ganisation stött LSU 85:s förslag och synes eniga om att ett system
            med tillsvidareanställningar kan förenas med rörlighet på läkarnas
            arbetsmark- nad. Här finns även möjligheter för staten att med
            ekonomiska stimulanser stödja glesbygdslandstingens rekryteringsansträngningar
            och främja ut- bildningskvaliteten på de små sjukhusen. Vi anser
            därför att det saknas tillräckliga motiv för att tillämpa ett
            system med tidbegränsade förordnanden för underläkare under specialistutbild-
            ning. En möjlighet bör därför öppnas så att hälso- och sjukvårdslagens
            15 $ begränsas på ett sådant sätt att den ej omfattar underläkare
            under specialist- utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-RsZf2RvTwUifbt9N4yfUT5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KjoacvW5EsndLGPLVCLJxn">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om anställningstrygghet för underläkare under speciali- seringstjänstgöring.
          </p>
          <p xml:id="i-4Zx51K7fTJsKP7wryes7sa">
            Stockholm den 18 april 1989
          </p>
          <p xml:id="i-PzRY9ZVsPTrLJMg3uaGhJ1">
            Maja Bäckström (s) Leo Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MaFUgjqzqU1rKAHcouQnjJ">
            Mot. 1988/89 S039
          </p>
          <p xml:id="i-A9FVaSNgDp5RwbHCNBYapr">
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
