<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-NU-00433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Energipolitiska åtgärder</title>
        <author corresp="r-0 i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">av Maj-Inger Klingvall m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Energipolitiska åtgärder</title>
          <idno type="rdwebb">GC02N433</idno>
          <rs type="number">N433</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02N433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02N433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Maj-Inger Klingvall m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <name>Maj-Inger Klingvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <name>Maj-Inger Klingvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5</idno>
            <name>Ulla Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5</idno>
            <name>Ulla Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <name>Maj-Inger Klingvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5</idno>
            <name>Ulla Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>Maj-Lis Lööw</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3pp5P1Caa5yzfxMzTczs7C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3pp5P1Caa5yzfxMzTczs7C">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Q8j39sHv3VPMuwafaua5on" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GtWnBpve8aVtFh4Y523fHR" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-29zsTUkMWpCP1xjHMxz7sn" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GmEK22uR1vCDoXnmJEb11U" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="18:49:48"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GmEK22uR1vCDoXnmJEb11U">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_433/mot_198889_n_433-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9tNBktucc8sni4qQhaMTxi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FmpMFNrHSfbUsxiMgAtmSD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-x8eWc3fY7rxz8A72qYcNF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4Evz7sAiLUbDvpPfkT8Eds" type="motBody">
        <div xml:id="i-631sjw2haxG65fNgA8To5o">
          <p xml:id="i-P46yfDveZyept1fPsG5nS">
            Motion till riksdagen 1988/89:N433
          </p>
          <p xml:id="i-2hmf1iLGhUqpC3ziJt3xjG">
            av Maj-Inger Klingvall m.fl. (s) Energipolitiska åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-4RXh5beH2DgYtQwJet1HuQ">
            Riksdagen fastställde 1985 riktlinjer för den långsiktiga energipolitiken.
            Utgångspunkten är att olja successivt ersätts med förnybara energikällor
            och kärnkraften avvecklas fram till år 2010. Svenska folket beslutade
            1980 att satsningen på kärnkraft skulle avbrytas. Under 1988 har
            vi fått de första konkreta besluten om avveckling. Redan nu borde
            dock en plan för avvecklingen av samtliga kärnkraftverk tas fram.
            I en sådan plan bör de olika anläggningarnas geografiska läge
            och säkerhet vara avgörande för när de ska avvecklas. Barsebäck
            med dess närhet till tättbefolkade områden i Sverige och Danmark
            ska avvecklas först. I allmänhet dröjer det 10 till 20 år innan
            besparingsåtgärder får effekt eller ny teknik slår igenom. Därför
            kan vi inte vänta med ett heltäckande energipoli- tiskt sparprogram,
            om vi ska klara en kärnkraftsavveckling till år 2010. En utveckling
            av inhemska förnybara energikällor är en viktig utgångs- punkt
            i den långsiktiga energipolitiken och som också skulle få stora
            positiva effekter på miljön. Omställningen till ett nytt energisystem
            innebär den unika möjligheten att tillgodose miljökraven från
            början. Omfattande satsningar måste ske på förnyelsebar och miljövänlig
            energi. Vi måste skyndsamt ta ställning för utbyggnad av solvärme,
            vindkraft och biobränslen och genom olika bidragsformer se till
            att dessa energiformer blir konkur- renskraftiga. Även prissättningen
            på el spelar stor roll härvidlag och bör utformas så att alternativen
            premieras. En annan viktig utgångspunkt är effektivare energianvändning.
            Värme- återvinning av olika slag, värmepumpar, jordvärme, nya
            typer av lampor och energisnålare bilar är redan idag en möjlighet.
            Energisnål teknik för uppvärmning av bostäder och andra byggnader
            måste användas. Direktver- kande el för uppvärmning innebär stort
            energislöseri och bör snarast ersättas. Hushåll som idag värms
            med direktverkande el måste ges ekonomiska möjligheter att byta
            energisystem. Industrin har stora möjligheter att spara energi.
            Både inom industrin och fjärrvärmeverken finns idag anläggningar
            som producerar både el och värme. Den samproduktionen behöver
            stimule- ras och byggas ut väsentligt. Forskning och utveckling,
            liksom kunnig rådgivning, för energisparande är också av stor
            betydelse för ett effektivare utnyttjande av energin. Den kommunala
            energirådgivningen ska behållas och utvecklas. Behovet av ersättningsenergi
            får inte leda till en ohämmad utbyggnad av vattenkraften. De fyra
            Norrlandsälvarna ska enligt riksdagsbeslut 1986 undantas från
            utbyggnad. Det är viktigt dels utifrån att vi inte har rätt att
          </p>
          <p xml:id="i-2N8J6foZ8UNy7C1qtPmKHi">
            FEI gu ra RA NRA bid RR
          </p>
          <p xml:id="i-9LGgnUipbJ9sdAk6hi9SF8">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_433/mot_198889_n_433-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UxTibjndcoytGGXKiPCGsv">
            beröva kommande generationer dessa älvlandskap, dels att vi ur
            naturveten- skaplig synpunkt behöver någorlunda opåverkade ekosystem
            som referens- områden för att kartlägga förändringar i miljön
            och dels att dessa områden är värdefulla för turismen. Rennäring
            och fiske skadas också vid utbyggnad. Bland de övriga vattendragen
            som är aktuella för kraftutbyggnad finns också älvsträckor och
            mindre vattendrag med högt natur- och miljövärde. Dessa vattendrag
            bör ges ett fullgott skydd. Hårda miljökrav måste ställas på de
            energikällor som vi idag har i bruk. Kraven måste skärpas för
            de anläggningar som eldas med kol och olja. Oljeläckage till havs
            medför skador i den marina miljön. Oljeförbränning medverkar kraftigt
            till försämringar. Högsta tillåtna svavelhalt i tunna respektive
            tjocka eldningsoljor bör sänkas till 0,15 90 respektive 0,5 960.
            Miljöriskerna vid koleldning är minst lika allvarliga som vid
            oljeeldning, framför allt frigörs giftiga tungmetaller. Dessutom
            bildas stora mängder avfall som måste tas om hand på speciellt
            sätt för att inte skada miljön. Kol bör av dessa skäl endast användas
            i större industripannor och i energianlägg- ningar med hög reningsgrad.
            Naturgas har ur miljösynpunkt avsevärda fördelar och kan på sikt
            vara ett intressant alternativ till olja. Sydgasprojektet, som
            bygger ut gasledningar i Öresundsregionen, kommer att ge oss erfarenheter.
            Samarbete med andra länder t.ex. Danmark och Norge bör utvecklas.
            Den s.k. långsiktiga marginalkostnadsprissättningen som förordas
            av statens energiverk innebär att elpriset på sikt kommer att
            höjas. I det sammanhanget bör undersökas möjligheten för de norrländska
            kraftverken att sälja el regionalt till lägre pris, eftersom produktionskostnaden
            för redan utbyggd vattenkraft är mycket låg. Norrland skulle därmed
            få stora konkurrensfördelar och vi skulle få en gynnsam regionalpolitisk
            effekt. De energipolitiska åtgärder som bör vidtas är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-9zDUBRbJLug6LNL3Lryawz">
            1. - Avvecklingsplanen för kärnkraftverken upprättas omedelbart.
            Barse- bäck tas ur drift först. 2. Kraftfulla satsningar görs
            för att utveckla och bygga ut vindkraft, solkraft och andra förnyelsebara
            energikällor. 3. Hushåll som i dag värms med direktverkande el
            ges ekonomiska möjligheter att byta energisystem. 4. Installation
            av direktverkande el som enda energikälla förbjuds i nybyggnad.
            5. Den offentliga sektorn ska använda den energisnåla teknik som
            finns utvecklad. 6. Ytterligare energibesparande åtgärder sätts
            in på alla områden, inklusi- ve information till hushållen. 7.
            Den centrala uppföljningen av kommunernas energiplanering intensi-
            fieras. 8. Stor återhållsamhet iakttas vid eventuell utbyggnad
            av mindre vatten- drag och att man i första hand effektiviserar
            befintliga kraftverk. 9. Reningskraven för olje- och koleldade
            kraftanläggningar skärps ytterli- gare. 10. Högsta tillåtna svavelhalt
            i tung eldningsolja sänks till 0,5 viktprocent och för lätt eldningsolja
            till 0,15 viktprocent.
          </p>
          <p xml:id="i-Ub1vnoRLWUKGfxaP8HSz42">
            Mot. 1988/89 N433
          </p>
          <p xml:id="i-QiFJ1ZJFUK2FpM7UpBMvcy">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_n_433/mot_198889_n_433-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3JLtDTH7CQCV6924DYsiTy">
            11. Naturgassystemet byggs ut. Mot. 1988/89 12. Regionala hänsyn
            tas, både när det gäller uppvärmning av bostäder och = N433 industrins
            energibehov, när skatter och avgifter förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-8SHvTi2fX5LH3EGjBAWuB8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QK4dvjWXZZMxuFVT9utY1d">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-DbjQTy3vRv4TES5qVhAhyX">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om behovet av energipolitiska åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-3nb5oLjwAutuZ7HrNUTj51">
            Stockholm den 24 januari 1989 Maj-Inger Klingvall (s) Ulla Pettersson
            (s) Maj-Lis Lööw (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BJmhu63dfmKVHQewmXmexL">
            Lahja Exner (s) Margareta Winberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-YG3mLGpBBCTbVHri69cb7w">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
