<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-UU-00558">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Satsning på nordiskt samarbete</title>
        <author corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd">av Karin Söder m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Satsning på nordiskt samarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GC02U558</idno>
          <rs type="number">U558</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U558/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U558</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02U558</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AatQasD9ZD3y1LwMSx4Wki" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AatQasD9ZD3y1LwMSx4Wki">
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-43h28YB3d5P6bnvPDPe3cp" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B5mBn5XYLmnTkM94x2LBoV" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BU4tpkDemxt4APstgSonJ6" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AskPaQMn4BDioZENETBizB" type="assigned">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="07:45:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AskPaQMn4BDioZENETBizB">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_558/mot_198889_u_558-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9X8j4z6UCBpTM7wDwc1iaS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QiTuypNtG3VVR6yscqozkn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JqT5qHWbSiGRpDtLWpipxD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4jvDoUazMkfGyabtDNH5DZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-KbNGdP1QW5bj58zjHcZuDY">
          <p xml:id="i-CGVXnu1mZX2iUnftmF3Tyb">
            Motion till riksdagen 1988/89:U558
          </p>
          <p xml:id="i-rkgVYVHzR6Htyy4Z8H8FR">
            av Karin Söder m. fl. (c) Satsning på nordiskt samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-Jt1GZ5ceLYvt3hvVHjbogA">
            Vår omvärld förändras ständigt. Vi kan från svensk horisont se
            att en omdaning sker inom både EG och Östeuropa. Detta kommer
            med all säkerhet att påverka Sverige på olika sätt. Det som hittills
            känts mest påtagligt och som direkt har påverkat Sverige har varit
            utvecklingen inom EG. Där EG fram till 1992 ska bli ”gränslöst”
            och skapa en union med de fyra friheterna personer, tjänster,
            kapital och varor som grund. EGs mål- sättning har som grund den
            sk vitboken från 1984, i vilken EG satt upp målsättning och tidsramar
            för att bli gränslöst fram till 1992. Sveriges riksdag har beslutat
            om en strategi för Europasamarbetet och mötet med utvecklingen
            inom EG i ett riksdagsbeslut från februari 1988. Grunden var regeringens
            proposition 1987/88:66 ”Sverige och den västeuro- peiska integrationen”.
            Riksdagsbeslutet är en bra politisk grund för att på ett positivt
            sätt möta utvecklingen inom EG genom den breda enigheten i riksdagen.
            Trots att vi nu skapat grunderna för ett förhållnings- och anpassningsför-
            farande gentemot EG råder stor osäkerhet i debatten om hur EG
            kommer att påverka Sverige, vidare vad som kommer ske med EFTA
            i framtiden och vilken roll det nordiska officiella samarbetet
            kommer att spela. Det är viktigt att riksdagen aktivt medverkar
            till att skapa klarare kontu- rer i och att en strategi kring
            hur vårt framtida internationella samarbete skall utvecklas. Riksdagens
            beslut om det västeuropeiska samarbetet måste följas upp med kraftfulla
            åtgärder både inom EFTA och inom det nordiska samarbetet. Norden
            spelar för Sveriges del en avgörande roll och det nordiska sam-
            arbetet kan vara en nyckel inför framtiden. Den slutsatsen kan
            bl a dras utifrån händelseutvecklingen inom EFTA, där nu Österrike
            allvarligt dis- kuterar medlemskap i EG. Norden och samarbetet
            mellan de nordiska länderna kommer med all säkerhet att öka i
            betydelse för Sverige. Norden har genom det officiella samarbetet
            nått en rad mycket långtgående resultat. Där kan nämnas om- fattande
            lagharmonisering och rättsgemenskap, passfrihet, gemensam ar-
            betsmarknad, och omfattande samarbetet på kultur-, utbildnings-,
            och forskningsområden, social trygghet för nordiska medborgare
            boende i annat nordiskt land samt en rad andra gemensamma insatser
            på olika samarbets- områden. Från svensk utgångspunkt bör det
            nordiska samarbetet vara en viktig grund i ett utökat internationellt
            samarbete gentemot både Europa med EG och Östeuropa samt andra
            delar av vår omvärld. Inom det nordiska sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_558/mot_198889_u_558-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-59rD6gDSdrPPFomXiKveMg">
            arbetet pågår förnärvarande ett utvecklingsarbete med sikte att
            förbättra det internationella samarbetet. Bland annat har föreslagits
            att Nordiska rådet ska införa ett internatio- nellt utskott med
            uppgift att koordinera och utveckla rådets internationella samarbete,
            naturligtvis inom Helsingforsavtalets ram. Vidare har den internationella
            kommittén som tillsatts och arbetat under Nordiska rådets presidium
            föreslagit att en extra sessionen hålls hösten 1989 med syfte
            att diskutera och fatta ev. beslut om Norden och samarbete med
            EG. Sverige bör med hänvisning till den internationella händelseutvecklingen
            satsa ytterligare resurser på att utveckla och fördjupa det nordiska
            sam- arbetet. Regeringen bör årligen utarbeta en berättelse till
            riksdagen över sam- arbetet på ministerrådsnivån. Den bör innehålla
            genomgång av den aktuella händelseutvecklingen. Hur olika ministerrådsförslag
            påverkar Sverige och kort om grundtankar hur det nordiska samarbetet
            kan utvecklas och stär- kas. Berättelsen bör tillsammans med Nordiska
            Rådets rapport från den svenska delegationen sedan ligga till
            grund för en speciell riksdagsdebatt om det nordiska samarbetet.
            Riksdagen bör också uppdraga åt regeringen att i de propositioner
            som framläggs, olika nordiska länders lösningar, presenteras och
            beaktas för att uppnå största möjliga harmonisering av våra lagar.
            En parlamentarisk sammansatt kommitté bör också tillsättas med
            uppgift att utreda förutsättningarna för Sverige att ta olika
            initiativ både nordiskt och internationellt för att utveckla och
            stärka det nordiska samarbetet på både råds- och ministerrådsnivå.
            Vid 1985 års session antogs en handlingsplan för ekonomisk utveckling
            och full sysselsättningen. Den planen håller nu på att genomföras.
            Den är i princip indelad i tre delar. Den första om att bevara
            och utveckla den ”nordiska modellen”, del två om ”Norden som hemmamarknad”
            och del tre att söka gemensamma nordiska lösningar som svar på
            utvecklingen inom EG. I planen ingår mål som att öka den nordiska
            handeln, förnya industrin, öka investeringar i infrastrukturen
            och satsa ökade ekonomiska resuser till Nordiska exportprojektfonden,
            Nordiska investeringsbanken och att upp- rätta en utvecklingsfond
            för Västnorden. Planen är ”rullande” och går ut 1989. Dess eventuella
            förlängning kommer att behandlas i samband med Nordiska rådets
            session i Stockholm i mars. Det är av yttersta vikt att den planen
            följs upp och att Sverige aktivt arbetar med att dess mål realiseras.
            Arbetet med Norden som hemmamarknad måste i nuvarande situation
            bedrivas skyndsamt och erforderliga resurser tillföras för att
            resultat skall uppnås i tid. Ur svensk aspekt finns ingen motsattsställning
            mellan att utveckla det nordiska samarbetet och se det som en
            av grunderna i ett ökat inter- nationellt samarbete och i förhandlingsarbetet
            med EG, och samarbete med övriga delar av världen i väsentliga
            frågor som t ex miljö och bistånd. Norden bör vara en grundkomponent
            i vårt internationella arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-ETAvUXRDdqu4SYR1St9LQN">
            Mot. 1988/89 U558
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_558/mot_198889_u_558-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RSUUMXS8TWogKUeiC2waPB">
            Hemställan Mot. 1988/89
          </p>
          <p xml:id="i-MVhix8uHag4KTpj5vhgH7Y">
            Med stöd av ovanstående föreslår vi U558 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som anförts i motionen
            om en årlig rapport till riksdagen om Nordiska ministerrådets
            arbete och debatt om det nordiska samarbetet, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts i motionen
            om att tillsätta en svensk parlamentarisk utredning om det nordiska
            samarbetet, | 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som anförts om nordiska redogörelser i propositioner,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som anförts i motionen om intensifiering av arbetet speciellt
            beträffande Norden som hemmamarknad för att förverkliga den ekonomiska
            samarbetsplanen.
          </p>
          <p xml:id="i-H64VyJBcoKZkodB7oj615" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1989
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Naz69ZvfFSQHn1iBr613bo">
            <p who="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd" type="signature">
              Karin Söder (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CTysfcCXUW6yoJpoXxS8HR">
            Ylva Annerstedt (fp) Gunnar Björk (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
