<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-SfU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grundtryggheten för pensionärer m.m.</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs r-0 i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U">av Agne Hansson och Marianne Jönsson (båda c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grundtryggheten för pensionärer m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Sf307</idno>
          <rs type="number">Sf307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Sf307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Sf307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Sf307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LsqNJXgeiqcLzmFbnfNUua" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LsqNJXgeiqcLzmFbnfNUua">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MeJsa3Sn2x94UvxGPgJ9gM">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-D2gKoE3GXjaJKMUwjNYzVb">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WEUTDbvVmv6a468N1DVTHZ">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8xFqU6ttJrgYgyAZNN4wkg">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="17:48:47"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8xFqU6ttJrgYgyAZNN4wkg">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1988/89:Sf307
          </p>
          <p>
            av Agne Hansson och Marianne Jönsson (båda c) Grundtryggheten
            för pensionärer m.m.
          </p>
          <p>
            I denna motion föreslår vi att riksdagsbeslutet om att slopa
            friåret i sjukvården för pensionärer upphävs. Vi föreslår att
            forskningsinsatserna kring åldrandet skall intensifieras och att
            åldersfaktorn ges större tyngd i kommunalskatteutjämningen vid
            fördelningen av resurser över landet. Ett åtgärdsprogram för att
            öka attraktiviteten i utbildningar som leder fram till serviceyrken
            inom äldreomsorgen föreslås också. Vidare föreslås att de s.k.
            undantagandepensionärerna får rätt till pensionstillskott som
            andra folkpen- sionärer och att insatserna för att höja pensionerna
            inriktas mot att höja pensionerna i första hand för pensionärer
            med lägst pension.
          </p>
          <p>
            Lika tillgång
          </p>
          <p>
            Enligt statistiken blir antalet äldre allt fler. Det är viktigt
            att samhället har beredskap för att möta de ökade behov som följer
            därav för att klara omsorgen om våra äldre. Inte minst viktigt
            är det att en framförhållning på detta område tar sikte på att
            alla äldre oavsett var man bor i landet skall få lika tillgång
            på vård och omsorg. Det gäller då framför allt att observera hur
            äldrefördelningen är över landet.
          </p>
          <p>
            Kalmar län har flest äldre i landet
          </p>
          <p>
            Kalmar län är det län i landet som tillsammans med Jämtland har
            flest pensionärer per tusen invånare. Samtidigt som den totala
            befolkningen i länet successivt minskar, har antalet gamla, särskilt
            de över 80 år, ökat i Kalmar län. 1987 fanns 11 347 personer i
            länet, som var äldre än 80 år. En jämförelse med rikets åldersfördelning
            visar att Kalmar län är underrepresenterat i åldersgrupper- na
            16—24 år och 25—44 år, men däremot överrepresenterat i åldersgrupper
            över 45 år och särskilt över 65 år. Andelen pensionärer, 65 år
            och äldre, i länet uppgår nu till 20,3 26 medan genomsnittet för
            riket är 17,7 20. Högst andel har Högsby kommun med nära 26 20
            och där var fjärde invånare således uppnått pensionsåldern och
            Borgholms kommun med 24,5 96. Av bifogad tabell framgår fördelningen
            i länet. Diagrammet visar länets åldersstruktur. (Bilaga). Skall
            Kalmar läns äldre få en med övriga landet likvärdig omsorg krävs
            det att reformverksamheten runt samhällets insatser utformas rättvist
            över landet med särskild hänsyn till de områden som genom åldersstrukturen
            får ett jämförelsevis högre åtagande. Av detta följer att insatser
            från statens sida
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-002.pdf"/>
          <p>
            för att förbättra utvecklingen för äldre och sjuka i allmänhet
            är särskilt viktiga för län med hög andel äldre som Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Återinför friåret
          </p>
          <p>
            I det senare fallet har klara försämringar genomförts som därmed
            har drabbat Kalmar län särskilt hårt. Ett sådant exempel är riksdagsbeslutet
            under hösten att slopa friåret för pensionärerna i sjukvården.
            Beslutet att slopa friåret i sjukvården för äldre gör att länets
            resurser ytterligare kommer att ansträngas genom ökade socialbidragskostnader
            och annat när många enskilda inte klarar av den situation de ställs
            inför när friåret nu har tagits ifrån dem. Genom slopandet av
            friåret blir det helt klart betydligt svårare för Kalmar läns
            kommuner att se till att de äldre skall kunna ha sin bostad kvar
            när de blir sjuka och vistas på sjukhus. Risken är att tryggheten
            att ha bostaden och hemmet kvar att flytta tillbaka till, när
            sjukdomsperioden på sjukhus är över och tillfrisknandet nåtts,
            nu går förlorad för de sjuka pensionärerna i Kalmar län. Avsaknaden
            av denna vetskap får också direkt negativ inverkan på tillfrisknandet.
            Genom beslutet att slopa friåret har en viktig faktor för tillfrisknandet
            ryckts undan för de äldre i Kalmar län. En förlorad trygghet har
            blivit följden liksom direkt försämrat sjukdomspanorama med ökat
            lidande och förlängda vårdtider på institutioner för den enskilde
            som följd. Det ökar i sin tur trycket på landstingets redan hårt
            ansträngda resurser. Den övervältning av kostnader från staten
            till kommunerna och landsting- et som nu har blivit följden av
            riksdagens beslut strider mot riksdagens uttalade mål om rättvisor
            och resursfördelning ur regionalpolitisk synvinkel. Beslutet om
            att slopa friåret måste därför rivas upp. Pensionärerna har sin
            klara rätt att få ha ett friår kvar i sjukvården.
          </p>
          <p>
            Forskningsinsatser kring åldrandet
          </p>
          <p>
            Skall länets alla invånare tillförsäkras standard i nivå med
            alla övriga i landet krävs det att reformarbetet för att möta
            de ökade behoven på äldreområdet intensifieras. Fortfarande saknar
            vi mycket kunskaper om äldres situation i dag. Den forskning som
            bedrivs i Sverige har pågått under mycket kort period, drygt 10
            år. Detta medför att de beslut som fattas rörande äldre i stor
            omfattning sker utan basfakta när det gäller äldres sjukdomspanorama.
            För att i framtiden kunna fatta de rätta besluten om utformningen
            av omsorgerna för de äldre krävs det därför ökade kunskaper om
            åldrandet. Vi föreslår därför att regeringen får i uppdrag att
            pröva hur forskningsinsatserna kring åldrandet kan förstärkas
            så att beslut kan fattas och insatser ske utifrån en adekvat kunskapsnivå.
            Med ökade och rätta kunskaper blir det lättare för alla vårdansvariga
            institutioner och myndigheter i Kalmar län att fullfölja sin viktiga
            uppgift gentemot våra äldre.
          </p>
          <p>
            Åldersfaktorn i skatteutjämningen
          </p>
          <p>
            Särskilt stora anspråk på resurser ställs i områden där antal
            åldringar är stort. Därför är det nödvändigt att samhället har
            en övergripande och offensiv
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Sf307
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-003.pdf"/>
          <p>
            strategi för ett effektivt resursutnyttjande i vård och omsorg
            över huvud taget. Rent allmänt krävs att långtidssjukvården har
            möjlighet att ta hand om färdigbehandlade i akutsjukvården. Det
            måste finnas tillräckliga resurser i lokala sjukhem, ålderdomshem,
            servicehus och gruppboende. Hemtjänsten måste också ha resurser
            så att den kan ta emot och ge service för alla som vill och kan
            bo i den ursprungliga bostaden. Ett särskilt ansvar har staten
            för att se till att den allmänna målsättningen också kan tillgodoses
            i områden där behoven är särskilt stora. Därför krävs det att
            resurserna från staten fördelas på ett sådant sätt att hänsyn
            tas till de ökade behov som finns i de utsatta områdena. Åldersfaktorn
            måste därför
          </p>
          <p>
            väga tungt vid en utformning av det kommunala skatteutjämningssystemet.
          </p>
          <p>
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Uppvärdera vård- och serviceyrkena
          </p>
          <p>
            Problemet att rekrytera kunnig personal till vård och serviceyrken
            blir också särskilt kännbart för län med hög andel äldre. Till
            de allmänna rekryterings- problemen i Kalmar län kommer det faktum
            att framför allt den yngre generationen flyttar från länet, vilket
            gör rekryteringssituationen till vård än besvärligare. För att
            underlätta rekryteringssituationen i Kalmar län föreslår vi att
            ett åtgärdsprogram tas fram i landet för att öka attraktiviteten
            i utbildningar som leder fram till vård- och serviceyrken inom
            äldreomsorgen. Ett sådant program måste innefatta åtgärder för
            att öka utbildningskapaciteten, förstär- ka kvaliteten i utbildningen,
            öka fortbildningsinsatserna och möjligheterna till utveckling
            i jobbet.
          </p>
          <p>
            Förstärk villkoren för de sämst ställda pensionärerna
          </p>
          <p>
            Skall de äldre i Kalmar län få lika och rättvisa villkor med
            andra så krävs det också att orättvisorna i pensionssystemet tas
            bort. En allmän inriktning bör vara att förstärka pensionerna
            på ett sådant sätt att grundtryggheten för alla stärks. Det gör
            den om insatserna inriktas mot att höja de lägsta pensionerna
            i första hand. En sådan inriktning skulle gynna Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Undantagandepensionärerna
          </p>
          <p>
            En särskilt utsatt grupp som är rikligt företrädd i Kalmar län
            är de s.k. undantagandepensionärerna. Vi föreslår att riksdagen
            nu fattar beslut om att också denna grupp får rätt till den förstärkning
            av folkpensionen som pensionstillskottet utgör.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att upphäva sitt beslut att slopa ålderspen- sionärernas friår
            i sjukvården, [att riksdagen hos regeringen begär förslag innebärande
            att forskningsinsatserna kring åldrandet förstärks,']
          </p>
          <p>
            Mot. 1988/89 Sf307
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-004.pdf"/>
          <p>
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            Mot. 1988/89 motionen anförs om att större hänsyn skall tas till
            åldersfaktorn vid Sf307 utformningen av den kommunala skatteutjämningen
            och fördelningen av resurser för vård och omsorg om äldre över
            landet,”] [att riksdagen hos regeringen begär att ett åtgärdsprogram
            för att öka attraktiviteten i utbildningar som leder fram till
            serviceyrken inom äldreomsorgen tas fram,'] 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs om
            att stärka grundtryggheten för de sämst ställda pensionärerna,
            3. att riksdagen beslutar att alla pensionärer med låg eller ingen
            ATP tillerkänns pensionstillskott.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1989
          </p>
          <p>
            Agne Hansson (c) Marianne Jönsson (c)
          </p>
          <p>
            ! 1988/89:S0254 ? 1988/89:Fi306
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-005-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_sf_307/mot_198889_sf_307-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1988/89
          </p>
          <p>
            Sf307 Bilaga Tabell Andelen pensionärer i länets kommuner (65
            - w år) 1987 z Västervik 20,8 Vimmerby 20,2 Hultsfred 22,2 Högsby
            25,9 Oskarshamn 18,9 Mönsterås Ia Nybro 20,9 Emmaboda 20,3 Kalmar
            18,4 Torsås 23,5 Mörbylånga 18,6 Borgholm 24,5 Kalmar län 20,3
            Riket 17,7
          </p>
          <p>
            Diagram Kalmar läns åldersstruktur 1987
          </p>
          <p>
            PROCENTUELL FÖRDELNING MÄN ÅLDERSKLASS KVINNOR
          </p>
          <p>
            =S Överskott
          </p>
          <p>
            lönet
          </p>
          <p>
            NN överskott riket
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
