<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-UU-00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1988/89:35 om godkännande av</title>
        <author corresp="r-0 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1988/89:35 om godkännande av</title>
          <idno type="rdwebb">GC02U3</idno>
          <rs type="number">U3</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U3/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02U3</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02U3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Werner m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margo Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb</idno>
            <name>Hans Petersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-K4Qkhxn17CvzZ6wnBrVbCx"/>
        <correspContext corresp="i-K4Qkhxn17CvzZ6wnBrVbCx">
          <ref>Proposition 1988/89:35</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KCXqvugNcHj5d2mNbxHXQQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KCXqvugNcHj5d2mNbxHXQQ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MygFEqFR73dRM3GnGjTuQb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VfYZcjyHLiAh3GbiaL8Mza">
          <date when="1988-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-6TTnfcafFDmCdAgw8nWwcg">
          <date when="1988-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GP6r54GSjnufMEkp23VQy">
          <date when="1988-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-5qAhgPsEuohK8MApVph3Cc">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="01:50:27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5qAhgPsEuohK8MApVph3Cc">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_3/mot_198889_u_3-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RPnMviWu4b5sDHmoizuUZC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YZfQtvrRzCgBDfttdyfWPk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MVq85ZpUSDFVSZUDj9nC63"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GjRugHxQdEZphmXK26aTCF">
        <div xml:id="i-SNA5fhHfKe4eGooietMLsF">
          <p xml:id="i-PJ5bsVsQgCpnTNj22kXB2D">
            Motion till riksdagen 1988/89:U3
          </p>
          <p xml:id="i-MqqPFcLcqdn3sJ5zLPFYCg">
            av Lars Werner m.fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-KDNSaoEPGvb7ZEQcX8RYxH">
            med anledning av prop. 1988/89:35 om godkännande av överenskommelse
            om upprättande av en nordisk utvecklings- fond för förmånlig kreditgivning
            till u-länder
          </p>
          <p xml:id="i-JvrcHaRihah2fkHNbK2ACS">
            I propositionen anförs att skuldproblemen har urholkat den ekonomiska
            tillväxten och investeringarna sjunkit till historiskt låga nivåer.
            ”Värst drabbade är de fattigaste u-länderna, särskilt i Afrika
            söder om Sahara”, skriver utrikeshandelsministern. För att åstadkomma
            tillväxt måste investe- ringarna öka, vilket i sin tur kräver
            att i-länderna ställer ökade finansiella resurser till u-ländernas
            förfogande. Den nordiska utvecklingsfonden blir ett medel för
            detta. Den skall lämna lån på koncessionella villkor, motsvarande
            dem som tillämpas av internatio- nella utvecklingsfonden (IDA),
            räntefritt med 35 års återbetalningstid. Den skall samfinansiera
            projekt med multilaterala organ som Världsbanken och med NIB.
            I det senare fallet får kreditkombinationen karaktären av en blandad
            kredit, där NIB lämnar ett lån på marknadsvillkor, medan fonden
            erbjuder en kredit på IDA-villkor. Fonden skall prioritera fattiga
            länder och endast undantagsvis lämna lån till andra än låg- och
            mellaninkomstländer. Fondens medel knyts till projekt med ”nordiskt
            intresse”, dvs. i praktiken normalt till projekt med nordiska
            leveransintressen. Sveriges andel av fondens kapital blir ca 310
            milj. kr., och medel har reserverats för den första inbetalningen
            genom att riksdagen godkänt denna användning av biståndsmedel
            för budgetåren 1987/88 och 1988/89. Vänsterpartiet kommunisterna
            motsatte sig beslut om att använda bi- ståndsmedel för den nordiska
            fonden. Vi anförde då att detta var ett ytterligare steg i kommersialiseringen
            av biståndet. Vi framföll att de av riksdagen beslutade biståndspolitiska
            målen måste vara riktgivande även i det multilaterala biståndet.
            Vi vidhåller vår kritik. Facit av u-krediterna utvisar att endast
            10 90 beviljats projekt i SADCC-länder. De tre största låntagarländerna
            är Indien, Kina och Algeriet, som svarade för 58 96 av kreditvolymen
            (1981—88). Valet av projekt och länder styrs inte av omsorg om
            de ”värst drabbade” utan av exportindustrins intressen. Nästan
            hälften av antalet u-krediter avser två företag, ABB/Asea och
            Ericsson. Vad gäller beloppen är dessa företags andel betydligt
            högre. Det finns anledning att anta att den nordiska fonden kommer
            att följa samma policy. När förslaget om den nordiska fonden kom
            upp i Nordiska ministerrådet, mottogs det med öppna armar av industrin.
            Bl.a. hade Aseas VD Percy Barnevik undersökt vad fonden kunde
            ge. Han räknade med ett tillskott på
          </p>
          <p xml:id="i-W5irsHFhQG1SWZNrdq1z9W">
            1" Riksdagen 1988/89. 3 saml. Nr U2-6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_3/mot_198889_u_3-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W23q9KuKoJwdGggVP1SRFH">
            15 miljarder kronor till industrin i Norden och 40 000 nya årsarbeten
            som ett resultat av de order nordiska företag kunde få med hjälp
            av de förmånliga krediterna. Däremot menade departementsrådet
            vid UD:s u-avdelning Tom Tscher- ning att det inte gick att använda
            pengar ur biståndsbudgeten om de biståndspolitiska målen skulle
            följas. Han sade i en intervju i Svenska Dagbladet i februari
            1986: — Skall biståndsbudgeten bidra till fonden måste det först
            till en förändring av biståndsmålen, som ger fonden möjlighet
            att agera mer vidsträckt än det vanliga biståndet. Invändningar
            av annat slag kom från Eva Ringdahl, ekonom vid Industri- förbundet:
            Den nordiska fonden var ett sätt att kringå OECD:s regler för
            mjuka krediter, som endast gäller bistånd från enskilda länder,
            inte från internationella organisationer. OECD har försökt reglera
            bort de bistånds- blandade lånen, därför att den internationella
            handeln skadas när exporten subventioneras av statsmakterna. Men
            det är uppenbarligen just detta som den nordiska fonden syftar
            till: att med biståndsmedel stärka de svenska exportföretagens
            konkurrenskraft i u-länderna. Exportkreditutredningen skriver
            i sitt betänkande (SOU 1988:42):
          </p>
          <p xml:id="i-SgGZdz4QmuRkSUQAVLxxWv">
            Svensk industri har enligt olika undersökningar på senare år
            haft några av sina största problem till följd av en otillfredsställande
            ländersammansätt- ning. Sverige har tappat marknadsandelar i världshandeln
            totalt, helt enkelt därför att man exporterat i för hög grad till
            stagnerade eller endast svagt växande marknader (framför allt
            i Nordeuropa). För den svenska industrin är det viktigt att i
            hög grad hitta de mest växande marknaderna. Det är sannolikt att
            för de kommande 5—-10 åren, OECD-länderna kommer att ligga på
            en fortsatt låg tillväxttakt, medan u-länderna kommer att kunna
            uppvisa en högre tillväxttakt. (Motionärernas kursivering.)
          </p>
          <p xml:id="i-HZqNX4GGGGnGFzEKnn9KDa">
            Utredarna fann det önskvärt att svenska företag vinner mer terräng
            på de expanderande u-marknaderna, och det gäller framför allt
            några tyngre och särskilt dominerande produktområden: kraftalstrande
            maskiner och utrust- ning och telekommunikation. Det handlar alltså
            om ABB/Asea och Erics- son, de två storföretag som redan dominerar
            i u-krediterna. Detta förhållande speglades i VD Percy Barneviks
            kommentar till Aseas berättelse 1988. Han skrev där:
          </p>
          <p xml:id="i-Mj2AdGLAmyU6Ur8s6dP5Pd">
            Den elektrotekniska branschen i världen är totalt sett mogen
            med måttlig tillväxt och har betydande överkapacitet inom vissa
            avsnitt. Det finns emellertid länder med hög efterfrågetillväxt,
            såsom vissa utvecklingsländer. Avsikten är att hela ABB-koncernen,
            liksom Asea på 80-talet, skall bli överrepresenterad inom dessa
            länder och nischer.
          </p>
          <p xml:id="i-Er1CmWsaKm1jcT4v3Gapyw">
            När Percy Barnevik formulerade ABB:s profil, var en punkt: utnyttja
            den unika positionen som hemmamarknadsföretag i flera europeiska
            länder (bl.a. för finanserings- och biståndspaket till utvecklingsländerna).
            Tydligare kan det inte sägas: biståndet skall användas för ABB:s
            expan- sion i u-länderna. Aseas fusionspartner Brown Boveri har
            i åratal hindrats av finansieringsproblem i sin försäljning i
            u-länderna. Nu skall dessa hinder undanröjas med biståndsmedel,
            med pengar från den nordiska fonden.
          </p>
          <p xml:id="i-U8vox2fkqKTLtczdbLcjyU">
            Mot. 1988/89 U3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_3/mot_198889_u_3-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NcxcF51if1VHjr2SJonxUQ">
            Det blir inte ”de fattigaste u-länderna, särskilt i Afrika söder
            om Sahara”, som utrikeshandelsministern hänvisar till, som får
            krediterna. De är inte kreditvärdiga. De har redan skulder som
            motsvarar 70 90 av deras BNP. Det blir snarare medelinkomstländerna
            som får komma i åtnjutande av de nya krediterna. Mycket tyder
            på att Aseanländerna blir mottagarna. Det var vad Far Eastern
            Review rapporterade i juni 1987, efter en konferens om industriin-
            vesteringar i Asean och besök av ett 40-tal ledande indonesiska
            affärsmän i Stockholm. Den nordiska fonden skulle balansera det
            nordiska biståndet, som i Sydöstasien bara kommit Vietnam och
            Laos till del, och därför hindrat privata affärer i Asean. Man
            tolkade det som en ändring i de nordiska ländernas politik. Det
            var särskilt välkommet i Indonesien, skrev tidningen. Och från
            den indonesisk-nordiska investeringskonferensen i Köpenhamn vid
            samma tid rapporterade Dagens Nyheter att Indonesien fått låna
            50 miljoner dollar av NIB. ”De nordiska institutionerna”, skrev
            DN, ”tar ingen hänsyn till att Indonesien är en av världens hårdaste
            diktaturer, som i strid med folkrätten ockuperar Östra Timor.
            NIB och den nordiska projektexportfon- den har mandat att arbeta
            på rent affärsmässiga villkor.” Fondens VD Hans Höegh Henrichsen
            sade: ”Det där med ockupationen av Östra Timor är enligt min uppfattning
            starkt överdrivet”. Den svenska opinionen torde ha en annan uppfattning.
            Det är ju så att Indonesien inte kan få svenskt bistånd, därför
            att regimen där förtrycker både det egna folket och Östtimors.
            NIB:s politik var sålunda en annan än den svenska riksdagens.
            Om NIB:s utvecklingsfond skall få pengar från biståndsbudgeten,
            skall fonden enligt vpk:s mening också följa riksdagens biståndspolitiska
            mål. Just i dessa dagar finns också anledning att känna oro för
            följderna av ABB/Aseas och Ericssons expansion i Sydöstasien.
            De 40 000 årsarbeten som VD Percy Barnevik ställde i utsikt kan
            i realiteten bli förlorade jobb. 700 i Karlskrona mister sina
            jobb därför att Ericsson upphör med tillverkningen av telefoner
            i Sverige. Den tillverkningen flyttas till Sydöstasien. Samma
            dag som jobsposten kom från Ericsson meddelade ABB att man lägger
            ner delar av ABB Metallurgy AB i Västerås. Uppmärksammas bör även
            ABB:s planer att utöka sin verksamhet i Indien och Brasilien och
            på flera andra ställen, speciellt i bortre Asien. Måhända förestår
            här nya utflyttningar. Ericssons motivering är värd att uppmärksammas.
            Man sa att u-länder, dit man exporterar, ställer krav på att få
            del av produktionen flyttad dit. Det innebär att de stora exportorder
            som ”svenska” transnationella företag tar hem i u-länder — med
            biståndsfinansierade krediter som konkurrensmedel — Öppnar portarna
            för utflyttning av tillverkningen. Att kompromissa om de biståndspolitiska
            målen av sysselsättningsskäl kan visa sig förödande kort- synt.
            Mot bakgrund av dessa förhållanden kan vänsterpartiet kommunisterna
            inte godkänna överenskommelsen om den nordiska utvecklingsfonden.
            Vi skulle kunna stödja en sådan fond, om den fick en annan riktning,
            så att de av riksdagen beslutade biståndspolitiska målen styr
            verksamheten. Vi godkän- ner inte heller samfinansiering med Världsbanken
            och NIB.
          </p>
          <p xml:id="i-uJZNpF2cXEk63FnxZhDu3">
            Mot. 1988/89 U3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_u_3/mot_198889_u_3-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-J86j4JgTUpyUBNoP2HkxG7">
            Hemställan Mot. 1988/89
          </p>
          <p xml:id="i-AWacSvdFysgDbGgxd4sFo9">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs U3
          </p>
          <p xml:id="i-RiTQkL7jK8ULxy3KcvmYWW">
            1. att riksdagen avslår regeringens förslag om att godkänna överens-
            kommelsen om upprättande av en nordisk utvecklingsfond, 2. att
            riksdagen — om yrkande 1 avslås — som sin mening ger regeringen
            till känna att reglerna för den nordiska utvecklingsfondens kreditgivning
            ändras så att de överensstämmer med de av riksdagen beslutade
            biståndspolitiska målen,
          </p>
          <p xml:id="i-9hspirep97CEPC7AuFzcav">
            3. att riksdagen — om yrkandena 1 och 2 avslås — beslutar att
            medel för fonden fortsättningsvis inte skall belasta biståndsanslaget.
            Stockholm den 8 november 1988 Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink
            (vpk) Berith Eriksson (vpk) Lars-Ove Hagberg (vpk) Bo Hammar (vpk)
            Margö Ingvardsson (vpk) Hans Petersson (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
