<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-BoU-00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunala investeringsfonder för VA-nät m.m.</title>
        <author corresp="r-0 i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT">av Hans Rosengren (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunala investeringsfonder för VA-nät m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GC02Bo238</idno>
          <rs type="number">Bo238</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Bo238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02Bo238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02Bo238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LgpkjF7UavVqcK4Krkhcmw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LgpkjF7UavVqcK4Krkhcmw">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EqSbiWJismszoLMLU85jF9">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9wtjwEf8aFuvdKCtpJT2G7">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5V6MuemtnoGvr1bYS75iM1">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8FPYdPN7rhNdsNNoNGQTJN">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="22:30:22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8FPYdPN7rhNdsNNoNGQTJN">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_bo_238/mot_198889_bo_238-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RV71xVfFwtafvJAdtKjFwP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BP4JyyfF2fi3sjTLK9V3KP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XfoB957EvHkxv34qLYaSuM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JvcTQPUaXDD4pncFiYhwWQ">
        <div xml:id="i-YSULdy36Gdby6HmMJnF1ZZ">
          <p xml:id="i-TrgFCgLZPn5T5WzN9Wn7nj">
            Motion till riksdagen 1988/89:B0238
          </p>
          <p xml:id="i-8F64uVdsxybh9FaCGJNJ2o">
            av Hans Rosengren (s) Kommunala investeringsfonder för VA-nät
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-6S6wPL7SrFXDC1mvcbCAot">
            Delar av de kommunala VA-näten är i dag föråldrade och starkt
            förslitna. Även om ungefär hälften av VA-nätens totala längd tillkommit
            efter 1965, finns det i det övriga nätet ett stort inslag av ledningar
            som i förhållande till normal brukslängd är mycket gamla. Med
            en medellivslängd hos ledningarna på 40-50 år behöver alltså,
            som ett räkneexempel, halva landets ledningsnät bytas ut före
            år 2010. Med den saneringstakt som kommunerna i dag håller är
            detta omöjligt. Även om kostnaderna för att byta ut äldre ledningar
            anges som skäl för den långsamma förnyelsetakten, innebär sannolikt
            läckageför- lusterna samt de kostnader och olägenheter som uppstår
            vid haverier nog så stora problem. Även om ledningarna i vissa
            fall och under gynnsamma omständigheter kan hålla längre än 40-50
            år, ökar risken för haverier, stora läckage och förorening av
            dricksvattnet mycket kraftigt i äldre ledningsnät. En livslängd
            på flera hundra år, som förutsätts om saneringstakten inte ökar,
            är givetvis helt orealistisk. Samtidigt som det alltså finns ett
            stort, akut behov av insatser för att byta ut uttjänta delar av
            VA-näten, finns det betydande både ekonomiska och sanitära fördelar
            att vinna genom teknik- och materialutveckling. De metoder som
            idag, bl.a. på grund av materialets beskaffenhet, är möjliga att
            använda är ofta förknippade med stora praktiska problem samtidigt
            som de är kostsamma. Med nya material, t.ex. rostfria rör, skulle
            andra, bättre metoder kunna komma ifråga samtidigt som livslängden
            och de hygieniska egenskaperna skulle öka dramatiskt. Den fördyring
            som ett sådant material- val skulle medföra, skulle således väl
            kompenseras genom ökad livslängd, enklare anläggningsmetoder och
            minskade underhållskostnader. Också bland det offentliga beståndet
            av lokaler, byggnader och andra slag av anläggningar finns stora
            behov av upprustning. Här är det ofta till och med fråga om behov
            som rör ett tämligen nytt bestånd, även om omoderniteter och förfall
            på grund av ålder och långvarigt bristande underhåll kanske fortfarande
            utgör ett kvantitativt större problem. Bland det allmännas anläggningar
            finns också sådana som på grund av ålder och otidsenlig utrustning
            eller utformning har en skadlig inverkan på miljön. Också av detta
            skäl finns alltså ett behov av förnyelseinsatser. Bristen på långsiktighet
            i planering och resursallokering tar sig inte enbart uttryck i
            eftersläpningar. Det finns också en risk för, och ibland en klar
            tendens till, att det uppstår en olycklig konkurrens om resurserna
            mellan å ena sidan investeringsändamål som har med sanering och
            upprustning av befintliga men föråldrade anläggningar att göra
            och å andra sidan nyinveste- ringar i byggnader och anläggningar
            i samband med expansion och utveck-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_bo_238/mot_198889_bo_238-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R6hBmdHTUKegjhV1FYvMMY">
            ling. I en högkonjunktur, när behovet av nya bostäder och industriella
            satsningar är stort, är det olyckligt om resurser måste användas
            för att åtgärda brister i det som redan finns. Så långt möjligt
            bör därför upprust- nings- och saneringsinsatserna företas vid
            konjunkturavmattningar, när nyanläggningsbehovet är lägre. En
            sådan planering av reinvesteringarna förutsätter emellertid en
            god handlingsberedskap och en förutseende avsättning av investeringskapital.
            I princip måste staten, landstingen och kommunerna under år med
            högkon- junktur och hög investeringsaktivitet i andra sektorer
            fondera medel som kan tas i bruk när resursutrymmet för reinvesteringsändamål
            blir större. Med den ekonomiska situation som i dag råder i många
            landsting och kommuner, är benägenheten att göra avsättningar
            av detta slag ofta tämligen liten på grund av andra trängande
            behov. Det finns därför anledning att uppmuntra ett kommunalt
            och landstingskommunalt investeringssparande genom särskilda stimulanser.
            Särskilda kommunala investeringsfonder bör därför utvecklas för
            upprust- ningsändamål av de slag som beskrivits ovan. Sådana avsättningar
            bör också stimuleras genom speciellt utformade avkastningsvillkor.
            Utnyttjandet av fonderade medel bör knytas till ett planeringskrav.
            Speciellt hög avkastning bör således kunna utgå när medel lyfts
            under lågkonjunktur för upprust- ningsprojekt som prioriterats
            i fastställd plan. Systemet bör dock utformas så att upphandlingen
            av material sker i en takt som medger genomförande av investeringarna
            vid lågkonjunktur. Stimulanserna kan eventuellt kompletteras med
            speciella bidrag. Även om möjligheten att genom lagstiftning öka
            kommunernas benägenhet att öka investeringstakten kan övervägas,
            är stimulanser klart att föredra.
          </p>
          <p xml:id="i-31sAwEHqhWg5yGB2Hdch3F">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EuLJNmx4kfypcXUsXxm8Ec">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om åtgärder
            för att stimulera kommunala reinveste- ringar i VA-nät och andra
            anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GrrVSSGzUvJ4SM1dNvBCGH">
            Stockholm den 24 januari 1989
          </p>
          <p xml:id="i-38tG6MAWJXVLUba9a55f51">
            Hans Rosengren (s)
          </p>
          <p xml:id="i-X2r2PXDHpU1QatBsKyPcBy">
            Mot. 1988/89 Bo238
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
