<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198889-LU-00402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Äktenskapets ekonomiska konsekvenser</title>
        <author corresp="r-0 i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w">av Martin Olsson och Karin Israelsson (båda c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Äktenskapets ekonomiska konsekvenser</title>
          <idno type="rdwebb">GC02L402</idno>
          <rs type="number">L402</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02L402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GC02L402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GC02L402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CBvWnwBRhDn56YnXKFuvph" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CBvWnwBRhDn56YnXKFuvph">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UZxeVcjt1RQRk4pTGS7jDi" type="submission">
          <date when="1989-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J4WRc8jN3YgKt938jz2mzm" type="dismissal">
          <date when="1989-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TjCMboTHafjD2owdQNuq63" type="referral">
          <date when="1989-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KPe3M62dSjPyNJhakW1bAw" type="assigned">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="02:19:50"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KPe3M62dSjPyNJhakW1bAw">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_402/mot_198889_l_402-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7uigo9nZxnYAe1teSyVQ65" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VHADai69nr734dVau9BzWo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XxaL2sj5JXmMR3xuJVf5p9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dp3hBRZccjwurfJ3cHVeqf" type="motBody">
        <div xml:id="i-RcShhpxBLdfdk7EYEMMKTW">
          <p xml:id="i-Ah3dK9ESu9HkZeReWzruU">
            Motion till riksdagen 1988/89:L402
          </p>
          <p xml:id="i-2agdpv1UbnfyDdabgWnh4b">
            av Martin Olsson och Karin Israelsson (båda c) Äktenskapets ekonomiska
            konsekvenser
          </p>
          <p xml:id="i-GZ2FxLkxYYskz5UtdLk1bB">
            Kartläggning av de ekonomiska konsekvenserna av äktenskapet jämfört
            med övrigt samboende samt undanröjande av regler som missgynnar
            äktenskapet
          </p>
          <p xml:id="i-4mVPkc39XNzb5a7rrJM5p1">
            Familjen är grunden både för samhället och för de flesta människor.
            Även om det moderna samhället skall tillförsäkra alla en materiell
            trygghet har familjen alltjämt — och torde även i framtiden ha
            — en avgörande betydelse för den enskildes trygghet och trivsel
            såväl under uppväxtåren som därefter. Det skall självklart vara
            helt fritt för varje par att välja samlevnadsform, men det är
            väsentligt att de ekonomiska konsekvenserna av äktenskap är sådana
            att det stora flertalet kan finna att äktenskapet är en lämplig
            och naturlig samlevnadsform. Det är enligt vår mening både ett
            samhällsintresse och en rättighet för berörda personer att äktenskapet
            inte diskrimineras. Äktenskapet är resultat av en aktiv och överlagd
            handling och skall ge trygghet för kontrahenterna. Vissa regler
            för beskattning, bidrag, samhällsstöd och avgifter leder tyvärr
            till att det kan vara ekonomiskt oförmånligt att ingå äktenskap.
            Därför har vi vid de två senaste riksmötena (senast motionen 1987/88:L411)
            begärt att en kartläggning görs av de ekonomiska konsekvenserna
            av äktenskapet jämfört med övrigt samboende samt att förslag till
            undanröjande av regler som missgynnar äktenskapet framläggs. Enligt
            vissa lagar gäller samma regler för ogifta samboende — i en del
            av dessa fall krävs gemensamma barn — som för personer som är
            gifta med varandra. Inom andra områden leder reglerna däremot
            till olika resultat beroende av samlevnadsform, eller om personerna
            avstår från formellt samboende. Vi vill ge några exempel på områden
            utan att alls på något sätt försöka vara fullständiga. Folkpensionen
            och andra pensionsrätter påverkas av samlevnadsform. Ålderspensionen
            från folkpensioneringen utgör exempelvis 96 procent av basbeloppet
            för ensamstående men endast 78,5 procent för gifta pensio- närer.
            Inom skatteområdet blir åtminstone eventuell förmögenhetsskatt
            högre för gifta eftersom deras förmögenheter alltjämt samtaxeras.
            Samtaxeringen av makars B-inkomster har däremot numera avskaffats.
            Äktenskapsprövningen vid bedömning av rätten till studiestöd och
            återbe- talningsskyldighet har även avskaffats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198889/mot_198889_l_402/mot_198889_l_402-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vn5pkYyAw4yrjBJ49857Re">
            När det gäller samhällets stöd till barnfamiljer är skillnaden
            stor beroende av om föräldrarna sammanlever eller ej, eftersom
            bidragsförskott kan utgå i det senare fallet. Som exempel på hur
            människor kan uppleva gällande regler vill vi återge inledningen
            av en artikel i tidningen Vår Bostad nr 1 1988 under rubriken
            ”Ska vi få det bättre 19882”. Kvinnan i en familj med två små
            barn säger där: ”Ibland har vi funderat på att skilja oss. Då
            skulle jag få bostadsbidrag, bidragsförskott och lägre barnomsorgsavgift.
            Det måste vara något fel på samhället när inte familjesammanhållning
            premieras.” Vi anser det vara synnerligen nödvändigt att skatte-
            och bidragsregler m.m. är så utformade att äktenskapet inte medför
            att människor av ekonomiska skäl väljer ogift samboende i stället
            för äktenskap. Det får inte vara så att människor avstår från
            giftermål eller till och med skiljer sig på grund av att det ”lönar
            sig” bättre. Efter införandet av ändrade familjerättsliga regler
            för äktenskapets ekonomiska rättsverkningar är det enligt vår
            mening lämpligt att även kartlägga hur övriga regler påverkar
            äktenskapet. En fullständig kartlägg- ning av de olika ekonomiska
            konsekvenserna av äktenskap jämfört med ogift samboende och även
            jämfört med förhållandet för dem som avstår från formellt samboende
            bör därför företas. Genom en sådan kartläggning skulle främst
            två fördelar vinnas. Dels skulle klarhet erhållas om konsekvenserna
            av olika samlevnadsformer. Dels skulle en sådan kartläggning ge
            underlag för utarbetande av förslag till erforderliga ändringar
            av olika regler så att äktenskapet inte kan anses vara diskriminerat.
            Däremot är det enligt vår uppfattning naturligt att det för ogifta
            samboende inte kan och bör tillämpas alla de regler som gäller
            för dem som är gifta med varandra. Vi eftersträvar alltså inte
            att olika samlevnadsformer skall jämställas inom alla områden.
            Riksdagen bör enligt vår mening göra ett uttalande om behovet
            av den nämnda kartläggningen samt att det på grundval av denna
            bör utarbetas erforderliga ändringsförslag för att undanröja de
            regler som kan anses leda till att äktenskapet missgynnas.
          </p>
          <p xml:id="i-7WHdDk2w3syd3niuyy59EM">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MHnLUKcgZoNKn5hMWN3DyR">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            dels en kartläggning av de ekonomiska konse- kvenserna av äktenskap
            främst jämfört med övrigt samboende, dels förslag till åtgärder
            för att äktenskapet ej skall missgynnas.
          </p>
          <p xml:id="i-EDmr6m2g81xmKnRztiUHwG" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1989
          </p>
          <div xml:id="i-EQd9RtoQ1ZEfUnTwpAxrdB" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Martin Olsson (ec)
            </p>
            <p who="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w" type="signature">
              Karin Israelsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DabCrtKk6WiZZ5trydhe26">
            Mot. 1988/89 1402
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
