<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-FiU-00066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:169 Sammanslagning av Svenska Penninglotteriet AB och AB Tipstjänst, m.m.</title>
        <author corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3 i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3">av Lilian Virgin och Ingibjörg Sigurdsdóttir (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:169 Sammanslagning av Svenska Penninglotteriet AB och AB Tipstjänst, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Fi66</idno>
          <rs type="number">Fi66</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Fi66/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Fi66</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Fi66</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3</idno>
            <name>Ingibjörg Sigurdsdóttir</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3</idno>
            <name>Ingibjörg Sigurdsdóttir </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-WADLuFhN34uwTHWsWT7fDH"/>
        <correspContext corresp="i-WADLuFhN34uwTHWsWT7fDH">
          <ref>Proposition 1995/96:169</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RwHwy51dtayioFSysmrNUJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RwHwy51dtayioFSysmrNUJ">
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UZpAniCE42cpZge5cS4HJ3"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QVbXktnMwwruR4qx2F91C9">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LzMbgcMxMwTWzWUoo5ajMQ">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4FcAhXaU8WVgYHHnj61hqj">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8UGDhA8UbzKEEGm5wVyC5M">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-V9wD7gTfmWAbtYK618vuqX">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VyW3rVjj3kEF4Mm4hF6ArV">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VaN48AzMYDzS7WG9t1Fkcw"/>
        <correspContext corresp="i-VaN48AzMYDzS7WG9t1Fkcw">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_FI_0066/mot_199596_FI_0066-001-000.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            &lt;Clåz
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_FI_0066/mot_199596_FI_0066-001.pdf"/>
          <p>
            Fi66
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1988796"f166
          </p>
          <p>
            av Lilian Virgin och Ingibjörg Sigurdsdöttir (s) Mot. med anledning
            av prop. 1995/96:169 Sammanslagning &lt;&lt;1995/96
          </p>
          <p>
            av Svenska Penninglotteriet AB och AB Tipstjänst, Fi66-75 m.m.
          </p>
          <p>
            I propositionen föreslås att Svenska Penninglotteriet AB och
            AB Tipstjänst slås samman genom att staten placerar bolagens aktier
            i ett nybildat bolag som därmed blir moderbolag till de båda bolagen.
            Moderbolagets styrelse fullföljer sammanslagningen och bolagets
            styrelse skall ha sitt säte i Visby. Regeringen förutsätter att
            en stor del av det sammanslagna bolagets totala verksamhet även
            i framtiden bedrivs från Gotland och avser att försäkra sig om
            att sysselsättningen på Gotland inte tillåts hotas av sammanslagningen.
            Som skäl för regeringens förslag redovisas samordningsvinster
            av sam- manslagningen främst inom ADB-området, distribution, ombudsförvaltning,
            administration och marknadskommunikation.
          </p>
          <p>
            Penninglotteriet i dag
          </p>
          <p>
            Utflyttningen av Penninglotteriet till Gotland år 1975 har varit
            mycket lyckosam. Penninglotteriet betyder mycket för Gotland och
            behövs där. Initialt bereddes cirka 80 gotlänningar nya arbetstillfällen.
            I dag är antalet anställda 180. Penninglotteriet har en låg personalomsättning
            som gör att kunskaperna om företagets affärsverksamhet och system
            kontinuerligt har kunnat byggas upp. Penninglotteriet har en av
            spelmarknadens modernaste och kostnads- effektivaste IT-verksamheter
            med en teknisk plattform och datakommu- nikation som enkelt kan
            byggas ut. Penninglotteriet har en mycket avancerad driftsmiljö
            som är öppen 365 dagar om året från kl. 07.30 till 21.00 och med
            en tillgänglighet på cirka 99,95 96. Penninglotteriet har såväl
            breda som djupa kunskaper och en kapacitet att klara av dagliga
            avancerade operationer liksom utveckling av nya rutiner.
          </p>
          <p>
            Tidigare beslut om sammanslagning av Penninglotteriet och Tipstjänst
          </p>
          <p>
            Redan i slutet av 1960-talet diskuterades en sammanslagning av
            Penninglotteriet och Tipstjänst. Den placering som först nämndes
            var i närheten av Stockholm men diskussionen övergick sedan till
            att handla om en sammanslagning med placering på Gotland. Tekniska
            tester visade dock att främst Tipstjänst var beroende av postbe-
            fordran på ett sådant sätt att det inte var möjligt med en sammanslagning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_FI_0066/mot_199596_FI_0066-002.pdf"/>
          <p>
            1972-12-13 fattade riksdagen beslutet att Penninglotteriet av
            regional- politiska skäl skulle utlokaliseras till Visby. Det
            är således samma frågeställning nu som i slutet av 1960-talet,
            men nu är både Tipstjänst och Penninglotteriet distansoberoende
            företag. Data- och telekommunikationerna mellan Gotland och fastlandet
            är av högsta klass och de tekniska förutsättningarna inte längre
            något problem.
          </p>
          <p>
            Förändringar på Gotlands arbetsmarknad
          </p>
          <p>
            Orosmolnen på den gotländska arbetsmarknaden är många. Gotland
            berörs i hög grad av ÖB:s förslag till ny försvarsorganisation
            med nedläggning av Fårösunds Marinbrigad och Lv2. Danisco har
            beslutat lägga ner sockerbruket i Roma och = sockerbetsodlingen
            är föremål för = förhandlingar. Kriminalvårdsanstalten i Lärbro
            har lagts ner och kriminalvårdsanstalten i Visby diskuteras. Inom
            livsmedelsområdet med verksamheter inom Arla och Farmek finns
            problem.
          </p>
          <p>
            Penninglotteriets satsning på IT-verksamhet
          </p>
          <p>
            Pemninglotteriet har lagt fast en IT-strategi som på ett kostnadseffektivt
            sätt och med hög produktivitet skall utveckla IT-verksamheten
            som ett aktivt stöd till affärsverksamheten. Satsningen har medfört
            att rekrytering av olika specialister genomförts. Vid varje rekrytering
            har antalet ansökningar varit så stort att Penninglotteriet har
            kunnat rekrytera mycket kvalificerad personal. Ofta ringer personer
            från fastlandet till Penninglotteriet för att höra om möjligheter
            att få arbete på IT-sidan. Den slutsats man kan dra därav är att
            många välutbildade personer söker sig till Gotland för att få
            en bra livskvalité. Den nya högskolan i Visby utexaminerar bl.a.
            ekonomer med IT- inriktning och högskolan är beroende av att det
            på Gotland finns avsättning för dess examinander samt att det
            finns avancerade företag som högskolan kan få utbyte med.
          </p>
          <p>
            Placering av Penninglotteriet och Tipstjänst på Gotland
          </p>
          <p>
            Propositionen föreslår en sammanslagning och att styrelsen skall
            ha sitt säte på Gotland. Samordningsvinster av sammanslagningen
            finns enligt propositionen främst inom ADB-området, distribution,
            ombudsförvaltning, administration och marknadskommunikation. För
            största möjliga effekt av sammanslagningen vill vi föreslå att
            Penninglotteriets och Tipstjänsts samordnade verksamheter lokaliseras
            till Gotland.
          </p>
          <p>
            Både effektivitetsskäl och regionalpolitiska skäl talar för att
            de båda verk- samheterna får sin placering på Gotland. Genom informationsteknik
            och moderna ADB-system finns nu möjligheter att föra ut en distansoberoende
            verksamhet till Gotland, vilket kommer att medföra ett välbehövligt
            tillskott av nya arbetstillfällen. Alternativet till att föra
            över hela Tipstjänst till Gotland är att riksdagen beslutar att
            huvudkontoret och större delen av verksamheten lokaliseras till
            Gotland. Ett skäl för detta är att det blir mest rationellt att
            huvudkontoret
          </p>
          <p>
            Mot. 1995/96Fi66
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_FI_0066/mot_199596_FI_0066-003.pdf"/>
          <p>
            Mot.
          </p>
          <p>
            1995/96Fi66
          </p>
          <p>
            finns på Gotland där styrelsen kommer att ha sitt säte samt att
            arbetstillfällen och kompetens säkras på Gotland.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen — anförts
            om &lt;att placera det - sammanslagna Penninglotteriets och Tipstjänsts
            verksamhet på Gotland, 2. att riksdagen — vid avslag på yrkande
            1 — som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att placera huvudkontoret - och = större delen av den sammanslagna
            verksamheten på Gotland.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 mars 1996
          </p>
          <p>
            Lilian Virgin (s) Ingibjörg Sigurdsdöttir (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
