<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-KU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av förs. 1995/96:RFK2 Skrivelse från riksdagens förvaltningskontor med överlämnande av förslag från arbetsgruppen för utredning om registrering av ledamöternas ekonomiska intressen</title>
        <author corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">av Christel Anderberg m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av förs. 1995/96:RFK2 Skrivelse från riksdagens förvaltningskontor med överlämnande av förslag från arbetsgruppen för utredning om registrering av ledamöternas ekonomiska intressen</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02K10</idno>
          <rs type="number">K10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02K10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02K10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02K10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <name>Christel Anderberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <name>Christel Anderberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HFhVRqdTG3eJKhx2kXo4x2" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-HFhVRqdTG3eJKhx2kXo4x2">
          <ref>Förslag 1995/96:RFK2</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KS6L7yEsTWRmAVEEQKVJZE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KS6L7yEsTWRmAVEEQKVJZE">
          <note type="signatory" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SJY3DbQGBvVQzATNRSmYzg" type="referral">
          <date when="1995-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2BCLruEDhXXyyWrncX7BCo" type="dismissal">
          <date when="1995-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E3cPahnqwkAVReNWfXSVgs" type="submission">
          <date when="1995-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PgaK23eanPedyJdMFbSGyf" type="referral">
          <date when="1995-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XkBpkfaa3jJbuPUTJrTad2" type="dismissal">
          <date when="1995-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FF61XQD2zqRDNVX75dLLYg" type="submission">
          <date when="1995-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EGugAWo1M3JKyDC25Nx26y" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EGugAWo1M3JKyDC25Nx26y">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_K_0010/mot_199596_K_0010-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Fp81xcyEU5YFnCcQneKuJN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9PwmQTd6gL129Dpvaz2yx9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SSVS5DiNRg4YvzdrzcgHgw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q1b3QiP2AC35FNLkZYN1rr" type="motBody">
        <div xml:id="i-KN257ZEjRPFQNZEc6VxPti">
          <p xml:id="i-764U7qKULJ6YcPjZ2WDHQD">
            1995/96 K10 K8-10
          </p>
          <p xml:id="i-GMqcjuHsExkqyY9HZFLJgX">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Cr31v3GVVeJZqDPV4uKNzG">
            1995/96:K10
          </p>
          <p xml:id="i-PoVyatY23mnYWdquQNQCML">
            av Christel Anderberg m.fl. (m) med anledning av förs. 1995/96:RFK2
            Skrivelse från riksdagens förvaltningskontor med överlämnande
            av förslag från arbetsgruppen för utredning om registrering av
            ledamöternas ekonomiska intressen
          </p>
          <p xml:id="i-UxK8jwWv8nmUEPwSzzTEg5">
            I förvaltningskontorets skrivelse överlämnas för riksdagens bedömning
            och beslut ett antal förslag som lagts fram av en särskilt tillsatt
            parlamentarisk arbetsgrupp. Där föreslås att det inom riksdagen
            skall finnas ett system för registrering av riksdagsledamöternas
            ekonomiska intressen. Registreringen skall bl a omfatta andelar
            i aktiebolag och handelsbolag m m om värdet överstiger två basbelopp,
            innehav av näringsfastighet, arbetsgivare eller uppdragsgivare
            vid avlönad anställning, inkomstbringande verksamhet, ekonomiska
            avtal med tidigare arbetsgivare, styrelseuppdrag och andra typer
            av uppdrag samt gåvor och vissa resor. Enligt vår uppfattning
            innebär den föreslagna registreringen en allvarlig kränkning av
            den enskilde riksdagsledamotens personliga integritet. Några bärande
            skäl för en registrering av sådan tyngd att denna integritetskränkning
            ändå måste tolereras har arbetsgruppen inte presenterat. Över
            huvud taget är förslagen dåligt underbyggda och konsekvensanalyser
            saknas. Förslaget bör därför inte genomföras. Ett system för registrering
            av riksdagsledamöternas ekonomiska intressen är en långtgående
            inskränkning i det skydd för den personliga integriteten som en
            riksdagsledamot bör kunna hävda likaväl som andra förtroendevalda,
            innehavare av offentliga ämbeten och företrädare för den tredje
            statsmakten m fl i vårt land. Och vad värre är — integritetskränkningen
            drabbar inte bara riksdagsledamoten själv utan också exempelvis
            hans familjemedlemmar, affärspartners, uppdragsgivare och klienter.
            I Sverige är det redan nu ett problem att det finns så få företrädare
            för det privata näringslivet i parlamentet. Skall man behöva lämna
            ut så inträngande upplysningar om sina ekonomiska förhållanden
            som nu föreslås kommer rekryteringen av kandidater från denna
            sektor att ytterligare försvåras. För Moderata samlingspartiet
            är det tvärtom väsentligt att Sveriges riksdag skall kunna ha
            en bred sammansättning. Det behöver skapas bättre förutsättningar
            för ledamöterna att ha kontakt med yrkesliv, organisationer av
            olika slag och annan verksamhet utanför riksdagen. Vår förstahandsinvändning
            är av principiell natur och hänför sig till skyddet för den personliga
            integriteten. Vi anser dessutom att att en registrering av aktuellt
            slag är både onödig och meningslös. Registret över ledamöternas
            ekonomiska intressen är onödigt därför att många av de uppgifter
            som skall registreras redan är offentliga och finns tillgängliga
            för den intresserade i olika slag av befintliga register. Inget
            annat land har drivit offentlighetsprincipen lika långt som Sverige.
            Alla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_K_0010/mot_199596_K_0010-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Li8BKyhnnYVqyvg2geH7yq">
            internationella jämförelser i denna sak är därför irrelevanta.
            Utländska forskare brukar framhålla Sverige som typexemplet på
            ett modernt kontrollsamhälle. Registreringen blir också meningslös
            därför att den blir ofullständig. De uppgifter som skall lämnas
            synes vara utvalda utan närmare analys. I skrivande stund domineras
            den allmänna debatten i vårt land av frågan om hur skulder eller
            en allmänt tilltrasslad eller misskött privatekonomi är ägnad
            att påverka förtroendet för en politiker. Några sådana uppgifter
            är emellertid inte föreslagna för registrering. Risken är att
            ett system med registrering av vissa ekonomiska intressen inte
            bara blir meningslöst utan t o m kontraproduktivt. Det kan nämligen
            komma att uppfattas som att alla ekonomiska förehavanden eller
            bindningar som inte behöver registreras blir tillåtna, hur stor
            inverkan på ledamotens oväld de än må ha. En riksdagsledamots
            uppdrag grundas på det förtroende som han har fått av sina väljare.
            Det är självfallet av största vikt att detta förtroende förvaltas
            väl av ledamoten. Till syvende och sist måste det vara ledamoten
            själv som efter eget omdöme har att bedöma lämpligheten av en
            bindning av något slag. Ledamoten själv måste på eget ansvar avgöra
            om det föreligger en jävssituation eller någon typ av intressekonflikt
            som kan vara förtroende- rubbande. Kan väljarna inte förlita sig
            på att riksdagsledamoten har ett gott omdöme i sådana basala frågor
            kan man fråga sig hur de i övrigt skall kunna hysa något förtroende
            för sin riksdagsledamot. Vi tror inte att ett bristande omdöme
            kan avhjälpas med några registreringar i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-ML2rBWJfBgC9btoAn4HK53">
            1Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WzUznas5x3LbNSNEBdkfQ9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen avslår
            det i förvaltningskontorets skrivelse framlagda förslaget om registrering
            av ledamöternas ekonomiska intressen i enlighet med vad som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VdyPG1oRbWwQSjDM8yFS29" type="date">
            Stockholm den 26 oktober 1995
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-6ewdT6ZmYXtwWAbfiAXz9k">
            Christel Anderberg (m) Tom Heyman (m) Patrik Norinder (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Ar4ctHc2vhEuYW9xvQqy6k">
            Stig Rindborg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-JMJgyna9pmHi6sX9ggEuxL">
            Gotab, Stockholm 1995
          </p>
          <p xml:id="i-F6YPi12wfNWjZthznydeam">
            Mot. 1995/96K 10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
