<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-UbU-00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.</title>
        <author corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">av Carl Bildt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Ub39</idno>
          <rs type="number">Ub39</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Ub39/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Ub39</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Ub39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KoL4ekZcvPrmhQ6LgHxJHf" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-KoL4ekZcvPrmhQ6LgHxJHf">
          <ref>Proposition 1995/96:200</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-uWc89cn3EmfwQxcKN7CHK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-uWc89cn3EmfwQxcKN7CHK">
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KsV4N9UJYqHBpu1qchx45" type="submission">
          <date when="1996-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V1R2fB33LwQfTEgZ3yS2dB" type="dismissal">
          <date when="1996-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GaVy7wjDngA1g4H6dz4npb" type="referral">
          <date when="1996-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CC6pnn2oJsf5z8XsHwNV6e" type="submission">
          <date when="1996-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L7qjsT36rr65fFAiQu6Wwv" type="dismissal">
          <date when="1996-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TUQYy2XzLqeGckVDucSpAh" type="referral">
          <date when="1996-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7tvYtUv364Qnt5KDmSBMrN" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7tvYtUv364Qnt5KDmSBMrN">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7w7bB2uDDnn7knCq6GD5Eb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7SrLHidDfPNShDJE7oVVgN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9hWTSdn3hnkxHYRbbNbZAu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DdtFJaTmcxUds3LbcCwRbK" type="motBody">
        <div xml:id="i-ReAGU7VdAaQfvpWaoEsiGb">
          <p xml:id="i-KB2xqP6a8NZTHrPnBHH8sX">
            1995/96 Ub39 Ub37-40
          </p>
          <p xml:id="i-MRmarG3vPVowUcfyshP2RF">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XwgjDjMfttLy5u7it6c2v2">
            1YS5/8:Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-MFFrTU7iRCDfPQ2aHRkoVq">
            av Carl Bildt m.fl. (m, fp, kds)
          </p>
          <p xml:id="i-H8yHh3bL8XaYJ6QocKEAmj">
            med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-FC9Vter8gAPv5m5CpydiVt">
            Den proposition som regeringen nu presenterat om nya regler för
            fristående skolor bekräftar det vi tidigare hävdat: socialdemokraterna
            vill inte ha några reella alternativ till de offentliga skolorna.
            En missriktad jämlikhetsambition, tro på centralstyrning och ett
            kvarhållande av den sociala ingenjörskonsten väger tyngre än elevers,
            föräldrars och lärares möjlighet till egna val och enskilt ansvarstagande.
            Trots kritik från viktiga remissinstanser och i direkt konflikt
            med 1 000- tals elevers och föräldrars vilja föreslår regeringen
            att den garanterade ersättningsnivån, ”skolpengen”, avskaffas
            samt andra regeländringar som försämrar möjligheterna att starta
            och driva fristående skolor. Detta kommer att leda till minskade
            möjligheter att välja skola och till ett försvagat reformarbete
            inom det offentliga skolväsendet. Förslagen läggs i en tid när
            valfrihet, flexibilitet och kvalitet över hela världen görs till
            ledord för skolornas förnyelse. Rätten att välja skola och likvärdiga
            ekonomiska villkor för offentliga och fristående skolor ökar dynamiken
            i och bidrar till utvecklingen av hela det svenska utbildningsväsendet.
            Genom de fristående skolorna får många elever bättre förutsättningar
            för sin personliga utveckling och bättre kunskaper. Föräldrars
            kunskaper och engagemang för de egna barnen, liksom lärares och
            annan skolpersonals professionella kompetens stimuleras och tillvaratas.
            Fristående skolor stimulerar till pedagogisk och organisatorisk
            förnyelse, ökar flexibiliteten och leder till en effektivare resursanvändning
            i alla skolor, både offentliga och fristående. Med detta som utgångspunkt
            kommer rätten att välja skola alla elever och hela den svenska
            skolan till del. Valfriheten skal! —1gälla oberoende av föräldrarnas
            ekonomiska standard
          </p>
          <p xml:id="i-DHv1wyejZ1tMJUkgez98Hp">
            En fristående skola skall -2vara öppen för alla barn, självklart
            även för barn som har handikapp och andra särskilda behov —-3vara
            godkänd av Skolverket —-4garanteras en lägsta grundnivå för ersättning
            (en så kallad skolpeng) —-5kunna arbeta under klara och tydliga
            spelregler, som är långsiktigt hållbara. Det krävs för att ge
            arbetsro och utvecklingsmöjligheter för elever och lärare —-6väsentligen
            svara mot läroplanens allmänna mål och värdegrund
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CFsynvY3ZEsQWsbpXzS3kB">
            —7arbeta under villkor likvärdiga med dem som gäller för kommunala
            skolor —-8erbjuda skolhälsovård och hemspråk men inte nödvändigtvis
            själv behöva tillhandahålla tjänsterna. Skolan skall kompenseras
            för merkostnaderna —9tillhandahålla avgiftsfri undervisning, men
            ha möjlighet att ta ut avgifter för skäliga merkostnader utifrån
            skolans profil —l0stå under tillsyn av Skolverket och delta i
            myndighetens uppföljning och utvärdering —-1lingå i kommunens
            skolplan
          </p>
          <p xml:id="i-UWWp1NRoyKqpyMoKUzd34v">
            Framväxten av fristående skolor
          </p>
          <p xml:id="i-CCfPtNtyXdvkcYLjc1jVty">
            Under 1950-, 1960- och 1970-talen drev socialdemokraterna en
            politik som syftade till att likforma utbildningen. Den kollektivistiska
            grundsynen och en närmast obefintlig valfrihet för elever och
            föräldrar ledde till en brist på förnyelse inom skolan. Fristående
            skolor var helt förbehållna de föräldrar som hade råd att betala
            de höga avgifter som krävdes för att finansiera verksamheten.
            Skolpolitiken inriktades på att gynna offentliga och missgynna
            fristående skolor. I mitten av 1970-talet återstod endast åtta
            fristående skolor i Sverige. Efter åtgärder av de borgerliga regeringarna
            1976-1982 ökade antalet fristående skolor till ca 70. På denna
            nivå stagnerade antalet fristående skolor när Socialdemokraterna
            återtog regeringsinnehavet 1982. Under tryck av föräldraopinionen
            erkändes rätten att välja skola även av Socialdemokraterna i slutet
            av 1980-talet men inga steg togs för att göra denna valfrihet
            ekonomiskt möjlig. Vid den borgerliga regeringens tillträde 1991
            hade endast tio nya fristående skolor tillkommit. En viktig del
            i den valfrihetsrevolution som inleddes av den borgerliga regeringen
            var införandet av klara, förutsägbara regler och tydliga ekonomiska
            förutsättningar för de fristående skolorna. Fristående skolor
            fick äntligen möjlighet att verka under likvärdiga ekonomiska
            villkor som offentliga skolor. Sedan hösten 1991 har antalet fristående
            skolor ökat med ca 140 till 217 läsåret 1994/95 och till ca 300
            läsåret 1995/96. Det innebär att ca 20 000 elever går i en fristående
            skola, vilket utgör ca 2 96 av antalet elever. Historien visar
            således att först när de ekonomiska förutsättningarna görs likvärdiga
            för de fristående skolorna har elever och föräldrar en reell möjlighet
            att välja skola. Då ökar antalet skolor, vilket tydligt visar
            att valfriheten har betydelse. En jämförelse med övriga nordiska
            länder visar samma mönster. I Danmark och Norge, där en miniminivå
            fastställts för ersättningen till de fristående skolorna, har
            en rik flora av skolor växt fram. I Finland, där kommunerna avgör
            bidragen, är förhållandet det motsatta. Den borgerliga regeringens
            regler ledde således till en stark tillväxt av antalet fristående
            skolor. Den socialdemokratiska oppositionen drev under samma tid
            en aggressiv politik mot de fristående skolorna. Antingen var
            de för små och hade därmed inget berättigande eller så var de
            för stora och var då ett hot mot det offentliga skolväsendet.
            Ett flitigt använt tema var att de fristående skolorna bidrog
            till segregation i samhället. Vi anser att den
          </p>
          <p xml:id="i-FYdnhMk7nFNPrK4GKWKX2Q">
            Mot. 1995/96Ub39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3oFNdzMq495WsHu2g9uk6b">
            Mot. 6 1995/96Ub39 socialdemokratiska bostadsbyggnadspolitiken
            är segregationens kärna och inte möjligheten att välja eller välja
            bort en viss skola. Avskaffandet av den garanterade ersättningsnivån
            var en av de frågor som togs upp i regeringsdeklarationen när
            den socialdemokratiska regeringen tillträdde 1994. Sedan dess
            har regeringen drivit en konsekvent negativ politik riktad mot
            de fristående skolorna och elevernas rätt att välja skola.
          </p>
          <p xml:id="i-DQZFsaiMbRgZaoKmiG1iXW">
            Skillnader i synsätt
          </p>
          <p xml:id="i-GT5yezFzSraMHGPeMubmhR">
            När propositionens förslag ställs mot de regler för fristående
            skolor som tillkommit på borgerligt initiativ, tydliggörs skillnaden
            i synsätt när det gäller hur goda förutsättningar för ett dynamiskt
            utbildningsväsende skapas. Den socialdemokratiska regeringen tar
            sin utgångspunkt i kommunens ekonomiska förutsättningar och dess
            planering. Hela förslaget bygger på ett kommunalt perspektiv där
            kommunalpolitiker och tjänstemän skall ha ett avgörande inflytande
            över den fristående skolans existens, etablering och möjlighet
            att växa. De skäl för förändringarna som framförts handlar om
            (ej verifierade) problem för kommunerna, inte om utbildningens
            kvalitet eller rågor relaterade till lärares, elevers och föräldrars
            förhållningssätt till skolan. För oss är föräldrarnas och elevernas
            perspektiv och önskemål utgångs- punkten. Vi har stor respekt
            för deras åsikter och kunskaper. Vi tilltror dem en uppriktig
            önskan om att vilja skapa bästa möjliga föutsättningar för att
            tillfredsställa elevernas behov. Det är av stor betydelse att
            föräldrar engagerar sig för barnens utbildning. Rätt och möjlighet
            att välja skola är en god grund ör ett fördjupat samarbete mellan
            hem och skola. Vår principiella inställning är helt i överensstämmelse
            med Unesco-konventionen mot diskriminering inom undervisningen,
            Internationella konventionen om medborgerliga och politiska rättigheter,
            Internationella konventionen om ekonomiska, sociala och kulturella
            rättigheter, FN:s konvention om barnets rättigheter och Europarådets
            konvention angående skydd för de mänskliga rättigheterna och de
            grundläggande friheterna. Den senare är sedan 1995 svensk lag.
            Även Socialdemokraterna hävdar rätten att välja skola men utan
            nödvändiga ekonomiska resurser kan denna rättighet i praktiken
            bara nyttjas av ett fåtal. Vi anser att valfrihet och mångfald
            stimulerar flexibilitet, utveckling och kvalitetshöjning av utbildningsväsendet
            som helhet. Inget talar för att ett offentligt utbildningsmonopol
            är bättre skickat att klara de utmaningar som övergången till
            ett kunskaps- och kompetenssamhälle innebär. Omvärldens snabba
            förändringar, globaliseringen, kunskapsutvecklingen och ökad internationell
            konkurrens innebär nya krav på utbildningens innehåll, inriktning
            och omfattning. Genom pedagogisk mångfald och olika utbild- ningsinriktningar
            som utvecklas av olika huvudmän, skapas möjligheter för barn att
            bli vuxna människor med flexibilitet, bredd i kunskaper och erfarenheter
            och en lust att lära genom hela livet. Barn är olika och har skilda
            behov. Respekten för varje individs integritet kräver mångfald.
            Möjligheten att välja mellan olika skolor gör att fler kan finna
            en utbildning som passar just honom eller henne. Fristående skolor
            är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NrtkjHfS3MMoD7bgQFQzEC">
            ett alternativ till den offentliga skolan. Det kan gälla profilering,
            inriktning eller pedagogik men också organisation och resursanvändning.
            För det offentliga skolväsendet utgör fristående alternativ en
            möjlighet till jämför- elser och stimulerande konkurrens. Vår
            utgångspunkt är att undervisningens kvalitet och skolornas förmåga
            att skapa en utvecklande miljö för elevernas lärande är det centrala.
            Det är också skälet till att vi anser att offentliga medel för
            utbildning i princip skall följa eleven till den skola han eller
            hon väljer. Nationella krav vad gäller målen för skolornas undervisning,
            utbildningens omfattning etc. behövs likväl men den smygande kommunalisering
            av de fristående skolorna som Socialdemokraterna nu föreslår behövs
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-TkADHpRGLUgVGzPqp4fjfW">
            Värdegrunden
          </p>
          <p xml:id="i-5MtYYZjwgpKaXdyKU4813V">
            Enligt regeringens förslag skall fristående skolor i framtiden
            helt och fullt svara mot de allmänna mål och den värdegrund som
            gäller för utbildningen inom det offentliga skolväsendet. För
            att inte bryta mot internationella konventioner tvingas regeringen
            lägga in en brasklapp om att konfessionella skolor skall tillåtas.
            Vi anser att den fristående skolans utbildning, liksom tidigare,
            väsentligen skall svara mot grundskolans allmänna mål och värdegrund.
            Det ger utrymme för alternativ utan att viktiga fundamentala principer
            behöver frånträdas.
          </p>
          <p xml:id="i-R9TYuZwLvYFrHUwZjLbjGY">
            Regeringens förslag leder till minskad valfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-2PokdACqMg4RFVPmcVKtNh">
            I propositionen framförs förslag som alla har det gemensamt att
            de leder till örsämringar för de fristående skolorna och till
            minskad valfrihet. Ett sådant är att fristående skolor måste ha
            minst tjugo elever. Avsteg från denna regel skall endast få göras
            då särskilda skäl föreligger. De skolor som rämst drabbas är skolor
            i glesbygden, skolor under uppbyggnad och skolor som tillfälligt
            råkat ut för ett minskat elevunderlag. Att skolor i glesbygd har
            å elever gäller dessutom även offentliga skolor. Vi anser att
            kravet för godkännande av en fristående skola skall ta fasta på
            att det handlar om en skola, inte enskild undervisning. En definition
            av vad som är att betrakta som en skola finns i proposition 1985/86:10
            Ny skollag m.m.:
          </p>
          <p xml:id="i-XLVbHc7atyj4MLnWEtE1f1">
            I själva ordet skola ligger att det är fråga om verksamhet för
            undervisning av elever i grupp. Verksamheten måste vara inställd
            på viss varaktighet och får inte vara av bara tillfällig karaktär.
            Den måste vara inriktad på gruppundervisning men behöver inte
            nödvändigtvis genomgående och vid varje tidpunkt bedrivas på detta
            sätt. Undervisning som någon anordnar enbart för barn som står
            under hans eller hennes vårdnad kan inte räknas som skola. Det
            måste vara fråga om verksamhet som innebär att anordnaren gentemot
            utomstående åtar sig att tillhandahålla undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-A9iDkEsjgtAg8qBd4ijwP1">
            Utifrån detta kan Skolverket bedöma om verksamheten är att betrakta
            som skola eller ej. Skolverket har utvecklat en praxis utifrån
            sin erfarenhet och vi anser att de är bäst lämpade att göra denna
            bedömning även i fortsättningen. Därför motsätter vi oss förslaget
            att fastställa en miniminivå avseende antalet elever.
          </p>
          <p xml:id="i-5qm6eJ9hjggoquSfGwL4z3">
            Mot. 1995/96Ub39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5PxBBs5j1aNmWa5jHfMJod">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-L8GTzvTkj6itn5WK7f6rjx">
            1995/96Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-2U5tpofyrou6EEGC6HKFY3">
            En särskilt märklig del av förslagen är att skolor som uppfyller
            kraven för godkännande inte automatiskt kan räkna med bidrag.
            Skolverket skall nämligen få en ny uppgift: att avgöra om en fristående
            skola skall medges bidrag eller inte. Prövningen skall bedöma
            om skolan leder till avsevärda negativa följder för kommunen där
            skolan är belägen. Regler av detta slag skapar utrymme för godtycke
            och politiskt tyckande. Därtill kommer att handläggningen för
            att pröva om en godkänd skola skall ha rätt till bidrag torde
            bli en tämligen långdragen och komplicerad process. Vår uppfattning
            är att om Skolverket godkänner en fristående skola på grundskole-
            eller gymnasienivå så skall hemkommunerna vara skyldiga att betala
            ut ersättning ör de elever som väljer att gå där. I propositionen
            skriver regeringen att ”om den fristående skolans verksam- het
            förändras i sådan utsträckning att det innebär påtagliga negativa
            följder ör skolväsendet i den kommun där skolan är belägen, får
            Skolverket återkalla rätt till bidrag”. Det innebär i klartext
            att om en fristående skola har en god kvalitet på undervisning,
            attraktiv pedagogik eller profil, och därmed jockar många sökande,
            kan Skolverket tillsammans med lägeskommunen dra in rätten till
            bidrag. Vår uppfattning är att en fristående skola skall få ersättning
            för det antal elever man har och att skolan skall tillåtas att
            växa. Regeringen framhåller i propositionen att de föreslagna
            lagändringarna inte kommer att leda till ökade utgifter för det
            offentliga. Med nuvarande resurser på Skolverket och de nya reglerna
            kommer avsevärt färre ansökningar att kunna hanteras per månad.
            Detta kan inte uppfattas på annat sätt än som en avsiktlig metod
            för att med administrativa flaskhalsar motverka tillkomsten av
            nya fristående skolor. Kontentan av dessa skärpningar är inte
            bara att det blir svårare att starta en fristående skola. Det
            kommer också att ta längre tid. De nuvarande kraven är tydliga
            och relativt enkla att kontrollera. Handläggningstiden är relativt
            kort och bedömningen relativt objektiv. De nya reglerna är mer
            komplicerade, kräver kontakter med flera parter och dessutom ges
            utrymme för en betydligt mer subjektiv bedömning av handläggarna
            på Skolverket.
          </p>
          <p xml:id="i-9SEkrVYhoLATXHSHtxLQhm">
            Ingen valfrihet utan rättvisa ekonomiska villkor
          </p>
          <p xml:id="i-2gZxccr3oCwuWXFzhvGzfP">
            Inte ens ett godkännande från Skolverket och ett beslut om rätt
            att erhålla bidrag räcker emellertid för att de fristående skolorna
            skall kunna planera sin verksamhet. Därefter skall de fristående
            skolorna tvingas förhandla med elevernas hemkommuner om nivån
            på det ekonomiska stödet. Regeringen föreslår i propositionen
            att bidragen till de fristående skolorna skall utges på ”samma
            grunder och enligt samma principer som kommunen tillämpar i fråga
            om de egna skolorna”. Denna fördelningsprincip kan vid en första
            anblick synas rättvis, men den öppnar vägen för ett kommunalt
            godtycke som kraftigt kommer att försämra förutsättningarna för
            de fristående skolorna. För det första finns det ingen klar beskrivning
            av de grunder och principer som kommunen skall tillämpa när den
            beräknar resursfördelning till de egna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tuqh94oeie5Vzcjh9cnmW5">
            skolorna. Om kommunen inte klart uttalat vilka principer man
            har för resursfördelning till de egna skolorna, vilket vanligtvis
            är den rådande ordningen idag, så är de fristående skolornas och
            andras möjlighet liten att bedöma om ersättningen motsvarar reglerna.
            För det andra har kommunen möjlighet vad gäller de egna skolorna
            att t.ex. i samband med budgetbeslutet i kommunfullmäktige eller
            beslut i berörd nämnd fatta beslut om nedläggning och stängning
            av en skola. I sådana fall får kommunen själv ta konsekvenserna
            av ett sådant beslut med allt vad det innebär i form av omplacering
            av elever, personal och avvecklingskostnader. Om bidraget till
            en fristående skola hanteras på samma sätt och förvandlas till
            en besparingspost i den kommunala budgeten slås verksamheten fullständigt
            sönder. Inom loppet av ett år, eller kanske ännu kortare tid,
            skall skolan stängas. Resultatet blir att lärare successivt söker
            sig bort från skolan och undervisningen blir omöjlig att fullfölja.
            För det tredje måste nu en fristående skola förhandla med många
            olika kommuner, alla med olika regler och olika sätt att beräkna
            sina kostnader. Förslagen leder till att villkoren för de fristående
            skolorna, och därmed även den reella valfriheten för elever och
            föräldrar, kommer att variera mellan olika kommuner. Möjligheten
            till långsiktig planering elimineras och skolorna tvingas verka
            under ett ständigt, om än outtalat, nedläggningshot — allt beroende
            på hur de lokala politikerna bestämmer sig för att agera från
            det ena budgetbeslutet till det andra. Det är också uppenbart
            att en fristående skola som verkar i en kommun där en majoritet
            av politikerna av ideologiska skäl är emot fristående skolor riskerar
            att hamna i en situation med återkommande förhandlingar och överklaganden.
            Även om det står i propositionen att en skola kan överklaga beslut
            som man inte är nöjd med så kan domstolen bara konstatera att
            ersättningen är för låg, aldrig fastlägga en högre ersättningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-Dasx9qaJoniA9JBTDVE9Uu">
            En garanterad ersättningsnivå är en förutsättning för valfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-PjtKWdBanzc2PVGUs6bCDC">
            Vi anser att en förutsättning för reell valfrihet är att de fristående
            skolorna tillförsäkras stabila, långsiktiga och tydliga ekonomiska
            förutsättningar. Erfarenheterna från många kommuner av det nuvarande
            systemet visar att den grundnivå som fastställs av staten och
            som skall vara en lägsta ersättningsnivå i själva verket blir
            den rådande normen/taket. När nivån i ersättningen sänktes ledde
            detta till att många kommuner automatiskt justerade ner sina ersättningsnivåer.
            Detta tyder på att kommunerna generellt strävar efter att driva
            ner ersättningarna till de fristående skolorna som uppfattas som,
            och är, ”konkurrenter” till de av kommunerna drivna skolorna.
            En myt som odlats bland vänsterpolitiker i allmänhet är att den
            garanterade ersättningen leder till en ”överkompensation” av de
            fristående skolorna. De enstaka fall där kommunen underlåtit att
            utnyttja de dispensregler som finns kan inte ligga till grund
            för en ändring av hela ersättningssystemet. I en rapport från
            Skolverket behandlas just frågan om hur den garanterade ersättningen
            påverkat den kommunala ekonomin. Slutsatsen är tydlig: det
          </p>
          <p xml:id="i-VBScBbcRVfyc28SdMS7zbB">
            Mot. 1995/96Ub39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Do3hQgfe4HkhNUBSL6Ppd2">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-4hLkYf1nnXCptXxy7xsKPo">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-4pj1e3bMHo513kMoKh3SRY">
            1995/96Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-ALuEwzZwKvXBMsyavivUSG">
            finns inget som tyder på att bidragen till de fristående skolorna
            har inneburit en kostnadsökning för kommunerna. Det framgår även
            att de fristående skolorna kunnat införa skäliga lärarlöner i
            paritet med vad som gäller inom det kommunala skolväsendet. Dessutom
            har de fristående skolorna kunnat höja standarden på läromedel
            och undervisningsmaterial. Föräldraavgifterna har tagits bort
            helt eller sänkts radikalt. Vi anser att Skolverkets rapport visar
            att en lägsta garanterad ersättning är viktig och att det finns
            behov av en miniminivå. Principen om en garanterad nivå är viktigare
            än en exakt procentsats därför att den ger stadga åt systemet.
            Regeringen förnekade länge att Skolverkets rapport fanns. De framlagda
            förslagen visar att regeringen varken tar hänsyn till eller intryck
            av fakta. Förändringarna föreslås av ideologiska skäl och syftar
            till att motarbeta föräldrars och elevers reella rätt och möjlighet
            att själva välja den skola de vill.
          </p>
          <p xml:id="i-CfpZ1rLGsAAXuHjJXFch1o">
            Kommunerna har ett ekonomiskt ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-BdNzzD7DWKSLMkbJN1fnJN">
            Skolverkets rapport visar även att knappast någon av kommunerna
            själv örsökt analysera hur bidragen till de fristående skolorna
            påverkat den interna ekonomin. Däremot har de flesta kommunerna
            haft en uppenbarligen ogrundad åsikt om att bidraget varit för
            högt. Detta ökar vår oro för att kommunernas vidgade ansvar i
            dessa frågor får negativa konsekvenser. Oavsett bidragsmodell
            för de fristående skolorna är det angeläget att kunna astställa
            vad som är kommunens anslag till sina egna skolor. Det örekommer
            att kommuner har skolkostnader under olika poster i budgeten,
            och att angiven skolkostnad därför framstår som mindre än den
            egentligen är. T.ex. redovisar vissa kommuner kostnader för skolans
            lokaler under astighetsnämnden eller fastighetsbolag. Då får en
            fristående skola för låg ersättning, eftersom den fristående skolans
            ersättning räknas fram på basis av den kommunala skolans. Det
            bör därför i skollagen införas en bestämmelse att det är den totala
            kostnaden för skolverksamheten som skall utgöra grunden för schablonersättning
            till fristående skolor. I den tidigare nämnda rapporten från Skolverket
            påpekas att de flesta kommunerna i studien inte har gjort någon
            uppföljning av kostnaderna inom den kommunala skolan. Detta i
            sin tur innebär att kommunerna inte har någon som helst kontroll
            över om de betalat ut för mycket eller för litet i bidrag till
            de fristående skolorna. Skolverket har även tidigare påtalat att
            kommunerna brister i sin interna uppföljning och utvärdering.
            Effekterna av detta är uppenbara: kommunerna har åsikter baserade
            på ideologi och myter istället för på fakta. Det medför att beslutsfattandet
            försvåras, medborgarnas insyn försämras, lagar uppställda av riksdag
            och regering negligeras och rationaliseringar och strukturomvandling
            riskerar att leda till oönskade resultat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-X9fGmnSiQFV5yngTcH1J7D">
            Alla barn har rätt att välja skola
          </p>
          <p xml:id="i-NiFuq8agkzL6TZWzB3Fzby">
            Ett särskilt obehagligt inslag i friskolepropositionen är att
            barn som av fysiska, psykiska eller andra skäl är i behov av extra
            stöd sätts på undantag. Regeringen föreslår att elevens hemkommun
            inte skall vara skyldig att ersätta den mottagande skolan för
            de extra kostnader som elevens handikapp innebär. I paritet med
            förslaget undantas elever med särskilda behov från kravet att
            de fristående skolorna skall vara öppna för alla. Detta förslag
            gäller även offentliga skolor i en annan kommun. I klartext betyder
            detta att elever som är dyrare än genomsnittet inte kommer att
            kunna välja skola. Förslaget har införts trots att dessa elever
            i många fall är mer känsliga för att hamna i "rätt" skola, dvs.
            en skola som har särskild miljö, kompetens och erfarenhet av barn
            med särskilda behov. Vi anser att detta är ett cyniskt sätt att
            behandla utsatta elever. Vår modell är att alla elever, oberoende
            av förutsättningar, skall kunna välja bland såväl fristående som
            offentliga skolor och att skolan skall få ersättning utifrån sitt
            åtagande.
          </p>
          <p xml:id="i-LzLEMKrVHC5qUxQXZyQpv9">
            Avgiftsfri undervisning
          </p>
          <p xml:id="i-BmtqcCeywy8MjRBdAt9KmC">
            Vår utgångspunkt är att all undervisning skall vara avgiftsfri
            men att skäliga merkostnader för t.ex. profilen på skolan kan
            tas ut. I regeringens proposition föreslås totalt förbud mot elevavgifter
            vid de fristående skolor som får bidrag. I förarbetena till den
            nu gällande lagstiftningen exemplifieras vad som kan vara motiv
            för skäliga avgifter, t.ex. merkostnader för musikinstrument i
            en musikskola eller kostnader för kulturaktiviteter i en skola
            med kulturprofil. Vidare understryks att avgiftsuttaget inte får
            vara sådant att det i praktiken stänger elever ute från den fristående
            skolan. I proposition 1992/93:230 Valfrihet i skolan framhålls
            även att Skolverket har att granska eventuella avgifters storlek,
            skälighet och risk för segregerande effekt samt att Skolverket
            har rätt att återkalla tillstånd för fristående skolor som inte
            efter- följer verkets påpekanden om förändringar i avgiftsuttaget.
            Utvecklingen har hittills gått i riktning mot allt lägre avgifter.
            För- ändringen har skett efter det att de fristående skolorna
            givits bättre ekonomiska förutsättningar och det finns en allmän
            strävan hos de fristående skolorna att hålla nere merkostnaderna.
            Det finns således redan idag en klar begränsning för avgifter
            med tillhörande sanktionsmöjligheter. Något motiv för ytterligare
            begränsningar av skolornas möjlighet att ta ut elevavgifter finns
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-FrLpZQJdXSheU11RjwybG2">
            Tillsyn, insyn och uppföljning
          </p>
          <p xml:id="i-UhfWKaTnyn7xSmMwbscu8c">
            Skolverket är den myndighet som skall godkänna en fristående
            skola och utöva tillsyn över både offentliga och fristående skolor.
            Verket har också till uppgift att sköta uppföljning och utvärdering
            av de mål som riksdag och regering har uppsatt. Vi anser att Skolverket
            även fortsättningsvis skall ha dessa uppgifter. Regeringen föreslår
            att även kommunerna skall ha insyn i de fristående skolornas verksamhet.
            Vi motsätter oss detta. Det kan inte anses rimligt att
          </p>
          <p xml:id="i-LZC9ojA7ZhwGdZaN8va4At">
            Mot. 1995/96Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-XberLYBDumHtM8Di81Wc6z">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-RNcxEyGdeCsph2NXpdy262">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-52wWRE2hnVupezTXPMigs1">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-6SsYF4q92pYivuh7qoLbAd">
            1995/96Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-WtvZGQjxMQZdwVTchuEi9w">
            kommunen skall ha insyn i en verksamhet som den inte är huvudman
            för och som i vissa fall är en konkurrent till den kommunala skolan.
            Tillsyn och insyn är uppgifter för Skolverket. Regeringen föreslår
            också att de fristående skolorna skall vara skyldiga att medverka
            i de uppföljningar och utvärderingar som kommunen gör i sina egna
            skolor. Detta är inte heller rimligt. En fristående skola är just
            fristående. Kommunen skall naturligtvis göra detta i sina egna
            skolor likväl som den fristående skolan skall göra uppföljningar
            och utvärderingar av den egna verksamheten. Däremot skall de fristående
            skolorna, som det är idag, medverka i de uppföljningar och utvärderingar
            som Skolverket gör. En fristående skola skall ingå i kommunens
            skolplan med en rättvisande beskrivning av skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-RyUNueTmKLtHa141Gssyyp">
            Internationella skolor
          </p>
          <p xml:id="i-PHSQCfw9HG3nsiC7FdsY1o">
            Regeringens förslag innebär att internationella skolor även i
            framtiden kan få ta emot svenska elever. Det är bra. Vi hade dock
            önskat att regeringen istället för särskild prövning av varje
            enskilt ärende kommit med mer generella regler. Skolor som uppfyller
            andra EU-länders krav på undervisningen borde kunna erkännas också
            i vårt land med tillägg för undervisning i svenska för svenska
            elever. Detta skulle bidra till en vitalisering av skolväsendet
            och innebära ett ökat intresse för och kunskap om internationella
            skolfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-Xzx8UCPmdpyPZzGgzDDyM4">
            Skolhälsovård och hemspråk
          </p>
          <p xml:id="i-KzJLdmx3GTkoyuZaLjyc4Q">
            Regeringen föreslår att en fristående skola skall vara skyldig
            att tillhandahålla skolhälsovård och hemspråksundervisning. Vi
            anser det rimligt att fristående skolor erbjuder sina elever detta
            även om de inte nödvändigtvis behöver tillhandahålla tjänsterna
            själva. Med vår modell erhåller den fristående skolan ersättning
            för sådana åtaganden av elevens hemkommun.
          </p>
          <p xml:id="i-R7HioTSFQseBYAuJn8YBQE">
            Tystnadsplikt
          </p>
          <p xml:id="i-BhxWAmxsS5Rc6D59ePejFd">
            Det är rimligt att fristående skolors personal lyder under samma
            sekretessregler som offentliga skolors. I samband med att sekretesslagen
            ändras vill vi aktualisera en annan fråga. Det gäller föräldrar
            som av olika skäl har skyddad identitet genom sekretessmarkering
            i folkbokföringen. I dag gäller att deras adresser hålls hemliga
            inom folkbokföringen men de kan ändå spåras genom sina barn eftersom
            adressen är offentlig inom grund- och gymnasieskolan. Då många
            personer som riskerar förföljelse har barn i skolåldern kan en
            förföljare nå sitt offer genom adressuppgifter i skolan. Vi menar
            att en sekretessmarkering motsvarande den i folkbokföringen borde
            införas i grund- och gymnasie- skolan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0039/mot_199596_UB_0039-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-QLmBwAEqrocWj54SbAT3Pp">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NYUxyMxWbFiFuPTYqk9Kux">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-PABwjbxuSP7HLLpAcHyCD8">
            1. att riksdagen avslår regeringens förslag till ändrade regler
            för godkännande av fristående skolor i enlighet med vad som anförts
            i
          </p>
          <p xml:id="i-31PVETaFeZ3JEsz9T6EyJy">
            motionen, 2. att riksdagen avslår regeringens förslag till sloj
          </p>
          <p xml:id="i-SfQGF5L4Y4v73eEqsRaAWM">
            pai
          </p>
          <p xml:id="i-MJWWDUmp12xZGWX4KkHNkx">
            inde av den
          </p>
          <p xml:id="i-AoP1LnZV35wo99SdNpA7T7">
            garanterade ersättningsnivån i bidraget till fristående skolor
            i enlighet
          </p>
          <p xml:id="i-U9CRaqMY21szYaDaNtW1A9">
            med vad som anförts i motionen, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti motionen anförts om kommunernas ansvar, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen anförts om
            alla barns rätt att välja skola, 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti motionen anförts om elevavgifter, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om tillsyn,
            insyn och uppföljning av skolornas verksamhet, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om internationella
            skolor,
          </p>
          <p xml:id="i-Ca8WHpiNBcMr7zhLbyALsh">
            d
          </p>
          <p xml:id="i-6bxaxJg5crpqKGvuSKQYGr">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-EjA5SJmN93R1iS91svuStN">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-RQTF5pMEt4ESJNbGn79d1k">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-QEXokCkzVCHJA2Swj9UJuB">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-5dbkDTYu9EYG1jZ1TJKXud">
            änna vad i je fristående
          </p>
          <p xml:id="i-AmRaFJHWDie6NDHuiKyC2C">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LCz5V8RQzRCJg2ZuwP1Hcp">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-D51Wt2FxDskFWJz6JyA2f5">
            motionen anförts om sekretessmarkering i vissa fall i grund-
            och
          </p>
          <p xml:id="i-PMPUZUxhtmEWWf5DomUBaS">
            gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-TDNcqprv7xdscLwDqngQgD" type="date">
            Stockholm den 4 juni 1996
          </p>
          <div xml:id="i-9j9Tt2ibSn7v1k9RhC8g9x" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VZH8vsbRjijm22je5GwaL5">
              <item xml:id="i-JGAzGnjvxnYhdgtJP9yNu7" who="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR" type="signature">
                Carl Bildt (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7xWS5nJmpL5LqdAMKxLJsq">
            Lars Leijonborg (fp) Alf Svensson (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-KQjwD7yb6imWPcN1jss996">
            Mot. 1995/96Ub39
          </p>
          <p xml:id="i-FvGeJSGQudzqaP33uBmr5D">
            Jä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
