<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-NU-00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:141 Aktiv förvaltning av statens företagsägande</title>
        <author corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2 i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">av Eva Goës m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:141 Aktiv förvaltning av statens företagsägande</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02N30</idno>
          <rs type="number">N30</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02N30/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02N30</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02N30</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3fgJa176S7G3gM2gti3gsp" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-3fgJa176S7G3gM2gti3gsp">
          <ref>Proposition 1995/96:141</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5KrBjYkEEyyWtAfTt9sDdL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5KrBjYkEEyyWtAfTt9sDdL">
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2veWKhfzmifk3FUmuG6pCe" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CgWZviG8X8AftHGzrg5S85" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FBcZmxWu6NYCD9U2vjbW3D" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Emz4agDJaAK2bZ93316Egs" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XUXHQFxpDLkSWf2B9y1Lpr" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U4WDJ1hGMPYvRLCsoyp4Lt" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7ovEAZwPKUzSL68ekGMoQZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7ovEAZwPKUzSL68ekGMoQZ">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_N_0030/mot_199596_N_0030-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2RQ5LEqYVxW5QWUSJbTrpF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kc6V4Fj1SzX5sVaywXKy9t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RifrLW76n7ycKPhjLhN7Hv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GYSst85vbWHn4k2XbXYZdH" type="motBody">
        <div xml:id="i-M4NMoHf49FtdfyBgdHYLfU">
          <p xml:id="i-76DBgzRe1t98S31Ldzjz5L">
            1995/96 N30 N26-33
          </p>
          <p xml:id="i-EXDZDnsZJEUHgYBMA4hn3h">
            Motion till riksdagen RYSK ner
          </p>
          <p xml:id="i-DE6ZmEkSBCnVtmQMasxXLS">
            av Eva Goös m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-LQwXoUxCg4xzU4Ph7nAw8X">
            med anledning av prop. 1995/96:141 Aktiv förvaltning av statens
            företagsägande
          </p>
          <p xml:id="i-V3NET4Sew67R2CpNf1Gzgv">
            Miljöpartiet anser av flera skäl att en mindre del av näringslivet
            med fördel kan vara statsägt. Den statliga företagssektorn kan
            tjäna ett antal viktiga ändamål där önskemålet att erhålla en
            rimlig avkastning på av skattebetalarna satsat kapital bara är
            ett. Som påpekas i propositionen kan de statliga företagen indelas
            i fyra grupper: a. Konkurrensutsatta företag. b. Rena monopolföretag
            av typen tekniska monopol. c. Företag som arbetar med vådliga
            substanser där ökad omsättning inte kan vara målet. d. Företag
            som inte kan komma till stånd på normala kommersiella villkor
            på grund av att risktagandet är stort, vinstförväntningarna små,
            långsiktig- heten är ovanligt stor, men där samhällsintresset
            motiverar att företag startas. Under senare år har ett renodlat
            marknadstänkande kommit att dominera teorin kring det statliga
            företagandet. Vinstmaximering — i huvudsak kortsiktigt — blir
            då dessa företags enda mål. Detta tänkande tycks också dominera
            i regeringens proposition. Miljöpartiet ifrågasätter detta enögda
            perspektiv. Motivet för staten att äga och driva företag i den
            konkurrens- utsatta sektorn bör vara något mer än ren vinstmarkering.
            Lika väl som det inom det privatägda näringslivet finns skilda
            företagsstrategier: inställning till långsiktighet, risktagande,
            personalpolitik, så behöver de statliga företagen fastställa en
            policy. Denna policy bör enligt vår mening gå ut på att staten
            skall vara ett föredöme när det gäller god etik i relationerna
            till företagets intressenter: ägare, anställda, leverantörer och
            kunder men också ett föredöme när det gäller miljö- och resursfrågor
            i vid bemärkelse. Det gäller exempelvis införandet av miljörevision.
            När det gäller monopolföretag av typen tekniska monopol har under
            de senaste årtiondena staten försummat sitt ansvar. Ett typexempel
            är TV- kabelföretagen, där utbyggnaden av kabelnäten skett utan
            = att konsumentskyddet beaktats. Inom post, telefon och kommunikation
            finns stora områden där konkurrens är en ren chimär. Staten bör
            här göra en kritisk genomgång av tekniska monopol. En mycket stor
            del av Postens och Telias verksamhet är fortfarande rena monopol
            där ingen konkurrens i praktiken vare sig förekommer eller är
            praktiskt genomförbar. Sådana monopol bör enligt vår uppfattning
            drivas som affärsverk under offentlig insyn och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_N_0030/mot_199596_N_0030-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W6T2dzJtgxBZiX32tsN64q">
            kontroll. I den mån tekniska monopol är privatägda bör staten
            meddela koncession och utöva kontroll av den erbjudna tjänstens
            pris och kvalité. För att garantera den demokratiska kontrollen
            av monopolföretag bör staten inrätta demokratiskt valda taxekommissioner
            med uppgift att granska och fastställa priser och kostnader inom
            monopolverksamheterna. När det gäller startandet av företag av
            den fjärde kategorin, företag förknippade med stor osäkerhet och
            krav på långsiktighet, ger de nuvarande statliga företagen åtskilliga
            historiska exempel på detta. Rymdverksamheten är ett av de senaste.
            På detta område har staten på senare år försummat sitt ansvar.
            Sålunda hade beslutet om kärnkraftsavveckling år 1980 motiverat
            startandet av ett antal företag inom områdena förnybar energi
            och energieffektivisering, som hade haft färdiga produkter som
            kunnat fasas in vid den reaktoravveckling som borde ha påbörjats
            för flera år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-HwXCkFtRoSzYKXsGwkaj25">
            Riktlinjer och bemyndiganden
          </p>
          <p xml:id="i-BJDCoNPoqESzZ9Ska4vN6g">
            Vi kan acceptera de föreslagna bemyndigandena enligt moment 4
            i propositionen. De bör dock kompletteras med följande: - Statliga
            företag bör vara föredömen inom sina branscher när det gäller
            relationer till företagens intressenter. I första hand anställda,
            leverantörer, kunder och kommuner. - Statliga företag bör i sin
            långsiktiga policy och också i sitt dagliga arbete prioritera
            miljö- och resursfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-6DuuXg4vFUFQQBtcVSQJet">
            Statlig företagsförvaltning
          </p>
          <p xml:id="i-DFtUPgy9zL3jiZ5SZiFwi1">
            Sedan det statliga förvaltningsbolaget Fortia har avskaffats
            sorterar de statliga företagen ånyo under skilda departement.
            Inom departementen finns politiskt tillsatt personal samt förvaltningspersonal.
            Ingen av dessa kategorier är speciellt lämpad att fatta de beslut
            om företagsutveckling som beskrivs i de föreslagna riktlinjerna.
            En radikal förändring av formerna för statens företagsledande
            är påkallad. Givetvis är det bra om samhällsintresset finns företrätt
            i bolagsstyrelserna, men det är också av stor vikt att styrelserna
            har ledamöter med hög professionell kompetens. Staten måste finna
            bättre former för utväljandet av ledamöter i bolagsstyrelserna.
            Vidare bör staten finna nya former för att effektivt övervaka
            hur dessa styrelser sköter sitt uppdrag. Formerna för hur staten
            skall ta sitt ägaransvar bör utredas av en från regeringen fristående
            parlamentarisk utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-4bcMRnuPG1PmVr1Ds6XaQX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LYVvPK3WeHwvqAczFKRYok">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            principerna för den statliga företagspolitiken, 2. att riksdagen
            begär att regeringen tillsätter en utredning med uppdrag att utreda
            inrättande av taxekommissioner för monopolverksamhet,
          </p>
          <p xml:id="i-8aru6QJSL4pE48HH8ZcVak">
            Mot. 1995/96N38
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_N_0030/mot_199596_N_0030-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-32HdjsUe1Y4YuSVVwHaiuk">
            Mot. 1995/96N30
          </p>
          <p xml:id="i-5rqA5uBAnVmRaC41jjBubR">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om riktlinjer och bemyndiganden, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om statlig företagsförvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-NBoJfALRAJywpoNa5B9HVn" type="date">
            Stockholm den 28 mars 1996
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Mcx9hk7cPdrkwve7VgndaC">
            <p who="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2" type="signature">
              Eva Goés (mp)
            </p>
            <p who="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k" type="signature">
              Roy Ottosson (mp)
            </p>
            <p who="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx" type="signature">
              Ronny Korsberg (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KvjJQrSJ9uJKh34Jy4xcDD">
            Ragnhild Pohanka (mp) Peter Eriksson (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
