<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-BoU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:38 Länsindelningen i Skåne och Västsverige m.m.</title>
        <author corresp="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY">av Rolf Kenneryd m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:38 Länsindelningen i Skåne och Västsverige m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Bo13</idno>
          <rs type="number">Bo13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Bo13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Bo13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Bo13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Ahlstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY</idno>
            <name>Rolf Kenneryd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <name>Eskil Erlandsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Ahlstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY</idno>
            <name>Rolf Kenneryd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KBtzJ6AeBbW9nkFKccjdpP" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-KBtzJ6AeBbW9nkFKccjdpP">
          <ref>Proposition 1995/96:38</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5ha5pSo2tqWiBVKtA9JES8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ha5pSo2tqWiBVKtA9JES8">
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XDTfPtHKJiodBCmeHj7BPH" type="referral">
          <date when="1996-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9kriY7zsgGPeznxaYA4wNk" type="dismissal">
          <date when="1996-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FnVZ9jLGQ6i9g1RQ2HhAaq" type="submission">
          <date when="1996-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BHmWegnGzgmCgHhAVE9hwQ" type="referral">
          <date when="1996-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WtAwoZ8pdgFcZtekTfXQDY" type="dismissal">
          <date when="1996-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BjpC4zBe1WV7VyGM8HPVQW" type="submission">
          <date when="1996-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-STArRZsnX4MEykXy7kcwr4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-STArRZsnX4MEykXy7kcwr4">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_BO_0013/mot_199596_BO_0013-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_BO_0013/mot_199596_BO_0013-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RDz8DVVfQEiijPW39H1fsS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TtaFBZ6w2EtsKD9JEvuCdC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PFpyUekotjW2pXRY5NKFa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CUM9qf6sQRFfB9koXsDa9j" type="motBody">
        <div xml:id="i-VzfehniURDiBezbBN3YUHW">
          <p xml:id="i-2GH6qowibWdY6sPnHkJzi4">
            1995/96 Bo13 Bo7-16
          </p>
          <p xml:id="i-5NbXC46AcoowC7hCA5RvZ1">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-T7kwQS9aC2Lyytpxq9Q5P6">
            1995/96:Bo013
          </p>
          <p xml:id="i-NoMoUeu3YQtfmrnUQnWhY5">
            av Rolf Kenneryd m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-UdE67z7BiurZZF8gACMnVS">
            med anledning av prop. 1995/96:38 Länsindelningen i Skåne och
            Västsverige m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-VizmQbU1nSqoV1c7vgu6HJ">
            I propositionen föreslår regeringen att Kristianstads och Malmöhus
            län läggs samman till Skåne län. Som en följd av länssammanläggningen
            bör nuvarande länsstyrelser föras samman till en länsstyrelse.
            Regeringen föredrar Malmö som residensstad i Skåne län men föreslår
            samtidigt att en särskild utredningsman tillsätts. Vad gäller
            Västsverige konstaterar regeringen att det finns skäl som talar
            för att Göteborgs och Bohus, Älvsborgs samt Skaraborgs län bör
            läggas samman. Ett nytt västsvenskt län har emellertid ifrågasatts
            varför en särskild utredare skall ta upp överläggningar med berörda
            partier i Västsverige om den geografiska utsträckningen av ett
            nytt län. Centerpartiet anser att en ny länsindelning måste kombineras
            med en reform som Ööverflyttar ansvaret för den regionala utvecklingen
            från läns- styrelser till ett folkvalt organ, ett regionfullmäktige.
            Propositionen föreslår inte en reform i denna riktning. En fördjupning
            av demokratin på regional nivå bör ske genom inrättande av direktvalda
            organ, som övertar huvuddelen av länsstyrelsens och lands- tingets
            uppgifter. När det gäller de beslut som måste vara gemensamma
            skall principen vara största möjliga närhet till besluten genom
            lokalt besluts- fattande. Makt och beslut måste också flyttas
            från den centrala statsmakten till den regionala nivån. En reform
            om ny länsindelning får inte endast handla om att sammanföra två
            länsstyrelser till en. Reformen måste gå djupare än så. Därför
            är det synnerligen viktigt att reformen kopplas till möjligheterna
            att utveckla den lokala och regionala demokratin. Enligt Centerpartiets
            mening finns förutsättningarna att göra reformen mer meningsfull
            för medborgarna om dessa känner att de ges ökade möjligheter till
            delaktighet i de beslut som rör regionen. Delaktighet är en förutsättning
            för det demokratiska samhällets utveckling. Politiken på olika
            nivåer måste hela tiden ha en folklig förankring, och politikerna,
            som medborgarnas ombud, måste ha kontakt med de människor som
            berörs. Politikerna ska med hänsyn till människornas behov och
            önskemål ta ansvar för samhällsutvecklingen. Då kan medborgarnas
            förtroende för politiken stärkas. Människor måste ges möjlighet
            att engagera sig och ta ansvar. Om medborgarna är delaktiga i
            samhällets beslutsprocesser leder det till större förståelse för
            och intresse av gemensamma angelägenheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_BO_0013/mot_199596_BO_0013-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HA5PWaPjZZ1RTrFxtM9RBm">
            När medborgarna inte känner att de kan påverka de beslut som
            rör dem, ökar klyftan mellan medborgarna och de förtroendevalda.
            Det krävs en utveckling som stärker demokratin ur den enskilda
            människans utgångspunkt, inte urholkar den. Besluten måste tas
            nära människorna. Av denna anledning är det viktigt att en förändrad
            länsindelning åtföljs av en reform om fördjupad demokrati där
            ansvar och befogenheter som idag finns inom länsstyrelserna och
            landstingen överförs på ett direktvalt organ. Under 1990-talet
            har behovet av samverkan över gränserna ökat mellan de olika beslutsnivåerna.
            Det finns flera exempel på det. Exempelvis gäller det ekonomiska
            prioriteringar av investeringar i infrastruktur, t.ex. järnvägar,
            vägar och telekommunikation. Likaså förändringar i närings- och
            regionalpo- litiken samt satsningar på utbildning och kompetensutveckling.
            Ett flertal regionala statliga förvaltningsuppgifter har omorganiserats
            och undandragits från direkt politiskt inflytande. Miljöpolitikens
            ökade betydelse, bl.a. för att åstadkomma en hållbar ekonomisk
            utveckling, motiverar ett regionalt engagemang. Den tilltagande
            internationaliseringen inom så gott som alla områden och integrationsprocessen
            i Europa motiverar också en stark regional nivå. Den regionala
            nivåns betydelse inom EU framhålls ofta. Landstingen är folkligt
            förankrade men saknar nu helhetsansvar för de regionala frågorna.
            Många regionala uppgifter står till stor del utanför folk- ligt
            inflytande. Huvuddelen av länsstyrelsens ärenden avgörs av tjänstemän
            utan offentlig debatt. På den regionala nivån föreligger ett tydligt
            demokra- tiskt underskott. Systemet med ett regionalt dubbelkommando
            med både länsstyrelse och landsting måste avskaffas. Därför måste
            en renodling av den regionala nivån ske. Genom att man ersätter
            landsting och länsstyrelse med ett folkvalt regionfullmäktige
            kommer samhällsplaneringen att förbättras och förankras. Den regionala
            demokratin stärks och pengar sparas. Det skapas en politisk plattform
            för debatt om regionala prioriteringar. Samtidigt bör uppgifter
            som idag utförs av landsting och länsstyrelser överföras till
            den primärkommunala nivån. Genom inrättande av ett demokratiskt
            valt regionfullmäktige kan vissa delar av länsstyrelsernas nuvarande
            funktioner överföras till ett renodlat statligt förvaltningskontor.
            Detta organ svarar enbart för statliga förvaltnings- och kontrollfunktioner.
            Att förstärka den regionala självstyrelsen måste innebära en annan
            funktionsfördelningen i samhället. Länens/regionens roll blir
            framöver att ha det övergripande ansvaret för frågor som rör regionen.
            Regionfullmäktige bör koncentrera sig på följande fem viktiga
            uppgifter:
          </p>
          <p xml:id="i-GW4NqioVHKUVe2TV7QXgWh">
            1. Ökade insatser för regionens behov av utvecklad infrastruktur.
            2. Tydlig strategi för att aktivt bidra till regionens kompetensutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-B5g7JJqeChAvxiY3WX4pMv">
            3. Stärkt regionalt inflytande över näringslivsutveckling, arbetsmarknads-
            och regionalpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-E76ZZcQFTTN2P4YVBokmBM">
            4. Tydligt ansvar för utveckling av miljökompetens och tillvaratagande
            av länets naturliga energitillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-Nv7NwdC4N3psQWpwQU8oZB">
            5. Gemensamt och övergripande ansvar för sjukvård och folkhälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-XTrsuZe9cpaJpjTPcakEhw">
            Mot. 1995/96B013
          </p>
          <p xml:id="i-3ioSaPaeFrppmTZuLkjmzb">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_BO_0013/mot_199596_BO_0013-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9YwYfZT5SwC1oHdmAQWF8z">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-7geKrWV3y1CqqDMwkAuZGL">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-38hhyQwChsieo3KaUZYesJ">
            1995/96B013
          </p>
          <p xml:id="i-4r69ZFEYcEx1EBLS9Td7bw">
            Renodlad statlig tillsynsfunktion och myndighetsutövning skall
            läggas på ett speciellt organ som utgör en juridisk regional rättsinstans.
            Denna skall utöva rättsvårdande, granskande och övervakande uppgifter.
            Detta kan bl.a. ske genom tings- och länsrätter samt skatteförvaltningen.
            Som en följd av vad ovan framförts anser Centerpartiet det nybildade
            Skåne län vara en övergångslösning fram till 1 januari 1999, då
            enligt vår mening val skall ha hållits till ett regionalt fullmäktige
            för Skåne. Skälen härför är bl a att denna typ av indirekt valt
            organ försvårar möjligheterna till insyn och möjligheterna att
            utkräva demokratiskt ansvar. Vad gäller val av residensstad visar
            regeringen redan i det här läget sina preferenser för Malmö. Som
            konstateras i regeringens förslag är det olämpligt att koncentrera
            all regional förvaltning till den ort som slutgiltigt väljs till
            residensstad för landshövdingen. Det är tvärtom nödvändigt att
            decentralisera förvaltningen så att den sprids på flera orter
            inom regionen. Det måste i första hand vara en uppgift för regionens
            företrädare att nå en överenskommelse om den regionala förvaltningens
            lokalisering i enlighet med dessa riktlinjer. Dessa överläggningar
            bör ske förutsättningslöst och riksdagen bör inte föregripa överläggningen
            mellan statsmaktens utredningsman och regionens företrädare genom
            att uttala några preferenser vad gäller residensstad.
          </p>
          <p xml:id="i-7o15tTWx1YohiJAweYiqUd">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RwTxo1zwTtAAgHd2tpZvBR">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            demokrati på regional nivå, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om residensstad.
          </p>
          <p xml:id="i-LiEAN9u5GAZCrrz3HohbZB" type="date">
            Stockholm den 14 mars 1996
          </p>
          <div xml:id="i-7rQKjzoeMg9ambPHz8sb8h" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-775H1TZnhcVZN6mRE8V8KC" who="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY" type="signature">
              Rolf Kenneryd (c)
            </p>
            <p xml:id="i-BxaNUBCZGy8nsvZ4cZs3ev" who="i-PCZrYEHwPaEeNTZphEsWTv" type="signature">
              Rigmor Ahlstedt (c)
            </p>
            <p xml:id="i-9bQD9Y9zNqY6wXFivUZaAq" who="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm" type="signature">
              Karin Starrin (c)
            </p>
            <p xml:id="i-MZKLrecQMxESbsS5RuQwVC" who="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU" type="signature">
              Andreas Carlgren (c)
            </p>
            <p xml:id="i-9YoeMsRFKxYCULZ7vbxpB" who="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE" type="signature">
              Per-Ola Eriksson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SPPtWSo9TpQh2LUCesFFr1">
            Agne Hansson (c) Eskil Erlandsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
