<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-SkU-00045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:198 Ekonomisk-politiska åtgärder på skatte- och avgiftsområdet</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">av Bo Lundgren m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:198 Ekonomisk-politiska åtgärder på skatte- och avgiftsområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Sk45</idno>
          <rs type="number">Sk45</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Sk45/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Sk45</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Sk45</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW</idno>
            <name>Jerry Martinger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KpAMBannLr5Me5Bpr1v8bp</idno>
            <name>Jan-Olof Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KpAMBannLr5Me5Bpr1v8bp</idno>
            <name>Jan-Olof Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW</idno>
            <name>Jerry Martinger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3bTiH3jYC8BzD2czGsmRZ2" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-3bTiH3jYC8BzD2czGsmRZ2">
          <ref>Proposition 1995/96:198</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5x6WH1bY5rFM7SN2Vzb7By" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5x6WH1bY5rFM7SN2Vzb7By">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpAMBannLr5Me5Bpr1v8bp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpAMBannLr5Me5Bpr1v8bp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JBZWwkAaiCYjBLXUQw2opX" type="submission">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ee4qeatMFf1KrUGXgFFAWo" type="dismissal">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6EaFDbZ4otMF8EVetWG6Rh" type="referral">
          <date when="1996-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9kVLs5SgL2kpXnfQ4cFeqz" type="submission">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PTRUEm4kjt8tMDfzT87QTM" type="dismissal">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LE9KiPgc8xEnfqXeDwhZpW" type="referral">
          <date when="1996-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3tc1TLcjJDRnWKdVUHLMBU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3tc1TLcjJDRnWKdVUHLMBU">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BnL9YoM4hYRyptwGsB6JuH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DwjCozEWcpMNpduPHEE4qN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G4mCnRYtBcDSmja6CyHoDs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FC5qWTTL43gS3UfZx6GQE5" type="motBody">
        <div xml:id="i-MZCsWrqps3WhKGgQeSTCyY">
          <p xml:id="i-B1Qy2tt5N2gVQLF1LFrQ3X">
            1995/96 Sk45 Sk39-55
          </p>
          <p xml:id="i-ELbMmT3ETYdwcvWyq9CbtN">
            Motion till riksdagen 1995/96:Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-SMjtCnFfYim7z5v3hfVeEr">
            av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Q11ntxCUCE5wD4YX9QB5fU">
            med anledning av prop. 1995/96:198 Ekonomisk- politiska åtgärder
            på skatte- och avgiftsområdet
          </p>
          <p xml:id="i-Tgvmy7e7RzayusxGRSjpGj">
            I vår partimotion med anledning av den ekonomiska vårpropositionen
            (1995/96:Fi78) anges den inriktning av skattepolitiken som vi
            förordar. I denna motion återfinns våra konkreta förslag liksom
            våra ställningstaganden till regeringens förslag i proposition
            1995/96:198. Sammantaget skapas genom den moderata politiken utrymme
            för att successivt sänka skatteuttaget så att det 1999 är drygt
            60 miljarder kronor ägre än vad som förutses i regeringens vårproposition.
            Tre fjärdedelar av utrymmet utnyttjas för att sänka skatten på
            arbete med särskild inriktning på åg- och medelinkomsttagare.
            Egenavgiften till sjukförsäkringen blir tre procentenheter lägre
            och ett extra grundavdrag för barn. Skatten på öretagande och
            investeringar sänks med drygt 13 miljarder kronor genom bland
            annat slopad dubbelbeskattning och kraftigt lindrade spärregler
            för de mindre och medelstora aktiebolagen. Till det kommer bland
            annat återställda regler gällande tidpunkten för betalning av
            moms. Därutöver föreslås vissa andra skatteförändringar, bland
            annat en sänkning av skatten på boende och på pensionssparande.
          </p>
          <p xml:id="i-KauibMfHaykGWmTcwZVcQY">
            1Sänkt skatt på arbete 1.1Sänkt egenavgift och slopad löneskatt
          </p>
          <p xml:id="i-UgiQ8rfEYZd4FQwAjrjGWS">
            Om det skall bli möjligt att kunna leva på sin lön måste skatten
            för låg- och medelinkomsttagare sänkas rejält. Det är framför
            allt skatten på arbete som måste sänkas vilket i sin tur förbättrar
            förutsättningarna för lönebildningen och för nya arbeten. Mot
            den bakgrunden kommer vi att avvisa regeringens förslag om ytterligare
            höjningar av egenavgiften till sjukförsäkringen. Dessa innebär,
            eftersom sjukförsäkringen redan är fullt ut finansierad, i realiteten
            att inkomstskatten skärps. Dessutom bör den redan i år genomförda
            höjningen med en procentenhet undanröjas. Det ytterligare utrymme
            som finns för skattesänkningar på arbete bör inriktas på den kommunala
            inkomstskatten. Det kan självfallet ske genom att kommunerna själva
            effektiviserar och koncentrerar sin verksamhet. Det finns dessutom
            anledning för staten att överväga att ta över finansieringsansvaret
            för grundskolan i samband med att en nationell skolpeng införs.
            Ett sådant övertagande finansieras genom minskade utgifter på
            övriga statliga områden. Detta utrymme, som annars skulle kunna
            ha använts för statliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T7bjQJhbngZfPDj7QfvQjQ">
            skattesänkningar, kan istället användas för att kommunerna skall
            kunna sänka sin utdebitering i motsvarande mån när kostnaden för
            skolan tas över av staten. Enligt vår bedömning blir det 1999
            möjligt att sänka den kommunala utdebiteringen med åtminstone
            1 krona och 50 öre.
          </p>
          <p xml:id="i-Da2YLoMJ3LXGXrtgm34P2x">
            1.2Grundavdrag för barn
          </p>
          <p xml:id="i-CqRkfp33cLELFnZZgSj16T">
            Barnfamiljernas situation är ansträngd genom de stora skattehöjningar
            som genomförts. En särskild del av utrymmet för sänkt skatt för
            låg- och medelinkomsttagare bör reserveras för barnfamiljerna
            genom att ett extra grundavdrag medges vid den kommunala beskattningen
            från och med 1997. Med nuvarande storlek på grundavdraget medges
            8 900 kronor i avdrag för varje barn. Det kan övervägas att också
            ersätta dagens barnbidrag med ett motsvarande grundavdrag. Denna
            fråga bör emellertid utredas vidare. För 1997 uppgår skattesänkningen
            vid genomsnittlig kommunalskatt till följd av detta förslag till
            drygt 230 kronor per barn och månad.
          </p>
          <p xml:id="i-3BGpBiT6mGuVoETPy7XHMf">
            1.3Återställd marginalskattereform
          </p>
          <p xml:id="i-R3ZaQ4LyCb6s3BNSgNuHK5">
            Marginalskatten har stigit kraftigt till följd av den egenavgift
            till sjukförsäkringen som i realiteten är en ren inkomstskatt
            och höjningen av den statliga inkomstskatten från 20 till 25 procent.
            Denna senare höjning var ursprungligen avsedd att enbart gälla
            till och med 1998. Regeringen har emellertid aviserat att den
            skall ersättas av andra skattehöjningar med motsvarande effekt.
            Det innebär, tillsammans med de kommunala skattehöjningar som
            genomförts, att marginalskatten för en stor del av de heltidsarbetande
            i dag ligger på cirka 60 procent. Marginalskatten har skärpts
            också för alla andra inkomsttagare. Denna utveckling skadar samhällsekonomin.
            Arbete och företagande lönar sig mindre. Det ekonomiska utfallet
            av att satsa på bättre utbildning och högre kompetens blir för
            många alltför litet. Risken för att människor med hög kompetens
            lämnar Sverige blir större. Marginalskattereformen måste återställas.
            Den statliga inkomstskatten sänks till 20 procent från 1997 och
            fullt inflationsskydd införs från 1998. Gränsen för uttag av statlig
            inkomstskatt bör därefter successivt justeras upp.
          </p>
          <p xml:id="i-KoZus46MZ9FHi5tYrrJk2P">
            1.4Skattereduktion för vissa tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-UtrXCtMiTmVAeQJeEa8kB3">
            Den höga beskattningen av arbete ger starkt negativa effekter
            för den privata tjänstesektorn. De tjänster som efterfrågas av
            hushållen är oftast av sådan karaktär att det finns icke beskattade
            alternativ till att anställa någon eller till att anlita ett företag
            för att utföra arbetet. Det vore önskvärt att beskattningen av
            arbete kunde sänkas generellt så kraftigt att den potentiellt
            stora del av den privata tjänstesektorn som avser hushållstjänster
            skulle kunna expandera. Det medför emellertid ett så kraftigt
            skattebortfall att det inte är realistiskt. Det är därför nödvändigt
            att i ett första steg genomföra selektiva åtgärder så att skattekilen
            på arbete sänks kraftigt på tjänster med stort arbetsinnehåll
            som skulle kunna efterfrågas av de enskilda hushållen. Vi föreslår
            att en modell med skattereduktion för vissa hushållstjänster införs
            och att reduktionen sätts till 50 procent av kostnaden för det
            utförda arbetet. Dessutom bör som vi tidigare föreslagit avdragsrätt
            för styrkta
          </p>
          <p xml:id="i-TfcXp6pCNkXK6MctLNoEdf">
            Mot. 1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-Wb1PW6Nf5EQ5YXkL3Y5MxA">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-rw5KKEczqSte8mr34gzdK">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-FL1AYt3MudKgBGFynRRao3">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-JU8tdCzU3qaWBPS2C27XNN">
            1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-9GJ3VuRb5osrq4joZZTGTS">
            barnomsorgskostnader införas, liksom ett permanent avdrag på
            reparationer och underhåll av egna bostäder. Denna senare fråga
            kräver emellertid ytterligare utredning innan den kan beslutas.
            I vårt budgetalternativ har utrymme reserverats för att möjliggöra
            ett sådant avdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-5M1scDog1JhmLLGKohYTab">
            1.5Permanent avdrag för reparationer och underhåll av egna bostäder
          </p>
          <p xml:id="i-UrzuiKsCQk6g99DvGh1Gpa">
            Regeringen föreslår en särskild skattereduktion för utgifter
            för byggnadsarbete på bostadshus. Enligt vår mening bör istället
            ett system med permanent avdrag för arbetskostnader vid reparation
            och underhåll av egna bostäder införas.
          </p>
          <p xml:id="i-85ZLdjo4gHvnWadh8cmrLA">
            1.6Återställd mervärdesskatt
          </p>
          <p xml:id="i-TzeVBW8DfVBTPpXpAKMrnf">
            Regeringens och Centerpartiets överenskommelse om sänkt mervärdesskatt
            på livsmedel fick stark kritik när den presenterades. I det ekonomiska
            läge Sverige befinner sig bör det utrymme som kan skapas för sänkta
            skatter istället inriktas på att skapa bättre förutsättningar
            för tillväxt och nya arbeten. Det är då viktigt att skapa förutsättningar
            för sänkt skatt på arbete istället för att genomföra en fördelningspolitiskt
            mycket tveksam skattesänkning. Flera studier har visat att sänkt
            skatt på livsmedel är ett synnerligen trubbigt instrument om syftet
            är att förbättra situationen för hushåll med lägre inkomster och
            med flera barn. Särskilt vad gäller barnfamiljerna är det bättre
            att genomföra skattesänkningar som är direkt riktade till barnfamiljerna
            genom grundavdrag för barn. Vi föreslår i övrigt kraftigt sänkta
            skatter på arbete genom en egenavgift till sjukförsäkringen som
            är tre procentenheter lägre än vad regeringen genomfört och aviserat,
            slopad allmän löneavgift vilket leder till lägre priser eller
            större löneutrymme samt utrymme för rejält sänkt kommunalskatt.
            Mot den bakgrunden bör den genomförda sänkningen av mervärdesskatten
            på livsmedel undanröjas. Samtidigt skall de skattesänkningar som
            ovan redovisats genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5keAor6r655yT9YY72875">
            2Sänkt skatt på företagande och investeringar 2.1Slopad dubbelbeskattning
          </p>
          <p xml:id="i-KTnmdY7h2pXjjrCyfGxS9t">
            Som anförts i vår partimotion skapar dubbelbeskattningen flera
            problem för ekonomin. Riskkapitalförsörjningen försämras och inlåsningseffekter
            försämrar kapitalets rörlighet i företag med stora expansionsmöjligheter.
            Dubbelbeskattningen bör omedelbart slopas. Som redovisades i den
            borgerliga regeringens proposition i denna fråga hade det varit
            att föredra om avdrag för ej erlagd utdelning kunnat medges i
            bolagen. Därmed hade fullständig likhet uppnåtts med behandlingen
            av räntor (avkastning på lånat kapital). Den vägen är emellertid
            av internationella skäl stängd, vilket också framgick av den socialdemokratiska
            regeringens höstproposition 1994. Införande av enkelbeskattning
            får då ske genom lindring av den extra skatt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-W3HXf8um1y7KL1fLfEjAy8">
            som tas ut av ägaren för den utdelade vinst som redan är beskattad
            i bolaget. Detta kan endera ske genom skattefrihet för mottagna
            utdelningar eller genom avräkning av det av bolaget erlagda beloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-KzJbHoyYuW9xoE87RT6swn">
            2.2Skrota fåmansbolagsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-VtmrTQYMAvwenQTtuket6Q">
            Särskilda insatser måste göras för de mindre aktiebolag som växer
            snabbt och är vinstrika. Där finns de främsta förutsättningarna
            för nya arbeten. De så kallade fåmansbolagsreglerna drabbar dessa
            bolag hårt. Syftet bakom reglerna är att hindra att normala löneinkomster
            beskattas som utdelning med ett lägre skatteuttag. Mot den bakgrunden
            har reglerna utformats så att man i lagstiftningen definierar
            en ”normal avkastning”. Det finns emellertid ingenting som kan
            kallas normal avkastning, särskilt inte för de snabbväxande och
            vinstrika företagen. Reglerna bör förändras så att om delägarna
            har gjort marknadsmässiga löneuttag skall avkastningen i övrigt
            betraktas som utdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-SfVGQXjRh12eVWhj2kQUWe">
            2.3Ett fungerande riskkapitalavdrag
          </p>
          <p xml:id="i-WzukrvzaSM27atuygEJTsr">
            Ett riskkapitalavdrag får inte ses som en ersättning från i övriga
            goda regler för = riskkapitalbildning. Att som = socialdemokraterna
            = återinföra dubbelbeskattningen och medge ett synnerligen begränsat
            riskkapitalavdrag är sämre än att i en miljö med enkelbeskattning
            helt avstå från riskkapitalavdrag. Enligt vår uppfattning kan
            emellertid ett tillfälligt avdrag vara motiverat i en miljö där
            dubbelbeskattning slopats för att skapa förutsättningar för bättre
            kapitalförsörjning för framför allt mindre och medelstora företag.
            Som kunde förutses har de mycket snäva regler som omgärdar det
            så kallade riskkapitalavdrag som införts lett till att det i realiteten
            inte kunnat utnyttjas. Riksdagen bör fatta beslut om ett tillfälligt
            riskkapitalavdrag som gäller under de närmaste fem beskattningsåren.
            Detta avdrag bör som vi tidigare föreslagit ha ett högre tak,
            300 000 kronor, och också gälla investeringar från privatpersoner
            via särskilda riskkapitalbolag. Därigenom skapas ett större intresse
            hos vanliga hushåll för riskkapitalsatsningar samtidigt som risken
            kan spridas.
          </p>
          <p xml:id="i-8mCrZ7pCUQaxQhdNDPGhGg">
            2.4Slopad förmögenhetsskatt
          </p>
          <p xml:id="i-QMdngTmVenUXE7X1R34kv">
            Regeringens förslag om att skärpa skatten på riskkapital ytterligare
            måste avvisas. Det aviserade förslaget om att införa förmögenhetsskatt
            på mindre noterade bolag måste också avvisas. Den borgerliga regeringen
            slopade skatten på arbetande kapital 1991. Dessutom beslöts att
            förmögenhetsskatten skulle slopas i sin helhet 1995. Därigenom
            uppstår inte de snedvridningar som nu accentueras genom regeringens
            förslag om höjt skatteuttag på börsnoterade aktier. Genom den
            utflyttning som är en följd av förmögenhetsskatten förloras enligt
            en doktorsavhandling 1990 sannolikt minst lika mycket som skatten
            inbringar genom att avkastningen inte beskattas här. Till det
            kommer att entreprenörer och företagare som flyttar från landet
            har gått förlorade. Regeringen föreslår att gränsen för uttag
            av skatt höjs med 100 000 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-LriHJDEF7mX2PkjwEk8ffZ">
            Mot. 1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-VTUzoo7qdwMZGMaTnfNpLJ">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-McoF38WTMNEzkBP64MXwfo">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Kyut9R8L8zcWQzf4cnzvAJ">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-KytLCT5q1fDVR82jLHQPqT">
            1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-StHwpegzPvTpES36sHbAFK">
            med anledning av fastighetstaxeringen. Denna begränsade lindring
            räcker emellertid inte. Förmögenhetsskatten bör istället slopas
            i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ac1LpGYpxHz1vfNwQdBEtK">
            2.5Återställ momsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-Vtf4SPNGZ5kjg83ek8xfR2">
            De nya regler för redovisning och betalning av mervärdesskatt
            som infördes 1996 bör enligt förslag i propositionen ändras för
            vissa företag. De förändringar som föreslås är emellertid inte
            tillräckligt omfattande. Enligt vår mening bör de tidigare gällande
            reglerna för betalning av mervärdesskatt återinföras. Den likviditetsförsämring
            som genomfördes försvagar möjligheterna att investera i nya arbetstillfällen.
            De långsiktiga kostnaderna skärper uttaget för de företag som
            har nyckeln till högre tillväxt, nya arbeten och ökat välstånd
            i sin hand.
          </p>
          <p xml:id="i-9t1rL6pmvYA72oKxDVNDXi">
            2.6Höjda energiskatter
          </p>
          <p xml:id="i-QPSuM7bK8wTqFki8RuqaEx">
            Regeringen föreslår att energiskatten höjs för samtliga bränsleslag.
            Dessutom föreslås att produktionsskatterna på elektrisk kraft
            från kärnkraftverk och äldre vattenkraftverk höjs. Dessa kraftiga
            skattehöjningar försämrar hushållens ekonomiska situation ytterligare
            samtidigt som näringslivets kostnader ökar. Det finns ingen miljöpolitisk
            motivering för förslagen. Särskilt anmärkningsvärt är att de genomförs
            innan förslag från den så kallade Skatteväxlingskommittén har
            avlämnats. Direktiven för denna kommitté är att överväga vilka
            förändringar som kan ske av den miljörelaterade beskattningen
            i syfte att skapa förutsättningar för sänkt skatt på arbete. Regeringens
            förslag är rent statsfinansiellt motiverade och innebär ytterligare
            skattehöjningar till dem som redan genomförts. Regeringens förslag
            bör avslås i dessa delar liksom vad gäller den slopade kompensationen
            för värmeleveranser till tillverkningsindustrin och för växthusuppvärmning.
          </p>
          <p xml:id="i-F96eHVvPcCSGqFANL35sUz">
            3Övriga skatteförslag
          </p>
          <p xml:id="i-4wA5juRVc8YMCZ7iy5hLFq">
            3.1Sänkt skatt på pensionssparande
          </p>
          <p xml:id="i-W7Pdnh1cTtuQR7Uo6SpNwT">
            Regeringen har på två sätt försämrat förutsättningarna för det
            enskilda pensionssparande som är ett än mera nödvändigt komplement
            när de offentliga pensionssystemen reformeras. Dels har avkastningsskatten
            skärpts, dels har avdragsutrymmet sänkts till hälften. Avdragsutrymmet
            bör omedelbart återställas och avkastningsskatten sänkas till
            1994 års nivå genom successiva sänkningar under de kommande tre
            åren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HvFVsPDZQVv8hDYF7GVhRp">
            3.2Höjd insättarskatt bör avvisas
          </p>
          <p xml:id="i-RkU2cna3HoyDqfHZMxR3jP">
            Regeringen aviserar att man avser höja den så kallade avgiften
            för insättargarantin i banksystemet från 0,25 procent till 0,5
            procent. Denna avgift kommer att övervältras på låntagare och
            insättare i banksystemet. I realiteten är detta ett sätt att beskatta
            insättare och låntagare i banksystemet med ytterligare 800 miljoner
            kronor. Detta förslag bör avvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-BeRsEHK1djgxVJRnGnTrfa">
            3.3Slopad reklamskatt och neutral tidningsmoms
          </p>
          <p xml:id="i-F2QEn6eJE8zjFCGt8Pq2Fp">
            Enligt vår uppfattning bör reklamskatten slopas. Reklamskatten
            snedvrider förutsättningarna för olika media. I dag gäller reklamskatten
            dagstidningar medan etermedia inte belastas. Det är inte möjligt
            att utvidga reklamskatten. Den bör således slopas. Detta leder
            till ett skattebortfall på en miljard kronor. Samtidigt bör för
            att uppnå en bättre konkurrenssituation mellan dagstidningar och
            tidskrifter mervärdesskatten på dagstidningar höjas till 21 procent,
            vilket enligt vår uppfattning bör vara det långsiktiga målet för
            det generella uttaget av mervärdesskatt. Därigenom minskas snedvridningarna.
            Samtidigt kompenseras dagstidningarna genom att reklamskatten
            slopas.
          </p>
          <p xml:id="i-F9zQ3KktBNWjgwTaQkqUuC">
            3.4Bibehållet representationsavdrag
          </p>
          <p xml:id="i-LGxrmzKQjkt4QyE4RUEES6">
            Utan någon särskild motivering annat än det statsfinansiella
            läget föreslår regeringen att avdrag som representation begränsas.
            Så sent som hösten 1995 beslutade riksdagen om en begränsning
            av avdragsramen för representation från 300 kronor till högst
            180 kronor per person. Detta förslag skapade sämre förutsättningar
            för restaurangnäringen, som är en väsentlig del av den privata
            tjänstesektor där huvuddelen av framtidens nya jobb skall kunna
            växa fram. Den förändring som beslutades hösten 1995 kombinerades
            med en förenkling så till vida att kostnader för alkoholhaltiga
            drycker också fick medräknas i avdraget. Detta lindrade i någon
            mån effekterna av det minskade avdragsutrymmet. När nu ytterligare
            en kraftig begränsning införs kommer effekten att bli väsentligt
            större än med den förändring som skedde hösten 1995. Det är sannolikt
            att många företag kommer att ändra sina interna regler för representation
            och i stor utsträckning genomföra representation med egen personal
            i egna lokaler. Till den del lönekostnader för anställd personal
            avser sådan representation är de formellt inte avdragsgilla. I
            realiteten kommer det naturligtvis inte att kunna kontrolleras.
            Den föreslagna förändringen kommer sannolikt i väsentlig grad
            att skada örutsättningarna för bibehållna och nya arbetstillfällen
            inom den privata tjänstesektorn. Förslaget bör därför avslås.
            Det är samtidigt angeläget att göra en bedömning vilka effekter
            beslutet hösten 1995 tillsammans med andra örändringar för restaurangbranschen
            kan ge särskilt vad beträffar syssel- sättningsutvecklingen. Regeringen
            föreslås en omläggning av uttaget av egenavgifter och arbetsgivaravgifter.
            Förslaget är föranlett av att den allmänna egenavgiften i orm
            av sjukförsäkringsavgift föreslås bli höjd. Eftersom vi avvisar
            detta örslag och dessutom vill slopa den allmänna löneavgift regeringen
            avser öreslå höjd bör regeringens förslag avvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-RUT9tGDnbasVNzefEehSj8">
            Mot. 1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-XnTgr9zHhTqmnoq4NnFagj">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-N1eW2S9MuE36Rd9aWuV9Ea">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-VNeMwPA679FyK7fVZMJ1Yi">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-B4nCvk2SFho2aAcqT1h3UV">
            1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-F4KaBqEoyjWJrQDAhQPFZa">
            3.5Beskattning av tjänstebilar
          </p>
          <p xml:id="i-HnpFVX4xvQpmZtGjBz6Hsy">
            Frågan om ändring av nuvarande regler för beskattning av bilförmån
            är föremål för intensiv diskussion. Regeringen aviserar i sin
            proposition nya regler, som skall träda i kraft från den 1 januari
            1997, där en utgångspunkt är att förmånsbeskattningen inte skall
            vara oberoende av den privata körsträckan. Det förhållandet att
            frågan blivit föremål för en utdragen hantering har gjort att
            tveksamheten till förmånsbilar bland företag och anställda ökat.
            Nybilsförsörjningen minskar bland annat till följd av detta. Företagsägda
            bilar som ställs till de anställdas förfogande för att de skall
            kunna utföra sina arbetsuppgifter skall inte straffbeskattas.
            I den mån bilen används privat skall denna förmån beskattas. Dagens
            system med en schabloniserad beskattning innebär att det finns
            personer som beskattas fullt
          </p>
          <p xml:id="i-2pkUMuA7HfVx4orfWvGYwu">
            ut för bilförmån, trots att de till största delen använder bilen
            i tjänsten. Det finns också en kategori som har tjänstebil, men
            som använder den i mycket ringa mån i tjänsten. Har arbetsgivaren
            ej lagt in någon form av begränsning i det privata användandet
            finns inget incitament att begränsa den egna användningen av bilen.
            Av tillgängliga uppgifter framgår att den kategorin sannolikt
            utgör en liten del av tjänstebilarna. Påståenden om tjänstebilarnas
            negativa effekter på miljön är felaktiga eftersom denna typ av
            bilar i regel är den nyaste och mest moderna, inte minst när det
            gäller användande av modern miljöteknik. Regeringen bör i sin
            fortsatta utredning överväga en sänkt förmåns- beskattning för
            tjänstebilar som används privat i begränsad utsträckning genom
            exempelvis en rörlig del i beskattningen. En sådan modell leder
            sannolikt till en överströmning från användandet av äldre privatägda
            och miljömässigt mindre bra fordon till fler företagsägda och
            modernare bilar. Det skulle medföra en positiv miljöeffekt eftersom
            det blir en kombination av modern teknik och incitament till överdriven
            privat körning.
          </p>
          <p xml:id="i-C818QEXkaawErH4TCfinMa">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-458xTFQkFU1JGMN8wTQ1t3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            ytterligare höjning av egenavgiften till sjukförsäkringen, 2.
            att riksdagen hos regeringen begär förslag om sänkning av nu gällande
            egenavgifter i sjukförsäkringen i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om den allmänna löneavgiften, 4.
            att riksdagen hos regeringen begär förslag om grundavdrag för
            barn i enlighet med vad som anförts i motionen, 5. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag om skattereduktion för vissa hushållstjänster
            i enlighet med vad som anförts i motionen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-YR1JNjg5dwprQJSc2Xq8Pc">
            6. att riksdagen hos regeringen begär förslag om avdragsrätt
            för styrkta barnomsorgskostnader i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 7. att riksdagen hos regeringen begär förslag om avdrag
            för reparationer och underhåll av egna bostäder i enlighet med
            vad som anförts i motionen, 8 att riksdagen hos regeringen begär
            förslag om slopad dubbelbeskattning av utdelade och kvarhållna
            vinster i enlighet med vad som anförts i motionen, 9. att riksdagen
            beslutar att de särskilda övergångsreglerna beträffande förmögenhetsskatt
            upphör att gälla från den 1 januari 1997 i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 10. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            om kraftigt lindrade regler för fåmansbolag i enlighet med vad
            som anförts i motionen, 11. att riksdagen hos regeringen begär
            = förslag om riskkapitalavdrag i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 12. att riksdagen beslutar sänka den statliga inkomstskatten
            till 20 20 fr.o.m. den 1 januari 1997 i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 13. att riksdagen hos regeringen begär förslag om
            fullt inflationsskydd från 1998 i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 14. att riksdagen hos regeringen begär förslag om
            återgång till tidigare regler för betalning av mervärdesskatt
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 15. att riksdagen avslår
            regeringens förslag om höjd energiskatt i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 16. att riksdagen avslår regeringens förslag
            om höjd produktionsskatt på elektrisk kraft från kärnkraftverk
            och äldre vattenkraftverk i enlighet med vad som anförts i motionen,
            17. att riksdagen avslår regeringens förslag om slopad kompensation
            för värmeleveranser till tillverkningsindustrin och för växthusuppvärmning
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 18. att riksdagen avslår
            regeringens förslag om tillfällig skattereduktion för utgifter
            för byggnadsarbete i enlighet med vad som anförts i motionen,
            19. att riksdagen avslår regeringens förslag om halverat avdrag
            för representation i enlighet med vad som anförts i motionen,
            20. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts beträffande beskattningen av tjänste- och förmånsbilar,
            21. attriksdagen beslutar återställa mervärdesskatten på livsmedel
            till 21 96 i enlighet med vad som anförts i motionen, 22. att
            riksdagen hos regeringen begär förslag om successivt sänkt avkastningsskatt
            på pensionssparande i enlighet med vad som anförts i motionen,
            23. att riksdagen beslutar återgå till tidigare regler vad gäller
            utrymme för avdrag för pensionsförsäkring i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 24. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            om slopad reklamskatt och höjd mervärdesskatt på dagstidningar
            till 21 96 i enlighet med vad som anförts i motionen, 25. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om insättaravgifternas storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-3YYKPtFUwyMVoeBM9cEAVs">
            Mot. 1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-Hzi7ocnQXH47y45pTGPbEF">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0045/mot_199596_SK_0045-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-7KuenFPjhsDqEYhBC1ByEv">
            Mot. 18 1995/96Sk45
          </p>
          <p xml:id="i-7pB6bpEyAVJNSaTwXEvDfn">
            Stockholm den 29 april 1996 Bo Lundgren (m) Karl-Gösta Svenson
            (m) Jan-Olof Franzén (m) Ola Sundell (m) Jerry Martinger (m)
          </p>
          <p xml:id="i-14TxpxRPF8xM6GDE4ihrze">
            Nils Fredrik Aurelius (m)
          </p>
          <p xml:id="i-VLZsrJMqRzRKwDLPTfQgdE">
            Carl Fredrik Graf (m) Carl Erik Hedlund (m) Inga Berggren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-X19h7UakAPaKXxF9aAY8W6">
            Stig Rindborg (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
