<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-SoU-00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig assistans</title>
        <author corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Lars Leijonborg m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig assistans</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02So17</idno>
          <rs type="number">So17</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02So17/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02So17</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02So17</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6MV1WzdxgFoWRtRuAgGXhy" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-6MV1WzdxgFoWRtRuAgGXhy">
          <ref>Proposition 1995/96:146</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LZYD9vkApRgfp3PiwW3osG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LZYD9vkApRgfp3PiwW3osG">
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-36kZSr76KUUwayDLvoc6xB" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T2A2Ygch5Hif6JjiD2fQpD" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8NDJFU4164MsRH6XxBfMoB" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7yqMfQPi2PPVN2SHLtsgit" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X89ZWYsANR6wncVQQjzXzS" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XKJ4ed13uXnsL3nFbNj8tX" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-k66UJ5X7NzafEUjCZnieq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-k66UJ5X7NzafEUjCZnieq">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6ucaLnmpj4WM2UZQeFMqnW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HpezX7nKzcpggVk37uYAb9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6YttiwfWaUbK8jRkMe1KzU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YYf2YR6EZZQEAJFecTBcFp" type="motBody">
        <div xml:id="i-FMEREwGs9NcxHRuAMJq4y8">
          <p xml:id="i-SBgtMGa8Zsreuhv1YdYeta">
            1995/96 So17 So11-18
          </p>
          <p xml:id="i-KoAtk3GQ7pKKZRpk1hxkmc">
            Motion till riksdagen TIS6:So17
          </p>
          <p xml:id="i-LKgSkmaYsHoLh9Le9ZjDHi">
            av Lars Leijonborg m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-3YNLaQbnW273px8JhXWjcP">
            med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig
            assistans
          </p>
          <p xml:id="i-CWa2BYAwEbkYfUKv2zhtwa">
            Folkpartiet liberalerna anser att det förslag till inskränkningar
            i LSS och LASS som föreslås i regeringens proposition 1995/96:146
            inte kan accepteras. Vi anser att propositionen måste avslås.
            Folkpartiet har genom decennier arbetat för att personer i det
            som vi brukar kalla för det glömda Sverige ska uppmärksammas.
            De funktionshindrade i Sverige är en sådan grupp. Under 1991-94,
            då Folkpartiet senast var i regeringsställning, genomfördes det
            ansträngda statsfinansiella läget till trots en genomgripande
            reform för de funktionshindrade: den stora handikappreformen.
            Från den 1 januari 1994 började lagen om stöd till vissa funktions
            hindrade, LSS, att gälla. Bengt Westerberg, som socialminister,
            var den drivande personen bakom reformen. Lagens syfte var att
            genom vissa rättigheter underlätta vardagen för alla
          </p>
          <p xml:id="i-DG1KoxFX5vuAKeRbaSWF3H">
            sv
          </p>
          <p xml:id="i-YQ28C6DxP5jB5qHi89QGbY">
            miljer med funktionshindrade barn och för vuxna med olika typer
            av unktionshinder. Lagen ger utvecklingsstörda och andra människor
            med omfattande unktionshinder en lagstadgad rätt till bland annat
            avlösarservice, rådgivning, personligt stöd, personlig assistans,
            ledsagarservice och bostad med särskild service.
          </p>
          <p xml:id="i-PJbpUzy56VtxwiXJQmqnqS">
            Dessutom infördes, för personer under 65 år, en ny stödform —
            så kallad statlig assistansersättning. Denna ersättningsform har
            möjliggjort för många handikappade att själva anställa personliga
            assistenter eller att anlita kommunen eller kooperativ för att
            få denna service. Det har möjliggjort att många handikappade kunnat
            föra ett mer självständigt liv än tidigare. Med reformens hjälp
            har också många anhöriga stundtals kunnat avlastas den personliga
            vårdnaden av exempelvis sina funktionshindrade barn under 16 år.
            Reformen välkomnades varmt av den samlade handikapprörelsen och
            är historiskt sett en milstolpe i arbetet för ett värdigare och
            bättre liv för många människor med olika funktionshinder. Det
            är en reform som vi i Folkpartiet har varit och är stolta över.
            Vi vet att det finns en del ytterligare behov av reformer inom
            LSS och LASS tillämpningsområde. Ett sådant exempel är att göra
            samhället mer andikappvänligt, ett annat gäller ersättningen till
            kommunerna för personlig assistans. Men de förändringar som regeringens
            i sin proposition föreslår vad
          </p>
          <p xml:id="i-3uY1oAb1Ax3oVPg7qjqvqh">
            avser rätten till personlig assistans är så omfattande att de
            hotar hela reformen om personlig assistans såsom den var tänkt
            enligt den förra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WPq56eWzf57qgShk4G3W2x">
            regeringens intentioner. Det är helt följdriktigt att Folkpartiet
            nu väljer att avvisa denna proposition. LSS och LASS-lagstiftningen
            är viktig så att den inte får utsättas för så genomgripande förändringar
            till det sämre som regeringens proposition syftar till. Sammantaget
            innebär de förändringar som regeringen föreslår i sin proposition
            en återgång till den handikappolitik som präglade decennierna
            före LSS och LASS tillkomst. En politik som kännetecknades av
            en kommu- nalisering av handikappolitiken och en omyndigförklaring
            av de funktions- hindrade. Det är ingen politik värd att återgå
            till.
          </p>
          <p xml:id="i-6TF7THDzwFvKXNSbbixvPk">
            Tidsramen för beslut om assistansersättning
          </p>
          <p xml:id="i-WNv6i3Xqoq1fqgUQ5RHhJz">
            I nuvarande lagstiftning kan den funktionshindrade spara assistanstimmar
            upp till ett helt år. Denna möjlighet är bra då det ger en frihet
            för den enskilde funktionshindrade att själv planera uttaget av
            sina assistanstimmar. Nu vill regeringen begränsa möjligheten
            att spara assistanstimmar till tre månader. Detta måste avvisas
            av flera skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-LsJjopg4ck7jM6awXer91d">
            För det första innebär det rent praktiska svårigheter för många
            funktions- hindrade. För många barn varierar hjälpbehoven mycket
            mellan olika delar av året, i synnerhet mellan skolterminerna
            och skolloven. En rigidare tidsram som tre månader kommer förmodligen
            att öka administrationskostnaderna därför att många funktionshindrade
            då måste söka assistanstimmar var tredje månad. Detta kommer knappast
            att bidra till den effektivare kostnadskontroll som regeringen
            säger sig vilja eftersträva. För det andra kommer elever som exempelvis
            går i skola på annan ort än i hemorten, som i riksgymnasium, och
            vistas i hemmet veckoslut, helger och lov att få det svårt att
            nå upp till mer än 20 timmar i veckan, även om hjäpbehovet i hemmet
            utslaget över hela året överstiger 20 timmar i veckan. Förslaget
            inskränker helt enkelt den enskildes möjligheter till självbestäm-
            mande, oberoende och valfrihet. För att leva upp till dessa målsättningar
            är det nödvändigt att behålla möjligheten för den enskilde att
            spara en del av sina assistanstimmar upp till ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-Tcnc1ULxAko7s16wwGahqg">
            Definition av personlig assistent
          </p>
          <p xml:id="i-UfmVqaggac3N8sDnTqQFDM">
            Regeringens förslag går ut på att snäva in definitionen av personlig
            assistans. Genom sin insnävning utelämnar regeringen flera grupper
            av funktionshindrade personer. Personer med astma, epilepsi och
            de som har en s k shuntventil som reglerar trycket i hjärnan är
            sådana grupper av personer. Enligt propositionen räknas inte insatser
            som förutsätter vissa medicinska kunskaper kombinerat med vissa
            kunskaper om den enskilde in i definitionen. För ovan nämnda personer
            är det avgörande att ha en personlig assistent som kan deras sjukdomsbild
            och/eller funktionshinder ordentligt. Vad gäller barn och ungdomar
            som beroende på sitt funktionshinder kan skada sig själva eller
            andra är det också avgörande att de till sin personliga assistent
            har en person som kan deras handikapp mycket bra och känner dem
            väl.
          </p>
          <p xml:id="i-2fCzEvFCHBhHy491Cbc9me">
            Mot. 1995/96S017
          </p>
          <p xml:id="i-KeQ9vGHTPHuv8cHjpHXxYt">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YbH2jGvw1BgFej5eoMpeHv">
            Mot. 24
          </p>
          <p xml:id="i-HkFZ3maQvBrW5599H43G4X">
            1995/96S017 Regeringens förslag innebär att hjälpbehovet beror
            på ”grundläggande behov” (praktisk hjälp med personlig hygien,
            att klä av och klä på sig, att äta och att kommunicera med andra)
            som ska uppgå till mer än 20 timmar i veckan. Behov utöver dessa
            kommer inte att godtas som grund för att bli beviljad personlig
            assistans. I jämförelse med den förra regeringens proposition,
            1992/93:159, är detta en klar försämring. 1992/93 års proposition
            tog sikte på att även ”vissa infektionskänsliga personer” borde
            tillhöra personkretsen för att bli beviljade assistansersätt-
            ning. Vidare: ”Många svårt funktionshindrade personer behöver
            hjälp med träning för att upprätthålla och förstärka funktionsförmågan.
            Förutsättningen är ofta att en eller ett par personer kan instrueras
            av t ex habiliteringspersonal eller rehabiliteringspersonal i
            att hjälpa till med träningen” ... ”Likaså bör assistansersättning
            kunna lämnas om en person kan antas på grund av funktionshindret
            ofta behöva utebli från verksamheten och behöva personlig assistans
            både i anslutning till verksamheten och i hemmet, vid sjukhusbesök
            etc.” Mot denna bakgrund innebär regeringens nuvarande förslag
            en klar insnävning av definitionen av personlig assistans. Detta
            finner Folkpartiet oacceptabelt. I propositionen talar regeringen
            även om att föreliggande rättsläge är oklart: ”Regeringen konstaterar
            att det är en brist att någon definition i lag av vad som är personlig
            assistans inte finns.” Detta har enligt regeringen lett till att
            kammarrätterna tillämpat olika tolkningsmöjligheter av lagen vad
            gäller rätten till personlig assistans. Det är ett besynnerligt
            konstaterande från regeringen. Den borde känna till att situationen
            är likartad vad gäller så gott som all ny lagstiftning. Det är
            inget ovanligt att kammarrätterna, i avvaktan på regeringsrättsförslag
            — som ännu inte föreligger i detta fall — har olika tolkningar
            av ny gällande lagstiftning. Detta gäller även LSS och LASS. Går
            regeringens förslag igenom innebär det att det kommer att ta ytterligare
            år innan en nya praxis har kunnat stadgas genom regeringsrättens
            prejudicerande beslut. Regeringens förslag kommer också att få
            omfattande konsekvenser för personer med psykiska funktionshinder.
            Det är en grupp som redan i dag kan ha vissa svårigheter med att
            erhålla assistans enligt LSS, men i regeringens
          </p>
          <p xml:id="i-3QCpFdh8zzAKtgbHgMCYWE">
            proposition kommer de nästan he Motivations- och aktiveringsinsatser
            s assistansersättning. Till detta ska
          </p>
          <p xml:id="i-BU9TLhiPEA2NyCpxVQc6v">
            ibland saknar den kunskap som behövs många psykiskt funktionshindrades
            be lera fall kan det psykiska funktionshi
          </p>
          <p xml:id="i-91M3D9gJCTtFCwnDcZ7Gme">
            med ”grundläggande behov”, assistansersättning. Det är viktigt
            att
          </p>
          <p xml:id="i-ARtWqbBFnGhC5Hp2fxGPzd">
            t att elimineras ur personkretsen. all endast undantagsvis motivera
            för läggas att LASS-handläggarna på
          </p>
          <p xml:id="i-HT1B6ows2VcTxGGPms4Fqu">
            örsäkringskassorna och kommunens biståndsbedömare/LSS-handläggare
          </p>
          <p xml:id="i-VwYaBSkdW7VXpZduTR7xz">
            för att göra en relevant bedömning av hov av rätten till assistansersättning.
            I indret göra det mycket svårt för dessa
          </p>
          <p xml:id="i-EqMU5EKPr8MSwwS5wMW7n6">
            personer även att utföra de mest basala vardagssysslor, som i
            lagtexten avses vilket egentligen motiverar rätten till
          </p>
          <p xml:id="i-AARf7YPZod5vMjWrrFZ7V7">
            personkretsen definieras på ett sådant
          </p>
          <p xml:id="i-EQDycuQrSDcxHpjfZh4Ezm">
            sätt så att den även täcker in personer med olika psykiska handikapp,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jfkj97FV8ucwyksEWUh29V">
            exempelvis personer med autism. Det minsta som kan göras för
            denna grupp är att regeringen inte genomför sin snävare definition
            av personlig assistans, — utan behåller den nuvarande skrivningen.
            Ett annat problem är 65-årsgränsen. Personer som är berättigade
            till personlig assistent förlorar denna rätt vid 65 års ålder.
            För många innebär detta ett alltför abrupt avbrytande av en assistans
            som möjliggjorde ett mycket självständigt liv. En kvalitetssänkning
            av livsföringen för de funktionshindrade blir ofta fallet. Det
            finns därför skäl att överväga om det inte bör införas vissa övergångsregler
            som ersätter den rigida gränsen vid 65 års ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-2eNeftsuboN1y9MzojxGhD">
            Avgränsning mot viss kommunal verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-P4eaNoCb4EYN9RRa9kSvS8">
            Regeringen vill även ifråga om avgränsningen mot den kommunala
            verksamheten i allt större utsträckning lägga över en allt större
            del av ansvaret för personlig assistans på kommunerna. Detta sker
            genom att man öreslår att personlig assistans inte ska beviljas
            för den tid då den funktionshindrade befinner sig i daglig kommunal
            verksamhet som skola, dagis eller liknande. Dock skall personlig
            assistans kunna beviljas om ”särskilda skäl” öreligger. Sådana
            skäl kan, enligt propositionstexten, vara svårigheter med att
            kommunicera, alltså ett ”grundläggande behov”, men även att det
            ”med hänsyn till den funktionshindrade personens hälsotillstånd
            är viktigt att den personliga assistenten finns till hands” eller
            ”där funktionshindret gör det särskilt angeläget att den assistansberättigade
            har ett starkt begränsat antal personer knutna till sig”. De senare
            exemplen täcks dock inte in under agtextens definition av ”grundläggande
            behov”. Propositionen är här således inte särskilt klar i sina
            formuleringar. Den funktionshindrade kan behöva personligt stöd
            av personer som finns utanför den ordinarie dagliga verksamheten.
            Enligt regeringens proposition aller denna situation utanför ”särskilda
            skäl”. Ändå är detta den förmodligen mest vanliga situationen.
            Exempel på sådana situationer kan vara funktionshindrade elever
            som befinner sig i skolan, dagcentret eller annan kommunal verksamhet.
            Dessa uteblir ofta från den ordinarie verksamheten av olika skäl.
            De behöver gå till äkare, logoped, gå på utprovning av olika hjälpmedel,
            ta vilopauser och ha edighet när kamraterna har verksamheter som
            de inte själva kan delta i. Detta är omständigheter som i dag
            utgör skäl till personlig assistent i verksamhet — men som enligt
            regeringens propositionstext ej skulle göra det. Detta finner
            Folkpartiet oacceptabelt. Det enda förslag som i detta stycke
            i propositionstexten är av godo är förslaget att assistansersättning
            ska kunna lämnas även för sjukhusvistelse. Detta är ett steg framåt
            och har Folkpartiets stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-DkXnRHQjrsp5Wg82KPwNfx">
            Barns rätt till personlig assistans
          </p>
          <p xml:id="i-Gw6Lg2ZZKYEEJYBDVMgS9">
            Regeringen vill att vid bedömningen till personlig assistans
            och omfattningen av denna så skall det tas särskild hänsyn till
            föräldraransvaret som åvilar alla föräldrar eller vårdnadshavare
            enligt föräldrarbalken. I realiteten kan detta
          </p>
          <p xml:id="i-H44FT9oTXUEHnGgcgMxpJy">
            Mot. 1995/96S017
          </p>
          <p xml:id="i-Ahe7ALnhMvVb7bYEVZ5rD8">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RUGssgkimhLSFPZxV1VGnv">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-4fnG1NVLaimAneDvRjdc5C">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-GoEnwdsbJxxo6utJ9yeXEA">
            1995/96S017
          </p>
          <p xml:id="i-F4kCqmpjaPXnb9Rh7SYHXv">
            komma att innebära att föräldrar till funktionshindrade barn
            är skyldiga att utföra en extra arbetsinsats innan personlig assistans/assistansersättning
            kan utgå. Det är fullständigt oacceptabelt. I enmansutredningen
            ”Kostnader för den statliga assistansersättningen”, SOU 1995:126,
            föreslog Kerstin Wigzell, helt i enlighet med regeringens ursprungliga
            direktiv, besparingar på i storleksordningen drygt 900 miljoner
            kronor (nettobesparing exakt 902 miljoner kronor). I denna besparingar
            låg bl a förslaget att rätten till personlig assistans för barn
            under 16 år skulle försvinna. Efter massiv kritik valde regeringen
            efter hand att ta avstånd från denna besparing. Folkpartiets bedömning
            är nu att regeringen ändå, fast bakvägen, försöker ta in en del
            av denna besparingar. Detta är oacceptabelt. Regeringen kan inte
            åberopa föräldrarbalken som ett skäl för att föräldrarna ska ta
            mer ansvar för sin barn endast för att barnen råkar vara funktionshindrade
            i någon mening. Enligt föräldrarbalken har föräldrar ett ansvar
            för sina barn. Detta ansvar rör barnens grundläggande behov. Föräldrarbalken
            föreskriver inte några extra insatser av föräldrarna därför att
            deras barn är funktionshindrade. Föräldrarbalken tar sikte på
            den rättsliga vårdnaden av barnen — inte den faktiska vårdnaden.
            Exempelvis åläggs föräldrarna inte att lära barnen att läsa, men
            de har skyldighet att se till att barnen kommer till skolan. Enligt
            regeringens propositionstext skall nu emellertid hänsyn tas till
            att föräldrarna också har den faktiska vårdnadsskyldigheten för
            sina barn och inte bara den rättsliga, som hitintills i lagstiftningen,
            då bedömning av rätten till personlig assistans för barn under
            16 år skall göras. Väljer man att tolka regeringens förslag välvilligt
            hänvisar regeringen endast till den bedömning som i dag görs vid
            alla försäkringskassor, d v s att hänsyn tas till det arbete och
            den bundenhet ett icke-funktionshindrat barn i motsvarande ålder
            förorsakar, när rätten till personlig assistans skall bedömas.
            Detta har försäkringskassorna och domstolarna gjort i alla år
            vad gäller rätten till vårdbidrag. Detta är ingen som helst nyhet
            utan snarare en självklarhet. Men förmodligen är det inte detta
            som regeringen i propositionstexten avser. Om så varit fallet
            hade den inte behövt ha med detta stycke överhuvudtaget. En mer
            realistisk tolkning av regeringens förslag är nog att regeringen
            här försöker begränsa barns och ungdomars rätt att få personlig
            assistans. Begränsningen sker genom att man ålägger föräldrarna
            ett ansvar som går utöver föräldrabalkens ansvar vid bedömningen
            av rätten till personlig assistans. Hela resonemanget i propositionstexten
            om föräldrabalken och barns rätt till personlig assistent är så
            oklar så att Folkpartiet önskar en remiss till Lagrådet för granskning
            av denna del av propositionens text. Dessutom finns ett klart
            fel i regeringens propositionstext vad avser hänvisningen till
            den förra regeringens proposition 1992/93:159. Enligt regeringens
            text ska proposition 1992/93:159 endast avse att en begränsad
            grupp barn med mycket stort omvårdnadsbehov kan komma ifråga för
            rätt till personlig assistans. Detta är helt enkelt fel. Inte
            någonstans i propositions-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7w1QJScJXNqCTjbH6j9msX">
            texten står det att personlig assistans endast ska begränsas
            till den grupp med barn som exemplifieras i regeringens nuvarande
            proposition. Personlig assistans för barn under 16 år är en nödvändig
            beståndsdel av den nuvarande handikapplagstiftningen. Den ger
            barnen och föräldrarna ett ofta oersättligt stöd. Regeringen vill
            delvis försvåra för föräldrar och barn att erhålla detta stöd.
            Detta finner Folkpartiet oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-BejNnRg94uX7CFXrLFWDfB">
            Ikraftträdande och övergångsregler
          </p>
          <p xml:id="i-UbH4HAoqGT8Cfg2fDd66jX">
            Förslaget i regeringens proposition är att alla beslut om assistans
            ska kunna omprövas och ändras, om de nya reglerna inte ger rätt
            till assistansersättning. Detta för att uppnå omedelbar besparingseffekt.
            En sådan form av retroaktivitet är oacceptabel, och Folkpartiet
            har inom andra områden alltid motsatt sig retroaktiva beslut.
            Folkpartiet finner även detta förslag oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-QJM6MzUSYVV8eFuuU8osaZ">
            Uppföljning Folkpartiet bedömer att det finns en uppenbar risk
            med regeringens förslag i propositionstexten om en uppföljning
            av ansvarsförskjutningen ifråga om kostnadsfördelningen mellan
            stat och kommun, nämligen att en sådan uppföljning används som
            alibi för regeringen för att återigen föreslå inskränkningar i
            rätten till personlig assistent. De exempel som tas upp i propositionstexten
            är nämnda i Riksrevisions- verkets rapport ”Assistansreformen”
            (RRV 1995:57), där det också nämns ett flertal exempel på hur
            kommuner anpassar eller gör om bostäder för funktionshindrade
            i syfte att erhålla assistansersättning. Det finns även andra
            uppgifter om hur kommuner erhåller medel för personliga assistenter
            men underlåter att exempelvis underhålla dem med någon vidareutbildning
            o s v. Det är givetvis ett problem att en del kommu- ner försöker
            ”komma över” så mycket assistansersättning som möjligt med minsta
            möjliga ”motprestation”. Även vad gäller administrationen av personlig
            assistent inom försäkrings- kassan finns, enligt RRV, mycket övrigt
            att önska. Detta nämns endast med några få rader i regeringens
            proposition. Ändå konstaterar RRV: ”Besparingar kan dock göras
            i form av förenklad administration och beträffande samordning
            av olika insatser” (sid 6, RRV 1995:57). Detta är problem som
            regeringen borde ägnat sin proposition åt — istället för de neddragningar
            som nu föreslås.
          </p>
          <p xml:id="i-KCDJTA39NrQDuv1W3zKesN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KsZknHup3RhiXZY6wDKP2w">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            proposition 1995/96:146, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-TiMoy46A9NsUugAaY1ZDt">
            Mot. 1995/96S017
          </p>
          <p xml:id="i-XBQvmDbXxFJotzbUErqZvC">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0017/mot_199596_SO_0017-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-BaSrTyVB94WfPjuqXgSPvc">
            Mot. 28 1995/96S017
          </p>
          <p xml:id="i-2xqMSbh27avmSKZzLftGfy" type="date">
            Stockholm den 28 mars 1996
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-JnVsezG9xEUbXUtSNjwGMY">
            Lars Leijonborg (fp) Isa Halvarsson (fp) Christer Eirefelt (fp)
            Elver Jonsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-33biMnp1eJRWuVpzZBtGPe">
            Barbro Westerholm (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Cyge6QoTM1upDk8mUpVZ3H">
            Margitta Edgren (fp) Eva Eriksson (fp) Anne Wibble (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AEX7zCSAcG5zQ7jCJafkp5">
            Kerstin Heinemann (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
