<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-UbU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.</title>
        <author corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt">av Olof Johansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Ub40</idno>
          <rs type="number">Ub40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Ub40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Ub40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Ub40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4dPEZHdUfhugLLAHxCjjuh" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4dPEZHdUfhugLLAHxCjjuh">
          <ref>Proposition 1995/96:200</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JQE7zqYpaBjVfKWf6FKiQv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JQE7zqYpaBjVfKWf6FKiQv">
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EMsWSP9xGwrEnRxddFhTRg" type="referral">
          <date when="1996-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NYkeR81r2ZTkevkqz3PDAC" type="dismissal">
          <date when="1996-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-31h4abGpEc8aBFdRo7PKB2" type="submission">
          <date when="1996-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JgcmTmVHzjHXuNMyAACq5A" type="referral">
          <date when="1996-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SS2Ad8aFEbN4wcc9n59or7" type="dismissal">
          <date when="1996-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UFgZSehL9YsLkrqA6Ahpin" type="submission">
          <date when="1996-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tfk4LAYuXMoEDbiJzPUCnQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Tfk4LAYuXMoEDbiJzPUCnQ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PnBXJCAV8AH2soakYJCeeJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W7WDVjgagEVMFdPoJ5f1nn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B38A7VRfPFMjAUPYb5E5zu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BD9em6Lb2ETfBJRwPrw3Hu" type="motBody">
        <div xml:id="i-3QpGgmDoKbKacZPBjWNMtG">
          <p xml:id="i-MpTRyV9CEj47S4He4k5oR9">
            1995/96 Ub40 Ub37-40
          </p>
          <p xml:id="i-WdjWpt1TUusj1nmcurUPct">
            Motion till riksdagen 1995/96:Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-61KYqxLh9ZmNzW7HoaSb2G">
            av Olof Johansson m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5D7WGHkY7eiGWFtcrHWE5z">
            med anledning av prop. 1995/96:200 Fristående skolor m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-96ozFZgNNSbfP5AikCmfvi">
            De fristående skolorna har en betydelsefull roll i det svenska
            skolväsendet. De utgör ett viktigt inslag i den öppenhet och valfrihet
            som ska känneteckna skolväsendet. Rätten att välja skola, såväl
            mellan kommunala skolor som mellan kommunala och fristående skolor,
            ska vara en självklarhet för den enskilde eleven. De fristående
            skolorna utgör idag för många elever ett värdefullt alternativ
            till de kommunala skolorna. Genom det ökade antalet fristående
            skolor och den mångfald dessa representerar, ökar elevernas och
            föräldrarnas valmöjligheter och därmed förutsättningarna att få
            sina behov och önskemål tillgodosedda. De fristående skolorna
            har också stor betydelse för skolväsendet som helhet. Det faktum
            att de fristående skolorna verkar under friare former gör att
            nya pedagogiska metoder och arbetssätt lättare kan prövas. Därigenom
            kan värdefulla erfarenheter och lärdomar från de fristående skolorna
            även komma de kommunala skolorna och deras elever till del. Centerpartiet
            är mycket kritiskt mot att regeringen i denna viktiga fråga nu
            väljer att luta sig mot en vänstermajoritet i riksdagen. Därigenom
            upphävs det beslut som Socialdemokraterna och Centerpartiet gemensamt
            stod bakom i riksdagen förra våren. Det undergräver också förutsättningarna
            att med bred politisk majoritet skapa långsiktiga och stabila
            spelregler för de fristående skolorna. Centerpartiet vill så snabbt
            som möjligt skapa politisk majoritet för en lägsta garanterad
            ersättningsnivå till de fristående skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-XSMkCLd9RtKAMB2o36XSd8">
            Centerpartiet anser sammanfattningsvis att —-Iden fortsatta reformeringen
            av villkoren för de fristående skolorna ska bygga på riksdagsbeslutet
            våren 1995 som innebär en lägsta garanterad ersättningsnivå till
            de fristående skolorna -2de fristående skolorna ska ta emot elever
            med behov av särskilt stöd och att kommunerna ska ge bidrag för
            detta —3likvärdiga villkor för fristående skolor och kommunala
            skolor bör gälla också ifråga om skolskjutsar -4skyldigheten för
            fristående skolor att erbjuda skolhälsovård och hemspråksundervisning
            måste följas av ekonomisk ersättning för detta —Sfristående skolor
            som godkänts ska också erhålla bidrag —6en fristående skola inte
            ska kunna bli av med bidrag därför att den växer kraftigt i elevantal
            —-7någon lägsta gräns för antal elever vid fristående skola inte
            ska finnas i lagstiftningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-24CBoCfFmc5DXHVMGRyWeb">
            Centerpartiet kräver långsiktighet
          </p>
          <p xml:id="i-ULge72v2pSehU9hwaLdVtm">
            Fristående skolorna måste få långsiktiga, tydliga och rättssäkra
            spelregler. Under våren 1995 var Centerpartiet med om att träffa
            en uppgörelse med Socialdemokraterna om villkoren för de fristående
            skolorna. Det var då ett politiskt faktum att en riksdagsmajoritet,
            bestående av Vänsterpartiet och Socialdemokraterna, var beredd
            att sänka den lägsta garanterade ersättningsnivån till de fristående
            skolorna från 85 till 75 926. Genom Centerpartiets insats blev
            det möjligt för de fristående skolorna att med stöd av lagen få
            bättre bidrag. Riksdagbeslutet våren 1995 innebar i huvudsak följande:
            En kommun får vid tilldelning av bidrag göra ett avdrag som uppgår
            till högst 2596 av den framräknade genomsnittskostnaden. I enlighet
            med Centerpartiets motion infördes i skollagen bestämmelser som
            innebär att en kommun utöver den lägsta garanterade ersättningsnivån
            ska ge extra bidrag: —8dels för kostnader som är en följd av att
            skolan drivs i enskild regi, —-9dels för kostnader som är en följd
            av att en fristående skola har tagit emot elever med behov av
            särskilt stöd, —10dels för att skolan erbjuder skolhälsovård.
          </p>
          <p xml:id="i-Qox49WM1QpAwsiUaqu1com">
            I utbildningsutskottets betänkande 1994/95:UbU16 skriver utskottet,
            med anledning av Centerpartiets motion, att ...”stödet till de
            fristående skolorna skall skapa likvärdiga ekonomiska förutsättningar
            för kommunala och fristående skolor och därmed göra avgifter onödiga.
            Detta är en förutsättning för att alla föräldrar och elever ska
            ha valfrihet, inte bara ekonomiskt starka grupper.” Utskottet
            skriver vidare: ”Utskottet räknar med att det kommer att utgå
            ersättning till de fristående skolorna i förhållande till elevernas
            behov och skolornas åtaganden.” — — — ”De fristående skolorna
            måste få möjlighet att arbeta efter stabila och förutsägbara villkor,
            varför det är nödvändigt att kommunernas skyldigheter regleras
            i lag.” I propositionen om fristående skolor föreslår regeringen
            en rad försämringar jämfört med nu gällande bestämmelser. Regeringen
            vill ta bort den garanterade lägsta ersättningsnivån. Centerpartiet
            är mycket kritiskt mot detta . Det rubbar på ett mycket olyckligt
            sätt spelreglerna för de fristående skolorna, vilket skapar instabilitet
            och osäkerhet om framtida villkor. Regeringens förslag är ett
            stort misslyckande för att skapa stabila och långsiktiga spelregler.
            Centerpartiet har istället eftersträvat en bred majoritet, som
            skapar långsiktighet och förutsägbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CTbGbDW5DWYCC8AbFAQN2z">
            Likvärdiga villkor
          </p>
          <p xml:id="i-UnFiCedBeSkCxpGMxkWZWe">
            Vi anser att de fristående skolorna ska kunna verka på samma
            ekonomiska villkor som kommunala skolor, vilket också förra årets
            uppgörelse mellan centerpartiet och socialdemokraterna faktiskt
            innebar. Följden av uppgörelsen blev som utskottet skriver i 1994/95:UbU:16
            ...”kommunerna i och med lagändringen kommer att åläggas att beakta
            fristående skolors behov av särskild ersättning för extra kostnader
            jämte schablonbidraget, om sådana föreligger. Detta innebär att
            fördelningen av resurser för de fristående skolorna då kommer
            att ske i huvudsaklig överensstämmelse med de fördel- ningsprinciper
            som bör gälla kommunens egna skolor, nämligen att resurserna fördelas
            efter behov.”
          </p>
          <p xml:id="i-LEKtJUQ3vUELzzbsH6hved">
            Mot. 1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-LKt7VGTcJcePDq9YVew67s">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4cq3ps3DfMkEtsqrK2ZaRd">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TP4v4NtMubvLVsRG7V8qHd">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-NoqeXGsmbTi1wuFhWsg6SP">
            1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-LTpdRs3qu9UUtgad9FB6j">
            Regeringen vill nu ta bort den lägsta garanterade ersättningsnivån
            och föreslår istället att fristående skolor ska erhålla bidrag
            ”efter samma grunder som kommunen tillämpar vid fördelningen av
            resurser till de egna grundskolorna.” Centerpartiet instämmer
            självklart i principen att fristående skolor och kommunala skolor
            ska erhålla bidrag på samma grunder. Lagförslaget är dock alldeles
            för vagt formulerat för att de fristående skolorna ska ha möjlighet
            att hävda principen i praktiken. Regeringen skriver i sin proposition:
            ”De kommunala skolorna är i det moderna skolväsendet självständiga
            enheter med stor frihet under eget ansvar. De kan sägas konkurrera
            med varandra och med fristående skolor. Denna konkurrens i förening
            med den valfrihet som finns idag är en stimulans för skolans utveckling.”
            Regeringen betraktar alltså de olika skolorna som konkurrenter
            till varandra. Det kan inte vara rimligt att kommunen, som huvudman
            för den ena konkurrenten, ensidigt ska avgöra bidragsnivåerna
            för den andra konkurrenten, d v s den fristående skolan. Det borde
            ur den synpunkten vara självklart att komplettera den föreslagna
            lagstiftningen med en lägsta garanterad ersättningsnivå från kommunerna.
            Majoriteten av remissinstanserna stöder principen om likvärdiga
            ekonomiska förutsättningar, men ett flertal instanser förespråkar
            att den kombineras med någon form av minimiregler, som ger en
            lägsta garanterad ersättningsnivå. Det skulle enligt många fungera
            som en garanti i situationer då kommun och skola inte kommer överens.
            Centerpartiet vill stärka principen om likvärdiga villkor för
            fristående skolor genom att också i framtiden ha en lägsta garanterad
            ersättningsnivå. Centerpartiet yrkar i konsekvens med detta avslag
            på regeringens proposition i denna del. Av samma skäl avvisar
            vi propåer om att flytta hela ansvaret för finansieringen av grundskolan
            till staten, s k nationell skolpeng. Det skulle riskera leda till
            kraftig centralisering, och på sikt förstatligande av hela grundskolan.
            Centerpartiet fullföljer konsekvent den linje som inleddes under
            fyrpartiregeringens tid, som innebär att kommunalt finansieringsansvar
            för grundskolan ska kombineras med en lägsta garanterad ersättningsnivå
            för de fristående skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-Pr3eT41rC4ZHhYixE2iRut">
            Hemspråksundervisning och skolhälsovård
          </p>
          <p xml:id="i-R5j8P6dgZvjTFpZAtF3iN6">
            Fristående skolor har hittills inte haft någon skyldighet att
            erbjuda vare sig hemspråksundervisning eller skolhälsovård till
            sina elever. Regeringen föreslår nu att reglerna förändras, så
            att fristående skolor ska omfattas av skyldigheten att erbjuda
            både hemspråksundervisning och skolhälsovård. Centerpartiet anser
            att detta är logiskt enligt principen om likvärdiga villkor för
            fristående och kommunala skolor. Förslaget bör dock kompletteras
            med villkor för hur dessa åtaganden ska finansieras. Dessutom
            anser vi att det klart bör framgå att olika anordnare kan anlitas
            för genomförandet. I fråga om hemspråksundervisnig bör t ex olika
            invandrarföreningar kunna anlitas som anordnare av undervisningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TVAb3Ldt79VD2fEwm4Dm2u">
            Vi vill påpeka att förra årets uppgörelse faktiskt innebär att
            kommunerna är skyldiga att ge extra bidrag för just skolhälsovård.
            Därför är det örvånansvärt att regeringen nu ändrar uppfattning
            och lägger ett förslag där man ålägger fristående skolorna att
            ha både skolhälsovård och hemspråksundervsining men utan att tala
            om hur detta ska finansieras. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-91uVhpcojGDnk9W8YVUF6Y">
            Elever med behov av särskilt stöd
          </p>
          <p xml:id="i-VNmiADY41P64Qr5BPE3MZ9">
            uvarande regler ger starkt stöd för att fristående skolor ska
            få bidrag som bla grundas på att man tar emot elever med behov
            av särskilt stöd. Förra vårens riksdagsbeslut byggde på den mycket
            viktiga principen att kommunerna ska beakta bidrag för att de
            fristående skolorna tar emot elever med funktionshinder, elever
            som behöver stödundervisning, undervisning i hemspråk eller elever
            som behöver undervisning i svenska som andra språk. Regeringen
            föreslår nu tvärtom, att en fristående skola inte ska vara skyldig
            att ta emot en elev, om mottagandet medför betydande organisa-
            toriska eller ekonomiska svårigheter för skolan. I konsekvens
            med detta örslag anser också regeringen att en kommun inte ska
            vara skyldig att lämna bidrag för särskilt stöd, om eleven har
            ett omfattande behov av särskilt stöd och detta skulle medföra
            att betydande organisatoriska eller ekonomiska svårigheter uppstår
            för skolan. Centerpartiet anser att de fristående skolorna liksom
            de kommunala måste vara förpliktade att erbjuda utbildning på
            lika villkor för alla elever, även elever som kräver extra ekonomiska
            resurser som t ex funktionshindrade barn. Regeringens förslag
            leder till att barn med funktionsnedsättning får mindre möjlighet
            att ta del av de fristående skolorna. De fristående skolorna måste
            kunna verka under sådana förutsättningar utan att leda till inslag
            av segregation. Reglerna bör utgå från riksdagsbeslutet förra
            våren. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ma96kc3UqNkdyTLAwm9vAW">
            Skolskjutsar
          </p>
          <p xml:id="i-RuZL8skvqBwiru1uj2onxw">
            Vad gäller frågan om skolskjutsar så anser vi att likvärdiga
            villkor även bör gälla fristående skolor i jämförelse med kommunala
            skolor. En elev som har gått i en kommunal skola och varit berättigad
            till skolskjuts kan i och med att eleven börjar en fristående
            skola bli av med den möjligheten. Vi anser att det måste finnas
            samma möjligheter för elever i fristående skolor att få tillgång
            till skolskjuts som för elever i kommunala skolor. Vad som ovan
            anförts angående skolskjuts bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-LFGGTHmKngMDAmc8RVCcKd">
            Rättssäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-3yaLy5ZnZcdbUVD8TBQEyP">
            Regeringen föreslår att ett godkännande av en fristående skola
            inte automatiskt ska innebära att det medför rätten att få bidrag.
            Skolverket ska i samband med godkännandet pröva frågan om rätt
            till bidrag. Skälet för att en skola inte ska få bidrag är om
            etableringen av en ny bidragsberättigad fristående skola medför
            ”påtagliga negativa följder för skolväsendet i den kommun där
            skolan är belägen.”
          </p>
          <p xml:id="i-DaUs43cwiuXxK4nPVKW5sd">
            Mot. 1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-N4RDtKrt1D9QFAe3rfkusL">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DDwEAjmV5cMNJ5sjpSmaV6">
            Mot. 18 1995/96Ub40 Regeringen föreslår också att bidrag ska
            kunna upphävas om förutsätt- ningarna för godkännandet kraftigt
            förändras. Exempelvis om skolans elevantal väsentligt kommer att
            överskrida det antal som i ansökan angivits för fullt utbyggd
            verksamhet, kan det finnas anledning för Skolverket att återkalla
            rätten till bidrag. Lägeskommunen ska kunna åberopa att förändringarna
            leder till ”påtagliga negativa följder”. Centerpartiet anser att
            skolor som blivit godkända ska ha rätt till offentlig finansiering.
            Godkännandet av en fristående skola ska göras utifrån skolans
            förmåga att uppfylla viktiga kvalitetskrav. Det är orimligt att
            kommunerna ska kunna åberopa ekonomiska svårigheter som skäl för
            att inte bevilja något bidrag. Möjligheten att välja skola ska
            inte vara avhängig kommunens ekonomi. Det är fel att bedöma fristående
            skolors verksamhet utifrån konsekvenserna för kommunala skolor
            eftersom det svenska skolväsendet enligt skollagen omfattar även
            fristående skolor. Det är inte heller rimligt att en kommun ska
            kunna stoppa elever från att välja en fristående skola under förevändning
            att dessa ej ryms inom den prognos som skolan lämnat. Det finns
            hela tiden uppenbara risker att prognoser slår fel. En för låg
            prognos skulle hindra skolans möjligheter att ta emot elever,
            medan en för hög prognos kan leda till att lägeskommunen hävdar
            att etableringen skulle få negativa konsekvenser för kommunens
            skolorganisation och därmed utgöra skäl till att neka bidrag.
            Detta är inte acceptabelt och regeringens förslag bör avslås både
            när det gäller ändrade regler för godkännande och när det gäller
            indragna bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-NbJ1BEoCVnREmPFcDsJvRK">
            Antal elever
          </p>
          <p xml:id="i-2p453GsXwLTutqCEjiymQS">
            Regeringen föreslår att en fristående skola skall omfatta minst
            20 elever för att bli godkänd och att avsteg endast skall göras
            då särskilda skäl föreligger. Det kan få olyckliga konsekvenser
            om ett visst elevantal fastställs som en norm med små möjligheter
            till undantag. De skolor som främst berörs av denna förändring
            är skolor i glesbygden, skolor under uppbyggnad och skolor som
            tillfälligt råkar ut för ett minskat elevunderlag. För dessa skolor
            kan denna regel vid en alltför strikt tillämpning komma att innebära
            stora problem. Vi anser det onödigt med en reglering av den form
            regeringen föreslår. I stället bör lagstiftningen utgå från den
            definition av vad som är att betrakta som en skola som redan tillämpas,
            som framgår av proposition 1982/83:1 om skolor med enskild huvudman.
            ”I själva ordet skola ligger att det är frågan om verksamhet för
            undervisning av elever i grupp. Verksamheten måste vara inställd
            på viss varaktighet och får inte vara av bara tillfällig karaktär.
            Den måste vara inriktad på gruppundervisning men behöver inte
            nödvändigtvis genomgående och vid varje tidpunkt bedrivas på detta
            sätt. Undervisning som någon anordnar enbart för barn som står
            under hans eller hennes vårdnad kan inte räknas som skola. Det
            måste vara fråga om verksamhet som innebär att anordnaren gentemot
            utomstående åtar sig tillhandahålla undervisning.”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-X4DDsRD8Am9iJEPevyagih">
            Centerpartiet anser att förslaget om en strikt reglering som
            fastställer en miniminivå bör utgå och istället bör ovanstående
            definition vara tillräcklig för att Skolverket ska kunna fatta
            beslut om verksamheten är att betrakta som skola. Detta bör ges
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7fv67Lhvcx3sh4uGriM5sN">
            Skolavgift
          </p>
          <p xml:id="i-RoWWUFZDHzYbox3CR2C7Af">
            Regeringen föreslår att utbildningen i en fristående skola, som
            tilldelas offentligt bidrag, ska vara avgiftsfri för eleverna
            och att de utan kostnad ska ha tillgång till böcker, skrivmateriel,
            verktyg och andra hjälpmedel som behövs för utbildningen. Vi anser
            dock att det är rimligt att skolor med särskild profil som t ex
            musik- eller konstinriktning kan ta ut en viss avgift för materialkostnader.
            Vad som ovan anförts om skolavgift bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-D2zVRTiFSBRrMFQRb4L3Nu">
            Insyn, tillsyn och uppföljning-utvärdering
          </p>
          <p xml:id="i-EN8tzaobqzUjY23mgnxvDn">
            Regeringen föreslår i propositionen att den kommun där den fristående
            skolan är belägen ska ha rätt till insyn i verksamheten hos en
            fristående skola som får offentligt stöd. Regeringen föreslår
            också att fristående skolor som får offentligt stöd ska vara skyldiga
            att delta i den kommunala uppföljningen och utvärderingen av skolan
            i den utsträckning som lägeskommunen bestämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-XNxCmsJB5ox2y62KpkGNR7">
            Fristående skolor står under tillsyn av Skolverket och deltar
            i den nationella uppföljning och utvärdering som Skolverket bedriver.
            Skolverkets tillsyn över fristående skolor syftar till att garantera
            föräldrar och elever, som väljer en fristående skola, att skolans
            utbildning motsvarar de kvalitetskrav som respektive läroplan
            förutsätter. Regeringens förslag om kommunal uppföljning och utvärdering
            uppfyller inte kravet på rättssäkerhet för de fristående skolorna.
            På andra områden där kommunen betalar ersättning till externa
            företag bland annat inom barn- och äldreomsorgen, är det vanligt
            att parterna kommer överens om uppföljning. Detta bör även gälla
            för fristående skolor. Uppföljning och utvärdering bör ske i samråd
            med de fristående skolorna. Rågången mellan kommunalt och enskilt
            huvudmannaskap måste hållas öppen. Grunden för medborgarnas insyn
            i en verksamhet ska vara det kommunala huvudmannaskapet. När kommunen
            genom avtal överlämnar till ett privat företag att tillhandahålla
            kommunala tjänster innebär det att kommunen alltjämt är huvudman
            för verksamheten. I sådana falla är det rimligt att den medborgerliga
            insynen i den avtalade verksamheten är densamma som om kommunen
            själv hade bedrivit den. Då kommunen endast ger ekonomsikt stöd
            eller bidrag till en verksamhet är läget ett annat. Då är kommunen
            inte längre huvudman och följaktligen inte på samma sätt ansvarig
            för verksamhetens innehåll. I sådana fall bör den medborgerliga
            insynen begränsas till de villkor som kommunen ställt för sitt
            stöd. Om dessa villkor också skall omfatta insynsrätten har kommunen
            i varje enskilt fall att själv avgöra — undantaget de verksamheter
            där villkoren redan finns reglerade i lag.
          </p>
          <p xml:id="i-M1UozHjaah596eSwYJznMs">
            Mot. 1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-NrZYvpv9EmiaDQ7qkBScQa">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-R9ytz6uRDfNs5MDyFyUCpL">
            Mot. 20 1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-Tz4F59TP11UpY16eN6rHyB">
            Det innebär att enskild verksamhet som bedrivs med kommunala
            bidrag, även om insynsrätten inte villkoras, är undantagen allmänhetens
            insyn. Inom
          </p>
          <p xml:id="i-SnL2SaMcDn3cn52xqNd7wY">
            ramen för den saml
          </p>
          <p xml:id="i-TTieB6tstUydQS5ZQM8wzP">
            hälleliga tillsyn som gäller för all lagreglerad verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-2M3Dk7d4pmwUadgip8WVYj">
            har också allmänheten genom tillsynsmyndigheten möjlighet att
            få del av de uppgifter som kommit vid tillsynen. Centerpartiet
            avstyrker förslaget om en
          </p>
          <p xml:id="i-YAWp7qnJT9Q49sYg1E2TtZ">
            kommunal insyn di ges regeringen till
          </p>
          <p xml:id="i-BHgRa4jp4UECHAAaCGi9Bk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-38KbHSiK2UVbVgPGkZcf99">
            Med hänvisning til
          </p>
          <p xml:id="i-JaNcze4n7cr9H3ua1WwkRJ">
            å vi anser att Skolverkets tillsyn är tillräcklig. Detta bör
            änna.
          </p>
          <p xml:id="i-MqZoadu2DKe9kkdQUqvazU">
            det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-2774TwaJ2UmrXrto4FbJon">
            1. — att riksdagen beslutar avslå regeringens förslag om slopande
            av den garanterade ersättningsnivån i bidraget till fristående
            skolor,
          </p>
          <p xml:id="i-7dXVufmP8GZDhF2wThcCS7">
            2. att ril
          </p>
          <p xml:id="i-PiPJ65D3zyHhD8fqmZtF2P">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-PU1RAapBSqctw5sPbZTjZM">
            motionen anförts om skolhälsovård och hemspråksundervisning,
          </p>
          <p xml:id="i-GrmZT5ZM3iRYb9uNnWR82K">
            3. att ril regler för got 4. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-JLCiV8sGFfqk2wPF4mKubV">
            sdagen beslutar avslå regeringens förslag till ändrade dkännande
            av fristående skolor, iksdagen beslutar avslå regeringens förslag
            om att
          </p>
          <p xml:id="i-58Pgehy64ZKjS9hbaTjuUb">
            Skolverket skall kunna upphäva en skolas bidrag om den har vuxit
            kraftigt i elevantal,
          </p>
          <p xml:id="i-RHtGhXzVkFyqpBTTvR3kdG">
            5. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-BZZYkPaGm45YREVEjaLUnF">
            motionen anförts om elever med behov av särskilt stöd,
          </p>
          <p xml:id="i-W234b4dyQtTpMFd5CPg6gB">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-4iHK4WKZAvPEEQbZZjFHpP">
            6. att riksdagen beslutar avslå regeringens förslag om att en
            fristående skola skall ha ett lägsta antal elever för att bli
            godkänd,
          </p>
          <p xml:id="i-2Pz8fQH7LKZSbTvx8h3eHe">
            7. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-MLFsmHDnHV3M5LsuHME8yU">
            motionen anförts om skolskjuts,
          </p>
          <p xml:id="i-PtC5z4WGZvX39k6y2Lco7q">
            8. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-Lzs4VciFFYAA7gZdKZXzQd">
            motionen anförts om skolavgift,
          </p>
          <p xml:id="i-GWtvyRAi9KJ3fVnRBDHN9V">
            9. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-C7we8woFgyeat5qHBZDMB3">
            motionen anförts om uppföljning och utvärdering,
          </p>
          <p xml:id="i-K7aacrh4t48eRNUMziYBHj">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-5MfY4j8qh9SVaNuEN7hNge">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-Q4NSABWCjmxmVqn7XiVRHB">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-VgxVZH17CsdjrSanbcjmcg">
            10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om insyn.
          </p>
          <p xml:id="i-j7WVZKGT7g6HyAEqSZbgH" type="date">
            Stockholm den 4 juni 1996
          </p>
          <p xml:id="i-5b7qzKVRRWzo2VMGLQ1M9r">
            Olof Johansson (c) Per-Ola Eriksson (c) Andreas Carlgren (c)
            Agne Hansson (c) Karin Starrin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-MjqayCxQLxtnD9TanVMaaM">
            Elving Andersson (c) Marianne Andersson (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_UB_0040/mot_199596_UB_0040-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-MFjiZHkPtuEkB4BSrdRF7Y">
            Gotab, Stockholm 1996
          </p>
          <p xml:id="i-QBr2xVuGGYWE4DkeZ1Zci7">
            Mot. 1995/96Ub40
          </p>
          <p xml:id="i-AbYLMVHPKeBkiqRMGkFTrB">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
