<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-TU-00021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:44 Riktlinjer för upphandling av Gotlandstrafiken m.m.</title>
        <author corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt">av Elving Andersson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:44 Riktlinjer för upphandling av Gotlandstrafiken m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02T21</idno>
          <rs type="number">T21</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02T21/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02T21</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02T21</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>Börje Hörnlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Wi3g62hUDzMcGRj3oM1KNu</idno>
            <name>Erik Arthur Egervärn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Wi3g62hUDzMcGRj3oM1KNu</idno>
            <name>Erik Arthur Egervärn </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>Börje Hörnlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-XPBaiDzXQ3FeR18FWWzmVt"/>
        <correspContext corresp="i-XPBaiDzXQ3FeR18FWWzmVt">
          <ref>Proposition 1995/96:44</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XPfqN6WoZAS3oQaLV3Emy5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XPfqN6WoZAS3oQaLV3Emy5">
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wi3g62hUDzMcGRj3oM1KNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wi3g62hUDzMcGRj3oM1KNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5wDMn2xKrTHUiW1Xyzm3qe">
          <date when="1995-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-TPAYF3gBQQ46NnpeNgauE7">
          <date when="1995-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7dqw3PiJZig1tDVmvdtshs">
          <date when="1995-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KVTpv24q6n1JRgBzxk15Y3">
          <date when="1995-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-H5NeET8JBM36CuCxAHwwUc">
          <date when="1995-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2egHWo8T78nWWDPAAg6g19">
          <date when="1995-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DtomjKcDCwEbozgAYV6o7s"/>
        <correspContext corresp="i-DtomjKcDCwEbozgAYV6o7s">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_T_0021/mot_199596_T_0021-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UL1MZBDTvHFbvLk4Vp2AEz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SQYD4nVGjGXTvgiziPtMEw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GghiEgHqC2fGVWHN9Wkbe"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Xcn9Dd4LocWjvW98f998Wm">
        <div xml:id="i-L3KxCT74sqjt3akUGCwH3T">
          <p xml:id="i-DVh2XdUcVCaiqT9Nn9AdT9">
            1995/96 T21 T10-22
          </p>
          <p xml:id="i-JDhXQouiLXyMYsMJJgsTNy">
            Motion till riksdagen 1995/96:T21
          </p>
          <p xml:id="i-Aeukr7KcR5au2chSK3zhWS">
            av Elving Andersson m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-FSwwRJAK8wV83fN1siJfx2">
            med anledning av prop. 1995/96:44 Riktlinjer för upphandling
            av Gotlandstrafiken m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-VG3jiJJ8stftMqmmxJ3mje">
            I proposition 1995/96:44 angående riktlinjer för upphandling
            av Gotlands- trafiken föreslår regeringen bl.a. att den framtida
            färjetrafiken inte skall kosta mer än dagens trafiksystem. Vidare
            föreslås att färjetrafiken skall vara passagerarvänlig, näringslivs-
            och miljöanpassad. I propositionen föreslås även att det s.k.
            Gotlandstillägget och högstprisregleringen skall avvecklas successivt.
            Många av de principiella ståndpunkter som återfinns i propositionen
            delas av centerpartiet. Goda förbindelser till priser och kostnader
            som motsvarar samma sträcka på land är viktiga förutsättningar
            för Gotlands framtid. Goda förbindelser är den enskilt viktigaste
            förutsättningen för en god utveckling av det gotländska näringslivet.
            Inom denna del av Östersjöregionen pågår en spännande utveckling
            gentemot det forna Östeuropa vilket gör detta område till ett
            viktigt tillväxtområde i Europa. Centern anser att det är viktigt
            att skapa goda förutsättningar för den tillväxtpotential och de
            ökade kontakter med det forna Östeuropa som här finns. För att
            tillgodose kraven på en passagerarvänlig och näringslivsanpassad
            trafik måste det finnas möjlighet till flexibla lösningar. Turismen
            är en stor och växande del av det gotländska näringslivet. För
            turismnäringen är det viktigt att det finns möjligheter till ökad
            färjekapacitet under framför allt högsäsong. Möjligheter till
            dagförbindelser med bl.a. snabbfärjor under delar av året spelar
            här en viktigt roll. För att åstadkomma detta krävs långsiktiga
            spelregler med hållbara och kända principer för prissättningen.
            Utvecklingen i Östersjöregionen, med ökade trafikvolymer, gör
            att s.k. via- trafik för Gotland är angeläget. Förbindelser med
            flera hamnar ökar möjligheten till sådana anlöp. En framtida trafiklösning
            får inte hindra utvecklingen av via-trafik till och från Gotland.
            I propositionen är regeringens utgångspunkt att staten skall garantera
            bastrafik på två fastlandshamnar. Vi instämmer i behoven av att
            det även fortsättningsvis finns två fastlandshamnar. Det stora
            flertalet av remiss- instanserna anser att det bör vara Nynäshamn
            och Oskarshamn. Centerpartiet har inte kommit fram till annan
            uppfattning. Skäl som talar för bastrafik på dessa två hamnar
            är flera. Det finns idag upparbetade och väl fungerande handelsvägar
            till och från dessa hamnar med färjelägen, terminalbyggnader,
            uppställningsytor etc. I sydöstra Sverige genomförs satsningar
            på bl.a. järnvägstrafik som innebär bättre möjligheter för resande
            till och från Gotland. En bashamn i Oskarshamn är en viktig länk
            för Gotland vidare till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_T_0021/mot_199596_T_0021-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W6MYbFBQCNp7xheCySe6Sb">
            kontinenten. Även miljöskäl talar för två hamnar istället för
            en. Propositionen anger endast att utgångspunkten skall vara två
            bashamnar. Enligt vår mening är detta för vagt formulerat. Det
            är rimligt att Sveriges riksdag har möjlighet att fatta beslut
            om vilka hamnar som skall utgöra bashamnar. Vad avser huvudmannaskap
            för färjetrafiken anser Centerpartiet att örutsättningar för reguljär
            färjetrafik är att staten även fortsättningsvis måste ta det politiska
            och ekonomiska ansvaret för färjetrafiken. En väl fungerande ärjetrafik
            kännetecknas av att tonnaget fortlöpande kan anpassas till skiftande
            trafikbehov. Att variera tonnage mellan olika år och alternativa
            lösningar under låg- resp högsäsong är ett vanligt förekommande
            arbetssätt ör rederier. För att garantera bästa möjliga förhandlingssituation
            bör riksdagen inte nu definitivt ta ställning till fartygstonnagets
            ägande. Sverige bör i alla avseenden vara ett föregångsland när
            det gäller sjösäkerhet. Högsta möjliga stabiliseringskrav bör
            gälla. Därutöver skall höga miljökrav ställas för såväl den av
            staten garanterade bastrafiken som övrig trafik. Nuvarande system
            med högstprisreglering och Gotlandstillägg har visat sig svårt
            att exakt bedöma. Centerpartiet är därför inte berett att förorda
            ett bibehållande av systemet. Centerpartiet anser att den s.k.
            vägprincipen för godstransporter bör kvarstå. Detta bör även leda
            till att förbindelser ges status av riksväg. Staten har ansvaret
            för att godstrafik till och från Gotland erbjuds på lika villkor
            och med goda utvecklingsmöjligheter. Ett nytt system får ej leda
            till konkurrensnackdelar för Gotland. Principen skall vara ett
            konkurrensneutralt transportstöd för Gotland som garanterar att
            näringslivet kompenseras på ett tillfredsställande sätt. Om en
            avreglering av högstprisreglering och Gotlandstillägget visar
            sig medföra negativa konsekvenser bör det övervägas att införa
            ett transportstöd motsvarande det som finns för Norrlandstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-KuCo3Eb3yRASTuxnumBYUL">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PdPqazmb5zFWo73NF3ve44">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            viatrafik, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om flexibla lösningar, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om bastrafik på Oskarshamn och Nynäshamn, 4. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            huvudmannaskap, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om status av riksväg, 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om principer för ett nytt transportstöd, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om transportstöd motsvarande transportstöd för Norrlandstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-RxoFqFQkVtT9XtX1Rq4zjW">
            Mot. 1995/96T 227
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_T_0021/mot_199596_T_0021-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ke4Afv2xkrydD4e38YMNSB">
            Mot. 1995/96T28
          </p>
          <p xml:id="i-Wek7cUgH2YU5n37PVY3e4e" type="date">
            Stockholm den 26 oktober 1995 Elving Andersson (c) Margareta
            Andersson (c) Sivert Carlsson (c) Erik Arthur Egervärn (c) Börje
            Hörnlund (c)
          </p>
          <p xml:id="i-3RASVXnaSLYXRrWwnAbhaV">
            Karin Starrin (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
