<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-SoU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig assistans</title>
        <author corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">av Ulla Hoffmann m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig assistans</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02So13</idno>
          <rs type="number">So13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02So13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02So13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02So13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <name>Britt-Marie Danestig-Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW</idno>
            <name>Stig Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW</idno>
            <name>Stig Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <name>Britt-Marie Danestig-Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VB6NSv2gNB4wmBVu5BLrT2" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VB6NSv2gNB4wmBVu5BLrT2">
          <ref>Proposition 1995/96:146</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ViBcVEMqKp87XnUUuGwK2H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ViBcVEMqKp87XnUUuGwK2H">
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FahVsdos8NRg8U9TzDoUjZ" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MeXNfR6vFyRS5y6VX59EW" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YbQs2V2DZCdvzeQcfSxEqo" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F9E87hf3a3oznVQmefm9vR" type="referral">
          <date when="1996-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ooi2FjW77my5gQEbew8r2" type="dismissal">
          <date when="1996-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Jqm7DPC1fQfVAiXQ44uys" type="submission">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ENmgEbWL3dxkJ7TAATBF3V" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ENmgEbWL3dxkJ7TAATBF3V">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Su3gXGhYggZGzYPfVMTFUM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-17bHZvXj8gaCnW8QNZLCKw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Khg4e65Jb3RYA2f8gN1YYW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5J5QTKjw7KZVwwqSKDZDcU" type="motBody">
        <div xml:id="i-PGgaTfMDSarkjgWf9LcZ8x">
          <p xml:id="i-9NzCqcraqSDkz54yvE6Gnn">
            1995/96 So13 So11-18
          </p>
          <p xml:id="i-JyskUgvmZ7iZncsjFFePDt">
            Motion till riksdagen TYSNE:So13
          </p>
          <p xml:id="i-EL4FeHhH19MAYwLwsCFmAR">
            av Ulla Hoffmann m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-TeLxroZzEX4rRFgsp4pWEk">
            med anledning av prop. 1995/96:146 Vissa frågor om personlig
            assistans
          </p>
          <p xml:id="i-KiuoLv5fQZA7RPpTttht7J">
            Regeringen föreslår i proposition 1995/96:146 åtgärder som syftar
            till att nuvarande kostnadsutveckling bryts samt att en förbättrad
            kostnadskontroll uppnås. De åtgärder som föreslås anser de kan
            genomföras utan att grunddragen i stödformen personlig assistent
            förändras. Med detta utgångsläge är det förvånande att regeringen
            vill att Riksförsäk- ringsverket och Socialstyrelsen får i uppdrag
            att göra en kartläggning och uppföljning av assistansreformen.
            Det kan betyda att regeringen vill ha ett underlag för omprövning
            av reformen. Den orimliga kostnadsgranskningen som pågått sedan
            assistansutredningen tillsattes utsätter enskilda svårt funktionshindrade
            för en omänsklig press. Ett liv med respekt, värdighet och rimliga
            existensmöjligheter är hotat. En av huvudpoängerna med assistansreformen
            är att den knutits till social- örsäkringssystemet. På detta sätt
            kan den enskildes behov av assistans lyftas bort från beroendet
            av ibland mycket skiftande lokala prioriteringar och resurser
            till att ansvaret läggs på en nationell nivå. Oavsett var man
            bor skall man kunna få sitt assistansbehov tillgodosett fullt
            ut. De personer det gäller är människor med mycket omfattande
            funktions- hinder och inte sällan finns det en kombination av
            flera funktionshinder. För dessa är varje timmas assistans avgörande.
            Utan assistans blir den enskilde helt utlämnad. Generellt gäller
            att för en person som har ett assistansbehov som omfattar 20 eller
            24 timmar om dygnet så är den sista timmen viktigare än vad den
            andra timmen är för en person som endast har två timmars hjälpbehov
            i veckan. Motiv för att knyta lagen om assistansersättning till
            socialförsäkringen var också att den skulle vara oberoende av
            kommunalekonomiska överväganden. Kommunernas ekonomi är överlag
            mycket hårt ansträngd. Den ekonomiska situationen i kommunerna
            var, när lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade
            och lagen om assistansersättning antogs av en enig riks- dag,
            mycket svår och är det fortfarande. Staten är därför en bättre
            garant för att behoven bedöms mer generellt än om kommunerna skulle
            ta över verk- samheten. Kommunerna hävdar kraftfullt principen
            om det kommunala självstyret. Till följd av detta finns ett aktivt
            kommunalpolitiskt motstånd mot rättig hets- lagar och mot överprövning
            av kommunala beslut genom förvaltningsbesvär. Dessa krafter är
            ett hot mot personlig assistans som laglig rättighet. Därför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HtPNzJT4MHUbprVuungXeP">
            måste riksdagen med kraft avvisa tankarna på ett kommande kommunalt
            huvudmannaskap. Människor med stora assistansbehov har tidigare
            levt under skamliga, ovärdiga och torftiga förhållanden, därför
            att deras behov varit avhängigt den kommunala ekonomin. Berövas
            dessa människor rätten till personlig assistans som en del av
            socialförsäkringen så blir det obönhörligt de svårast funktionshindrade
            som kommer att drabbas hårdast. Ett kommunalt huvud- mannaskap
            skulle innebära en återgång till tidigare godtyckliga och många
            gånger personligt kränkande behovsbedömningar med åtföljande krav
            på att i detalj behöva redovisa sitt liv. Enhetliga bedömningsgrunder
            tillgodoses bäst om lagen förblir en socialförsäkringsrättighet.
            När försäkringskassan är huvudman finns en strävan att utveckla
            behovsbedömningarna så att dessa görs efter enhetliga kriterier
            lika för hela landet. En viktig del i detta är utvecklandet av
            rättspraxis. Ur rättssäkerhetssynpunkt är detta av avgörande betydelse
            för den enskilde. I den kommunala verksamheten råder en annan
            förvaltningskultur. Tjänste- männens uppgifter är att vara politikernas
            förlängda arm. De kommunala handläggarna befinner sig därför ofta
            i en konflikt av dubbla lojaliteter. På ena sidan de hårda kraven
            som ställs av politiker och förvaltningschefer när det gäller
            kostnadsanpassningen och på den andra den enskildas krav på att
            å sitt behov av personlig assistans tillgodosett. Assistansreformen
            kan sammanfattas så att den har inneburit nya, tidigare helt okända
            möjligheter till ett människovärdigt liv. För många har det utgjort
            en möjlighet att lämna en tidigare tillvaro som passivt vårdobjekt
            för att leva under samma villkor som andra. Knytningen till socialförsäkringen
            är en på solidarisk grund utformad garanti som kan omfatta alla
            den dag någon drabbas av sjukdom eller skada och är därför en
            naturlig del av social- försäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-WsU8z7NDavuNNDdtA9eCDe">
            Avräkningsperioden
          </p>
          <p xml:id="i-FYsoPrSJjxN2jKgzFvZofh">
            Regeringen föreslår att den enskilda enbart skall kunna spara/disponera
            beviljade assistenttimmar under högst tre månader mot nuvarande
            ett år. Regeringen vill med detta minska skillnaden mellan beviljade
            och använda assistanstimmar som i dag är 7 96. De timmar som inte
            förbrukas återbetalas med nuvarande regler. Genom den justeringen
            av utbetalningsrutinerna kan man undvika att mer pengar än nödvändigt
            ligger ute och påverkar statens räntenetto. Det går att göra andra
            förändringar i rutinerna och som kan ta hänsyn till den assistansberättigades
            möjligheter att förfoga över beviljade assistans- timmar. Vänsterpartiet
            föreslår att Riksförsäkringsverket, intresseorganisa- tioner och
            brukarkooperativ får i uppdrag att komma med ett sådant förslag.
            Valfrihet, självbestämmande och integritet är bärande principer
            i lag om stöd och service till vissa funktionshindrade. Därutöver
            är trygghet, kontinui- tet och möjlighet till helhet i tillvaron
            det som lagstiftaren genom rättigheten till personlig assistans
            önskat tillföra den funktionshindrade. En viktig förutsättning
            för att uppnå dessa värden är att den enskilde kan disponera användningen
            av beviljad assistans under en längre period. Det handlar om
          </p>
          <p xml:id="i-LW66snNDhQjCXuq6PobM19">
            Mot. 1995/96S013
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A9f2WEUQXSWVCTp7QwtFK">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-BkTntL57APSwxnpmWgV1RT">
            1995/96S013
          </p>
          <p xml:id="i-JGn7nMvKLjbyHHH5BoS6js">
            att kunna planera aktiviteter och resor vid tidpunkter som samspelar
            med det sociala livet i övrigt. Det gäller ledighet från arbetet,
            familjeförhållanden, möjliggörandet av spontana aktiviteter, att
            ta tillfällen i flykten, m.a.o. leva ett rörligt och aktivt liv.
            Barnen går i skolan och har helt olika behov olika tider av året,
            t. ex. under skolterminer och under sommarlov. Med regeringens
            förslag kommer andelen som måste söka för tillfälligt utökat behov
            att bli fler. Det innebär att flera måste vända sig till kommunen.
            Detta medför onödig inblandning i den enskildes personliga och
            sociala förhållanden och känns integritetskränkande. Detta anser
            vi inte vara förenligt med målen och intentionerna med LSS-lagarna.
            Vi anser också att förslaget om en tremånaders avräkningsperiod
            även kommer att leda till ett administrativt krångel som ökar
            kostnaderna. Detta kommer inte bara att gälla handläggande myndigheter
            utan även assistanssamordnarna, vare sig dessa är kommunala, brukarkooperativ
            eller andra fristående samordnare. Det gäller att var tredje månad
            göra ett omfattande avstämningsarbete. Därtill kommer kostnaden
            att ligga kvar mellan avräkningsperioderna och därmed skapa stora
            redovisnings- och tolkningsproblem mellan handläggande myndighet
            och assistanssamordnarna. Vänsterpartiets slutsats är att förslagen
            i propositionen om kortare avräk- ningstid på ett omotiverat sätt
            begränsar den enskildes möjligheter att disponera sin tid på ett
            för andra självklart sätt. Vänsterpartiet anser därför att nuvarande
            avräkningsperiod på högst ett år skall behållas.
          </p>
          <p xml:id="i-9RmaLsXeaXRxC5XBRnJrtz">
            Administrationskostnaden
          </p>
          <p xml:id="i-TrCVnC6Ae9A7MsLaKFkcpa">
            Mer än 80 926 av all personlig assistans administreras av kommunerna,
            d.v.s. den enskilde brukaren använder sin assistansersättning
            till att köpa personlig assistans som kommunen tillhandahåller.
            Inom timersättningen finns ett belopp på högst 30 kronor som brukar
            benämnas administrationsersättning. Det är en kostnadsersättning
            för löne- och personaladministration, utbildning m.m., men också
            för assistanskostnader som ovan nämnts. Förutsättning för att
            brukarna skall kunna planera och genomföra olika aktiviteter är
            att de har medel för assistanskostnader och att de har kontroll
            över dessa medel. Nu är det så att kostnaderna är oförklarligt
            stora mellan olika assistans- samordnare. Inte sällan är de så
            höga att det inte finns något utrymme för assistansanordnare.
            Å ena sidan förekommer det att både administration och assistansomkostnader
            mycket väl ryms inom ett belopp som är väsentligt lägre än 30
            kronor per timma. Av någon anledning är kommunernas administrationskostnader
            genomsnittligt väsentligt högre än andra assistansanordnares.
            Resultatet blir inte sällan att brukaren, i stället för att förfoga
            över ett känt belopp, tvingas till ett förnedrande ansöknings-
            förfarande hos kommunen för att kunna genomföra olika aktiviteter.
            Från flera handikapporganisationer rapporteras också att enskilda
            medlemmar som har personlig assistans nekats de medel som behövs
            för att täcka assistans- omkostnaderna vid kurser, konferenser,
            kongresser och liknande. Vänster- partiet anser att detta problem
            närmare måste utredas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3tjhC8YXpPDy8nF3jMUt23">
            Definitionen av personlig assistans
          </p>
          <p xml:id="i-KxtE3P9eoMw8abk4mGz8uP">
            Regeringens = förslag Grundförutsättningarna skall v förbehållas
            personer som funktionshinder. Rätt till pers
          </p>
          <p xml:id="i-RwBHF8ZX6mKjVKMbB58CpF">
            måste
          </p>
          <p xml:id="i-7ypirb9hQQLqSij1kXrQus">
            till
          </p>
          <p xml:id="i-495cQWXRFipaPXJ5FABWGU">
            med = nödvändighet = förtydligas. ara att rätten till personlig
            assistans skall omfattning och karaktär har stora onlig assistans
            skall kunna erhållas i en
          </p>
          <p xml:id="i-EEZLHQ4qraVdyk3Y3XsDxu">
            omfattning som innebär goda levnadsvillkor och ger den enskilde
          </p>
          <p xml:id="i-EnKKEbD6Agzx17GN1ZpHzr">
            assistansberättigade möjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-MohYLFyeULrgcdtCba1h7d">
            att fullt ut leva som andra.
          </p>
          <p xml:id="i-DFbkEtKh6XEpR5JTe6xGjw">
            Detta skall preciseras med vad som sägs i proposition 1992/93:159
            om stöd
          </p>
          <p xml:id="i-Mz8ch3pr4eXoYP9JFr3wQx">
            och service till vissa funktionshi
          </p>
          <p xml:id="i-786Mk15aCGEL9ky8RLfK1B">
            Med funktionshinder avser ja;
          </p>
          <p xml:id="i-QAtZvxaf99cDN8EaS9uNv8">
            indrade:
          </p>
          <p xml:id="i-2N7pzjwSyxmdVnqxkSArRr">
            g förvärvade eller medfödda fysiska och
          </p>
          <p xml:id="i-TqF4wVNTTTPWA997PHU2hA">
            psykiska funktionshinder på grund av sjukdom eller skada. Varken
            orsaken
          </p>
          <p xml:id="i-KjkgJ9eVsE1QW4cn25wMTy">
            till eller arten av sjukdomen e diagnosen, bör spela någon roll
          </p>
          <p xml:id="i-G8mNPkQ4mZ5fak4Mb8cKKR">
            ler skadan, och inte heller den medicinska i sammanhanget. Funktionshindret
            skall för
          </p>
          <p xml:id="i-22FCFCHAhUU4vELkcepXhY">
            att omfattas av lagen vara stort och varaktigt. Det skall också
            ha en sådan karaktär och omfattning att det starkt påverkar flera
            viktiga livsområden samtidigt, t.ex. boende, fritid eller behov
            av habilitering eller rehabilitering. Det gäller t.ex. om en person
            till följd av funktionshinder dagligen är mycket beroende av hjälpmedel
            eller har återkommande behov av annan persons hjälp för den dagliga
            livsföringen i boendet, i utbildningssituationen, i arbetet, på
            fritiden eller för att förflytta sig, för att meddela sig med
            andra eller för att ta emot information.
          </p>
          <p xml:id="i-QjZb67ZnQcyUoCkhkS9cBA">
            Detta innebär att varje enskild funktionshindrad har rätt att
            få sitt behov av personlig assistans individuellt prövat. Ingen
            skall kunna uteslutas från rätten till insatser med stöd av lagen.
            Vänsterpartiet vill genom ett till kännagivande att riksdagen
            klargör detta för regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-WgwdTKDj6LaBJ4iA6p4f49">
            Avgränsningen mot kommunal verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-HJW4CfMKKz86C79UwpLDwg">
            Regeringen föreslår att assistansersättningen inte skall kunna
            lämnas för tid när funktionshindrade personer vistas i barnomsorg,
            skola, inklusive särskola eller deltar i daglig verksamhet. Undantag
            skall kunna göras om särskilda skäl föreligger. Detta kan gälla
            exempelvis situationer där den enskildes funktionshinder skapar
            särskilda svårigheter att kommunicera med andra än sin eller sina
            personliga assistenter eller där det med hänsyn till den funktionshindrade
            personens hälsotillstånd är viktigt att den personliga assistenten
            finns till hands. Därutöver skall även andra personliga skäl kunna
            ge rätt till assistans i verksamheter där det är särskilt angeläget
            att den funktionshindrade har ett starkt begränsat antal personer
            knutna till sig. Regeringen eftersträvar med detta förslag att
            gränsdragningen mellan personlig assistans, som finansieras med
            statlig assistansersättning, och närliggande kommunala och landstingskommunala
            verksamheter tydliggörs och beaktas. Assistansutredningen och
            även RRV:s revisionsrapport visar att assistans- delen i verksamheter
            utgör en stor andel av kostnaden. Vänsterpartiet har konstaterat
            att de som i dag beviljas personlig assistans har så omfattande
            funktionshinder att det ger rätt till assistans. För dessa har
            tillgången till personlig assistans i barnomsorg, i skolan eller
            i den dagliga verksamheten inneburit trygghet, kontinuitet och
            en enhetlig lösning av assistansen som tidigare inte varit möjlig
            att uppnå. En mer restriktiv bedömning kommer att frånta dessa
            personer de nya kvaliteter som tillgången till personlig assistans
          </p>
          <p xml:id="i-6LpfN2p2yQXJLUP4E8kwUV">
            Mot. 1995/96S013
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2B6MAzq21rLpvsohGT2d4d">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-A2SJ22i1YSMfHXvd2Rnig9">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-WW6vb4Gy2vfGJ3y88s1cUo">
            1995/96S013
          </p>
          <p xml:id="i-GXbxYwUz8mNXn2VC7MS1xE">
            i verksamheter tillfört dem. Istället borde en analys ha gjorts
            om vad ordinarie personal i t. ex. skolan normalt kan ge och vad
            som är personlig assistans enligt assistansreformen. I en s. k.
            rh-klass är det t. ex. rimligt att det finns ordinarie personal
            som även kan ge det personliga stöd som en elev med rörelsehinder
            har. Om samma elev går i en ”vanlig” klass är förutsätt- ningarna
            annorlunda.
          </p>
          <p xml:id="i-CrSAtgv253ypTUfsjpBL1Q">
            Vi vill ytterligare citera ur proposition 1992/93:159: service
            till vissa funktionshindrade är inte detaljstyrand definiera rättigheter
            för människor med funktionshinder. Med tillgång till personlig
            assistans finns alltid någon sjuk. Den enskilde eller hans/hennes
            anhöriga behöver al assistansbehovet skall tillgodoses vid sjukdom.
            Det bi
          </p>
          <p xml:id="i-MpvBF7tPiW15fK8mthz98t">
            ”Lagen om stöd och e, utan syftar till att
          </p>
          <p xml:id="i-Vh9xKeyqb6hxYziG7omrbF">
            »”
          </p>
          <p xml:id="i-P4LNpZTRiyVbAUc8FnMxvW">
            hemma om man blir drig oroa sig för hur ir inga problem vid
          </p>
          <p xml:id="i-JdWnXnra9eWR5cTLUQyJzw">
            lovdagar, läkarbesök går att genomföra utan att någon av föräldrarna
            behöver ta ledigt från arbetet. Det är vanligt att svårt funktionshindrade
            barn och vuxna regelbundet måste besöka sjukgymnast och/eller
            logoped, göra sjukhusbesök och passa tider för utprovning av hjälpmedel.
            Skolan eller verksamheter stänger under lov, klämdagar och under
            personalens studiedagar. Regeringens förslag om att assistansersättning
            skall kunna lämnas även för tid vid kortare sjukhusvistelser tycker
            vi är positivt. Vänsterpartiet stöder detta förslag, men samtidigt
            vill vi framhålla vikten av att tiden då assistans skall lämnas
            anpassas till omständigheterna som möjliggör en fungerande assistans
            efter sjukhusvistelsen. Det gäller framförallt den tidsödande
            och arbetskrävande inskolningen av nya assistenter. Det gäller
            även kollektiv- avtal som reglerar uppsägning m.m. Regeringen
            föreslår också att assistansersättning inte skall lämnas för sjukvårdande
            insatser enligt hälso- och sjukvårdslagen. Vänsterpartiet anser
            att detta som princip är riktigt. Vi vill dock framhålla att för
            den enskilda funktionshindrade kan det ingå vad som allmänt betraktas
            som sjukvårdande insatser, men för dem är det en naturlig del
            i den dagliga livsföringen. Vi tänker då på personer som t. ex.
            är beroende av respirator eller personer som intar näring genom
            sond. Vi anser att riksdagen klart skall uttala sig för att sådana
            insatser skall undantas och vara ersättningsberättigade. Regeringen
            avser att spara 215 miljoner och samtidigt motverka kostnadsövervältringar.
            Vänsterpartiet föreslår att assistansersättning skall kunna lämnas
            när funktionshindrade personer vistas och deltar i barnomsorg,
            skola eller daglig verksamhet enligt LSS. Vi föreslår vidare att
            kostnadsöver- vältringen löses genom reducering av statsbidraget
            till kommunerna med den summa som regeringen hoppades kunna spara,
            215 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-Wxf9jadCGz4thcsj6HtpkE">
            Barns rätt till personlig assistans
          </p>
          <p xml:id="i-To65sMJs3epVusHoBw5gAu">
            Regeringen föreslår att vid bedömningen av barns rätt till personlig
            assistans och omfattningen av denna skall särskilt beaktas vad
            som normalt kan anses falla inom ramen för normalt föräldraansvar
            som enligt föräldrabalken åvilar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-J9enL2S69Z5rMeiG7cbrrH">
            alla vårdnadshavare med hänsyn till barnets ålder, utveckling
            och omständigheter i övrigt. Föräldrar till barn med omfattande
            funktionshinder har i sig både större ansvar och större arbetsbörda
            än föräldrar till icke funktionshindrade barn. Regeringens förslag
            präglas därför både av ett moraliserande och ett förmyndaraktigt
            förhållningssätt, som om föräldrar till barn som fått personlig
            assistans inte fullt ut tar sitt föräldraansvar enligt föräldrabalken.
            Vi vill dock inte påstå att detta är regeringens avsikt med förslaget,
            men det är principiellt felaktigt att sammankoppla föräldraansvar
            med antalet timmar föräldrar till funktionshindrade barn ägnar
            åt praktisk omvårdnad. Föräldraansvaret kan bara knytas till huruvida
            föräldrarna tar ansvar för att barnet erhåller goda uppväxtförhållanden.
            Ett uttryck för detta är att som förälder tillse att barnet erhåller
            den personliga assistans det behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-QcfeugXsMVMcMoqouBcERN">
            Psykiska funktionshinder
          </p>
          <p xml:id="i-twrV4tKZiwucmtrTp8oJr">
            Det råder i dag en klar diskriminering av de psykiskt funktionshindrade
            när det gäller att få ta del av insatser som regleras av LSS.
            Vänsterpartiet befarar att denna diskriminering ökar när nu regeringen
            förstärker intrycket av att lagen skall gälla främst personer
            med fysiska handikapp. De psykiskt funktionshindrade som behöver
            motivations- och aktiveringsinsatser kommer inte att få rätt till
            assistans annat än i undantagsfall. Det är redan i dag få med
          </p>
          <p xml:id="i-52Ph89mnAZ4vLb6JK7S7xG">
            psykiska funktionshinder som får assistans. Endast handlagts
            av försäkringskassorna tillhör denna gruj större.
          </p>
          <p xml:id="i-BuF8FDQ7EQnBP4aGa91mJ4">
            En av de stora svårigheterna är den stora kuns handläggarna.
            En psykiskt funktionshindrad person
          </p>
          <p xml:id="i-CbWF8DbGPHpaXgKTksa6wq">
            4 96 av de ärenden som pp. Behovet är mångfalt
          </p>
          <p xml:id="i-YKBGni36JK4tHUNuJCQy1w">
            kapsbrist som finns hos an vara helt ur stånd att
          </p>
          <p xml:id="i-MksRoSrgvLdafQJ5UwoYtE">
            klara sig själv och skulle behöva bistånd med personlig hygien,
            mathållning
          </p>
          <p xml:id="i-WLBEiHB1ftiPXWbFASbg3j">
            och allt annat som hör till ett mänskligt psykosocialt
          </p>
          <p xml:id="i-Ds5FyXp756z3QubQcdFdgP">
            liv.
          </p>
          <p xml:id="i-86oWSeqY9dho6rAKq7Uh17">
            Vänsterpartiet anser att personer med psykiska
          </p>
          <p xml:id="i-MsPndsCuLaBAk2kffhe5G4">
            unktionshinder skall ha
          </p>
          <p xml:id="i-5NTXvnigFVvf6cUaeikDzy">
            samma rätt till stöd och service som andra med funktionshinder,
            och vi anser att denna grupp skall omfattas av lagen om stöd och
            service till vissa funktionshindrade. Denna fjärde personkrets
            kunde då avse personer med svåra och djupgående psykiska funktionshinder.
            Vi föreslår att riksdagen beslutar om att hos regeringen begära
            att detta utreds.
          </p>
          <p xml:id="i-MhzDYxepGvcFgLueyseFjR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Vj6nP5SBfHfhYoeaoK3pnp">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att en utredning/uppföljning
            av assistansreformen inte bör komma till stånd, 2. att riksdagen
            i enlighet med vad i motionen anförts hos regeringen begär att
            Riksförsäkringsverket i samråd med intresseorganisationer och
            brukarkooperativ gör en översyn av hur utbetalningsrutinerna kan
            förändras, 3. att riksdagen i enlighet med vad i motionen anförts
            avslår regeringens förslag om att förkorta avräkningstiden för
            assistansersättning från ett år till tre månader,
          </p>
          <p xml:id="i-WCJLduMhFmTpx3FTkgvGYa">
            Mot. 1995/96S013
          </p>
          <p xml:id="i-TdDQhx6tfXPqWtXvm6YAm1">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SO_0013/mot_199596_SO_0013-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6qHfExdFWV7W9Fo8ve52TT">
            Mot. 12 1995/96S013 4. att riksdagen i enlighet med vad i motionen
            anförts hos regeringen begär att Riksförsäkringsverket gör en
            översyn av kommunernas hantering av administrationskostnaderna,
            5. att riksdagen beslutar att i enlighet med vad i motionen anförts
            ändra definitionen av begreppet personlig assistans, 6. att riksdagen
            avslår regeringsförslaget om att assistansersättning inte skall
            utgå för tid när funktionshindrade personer vistas eller deltar
            i barnomsorg, skola eller daglig verksamhet enligt LSS, 7. att
            riksdagen beslutar minska statliga bidrag till kommuner med 215
            miljoner kronor, 8. att riksdagen hos regeringen begär en utredning
            om hur personer med psykiska funktionshinder kan inordnas som
            en fjärde personkrets i lag om stöd och service till vissa funktionshindrade.
          </p>
          <p xml:id="i-6YJpSM8zkLzJvFHCmNY2AL" type="date">
            Stockholm den 27 mars 1996 Ulla Hoffmann (v) Alice Åström (v)
            Charlotta L Bjälkebring (v) Britt-Marie Danestig-Olofsson (v)
            Tanja Linderborg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-JbKTaAxoLCgjyxoBFVDurm">
            Stig Sandström (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
