<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-SkU-00034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:152 Beskattning av förmån av utbildning och andra åtgärder vid personalavveckling, m.m.</title>
        <author corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6 i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6">av Michael Stjernström m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:152 Beskattning av förmån av utbildning och andra åtgärder vid personalavveckling, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02Sk34</idno>
          <rs type="number">Sk34</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Sk34/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02Sk34</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02Sk34</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3StTS9ELqHUud5t9ch2v5Z" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-3StTS9ELqHUud5t9ch2v5Z">
          <ref>Proposition 1995/96:152</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JdY4gskQ7gk7X8eBbYgMvP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JdY4gskQ7gk7X8eBbYgMvP">
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H58YABRiVM7RH9fdN16PXx" type="referral">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AaHGBgPtdDTLqvfLmuxERs" type="dismissal">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dv3cSoYnFj5UA3hAdUJPBo" type="submission">
          <date when="1996-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TeEDoVC7UKgGna3eDxXVQA" type="referral">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BF8N8EuKjsAkfXpfjRz43g" type="dismissal">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5v6VjUQa8oh576veddmiwo" type="submission">
          <date when="1996-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N7zzzDLF4GA1CkYc5Ykasq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-N7zzzDLF4GA1CkYc5Ykasq">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0034/mot_199596_SK_0034-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Q1cjuKNH3pTjXG7Fi8hw18" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4bKqdMgLYH2b3ffFzRQqtd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M79XufvNnuiAaLXm95gAwa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EJ4UiTGK4RfB9dsnEQefNc" type="motBody">
        <div xml:id="i-97JaLhYqowqzXyVbFwnzEB">
          <p xml:id="i-DrtYa2uFrF3CQuLSu4sveq">
            1995/96 Sk34 Sk33-38
          </p>
          <p xml:id="i-J2xeYZ62uE5Uv2w6z8sPeF">
            Motion till riksdagen TÖYS/YE:Sk34
          </p>
          <p xml:id="i-BCzJRkLPKcZcZRdHeATfmi">
            av Michael Stjernström m.fl. (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-5bQGP4NSsvK5NZj6pcGzeT">
            med anledning av prop. 1995/96:152 Beskattning av förmån av utbildning
            och andra åtgärder vid personalavveckling, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-A6mvC1uW9zKJu7KBLiazwW">
            Genom skattereformen 1990 slopades undantaget från skatteplikt
            för fria resor för anställda i reseföretag, och sedan 1991 har
            en schabloniserad beskattning tillämpats. Schablonmodellen bygger
            på en värdering av de samlade reseförmånerna delat med antalet
            anställda som utnyttjat förmånerna. Modellen har fungerat tillfredsställande
            och uppfattas som rättvis av de anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-DnLvaasnnzovGV8UfR9V8k">
            För tredje gången på knappt tre år presenteras nu ett förslag
            till individuell beskattning av reseförmånerna. I december 1993
            begärde skatteutskottet att riksdagen skulle avslå förslaget till
            individuell beskattning och uttalade att en ny lagstiftning borde
            utformas enligt gällande provisorium (dvs. schablon- metoden):
          </p>
          <p xml:id="i-PqxPPfTJHAQbkRHiHLdCi6">
            En ny lagstiftning bör utformas i enlighet med nuvarande provisorium.
            Hur detta kan lösas tekniskt bör i första hand prövas av regeringen.
            Utskottet utgår från att nuvarande regler kan tillämpas på samma
            sätt som hittills i avvaktan på ett nytt förslag från regeringen.
            (Skatteutskottets betänkande 1993/94:SkU10)
          </p>
          <p xml:id="i-AaZG7pEQwLErfeSnMBKiDu">
            I en socialdemokratisk kommittémotion, med anledning av proposition
            1993/94:90, undertecknad av bl a skatteutskottets nuvarande ordförande
            (s), framfördes följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WpY6gQCbKjvvNZxr7BSqaE">
            Vi anser, att dessa regler blir mycket krångliga för både arbetsgivare
            och arbetstagare. För arbetsgivarna blir de dessutom dyra att
            administrera. För skattemyndigheterna leder de till ökade kontrollproblem.
            Vi föreslår därför, att nuvarande regler görs permanenta.
          </p>
          <p xml:id="i-SUNecTkXLcUgp1deEBVtt">
            Det ska bli intressant att se om skatteutskottets ordförande
            (s) står fast vid dessa ståndpunkter idag. Riksdagen beslutade
            i enlighet med utskottets begäran (rskr. 1993/94:104). Regeringen
            fick därmed i uppdrag att föreslå en permanentad schablon- beskattning.
            Samtidigt tillkallades en särskild utredare att se över förmånsbeskatt-
            ningen. I mars 1995 presenterade regeringen en lagrådsremiss där
            en indi- viduell beskattningsmodell återigen föreslogs. Till följd
            av protester mot en individuell beskattningsmetod, lade regeringen
            inte någon proposition som enligt planerna skulle ha presenterats
            för riksdagen under våren 1995. Motivet var det administrativa
            merarbete och den kontroll över varje anställds resande som en
            individuell modell skulle innebära.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0034/mot_199596_SK_0034-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CRMfREFJ16fAgGEzGgwukF">
            Ett nytt förslag till schablonbeskattning presenterades för Lagrådet
            i oktober 1995. Men utformningen av lagtexten blev enligt Lagrådets
            mening svårförståelig och komplicerad. Därför avslog Lagrådet
            förslaget, men passade samtidigt på att bifoga ett alternativt
            förslag till lagtext i sitt yttrande, ”som enligt Lagrådets mening
            bättre klargör innebörden av det tänkta systemet”. Men istället
            för att presentera en ny lagrådsremiss enligt Lagrådets alternativa
            lagtext, lade regeringen i mars 1996 fram förslaget om individuell
            beskattning för tredje gången. Regeringen har uppenbarligen inte
            tagit fasta på Lagrådets förslag till alternativ text för schablonbeskattning.
            Efter att förslaget om en individuell beskattning redan avslagits
            två gånger och trots att riksdagen beställt en schablonmodell,
            är det mycket märkligt att förslaget till individuell beskattning
            presenteras igen.
          </p>
          <p xml:id="i-KcdvR5jJubZ6vKquHqKJ8K">
            Reseförmåner beträffande flygresor
          </p>
          <p xml:id="i-D68wHrRP7zApbnuWr8jMuT">
            I propositionen hänvisar regeringen till Lagrådet för att motivera
            den individuella modellen. Men Lagrådet förespråkar i sitt yttrande
            den 25 oktober 1995 inte en individuell beskattningsmodell: I
            avsaknad av närmare upplysningar om hur ett individuellt beskattningssy-
            stem lämpligen skulle kunna utformas och vilka problem av saklig
            eller praktisk natur som skulle kunna uppstå kan Lagrådet inte
            yttra sig mera bestämt i denna fråga. Lagrådet anser emellertid
            att förslaget bör övervägas ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-Ty9SeaS8sCqgX61gefx6rj">
            De argument som föranledde regeringen att dra tillbaka förslaget
            om individuell beskattning av varje anställds resande är fortfarande
            giltiga. Att kontrollera och redovisa varje anställds resande
            innebär stora administrativa svårigheter och merkostnader. För
            de mindre bolagen, dvs utländska flygbolags verksamheter i Sverige
            och mindre svenska flygbolag, är det många gånger helt omöjligt
            att genomföra. De mindre bolagen saknar dessutom resurser att
            ta fram ett marknadspris för de företagna resorna. Det är en omfattande
            process, med tanke på det reseutbud som finns och hur priserna
            varierar, både från dag till dag och beroende på resevillkoren.
            Schablonbeskattningen innebär däremot att bolaget kan påföra den
            anställde beskattningen i samband med att denne avser att företa
            sin första resa, t ex genom att den anställde utkvitterar det
            kort som berättigar till att lösa biljetter. Schablonmodellen
            fungerar idag tillfredsställande hos flyg- bolagen. Skall bolaget
            kontrollera varje resa, krävs omfattande förändringar i datasystemen.
            Utredningen SOU 1994:98 visar att övergången till en individuell
            beskatt- ningsmodell inte innebär någon vinst för den svenska
            staten. Intäkterna beräknas vara oförändrade. Om anställda i utländska
            flygbolag köper sina biljetter utomlands, vilket är omöjligt för
            bolagen i Sverige att kontrollera, kan statens intäkter minska
            istället för att vara oförändrade. Därigenom kan den anställde
            undvika förmånsbeskattning i Sverige. Den hittills använda schablonmodellen
            medger däremot inte samma möjlighet att undslippa skatt,
          </p>
          <p xml:id="i-UwSeEbLP7bK8aQmXc22bya">
            Mot. 1995/96Sk34
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_SK_0034/mot_199596_SK_0034-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-B5nyss84UMdogrdvcEhMHB">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-75risdC1oH8guf7oXR4vv5">
            1995/96Sk34
          </p>
          <p xml:id="i-3PYbwMGrKEpyPewk4c3UoR">
            eftersom schablonbeskattningen är oberoende av den anställdes
            enskilda resande. Kristdemokraterna anser med hänvisning till
            ovanstående att det finns flera tunga argument mot regeringens
            förslag. Vi föreslår istället att den provisoriska schablonbeskattningen
            på flygresor permanentas. Lagrådets förslag från den 25 oktober
            1995 kan ligga till grund för nödvändiga lagändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-WxpZBcmx8LTKgm2F5TeVWr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MMuZ5sdk1fScWys45GnQVB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen med avslag
            på regeringens förslag som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om att permanenta den provisoriska schablonbeskattningen
            på flygresor.
          </p>
          <p xml:id="i-WJ3XSgxWPeEZPNmihp3JUp">
            Stockholm den 26 april 1996 Michael Stjernström (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-Uk1iNGVH7E5fN762nmw71J">
            Holger Gustafsson (kds) Göran Hägglund (kds)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
