<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199596-AU-00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1995/96:201 Vissa regionalpolitiska frågor</title>
        <author corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd">av Patrik Norinder (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1995/96:201 Vissa regionalpolitiska frågor</title>
          <idno type="rdwebb">GJ02A42</idno>
          <rs type="number">A42</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02A42/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GJ02A42</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GJ02A42</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8dL1t94XaaVPW1Eq2QPfkj" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-8dL1t94XaaVPW1Eq2QPfkj">
          <ref>Proposition 1995/96:201</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PGNYN1QvLams6xyGLCupcn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PGNYN1QvLams6xyGLCupcn">
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GsFCPUz6st82JhzKam1jgw" type="referral">
          <date when="1996-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2auLLe6gkUE2WyrQEBEP79" type="dismissal">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-63VG8nmXFS4AF9eCWC3jVD" type="submission">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MGTGKGTWVoRyHHWJFDP4rh" type="referral">
          <date when="1996-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HjXtHJsu5hakKgXNcExX3v" type="dismissal">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LnRADuVSn2jFehNRjrjYPE" type="submission">
          <date when="1996-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-26ZugvcZbUoxgureuUokir" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-26ZugvcZbUoxgureuUokir">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_A_0042/mot_199596_A_0042-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_A_0042/mot_199596_A_0042-001-000.pdf"/>
      <div xml:id="i-9q6VCvyPwXZJJvqefnjpX4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WWvcZbWaFvv3dyRwfRH9B3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FV6u2ZczAPtXu5gu8GnoNT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9W3hhoz6P1U5RLmtnNy25C" type="motBody">
        <div xml:id="i-Aofc8ERp9rbEKG1dgRUqoo">
          <p xml:id="i-F9g7i3QwShwZSGFrZ5B5dp">
            A42
          </p>
          <p xml:id="i-JL2Uoqrq1MUczfGD1qqMbT">
            Motion till riksdagen 1995/96:A42
          </p>
          <p xml:id="i-8AD3voWcmajerYYNsg1gwy">
            av Patrik Norinder (m)
          </p>
          <p xml:id="i-XH3a1f2fZM7bjQ88RWWsGg">
            med anledning av prop. 1995/96:201 Vissa regionalpolitiska frågor
          </p>
          <p xml:id="i-S3dgwHaMzpbrRb3VZceix3">
            Mot. 1995/96 A42—44
          </p>
          <p xml:id="i-WmcfCGvNidwZRKzR5A5GUs">
            1994 infördes det nuvarande landsbygdsstödet som ett ersättningsstöd
            till det gamla glesbygdsstödet. Den viktigaste skillnaden blev
            att möjligheten gavs att ge investeringsstöd i ett större område
            som bättre motsvarade landsbygdens behov. Landsbygdsstöd till
            jordbruksföretag har kunnat ges i de sju nordligaste länen. I
            övriga delar av landet har landsbygdsstöd till jordbruksföretag
            endast kunnat ges för kombinationsverksamhet till jordbruk. Inom
            ramen för mål 5a i EG:s strukturfondsprogram finns möjlighet att
            erhålla stöd för investeringar för jordbruks- och fiskenäringarna.
            Regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-FTFKCWGaPeDzPeeA4aAzN2">
            och riksdagen har dock beslutat att inte utnyttja denna möjlighet.
            För närvarande används endast möjlighet till LFA-stöd, startstöd
            och ett stöd för förädling av jord- och skogsbruksprodukter samt
            ett begränsat stöd till fisket inom mål 5a:s ramar. I dagens läge
            finns alltså ej möjligheten till investeringsstöd för jordbruksnäringen.
            Betydande delar av EU:s anslag till 5a utnyttjas för närvarande
            inte. I propositionen föreslås ändrade regler för landsbygdsstödet.
            Bakgrunden är enligt propositionen att EG-kommissionen inte godkänner
            att stöd lämnas för branscher som omfattas av särskilda regler,
            till vilka bland annat hör jordbruk och fiske. Motivet för detta
            ställningstagande är att jordbruket och fisket i stället har möjlighet
            att inom ramen för mål 5a erhålla investeringsstöd. Problemet
            i Sverige är dock att det stöd som föreslås ersätta landsbygdsstödet
            inte finns att tillgå! Svensk animalieproduktion har idag stora
            lönsamhetsproblem. Detta bland annat beroende på en mycket ambitiös
            lagstiftning vad gäller djurhållning.
          </p>
          <p xml:id="i-H9GHRmHhZCjGkiyWkMdXWb">
            Sverige har även betydande skatter och avgifter för jordbruket
            utöver vår närmaste omvärld. En eftersträvansvärd konkurrensneutralitet
            mot de övriga länderna inom EU finns alltså ej. I detta sammanhang
            kan påpekas att såväl Danmark som Tyskland utnyttjar möjligheterna
            till EU-stöd i stor utsträckning. År 1999 träder en omfattande
            lagstiftning i kraft vad gäller djurskyddsbestämmelser. Detta
            kommer att i stor utsträckning påverka den svenska animalieproduktionens
            lönsamhet för ett stort antal äldre jord- bruksföretag. Det stöd
            som idag utgår till kombinationsverksamheter kan vara svårt att
            dels finna en långsiktig lönsamhet i, dels finna lämpliga objekt
            för. Det vore därför av stor betydelse för jordbruket att få möjlighet
            till investeringsstödet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199596/mot_199596_A_0042/mot_199596_A_0042-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BTdT1WAw7KVuTQ7oWRYtuz">
            inom mål 5a. Kanske kan den pessimism som idag finns något lindras
            genom stödformen. För att förverkliga ett investeringsstöd inom
            mål 5a krävs att Sverige upprättar ett program samt får det godkänt
            av kommissionen. Investerings- bidragen medfinansieras av EG med
            25 procent, resten av medlemslandet. EG medger ett extra bidragspåslag
            med 10 procentenheter inom missgynnade områden. Idag har jordbruket
            stöd inom landsbygdsstödet på ungefär 60 miljoner kronor i de
            sju nordligaste länen. Vissa företagstyper och driftsformer betyder
            mer för sysselsättning och miljö än andra. Det svenska stödet
            bör inriktas mot dessa. Som exempel på lämpliga stödåtgärder kan
            nämnas investeringar som medför en bättre djurmiljö samt för att
            kompensera för sådana merkostnader som är en följd av att Sverige
            har högre djurmiljökrav än andra länder. Länsstyrelserna bör handlägga
            ärendena. Medfinansieringen bör ske inom det så kallade länsanslaget.
            Detta medför att inga ytterligare medel behöver tillföras. Vad
            gäller begränsningen av området för stöd kan det var skäligt att
            utöka det förslagsvis till de områden som idag omfattas av LFA-stöd.
            Utökningen skulle alltså innebära att inte enbart de sju nordligaste
            länen utan även övriga mindre gynnade områden med sämre produktionsförutsättningar
            skulle omfattas. Jag yrkar på att regeringen snarast återkommer
            till riksdagen med förslag till investeringsstöd för jordbruket
            inom ramen för mål 5a. I propositionen påstås felaktigt att Stöd
            kan dock lämnas till jordbruksförtetag endast i de fyra nordligaste
            länen (prop. 1995/96:201, s. 7). Detta är inte korrekt. Landsbygdsstöd
            kan ges för jordbruksinvesteringar i de sju nordligaste länen
            idag (SFS 1994:577, 12 8). Då det troligen tar omkring ett år
            att införa investeringsstöd för jordbruket och fisket inom mål
            5a, yrkar jag på att landsbygdsstöd kan lämnas till jordbruks-
            och fiskeföretag till dess att investeringsstöd inom mål 5a finns
            för jordbruk och fiske. Stödet skall under denna period omfatta
            de sju nordligaste länen och inte bara de fyra nordligaste.
          </p>
          <p xml:id="i-TzLRDjNbgwuTqf5LK9wAVd">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-38CFZEEoP9wBfA2vez62Mc">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till investeringsstöd för jordbruket
            och fisket inom mål 5a i enlighet med vad som anförts i motionen,
            2. att riksdagen beslutar om regler för landsbygdsstöd i de nordligaste
            länen i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-W3hBGkQ1DEQ3i9fTqnxfgF" type="date">
            Stockholm den 25 april 1996
          </p>
          <p xml:id="i-Kg6kp6zzK3ALdyqmPPjNva" type="signatureBlock">
            Patrik Norinder (m)
          </p>
          <p xml:id="i-oGK4eZiTRDqjg3ZpfgWBS">
            Mot. 1995/96A42
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
