<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01990">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition 1973:125 angående komplettering av riksstatsförslaget för budgetåret 1973/74, m. m.</title>
        <author>av herr Bohman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition 1973:125 angående komplettering av riksstatsförslaget för budgetåret 1973/74, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021990</idno>
          <rs type="number">1990</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021990/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021990</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021990</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>GÖSTA BOHMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT</idno>
            <name>STAFFAN BURENSTAM LINDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f</idno>
            <name>CARL ERIC HEDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha</idno>
            <name>ALLAN HERNELIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRONMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81PQrPhnDLAmM1hjWyXu84</idno>
            <name>BLENDA LJUNGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8</idno>
            <name>N. YNGVE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44</idno>
            <name>G. IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XHGqEjbwb2RPiJEWnzxz7o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XHGqEjbwb2RPiJEWnzxz7o">
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81PQrPhnDLAmM1hjWyXu84"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EPBG9DokvfeW5sPYXxNpPP">
        Mot. 1973:1990 2
      </fw>
      <div xml:id="i-CLXU8VYZ8vYwoNwZR2xtvJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PRmw8qDXoyMM4F5fFA8Ucr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HHR45SJEdVbxhBRYj2Mygb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QPux8BAbGVSCzArSYLYfew" type="motBody">
        <div xml:id="i-7gK1zkXNSg8VYD3fG14rf9">
          <p xml:id="i-AHVULJTBZMm5bF5B873Jaz">
            Motioner nr 1990—1992 år 1973
          </p>
          <p xml:id="i-WdRMJFVPrWecyhQuJqvJ1A">
            Nr 1990
          </p>
          <p xml:id="i-7LoifwSQSpc25hGh9GxeQ7">
            av herr Bohman m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:125 angående komplette- ring av riksstatsförslaget för budgetåret
            1973/74, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6pJnED3HoF85rTaC9ysSVX">
            Motionens huvudsakliga innehåll
          </p>
          <p xml:id="i-QEVaS2BqxLYaB21vQKiFK">
            I motionen görs gällande att de ekonomiska svårigheter som vårt
            land haft under senare år främst förorsakats av den förda ekonomiska
            politiken. Konjunkturnedgången och arbetslösheten har varit ”hemma-
            gjord”. I vad gäller den ekonomiska utvecklingen under 1973 delar
            moderata samlingspartiet den bedömning som görs i den reviderade
            finansplanen, nämligen att vi är på väg in i en konjunkturuppgång.
            Sysselsättningssvårigheterna bedöms trots detta komma att bestå.
            Den ekonomiska politiken bör därför inriktas på att få till stånd
            en ökning av näringslivets sysselsättningsskapande investeringar.
            Särskilt den mindre företagsamhetens situation bör därvid beaktas.
            I fråga om prisutveck- lingen förutses en snabbare prisuppgång
            än i den reviderade finansplanen. Skattepolitikens betydelse för
            möjligheterna att komma till rätta med vårt lands ekonomiska svårigheter
            betonas. Bl. a. bör marginalskatterna sänkas. Den offentliga sektorns
            expansion måste begränsas. En parla- mentarisk besparingsutredning
            bör tillsättas för att undersöka möjlig- heterna till besparingar
            och rationaliseringar.
          </p>
          <p xml:id="i-2S2qG31VQRQzeCuUhrEcnW">
            Den ekonomiska utvecklingen under 1972
          </p>
          <p xml:id="i-UwmREmFwDyXguu2zrcEM9b">
            Under 1972 skedde en påtaglig ökning av den ekonomiska aktiviteten
            i Västeuropa liksom i Japan och USA. I Västeuropa ökade bruttonatio-
            nalprodukten med ca 4 procent, vilket är nästan 1 procent mer
            än året innan; för hela OECD uppgick bruttonationalproduktens
            ökning till nästan 6 procent eller närmare 1,5 procent mer än
            1971. Konjunktur- uppgången speglas också i världshandelns utveckling.
            Under 1972 ökade denna volymmässigt med ca 9 procent. Det är en
            omkring 4 procent- enheter snabbare ökning än under 1971. För
            den svenska ekonomin blev 1972 en fortsättning av 1971 års lågkonjunktur.
            Den registrerade arbetslösheten låg under hela året på en högre
            nivå än året innan trots ökade insatser i form av beredskapsarbeten
            och arbetsmarknadsutbildning och trots arbetstidsförkortning och
            utvan- dring; antalet lediga platser fortsatte att sjunka under
            hela året. Bruttonationalproduktens ökning stannade vid ca 2 procent.
            Det är visserligen en uppgång i förhållande till 1971, då enligt
            årets reviderade nationalbudget tillväxten helt uteblev, men lägre
            än vad som varit normalt under 1960-talet och lägre än vad som
            förutsattes i 1970 års
          </p>
          <p xml:id="i-4GSWtT79TrRn8zEksumgFM">
            1 Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 1990-1992
          </p>
          <p xml:id="i-59LTBi7XiTuNqPMPRbn6CC">
            Mot. 1973 1990—1992
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9TxHpRnqxxBhw4y82sVhqC">
            långtidsutredning. I den reviderade finansplanen sägs att ”den
            ekonomiska utvecklingen i Sverige under 1972 innebar en återhämtning
            efter konjunkturavmatt- ningen året innan. Återhämtningen kom
            till synes inom flertalet inhemska efterfrågeområden, där effekterna
            av den konjunkturstödjande ekonomiska politiken gjorde sig gällande.”
            Faktum är emellertid, att utvecklingen genomgående har varit betydligt
            mindre gynnsam än vad som förutsågs it. ex. 1972 års finansplan.
            Den långsammare utvecklingen av bruttonationalprodukten har redan
            nämnts. Uppgången i den privata konsumtionen stannade vid 2,3
            procent mot beräknade 4 procent. I fråga om näringslivsinvesteringarna
            förutsattes en ökning på 9,5 procent; utfallet blev inte mer än
            6,9 procent. I själva verket är det bara de statliga myndigheternas
            och ämbetsverkens investeringar som utvecklats snabbare än beräknat.
            Enligt vår uppfattning har den ekonomiska politiken under 1972
            haft blott begränsade stimulanseffekter. Enligt den reviderade
            nationalbudge- tens beräkningar var den offentliga sektorns kalkylerade
            inverkan på den totala efterfrågan i samhället, när vissa automatiska
            inkomsteffekter eliminerats, klart negativ. Det är vidare sannolikt
            att det beslut om en fördubbling av arbetsgivaravgiften som regeringen
            genomdrev under förra årets riksdag haft en betydande återhållande
            effekt på efterfrågan på arbetskraft och alltså medverkat till
            att hålla arbetslösheten på hög nivå. Vad som främst bidragit
            till att en viss ökning av den totala efterfrågan ändå kom till
            stånd under 1972 har varit de stimulansimpulser som den svenska
            ekonomin mottagit via exporten. Det kan sålunda noteras att exportökningen
            volymmässigt motsvarar mer än hälften av bruttonatio- nalproduktökningen.
            Investeringsutvecklingen har under en följd av år varit otillräcklig
            mot bakgrund av den ekonomiska politikens mål om snabb tillväxt,
            full sysselsättning och stabila priser. I den reviderade finansplanen
            beskrivs utvecklingen för 1972 som ”klart positiv” jämfört med
            förhållandena i övriga västeuropeiska länder. Redan i vår motion
            (1973:241) med anledning av statsverkspropositionen konstaterade
            vi att denna tillfreds- ställelse över utvecklingen under 1972
            inte var berättigad. Ökningen av den egentliga industrins maskininvesteringar
            var t. o. m. lägre än under 1971 och stannade vid blott 2,5 procent.
            Bortser man från investeringar- na i handelsflottan, som beror
            på de internationella fraktprisernas utveckling, var uppgången
            i fråga om näringslivets investeringar inte större än ca 4,5 procent.
            I särskilt hög grad är det de mindre och medelstora företagens
            investeringsutveckling som släpat efter, vilket är allvarligt
            inte minst från regionalpolitisk synpunkt. Nyföretagandet har
            minskat. Men också i vad gäller de större industriföretagen kan
            konstateras att investeringarna i hög grad varit defensiva, dvs.
            de har haft som mål snarare att åstadkomma arbetsbesparande effektiviseringar
            än en ökad produktion och utvidgning av verksamheten. Den privata
            konsumtionens ökning stannade, som redan framhållits,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S9LUMcVrAGiUSbSkNuztjn">
            Mot. 1973:1990 2
          </fw>
          <p xml:id="i-PWJzrxSkWqyXTeS48UVkbJ">
            vid 2,3 procent, vilket är knappt mer än hälften av vad som förutsattes
            i 1972 års finansplan. Inte desto mindre har denna begränsade
            konsum- tionsökning möjliggjorts endast genom ett minskat hushållssparande,
            eftersom de disponibla inkomsterna ökade med blott 1,3 procent
            mätt i fasta priser. Skattesystemet har satt en effektiv spärr
            för någon mer påtaglig uppgång i den privata konsumtionen. Hushållens
            totala inkoms- ter efter skatt men före transfereringar minskade
            mätt till 1972 års priser med ca 1 000 miljoner kronor. I vad
            slutligen gäller prisutvecklingen stannade uppgången i konsu-
            mentpriserna under 1972 vid 5,7 procent. Det motsvarar ungefär
            den genomsnittliga prisökningen i OECD-länderna. Med tanke på
            den låga aktivitet som under förra året präglade den svenska ekonomin
            måste emellertid denna prisuppgång anses vara oacceptabelt hög.
            Det bör i detta sammanhang också påpekas att ändringar i internationella
            bestämda prislägen i förhållandevis ringa utsträckning får direkt
            genomslag i den inhemska prisbildningen. Mindre än en tiondel
            av prisuppgången 1972 beror på en uppgång i de internationella
            priserna. Det är inte mer än mervärdeskattens bidrag till prisuppgången
            — vid en inflation på 5 procent ökar det belopp som skall inlevereras
            som mervärdeskatt med ca 0,5 procentenheter, och den totala prishöjningen
            blir alltså ca 5,5 procent, dvs. 10 procent större än nettoprisökningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Hn83vUvSB6HqRaDovc71En">
            Utsikterna för 1973
          </p>
          <p xml:id="i-3menJtzzgURFPHEBrzEEpr">
            Bedömningen av konjunkturutsikterna för 1973 är fortfarande behäf-
            tad med betydande osäkerhet. Den internationella konjunkturuppgången
            kan förväntas fortsätta, men dess varaktighet kan bli relativt
            kort bl. a. därför att allt fler länder lägger om den ekonomiska
            politiken i restriktiv riktning. Den svenska ekonomin torde emellertid,
            i varje fall under återstoden av 1973, komma att påverkas av stimulansimpulser
            via exportindustrin. Inte desto mindre är den svenska konkunkturbilden
            splittrad. Enligt vår bedömning finns det anledning att räkna
            med att sysselsättningsproblemen i vårt land även fortsättningsvis
            kommer att vara betydande, om en omläggning av den ekonomiska
            politiken inte kommer till stånd. Bl. a. på grund av lönekostnadernas
            snabba utveckling torde näringslivet komma att fortsätta en restriktiv
            anställningspolitik. Inte minst arbetsgivaravgiftshöjningarna
            bidrar till detta. De förslag som framlagts av den s. k. Åmanska
            utredningen kan komma att ytterligare skärpa denna restriktiva
            inställning. Vi har alltså att räkna med att näringslivet — för
            att hålla balansen mellan kostnader och utgifter — alltmer kommer
            att eftersträva att minska behovet av arbetskraft genom investeringar
            i arbetsbesparande maskiner. Det skall noteras att den totala
            arbetslösheten, dvs. registrerade arbetslösa plus genom beredskapsåtgär-
            der sysselsatta, hittills under 1973 varit högre än under motsvarande
            månader 1972 trots arbetstidsförkortningen och en betydande utvand-
            ring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2qtEEZHbe64kx5i7ApQBpT">
            Mot. 1973:1990 4
          </fw>
          <p xml:id="i-3TmP6hWdcu7qJxuKHjPNmt">
            Det torde stå klart att bostadsinvesteringarna kommer att fortsätta
            att sjunka. I den reviderade finansplanen förutses en nedgång
            med 4,5 procent. Även om en ökning skulle ske i fråga om näringslivets
            byggnadsinvesteringar och småhusbyggandets andel av det totala
            bostads- byggandet kommer att öka, är det inte sannolikt att detta
            motverkar det minskade behovet av byggnadsarbetare för bostadsbyggande.
            Byggnads- arbetslösheten kan sålunda med fortsatt socialdemokratisk
            politik förvän- tas stanna på hög nivå. Särskilt inom den mindre
            och medelstora företagsamheten är pessimis- men inför framtiden
            utbredd. Så länge den hittillsvarande ekonomiska politiken och
            näringspolitiken fullföljs, är det inte realistiskt att räkna
            med någon mer påtaglig sysselsättningsuppgång inom denna sektor.
            De totala resurserna under 1973 beräknas i den reviderade finans-
            planen öka med 5 procent. Detta vore en i förhållande till de
            senaste årens utveckling "mycket betydande ökning, och det kan
            långtifrån uteslutas att prognosen är alltför optimistisk. Den
            totala produktions- ökningen kan bl.a. komma att hämmas genom
            att den tyngsta efterfrågekomponenten — den privata konsumtionen
            — ökar mindre än de förutsedda 4,5 procenten. Vi finner det bl.
            a. sannolikt att prisupp- gången under 1973 kommer att bli större
            än vad man räknar med och att därigenom ökningen av de reala disponibla
            inkomsterna blir mindre och drar ner den förutsatta ökningen av
            den privata konsumtionen. En prisuppgång på 7 å 8 procent förefaller
            oss mer realistisk än de 6 procent finansministern förväntar.
            Enligt den reviderade finansplanen skall näringslivsinvesteringarna
            under 1973 öka med 7,5 procent. Industriinvesteringarna förutses
            stiga med 8 procent. Utan tvivel vore en sådan investeringsuppgång
            önskvärd. Från samhällsekonomisk synpunkt finns ett särskilt behov
            av investe- ringar i nya företag och anläggningar, som kan ge
            ökad sysselsättning. Ingenting tyder emellertid för närvarande
            på att regeringen är beredd att lägga om den ekonomiska politiken
            och näringspolitiken på sådant sätt att den svaga investeringstrenden
            sedan mitten av 1960-talet skall kunna brytas.
          </p>
          <p xml:id="i-G4rQ5JNbY8q4bxS93FD286">
            De ekonomiska perspektiven på längre sikt
          </p>
          <p xml:id="i-PT6PT8X57EHjB2AzfZLQDW">
            Moderata samlingspartiet har i sina ekonomisk-politiska motioner
            under en följd av år betonat de långsiktiga aspekterna på vårt
            lands ekonomiska svårigheter. Sedan mitten av 1960-talet har den
            ekonomiska tillväxttakten dämpats. Priserna har däremot tenderat
            att stiga allt snabbare. Vidare har en trendmässig ökning av arbetslösheten
            kunnat noteras. Vi har gjort gällande att bakom denna utveckling
            ligger den offentliga sektorns alltför snabba expansion. De privata
            investeringarnas andel av bruttonationalprodukten har sjunkit.
            Under perioden 1960—1965 gick i genomsnitt 11,7 procent av de
            samlade resurserna till privata investe- ringar; under perioden
            1966—1971 var motsvarande siffra 10,3 procent.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Y5wKbamq1kzumTkJnGW4x">
            Mot. 1973:1990 5
          </fw>
          <p xml:id="i-SKgJeQa6frns591A4yujkA">
            Nedgången kan synas liten men visar i realiteten att de privata
            investeringarna under den senare perioden i stort sett stagnerat.
            Under hela femårsperioden ökade de privata investeringarna — exkl.
            bostads- investeringar — inte med mer än 2 procent, eller med
            i genomsnitt knappt 0,4 procent per år. Den offentliga sektorn
            har tagit i anspråk en växande andel av de samlade resurserna
            och därigenom minskat utrymmet för produktiva, resursskapande
            investeringar. På sikt är ett lands ekonomiska utveckling direkt
            beroende av de avsättningar som görs för investeringsändamål —
            ju lägre investeringsnivå, desto lägre tillväxttakt. I särskilt
            hög grad gäller detta givetvis näringslivs- investeringarna. Genom
            att ökande bördor lagts på näringslivet — inte minst i form av
            stigande sociala kostnader — har lönsamheten minskat och självfinansieringsförmågan
            försämrats. Investeringsförmågan har gått ner. Som en följd av
            detta har också sysselsättningen inom industrin i förhållande
            till den totala sysselsättningen minskat påtagligt sedan mitten
            av 1960-talet. Särskilt allvarlig är enligt vår mening nedgången
            i fråga om nyföre- tagandet. Ofta byggs nya företag upp kring
            en innovation eller uppfinning. Så har många av dagens storföretag
            tillkommit. Ett lägre nyföretagande kan alltså leda till att nya
            idéer långsammare eller inte alls får en praktisk tillämpning.
            Förnyelseprocessen sker främst bland de mindre och medelstora
            företagen. I en värld där den tekniska utveck- lingen löper allt
            snabbare kan dagens tendens, särskilt på längre sikt, leda till
            att Sverige får allt svårare att hävda sig i den internationella
            konkurrensen. Det bristande nyföretagandet har framför allt drabbat
            den yngre arbetskraftens sysselsättningsmöjligheter; nedläggningen
            av företag, som också ökat till följd av den ekonomiska politiken,
            har drabbat främst den äldre arbetskraften. Skattesystemet och
            framför allt de höga marginalskatterna har påtagligt bidragit
            till denna utveckling. För den enskilda människan ter det sig
            allt mindre lönsamt att arbeta, spara, ta initiativ och ägna sig
            åt företagsamhet. De höga marginalskatterna har också bidragit
            till att påskynda penningvärdeförsämringen. Den genomsnittlige,
            heltidsarbetan- de inkomsttagaren betalar i dag ca 60 procent
            av varje nyförtjänad korna i skatt. Löneökningar av storleksordningen
            10 procent skulle behövas enbart för att kompensera tidigare prisstegringar.
            Men löneökningar av sådan storlek kan inom ramen för rådande produktivitetsutveckling
            inte klaras utan ännu snabbare prisstegringar. Skattesystemet
            har med andra ord lett till minskad prisstabilitet i den svenska
            ekonomin. Skattesystemet har också medfört att det för den enskilde
            blivit allt mindre kvar av uppnådda löneökningar. Beräkningar
            visar att den genomsnittlige industriarbetaren knappast fått någon
            real inkomstför- bättring efter skatt under de senaste fem åren.
            Den konsumtionsökning som ändå kommit till stånd kan nästan helt
            förklaras med ökade inkomstöverföringar och sociala bidrag. Det
            är bl. a. mot denna bakgrund utomordentligt anmärkningsvärt att
            det i den reviderade finansplanen inte nämns något om sambandet
            mellan skatter och löner inför de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-006-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-C6GprFf2Gpdc7cx2MFaiEZ">
            2 Oo = Oo | a MM ” | oc Aj o 3 AA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8aUH7RhHg2E68kjKC2618d">
            Mot. 1973:1990 6
          </fw>
          <p xml:id="i-Nxp4nHbTdwQcFkMrsHnWwe">
            kommande avtalsförhandlingarna och om hur löntagarna skall kunna
            ges en rimlig reallöneökning efter skatt. Allt vidare kretsar
            inom det svenska samhället känner i dag osäkerhet inför framtiden.
            Vi har fått en ny otrygghet. Den enskilde inkomsttaga- ren känner
            oro inför möjligheten att förlora sitt arbete. Företagarna är
            pessimistiska inför sina framtida arbetsvillkor. Det framstår
            allt klarare att regeringens ekonomiska politik och näringspolitik
            har misslyckats. I stället för att tillgripa generella stimulansåtgärder
            för att vända utveck- lingen har regeringen alltmer inriktat sig
            på selektiva punktinsatser. Regeringens förslag om inköp av aktier
            i näringslivet med medel från AP-fonden är, om det vinner riksdagens
            bifall, ytterligare ett steg i riktning mot en alltmer politiskt
            centralstyrd ekonomi. Regeringen vill i motsats till kapitalmarknadsutredningen
            inte ha några spärregler i fråga om möjligheterna till aktieköp
            i enskilda företag och vill dessutom utan riksdagens hörande kunna
            öka de medel som står till förfogande för aktieköp. Mot kapitalmarknadsutredningen
            har regeringen som uttryck- ligt motiv för sitt förslag åberopat
            de politiska styrnings- och dirigerings- effekter som därmed kan
            åstadkommas. I jämförelse med andra länder i Västeuropa har Sveriges
            ekonomiska politik lett till att vi under senare år haft en väsentligt
            långsammare ekonomisk utveckling. För perioden 1971—1972 stannade
            tillväxten i Sverige vid sammanlagt ca 2 procent. Under samma
            period var motsvaran- de siffra för Västeuropa 7 procent. Hade
            Sverige kunnat hålla samma tillväxttakt hade folkhushållet i dag
            förfogat över omkring 10 miljarder kronor mer än vad nu varit
            fallet. Figur 1 ger en målande illustration av ett förlorat år
            i svensk ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-P9LMmTCrULTYFXuUr9Smx6">
            Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-2jQfwrKEEgibX5TFErkiMD">
            NW RAVMAN
          </p>
          <p xml:id="i-8bGF167xH3wHSkJ16Km29Y">
            g
          </p>
          <p xml:id="i-9hdSmEJnZPFBkXDe1gvVEr">
            i die SS
          </p>
          <p xml:id="i-HSHToFWphF2pYdF77u6Xbb">
            TA Je Figur 1: Bruttonationalproduktens procentuella ökning 1968-1972
            i Sverige och europeiska OECD. Källa: 1973 års reviderade nationalbudget.
            Krav på den ekonomiska politiken
          </p>
          <p xml:id="i-GJw7gD6JWqePsByRjKDDms">
            Den ekonomiska politiken måste enligt vår uppfattning med kraft
            inriktas på följande mål:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PGaJLC1DjE7RRzawuVEKte">
            Mot. 1973:1990 7
          </fw>
          <p xml:id="i-SSEFn9Kv5M9E5RdRnZUfM6">
            ökad ekonomisk tillväxt, ökad sysselsättning, prisstabilitet,
            regional balans.
          </p>
          <p xml:id="i-YEpXtU2Ack98Cg5sE282k3">
            För att dessa övergripande mål skall kunna uppnås krävs:
          </p>
          <p xml:id="i-XekfSRHoeQzDJfMh9mVoCy">
            begränsning av den offentliga sektorns tillväxt, ett rimligt
            skattesystem.
          </p>
          <p xml:id="i-gpA18CwifG1bapKCojoJD">
            En ökning av sysselsättningen förutsätter att näringslivet får
            möjlig- heter att öka sina investeringar. Näringspolitiken måste
            inriktas på att stimulera ett ökat nyföretagande och investeringar
            i nya anläggningar. Detta kräver i sin tur garantier för en tillfredsställande
            lönsamhet och förbättring av näringslivets självfinansieringsförmåga.
            För detta syfte har vi i annat sammanhang begärt att en plan skall
            utarbetas för en avveckling av löneskatten. För att stimulera
            sysselsättningen inom stödområdet har vi vidare förordat att i
            avvaktan härpå arbetsgivaravgiften inom detta område snarast skall
            sänkas med två procentenheter. Regeringens åtgärd att tillsammans
            med kommunisterna genom löneskattehöjning öka kostnadsbelastningen
            i ett näringsliv som på grund av låg lönsamhet inte kan skapa
            erforderliga arbetstillfällen framstår i dag som om möjligt än
            mer orimlig än förra året. Som vi framhållit i vår motion 1973:241
            måste takten i arbetsgivaravgiftens avveckling emeller- tid bli
            beroende av det aktuella konjunkturläget och möjligheterna att
            hålla erforderlig beredskap mot en ekonomisk överhettning. I rådande
            konjunkturfas och med hänsyn till den lättnad i kostnadsläget
            som vårt förslag att sänka AP-uttaget med en procentenhet innebär
            bör för närvarande en avveckling av löneskattehöjningen anstå.
            Det är emellertid angeläget att dess värsta olägenheter elimineras.
            För detta ändamål har vi begärt att en snabbutredning ges i uppdrag
            att undersöka bl.a. möjligheterna att ge arbetsintensiva företag
            och/eller branscher en lägre löneskatt. Bl. a. med syfte att åstadkomma
            en bättre lönsamhet för näringslivet och att öka dess självfinansieringsförmåga
            har vi vidare — senast i vår motion 1973:1690 — begärt en sänkning
            av ATP-uttaget och att detta för perioden fram till 1979 skall
            sättas till 9,5 procent. Särskilt de mindre och medelstora företagens
            arbetsvillkor måste förbättras. Nödvändigt är inte minst att deras
            försörjning med riskkapital tryggas. Som vi under flera år yrkat
            bör avdragsgilla självfinansierings- fonder liksom utbildnings-
            och omställningsfonder skapas. Familjeföre- tagens kapitalförsörjningsproblem
            i samband med arvskiften måste lösas. För att underlätta de mindre
            och medelstora företagens kapitalförsörj- ning bör vidare återlånerätten
            till AP-medel vidgas. Medel ur AP-fonden bör kanaliseras till
            näringslivet genom finansieringsinstitut av typ AB Företagskredit
            och AB Industrikredit. Den ekonomiska politiken måste stimulera
            till ett ökat nyföretagande. Möjligheterna till bl. a. skattelätt-
            nader för nystartade företag bör utredas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-79NE6Z9vKWt9KfktB8TEKT">
            Mot. 1973:1990 8
          </fw>
          <p xml:id="i-L1vkU2LPsNe2tQHPbZ2ZUe">
            Vi vill i detta sammanhang också peka på nödvändigheten av en
            balanserad användning av finans- och kreditpolitiska verktyg i
            konjunkturpolitiken. Ett upprepande av 1970 års s.k. idiotstopp
            på kreditmarknaden måste undvikas. Den ökning av näringslivets
            investeringsaktivitet som är nödvändig för att den fulla sysselsättningen
            på sikt skall kunna upprätthållas förutsätter att statens och
            kommunernas krav på de samlade resurserna begränsas. Den kraftiga
            ökning av det allmännas utgifter som pågått under lång tid kan
            inte fortsätta. Sparsamhet med skattemedel är ett oeftergivligt
            krav. För att undersöka möjligheterna till besparingar och rationaliseringar
            inom den offentliga sektorn har vi från moderata samlingspartiet,
            bl. a. i vår motion 1973:241, förordat tillsättandet av en parlamentarisk
            besparings- och rationaliseringsutredning. Sparsamhet med skattemedel
            är också en av förutsättningarna för att ett rättvist skattesystem
            skall kunna skapas, som stimulerar till arbete, sparande, initiativ
            och företagande. De orimligt höga marginalskatterna som bl. a.
            medverkat till att påskynda penningvärdeförsämringen måste sänkas.
            I vår motion 1973:241 yrkades att riksdagen skulle fatta principbeslut
            om en fyraårsplan för marginalskattesänkningar fr. o. m. den 1
            januari 1974. Det krävdes vidare att 1972 års skatteutredning
            skulle få i uppdrag att lägga fram förslag till detaljutformning
            av planen i sådan tid att förslaget kunde behandlas av innevarande
            års höstriksdag. Riksdagsmajoriteten var emellertid inte villig
            att fatta ett principbeslut om successiva marginalskattesänkningar.
            Vårt yrkande avslogs sålunda. I en reservation till majoritetens
            beslut anförde våra ledamöter i skatteutskottet (bet. 1973:19)
            följande.
          </p>
          <p xml:id="i-PJgs9key585ZrKf5F2qiiN">
            Den 1 januari 1971 trädde ett nytt skattesystem i kraft. Vid
            riksdagsbehandlingen var moderata samlingspartiet det enda demokra-
            tiska parti som gick emot omläggningen och krävde, förutom en
            revidering av regeringsförslaget, att en förutsättningslös och
            allsidig skatteutredning skulle tillsättas. Dessa krav avslogs.
            I april 1972 lade regeringen fram ett nytt förslag till justeringar
            i statsskatteskalan. Dessa skulle enligt förslaget finansieras
            genom en höjning av mervärdeskatten. Skattehöjningen kunde emellertid
            inte accepteras av de icke-socialistiska partierna. För att få
            igenom förslaget anslöt sig regeringspartiet till kommunistmotionen
            1972:1697 rörande en höjning av skatten på arbetskraft, löneskatten.
            » I regeringsförslaget till viss justering av statsskatteskalan
            uppgavs att de effekter som åsyftats med 1970 års skatteomläggning
            genom förslaget skulle kunna anses återvunna för inkomsttagare
            upp till ca 35 000 kronors årsinkomst. Som visas i motionen 1973:241
            av herr Bohman m. fl. har inte en enda inkomsttagare erhållit
            full kompensation för skattehöjningarna under 1971—1972. Tvärtom
            får flertalet inkomsttagare genom det hårda skattetrycket uppleva
            en ytterligare försämring av sin levnadsstandard under år 1973.
            Av motionen framgår att inte heller marginalskattesituationen
            har förbättrats för de vanliga inkomsttagarna. Tvärtom är marginalskatten
            i skiktet 25 500—30 000 kronor beskatt- ningsbar inkomst oförändrat
            hög eller 57,6 76. För inkomsttagare med beskattningsbara inkomster
            mellan 30 000-52 000 kronor har marginal- skatten stigit från
            59,4 Z till 62,4 Jo.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VHHPeMKXnDt3perLas2Jwa">
            Mot. 1973:1990 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Jvrms9Wn2SUnECDkXYcRSD">
            Riksdagsmajoritetens avslag på en plan för marginalskattesänkningar
            innebär att den orimliga marginalskattesituationen för de vanliga
            in- komsttagarna kvarstår. För den genomsnittlige industriarbetaren
            betyder detta att möjligheterna till att uppnå en reallöneförbättring
            under de kommande åren är praktiskt taget obefintliga. Framför
            allt för barnfamil- jerna är lönsamheten av ett ”extraknäck” särskilt
            låg genom de nuvarande bidragsreglernas utformning. Kravet på
            en plan för marginalskattesänkningar får inte överges. Allt fler
            inkomsttagare kommer upp i inkomstlägen där 60 procent eller mer
            av en inkomstökning går bort i skatt. Den genomsnittlige industriarbeta-
            ren har fått uppleva en kraftig skärpning av progressionen under
            de senaste åren. Det kan inte vara rimligt att en vanlig inkomsttagare
            skall tvingas avstå till stat och kommun mer än vad han själv
            får behålla av ett extraarbete eller en löneförhöjning. Hela syftet
            med en progressiv inkomstbeskattning förfelas om flertalet inkomsttagare
            befinner sig i inkomstlägen där progressionen är som brantast.
            Vi vidhåller därför vårt tidigare yrkande att riksdagen måtte
            fatta ett principbeslut om en plan för marginalskattesänkningar.
            Ett avslag på ett sådant yrkande innebär ett nej till stora inkomsttagargruppers
            berättigade krav på en ökad konsumtionsstandard. Vi har också
            begärt att en fyraårig skattesänk- ningsplan skall utarbetas.
            Ökad uppmärksamhet måste ägnas åt penningvärdeförsämringen. På
            sikt är det inte möjligt att åstadkomma prisstabilitet genom att
            tillgripa prisstopp och andra prisreglerande åtgärder — det går
            möjligen att genom sådana åtgärder under en kortare tid skjuta
            prishöjningarna framför sig. Endast genom generella ekonomisk-politiska
            åtgärder kan inflationen i längden bemästras. Det gäller därvid
            bl. a. att undvika att en överefter- frågan uppstår under uppåtgående
            konjunkturer och att medverka till en kostnadspressande konkurrens
            och till effektivitetsbefrämjande investe- ringar. Möjligheterna
            att sänka livsmedelspriserna genom en differen- tiering av mervärdeskatten
            bör undersökas. Ovan nämnda åtgärder har framför allt verkan på
            längre sikt. De är nödvändiga därför att vårt lands ekonomiska
            problem till stor del är av långsiktig karaktär. Redan beslut
            i enlighet med de här skisserade riktlinjerna skulle emellertid
            sannolikt innebära en omedelbar stimulans- effekt. Inte minst
            skulle sådana beslut vara psykologiskt välgörande, därför att
            de skulle visa fram mot ett ekonomiskt nytänkande. Vid sidan av
            dessa åtgärder är det dock också nödvändigt med insatser med sikte
            på att klara akuta, aktuella svårigheter. Enligt vad vi ovan anfört
            finns det anledning att räkna med att sysselsättningsläget inom
            byggbranschen kommer att vara ansträngt även om en påtaglig konjunk-
            turuppgång kommer till stånd. Direkta sysselsättningsstödjande
            insatser blir därför nödvändiga. Åtgärder för att stimulera till
            ett ökat egnahems- och småhusbyggande bör därvid komma i fråga
            liksom stöd till ombyggnads- och reparationsarbeten. Det särskilda
            investeringsavdraget för byggnadsinvesteringar bör förlängas.
            Fortsatta arbetsmarknadspolitiska insatser kommer också att bli
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3jWbFaGXhhsmpBBhx2RFcM">
            Mot. 1973:1990 10
          </fw>
          <p xml:id="i-4GziNkkwAEGbRLc5kwt65z">
            nödvändiga. Arbetsförmedlingarnas möjligheter att medverka till
            att finna sysselsättning åt arbetslösa tjänstemän och akademiker
            måste förbättras. Kravet på sammankallande av en stabiliseringspolitisk
            konferens med representanter för regeringen, de demokratiska oppositionspartierna
            och arbetsmarknadens parter är enligt vår uppfattning fortfarande
            aktuellt. En uppgift för en sådan konferens bör vara att undersöka
            hur arbetstagarna skall kunna beredas en rimlig reallöneförbättring
            efter skatt inom ramen för det löneutrymme som bl.a. den internationella
            konkurrensen skapar. En annan uppgift kan vara att skapa en högre
            konjunkturberedskap med bl. a. sparstimulerande åtgärder. Sammanfattningsvis
            innebär våra krav:
          </p>
          <p xml:id="i-FWn9nynf3XKM3Fomt3WAqc">
            1. Regeringen bör kalla representanter för oppositionspartierna
            samt parterna på arbetsmarknaden till överläggningar om den ekonomiska
            politiken. 2. Den ekonomiska politiken måste i högre grad inriktas
            på att återställa full sysselsättning och att bevara penningvärdet.
            Härför erfordras en bättre konjunkturpolitisk beredskap samt snabbt
            insatta insatser av finanspolitisk, skattepolitisk och näringspolitisk
            natur. 3. En parlamentarisk besparingsutredning bör tillsättas
            med uppgift att granska den offentliga sektorns expansion, föreslå
            besparings- och rationaliseringsåtgärder, klarlägga vad som behöver
            göras för att bryta den hittillsvarande automatiken i det allmännas
            utgiftsutveckling. 4. För att minska byggarbetslösheten bör åtgärder
            vidtagas bl. a. för att stimulera ett ökat småhusbyggande och
            ökad reparations- och ombyggnadsverksamhet. Arbetsförmedlingarnas
            möjligheter att klara bl. a. tjänstemännens och de yngre akademikernas
            sysselsättningsproblem måste förbättras. 5. Särskilt den mindre
            och medelstora företagsamhetens situation måste förbättras. Återlånerätten
            från AP-fonden bör ökas och ytterligare medel kanaliseras till
            näringslivet bl. a. genom AB Industrikredit och AB Företagskredit.
            Möjligheterna att genom skattelättnader stimulera till ett ökat
            nyföretagande bör utredas. 6. För att motverka den ökade regionala
            obalans, som en konjunktur- uppgång enligt all erfarenhet kan
            komma att medföra, fordras höjd handlingsberedskap, innefattande
            bl. a. sänkt eller avvecklad arbetsgivar- avgift i stödområdet.
            7. Åtgärder bör vidtagas för att uppmuntra enskilt sparande. På
            kreditpolitikens område är det nödvändigt att restriktioner såsom
            det s.k. ”idiotstoppet” 1970 med svåra återverkningar för särskilt
            de mindre företagen undviks. En bättre balans skall eftersträvas
            mellan finanspolitik och penningpolitik. Den långa kapitalmarknadens
            funktionsförmåga måste återställas.
          </p>
          <p xml:id="i-5gVm1eBfmv9ajnQ1xnwNV7">
            I annan motion har vi framfört krav på skattepolitikens område.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1990/mot_1973__1990-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SsgL4MCHx5AHfUzqr9Vm5A">
            Mot. 1973:1990 11
          </fw>
          <p xml:id="i-PjPn4zLP8oY96RGhrQ7w6m">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NXFP8UuXMHowe2ACMr1gjM">
            Med anledning av vad ovan anförts hemställs att riksdagen hos
            Kungl. Maj:t ger till känna vad som i motionen anförts beträffande
            riktlinjer för den ekonomiska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-AaV6s5dEVojzrhiPqScFpg" type="date">
            Stockholm den 15 maj 1973
          </p>
          <div xml:id="i-X8wYmq4YdWX9vhqj1u8Nfi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AkxNr3U4jV8nK6PBEu5HFH">
              <item xml:id="i-9iZH7dW5Bj52iXydQju6qe" who="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW" type="signature">
                GÖSTA BOHMAN (m)
              </item>
              <item xml:id="i-XvWwDwWeNkS1DGPrPRfL4L" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT" type="signature">
                STAFFAN BURENSTAM LINDER (m)
              </item>
              <item xml:id="i-HwG2Sa7hhVdHutsmzHLZ5M" who="i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f" type="signature">
                CARL ERIC HEDIN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7YwMhxT2JHCTzUkXKp3HAR">
            ALLAN HERNELIUS (m) ASTRID KRISTENSSON (m) ERIC KRÖNMARK (m)
            BLENDA LJUNGBERG (m) TAGE MAGNUSSON (m) N. YNGVE NILSSON (m) i
            Borås i Trobro PER PETERSSON (m) G. IVAR VIRGIN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-B1v9mFWyyiUtFRkxA6T7Cw">
            i Gäddvik
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
