<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om vidgad internationell miljövård.</title>
        <author>av fru Anér m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om vidgad internationell miljövård.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02320</idno>
          <rs type="number">320</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02320</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7</idno>
            <name>K.-E. STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP</idno>
            <name>GEORG ABERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM</idno>
            <name>HENRY BERNDTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk</idno>
            <name>ERIC ENLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV</idno>
            <name>ERIK TOBÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>SÖREN NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Cr1zbHbtzdgtBguDwz71p6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cr1zbHbtzdgtBguDwz71p6">
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__320/mot_1973__320-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5qkHwfZxEDpADho7Zkf5aB">
        Mot. 1973:320 8
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y7uL7qvbN9jJoCfAhSKGSc">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H1bb9f44AewyrQi656yp5n"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XHsVLWX9NnMzLwR8zpi1gG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FSNu89PZ8mPZFaGUbmLVqb">
        <div xml:id="i-9Jn5wGT7G3ePFZ73ayLgzv">
          <p xml:id="i-Wugt6PtxfgVUgSYnxWbskF">
            Nr 320
          </p>
          <p xml:id="i-tJ6QEeB7rbaKbJTQxGb8t">
            av fru Anér m. fl. om vidgad internationell miljövård.
          </p>
          <p xml:id="i-D7ceHxN9XeCPUjCm9MG3Cc">
            Stockholm har nu sett den första FN-konferensen om den inter-
            nationella miljövården komma och gå. Utomordentligt stora förhopp-
            ningar ställs från alla folk på FN:s kommande miljövårdsarbete,
            då intentionerna i miljödeklarationen så småningom skall förverkligas.
            Vi anser att Stockholmskonferensens resolutioner ger oss ett visst
            hopp om att vår värld ändock kommer att kunna överleva, som ett
            ställe där vi och alla folk kan leva under acceptabla förhållanden.
            Men detta kommer att kräva ständig vaksamhet och energi från oss
            alla, om FN-konferensens resolutioner skall ha någon chans att
            förverkligas. Vi är övertygade om att mänsklighetens vitala intresse
            av att bevara ofördärvade hav och insjöar, ren luft och en ekologisk
            balans kräver att begreppet nationell suveränitet i dess gamla
            form måste ändra innebörd, Inga kortsiktiga nationella intressen
            bör få användas som en ursäkt för att sätta vårt gemensamma arv
            i fara. På några speciella punkter önskar vi här understryka vad
            som behöver göras i det internationella miljövårdsarbetet och
            påbörjas under den närmaste tiden. Våra synpunkter får betraktas
            som en komplettering till FN-konferensens aktionsprogram, ett
            program som vi i stort sett betraktar som tillfredsställande,
          </p>
          <p xml:id="i-Nvw4WufBupisLVffbvsPMr">
            1. Internationell miljörätt
          </p>
          <p xml:id="i-HYsoXrNbsz4wXJQEr2Fdpb">
            Generalsekreterare Maurice Strong uttalade i sitt inledningsanförande
            till FN-konferensens första plenarmöte, att det internationella
            miljövårds- arbetet efter konferensen enligt hans mening borde
            bygga på bl.a. följande grundvalar: nya föreställningar om nationell
            suveränitet, inte baserade på ett uppgivande av suveräniteten
            utan på ett bättre sätt att utöva denna suveränitet kollektivt
            och med större känsla av ansvar för det gemensamma bästa; nya
            internationella rättsregler för att sätta i verket de nya principerna
            för internationellt ansvar och uppförande som miljövårdens tidsålder
            kräver och nya sätt att hantera miljökonflikter. I själva aktionsplanen
            kommer man knappast in på detta annat än i paragraf 103 b, där
            man talar om regler för ersättning åt u-länder, som blir lidande
            på i-länders miljövårdsåtgärder handelsvägen. För övrigt antyds
            det i paragraf 72 att länderna bör samarbeta med varann för att
            utarbeta och genomföra kontrollprogram för sådana miljföroreningar
            som sprids utanför det egna landets gränser. Det är uppenbart,
            att här föreligger ett behov av nya internationella
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__320/mot_1973__320-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TAG7W2BVcU6MThLu9WhQKp">
            Mot. 1973:320 9
          </fw>
          <p xml:id="i-BPqSUqMR2bsmLNWzkCefU4">
            rättsregler av en art som hittills knappast är känd och som FN-konferen-
            sen endast vagt har kunnat beröra, Vi föreslår, att Sverige genom
            sin FN-delegation och på annat sätt tar initiativ till sådana
            överenskommelser respektive konventioner, som kan leda till att
            uppkommande miljökon- flikter mellan olika länder, eller mellan
            ett land och en grupp medborgare i ett eller flera andra länder,
            kan tas upp till rättslig behandling, Sådana regler torde kräva
            ett avsevärt förberedelsearbete, inte minst för att sammanställa
            de miljölagar som gäller i varje enskilt land, och bör alltså
            påbörjas snarast. En ytterst väsentlig uppgift för FN-organisationerna
            är vidare att stödja och underlätta arbetet på att harmonisera
            miljölagstiftningen inom medlemsländerna, och vi föreslår att
            den svenska FN-delegationen instrueras att agera i denna riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-3qpfo1R8wC9DSmJcowd1mz">
            2. Samordning av FN-organens miljövårdsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-Q43g7A762vS6MMRFgzBpLG">
            Vi noterar med tillfredsställelse FN-konferensens rekommendation
            till Förenta nationernas generalförsamling om att inrätta en styrelse
            för FN:s miljöprogram med ett eget sekretariat och under ledning
            av en verkställande direktör. Vi noterar emellertid att miljöfrågorna
            i dag handläggs inom FN av ett mycket stort antal olika organ,
            vilkas uppgifter och plikter i detta hänseende är illa definierade
            och avgränsade mot varann. Detta kan inte annat än leda till förvirring
            och dåligt utnyttjande av resurserna. Vi föreslår därför att regeringen
            via den svenska FN-representationen vidtar åtgärder för att förmå
            generalförsamlingen att klargöra mycket tydligare än vad som skedde
            vid Stockholmskonferensen exakt hur ansvaret för miljön faller
            på de olika FN-organen samt att fastslå deras plikt att på allt
            sätt samarbeta för att driva miljövården framåt. De upprivande
            och långvariga kompetensstriderna mellan existerande och nyskapade
            FN-organ på miljövårdens område fordrar kraftiga ansträng- ningar
            från generalförsamlingen för att nedbringas till ett minimum,
            och den svenska regeringen bör vara väl ägnad för att ta initiativ
            i denna fråga. I detta sammanhang vill vi framhålla hur viktigt
            det är att alla de icke-statliga organisationerna, som i så hög
            grad bidrog till Stockholms- konferensens reella resultat och
            inverkan på världsopinionen, även i fortsättningen får möjlighet
            att samarbeta med FN och på allt sätt uppmuntras att göra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1zDFyMtF9HFKfrfGiRmSQ">
            3. Internationell avgiftsfinansiering av miljövården
          </p>
          <p xml:id="i-HziwgAfMqNGjhDCC2Bofux">
            I sitt inledningsanförande vid FN-konferensen i Stockholm berörde
            generalsekreterare Maurice Strong, som ett framtidsperspektiv,
            även förslaget att söka mera automatiskt verkande finansieringsmetoder
            för det internationella miljöarbetet. Han nämnde som tänkbara
            förslag tullar eller andra avgifter på vissa former av internationell
            transport — man får förmoda att det var oljetransporterna som
            han främst hade i sinnet —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__320/mot_1973__320-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XX8JwP5pbikWb4ac43KQE6">
            Mot. 1973:320 10
          </fw>
          <p xml:id="i-7iycmj5DRiichy95pfQYe2">
            samt avgifter på användningen av vissa icke-förnyelsebara råvaror
            och resurser. Denna fråga togs endast mycket försiktigt upp på
            konferensen. Vi anser att den bör allvarligt övervägas och föreslår
            att den svenska FN-delegationen får i uppdrag att arbeta för att
            dessa frågor tas upp av FNs miljösekretariat som ett ämne att
            utreda och att den miljövårdskon- ferens, som skall hållas om
            ungefär fem år, sätter upp denna fråga på sin förhandlingslista.
            Det betyder givetvis att den redan nu måste börja förberedas med
            utredningar och studier.
          </p>
          <p xml:id="i-SmNFx8moXY7SNCuyUTYqH4">
            4. Samordning av resurssparande åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-H6c82femUQCUG5saBub7oC">
            De ansträngningar som numera görs i vissa industrialiserade länder
            för att introducera nya, mindre resurskrävande och råvaruslukande
            tillverk- ningsmetoder och varutyper hindras på många sätt av
            rädslan för att göra alltför stora förluster i den internationella
            konkurrensen. Vi föreslår, att Sverige i FN eller på annat sätt
            initierar samtal om hur ett samarbete kring dessa frågor skall
            kunna komma till stånd, så att länder med hög varuproduktion skall
            kunna gemensamt och under harmonisering av sina åtgärder utforma
            sin produktion på ett från global synpunkt mindre skadligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6rR2gcMWiNYPhquvCeV5JU">
            5. Jorderosion i tropiska länder
          </p>
          <p xml:id="i-2iKx1UGiwNB8h4zemTguH8">
            En miljöfråga som tyvärr ägnades för liten uppmärksamhet vid
            Stockholmskonferensen var jorderosionen i tropiska länder på grund
            av ett alltför intensivt jord- och skogsbruk i samband med stark
            folkökning. De faror för massvält, som här hotar inom en nära
            framtid, är alltför litet insedda och erkända. Här måste mycket
            större insatser göras för att försöka ändra på odlings- och avverkningsmetoderna,
            vare sig dessa utförs av traditionellt arbetande jordbrukare med
            otillräcklig utbildning eller av storexploatörer med väldiga maskinparker
            och brutala arbetsmetoder. Vi föreslår att Sverige i FN tar upp
            denna fråga och söker initiera aktioner för att dels sprida kunskap
            om det verkliga förhållandet i dessa länder, dels förhindra ökad
            erosion genom införande av bättre och mera ekologiskt sunda odlings-
            och avverkningssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-HeaymRCzCa6U6JC8Wuhmmd">
            FNs miljövårdskonferens i Stockholm 1972 var inte bara en väckar-
            klocka utan även ett första försök att kartlägga den väg vi måste
            gå. I själva verket har vi förmodligen redan en stor del av den
            kunskap som behövs för att förhindra att jorden blir obeboelig.
            Vi saknar endast kunskapen om medlen för att nå en överenskommelse
            om att hindra detta. I denna motion har vi velat understryka kraven
            både på mera teknisk kunskap och på bättre politiska redskap för
            att rädda vår enda jord.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__320/mot_1973__320-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F5n2x5skoptRZ9Z8vdY4cM">
            Mot. 1973:320 11
          </fw>
          <p xml:id="i-8qLH9npPYkmByQc7GSjuTK">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t som sin mening ger till känna att Sverige inom
            FN och andra internationella organ bör verka för a) att förberedelser
            inleds för upprättandet av en internationell miljörätt, b) att
            en ökad samordning av det miljövårdsarbete, som utförs av olika
            FN-organ, kommer till stånd, c) att studier initieras i syfte
            att finna nya mer automatiskt verkande finansieringsmetoder för
            det internationella miljö- vårdsarbetet, samt d) att åtgärder
            vidtas i syfte att skapa större kunskap om och nya metoder för
            att motverka jorderosion.
          </p>
          <p xml:id="i-WTF8mWs1cEKZ6UiBmu4Ehs">
            Stockholm den 23 januari 1973 KERSTIN ANÉR (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-5hxGmnaE2ZQv1wd6tvJxtK">
            K.-E. STRÖMBERG (fp) ERIC ENLUND (fp) GEORG ÅBERG (fp) ERIK TOBÉ
            (fp) HENRY BERNDTSSON (fp) SÖREN NORRBY (fp) i Bokenäs i Åkersberga
          </p>
          <p xml:id="i-SnY7wASBUacmn3s3FYByyK">
            ROLF WIRTÉN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
