<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj :ts proposition 1973:55 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
        <author>av herrar Stridsman och Johansson i Holmgården</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj :ts proposition 1973:55 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021720</idno>
          <rs type="number">1720</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae</idno>
            <name>FILIP JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9Fu8ADFZfMGke2ncykWPEc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9Fu8ADFZfMGke2ncykWPEc">
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1720/mot_1973__1720-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7bAssda1JcrGiVMVkxpr3P">
        Mot. 1973:1720 2
      </fw>
      <div xml:id="i-GknCfJwgqQMxuMgymJtH3V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ARYEicuW4wqcTg6e7Bquxn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SwaFsYQTiRDFYF6zfU1fKD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DRfM4DY3V3rm7Ron3DjHxP" type="motBody">
        <div xml:id="i-WVGSKaLo7j35JZi7w3QKQy">
          <p xml:id="i-EHQoNpUrKXsVCjBZQ76anE">
            Motioner nr 1720—1722 år 1973
          </p>
          <p xml:id="i-E88vifXESfTPGUFy6kJPvZ">
            Nr 1720
          </p>
          <p xml:id="i-9n2zSDYGviYubxi3HdkCbG">
            av herrar Stridsman och Johansson i Holmgården i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition 1973:55 angående omlokalise- ring av
            viss statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EKuskLYsMeQTDi53EzB4o3">
            Frågan om förläggningen av den första etappen av centrala myndig-
            heter till andra orter än Stockholm behandlades av vårriksdagen
            1971. För norra delarna av landet blev riksdagsbeslutet en betydande
            försämring i förhållande till det förslag som lämnats av den år
            1969 tillkallade delegationen för lokalisering av statlig verksamhet.
            Till bl. a. Norrbotten och då närmast Luleå beslöts att flytta
            endast en del av Sveriges geologiska undersökning (SGU) omfattande
            ca 100 anställda. Enligt delegationen för lokalisering av statlig
            verksamhet skulle till Luleå omlokaliseras Sveriges geologiska
            undersökning och statens geotek- niska institut (SGI) med 255
            respektive 80 anställda. Riksdagsbeslutet 1971 innebar således
            ett stort avsteg från utredningsförslaget. Detta föranledde inrikesutskottet
            att göra ett särskilt uttalande om situationen ide fyra nordligaste
            länen. Utskottet framhöll därvid att en fortsatt utflyttning till
            dessa län av statlig verksamhet skulle kunna vara ett bidrag till
            förbättring av länens näringslivsstruktur. Dessa uttalanden biträddes
            av en enhällig riksdag. När nu förslaget för den andra etappen
            avlämnats visar det sig att Norrbotten inte alls kommit i fråga
            i vad avser flyttning av statlig verksamhet från Stockholm. Det
            är förvånande att regeringen helt kunnat förbigå länet. Som en
            viss kompensation för den uteblivna omlokaliseringen till Norrbotten
            föreslås i proposition 1973:55 inrättandet av en gemensam civil/militär
            flygtrafikledningsorganisation i Luleå. I fullt utbyggt skick
            skulle den komma att omfatta ca 100 anställda. Tyvärr kommer det
            att ta lång tid innan uppbyggnaden av flygtrafik- ledningsorganisationen
            kommer i gång. Enligt propositionen skulle uppbyggnaden inledas
            under den tidsperiod när den andra utflyttnings- etappen skall
            vara avslutad. Detta skulle innebära tidigast omkring 1980. Av
            propositionen framgår inte när regeringen beräknar att flygkontroll-
            centralen är fullt utbyggd omfattande 100 anställda. Enligt vår
            mening bör omlokalisering eller nylokalisering av statlig verksamhet
            till Norrbotten komma till stånd inom de allra närmaste åren.
            Länet kan inte vänta så länge som föreslås i proposition 1973:55.
            Vi förväntar oss därför att frågan om flyttning av LKAB:s huvud-
            kontor till Norrbotten förverkligas så snart som möjligt. Vårt
            förslag är att det lokaliseras till Malmfälten. För Malmfältsregionen
            skulle detta innebära en välkommen stimulans för näringslivets
            utveckling. Tiden bör även vara inne för riksdagen att genom ett
            uttalande
          </p>
          <p xml:id="i-NgdrV37bjoFRXnecRAKkgU">
            1 Riksdagen 1973: 3 saml. Nr 1720-1722
          </p>
          <p xml:id="i-KgvPgvkh5m7bEmnuwpYfBX">
            Mot. 1973 1720-1722
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1720/mot_1973__1720-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SyeT49vTKX4heQVoAtdNz6">
            uttrycka angelägenheten av att Statens skogsindustriers (ASSI)
            huvud- kontor flyttas från Stockholm till Norrbotten. En stor
            del av ASSI:s industriella verksamhet är lokaliserad till länet.
            Det vore därför logiskt att även huvudkontoret placerades i det
            län där huvudparten av verksam- heten är lokaliserad. Vidare har
            länsstyrelsen i Norrbotten i ett flertal remissyttranden gett
            uppslag på lämpliga projekt att om- eller nylokalisera till länet.
            Det län som har det största behovet av kraftfulla insatser inom
            regionalpolitiken är utan jämförelse Norrbotten. Därför är det
            nödvän- digt att länet bättre än hittills får del av kommande
            om- eller nylokalisering av statliga verk och bolag. Med stöd
            av det anförda hemställes att riksdagen beslutar 1. att uttala
            att de företag som har sin huvudsakliga produktion i Norrbotten
            också bör lokalisera sina huvudkontor dit, 2. att ge Kungl. Maj:t
            till känna vad som i motionen anförts beträffande önskvärdheten
            av att lokalisera statlig verksam- het till Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-TvMAvHhuNxwYJ1LqDWqCFx" type="date">
            Stockholm den 3 april 1973
          </p>
          <div xml:id="i-Kwh3HvKYwq9mT3McQkX6hf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UdbESH3kewhFGzxmMZEuRR">
              <item xml:id="i-8BjNXBrk6u4Uy7ANuPJ4rC" who="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN" type="signature">
                TORSTEN STRIDSMAN (c)
              </item>
              <item xml:id="i-VCBR7L6U1jHG7jDJyWMp5D" who="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae" type="signature">
                FILIP JOHANSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-9gBmVQNimSaAyVVp6Jhs34">
                i Holmgården)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
