<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01951">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition 1973:22 med förslag till bostadssaneringslag m. m.</title>
        <author>av herr Nilsson i Norrköping m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj ds proposition 1973:22 med förslag till bostadssaneringslag m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021951</idno>
          <rs type="number">1951</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021951/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021951</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021951</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB</idno>
            <name>BERTIL ZACHRISSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VqnC6ai8g3WvGUR1dVr5E1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VqnC6ai8g3WvGUR1dVr5E1">
          <note type="signatory" corresp="i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1951/mot_1973__1951-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XCafYQX22zt6hN2bABRZ3S">
        Mot. 1973:1951 7
      </fw>
      <div xml:id="i-BwjQTxakAxPcf7WQXDqfVb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RpcGAoEDUVJK489kUW5k95" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MPHf7vLNM2ibozceSrzUWf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UyWVmKn7dX9Yc8TeZ1JFG4" type="motBody">
        <div xml:id="i-3xsPF2nKmecVg8QiJV3mk3">
          <p xml:id="i-GiEBb6dJ4hm2TGhV5Rr8vW">
            Nr 1951
          </p>
          <p xml:id="i-SWK3acCCzZ9Jo9kSQKEyQy">
            av herr Zachrisson i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:22
            med förslag till bostadssaneringslag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NzanCsq7TXJxgUjkTvWsxS">
            I proposition 1973:21 till riksdagen förordas att äldre byggnader
            av bl. a. kulturhistoriska och miljömässiga skäl bör bevaras och
            moderniseras i den omfattning det är tekniskt och ekonomiskt möjligt.
            Det är därför angeläget, sägs det i propositionen, att frågan
            om rivning av äldre byggnader med kulturhistoriska och miljömässiga
            värden bedöms med ökad restriktivitet. Behovet av effektivare
            instrument i bl. a. kommunernas händer för skydd mot rivning när
            det gäller denna typ av bebyggelse har uppmärk- sammats av riksdagens
            kulturutskott som i uttalande 1971 (KrU 1971:26) underströk att
            vid den utredning om lagstiftning för skydd för äldre byggnadsmiljöer,
            som borde företas, borde eventuella provisoriska åtgärder övervägas
            för att förstärka skyddet mot rivning av värdefull bebyggelse.
            Sedan Kungl. Maj:t gett den sittande bygglagsutredningen tilläggsdirektiv
            pågår nu utredningsarbete kring dessa skyddsfrågor, som dock beräknas
            ta avsevärd tid i anspråk. I proposition nr 22 år 1973 föreslår
            Kungl. Maj:t en rad åtgärder för att av bostadssociala skäl underlätta
            bevarandet av viss äldre bebyggelse. Bland dessa ingår även förslag
            till komplettering av byggnadsstadgan med innebörd att rivningslov,
            när det gäller fastighet för vilken hyresnämnden kan och har aktualiserat
            upprustningsåläggande enligt den föreslagna lagen om bostadssanering,
            inte får ges så länge upprustningsfrågan är under prövning. Genom
            de välmotiverade bostadssociala åtgärder som föreslås i propositionen
            ökas i någon mån även skyddet för kulturmiljön i den mån dessa
            byggnader faller inom det med bostadssaneringen avsedda området.
            Risken för att samtidigt, medan fortsatt långsiktigt lagstiftningsarbete
            utreds, frestelserna ökar för fastighetsägare att forcera rivningsåtgärder
            i spekulationssyfte är emellertid betydande. Kommunernas instrument
            för att hindra sådan rivning är som sagt otillräckliga. Enligt
            $ 1 i kungörelsen om byggnadstillstånd behövs byggnadstillstånd
            bl. a. för rivning av flerfamiljshus inom stadsplanelagt område
            i kommun med över 30 000 invånare. Sådant tillstånd prövas i de
            flesta fall av länsarbetsnämnderna, som inhämtar yttrande om byggna-
            dens tjänlighet som bostadshus. Även om kommunen därtill skulle
            anföra miljömässiga skäl mot husets rivning, ger lagstiftningen
            ingen grund för att av denna anledning vidhålla rivningsförbud.
            Denna brist har påtalats av saneringsutredningen, som framfört
            förslag om en rivningskungörelse. Denna skulle inbegripa även
            skyddet för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1951/mot_1973__1951-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vo2Dq8gNYu1EdU6wWYnLkf">
            Mot. 1973:1951 8
          </fw>
          <p xml:id="i-Vyqu4ZBSgKYoNLM8PK5cqL">
            kulturhistoriskt och miljömässigt värdefulla bebyggelser som
            motiv för beslut om rivningsförbud, vilka borde läggas i händerna
            på kommunalt organ. Svenska kommunförbundet har i sitt remissyttrande
            över utredningens betänkande förklarat sig dela utredningens mening
            att nuvarande rivningsreglering inte fungerar tillfredsställande
            och tillstyrkt att rivnings- frågor från bostadsförsörjningssynpunkt
            överflyttas till kommunalt or- gan, varvid även de kultur- och
            miljömässiga aspekterna på rivningen borde beaktas i ett och samma
            förfarande. Det senare syftet kan endast slumpvis och tillfälligt
            väntas bli nått genom den i proposition 21 föreslagna ändringen
            av byggnadsstadgan $ 56. Det ökade skydd för kulturhistoriskt
            och miljömässigt värdefull bebyggelse som saneringsutredningen
            syftat till och Kommunförbundet uttalat sig för kommer därmed
            inte till stånd. I avvaktan på bygglags- utredningens arbete krävs
            ytterligare lagstiftning som ger kommunerna bättre möjligheter
            att hävda miljösynpunkter vid bedömningen av rivningsändamålsenlighet.
            Även andra snabbt verkande åtgärder för att öka detta skydd bör
            eftersträvas. Faran synes alltför överhängande att betydande värden
            på kort tid kan gå förlorade om man nu passivt avvaktar effekterna
            av den genom ny lagstiftning och fortsatt utredning uppkomna situationen
            och därmed lämnar fältet fritt för av vinningssyfte forcerad rivning
            av fastigheter som borde bevaras och för vilka nu tillgängliga
            instrument i kommunernas och de kulturminnesvårdande myndigheternas
            händer lämnar otillräckligt skydd. Med stöd av det anförda hemställer
            jag att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär förslag till lagstiftning
            som ytterligare befäster kommunernas möjligheter att skydda byggnader
            som bör bevaras av kulturhistoriska eller miljö- mässiga skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-TjTb8ZFRZkC5KVuRqfoF37" type="date">
            Stockholm den 26 april 1973
          </p>
          <div xml:id="i-5fbhxB5fPayBRuwcnmauhd" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RjDoivyTXv4Xs6cosJ4zX6">
              <item xml:id="i-CPHPtk3T2HsHWMYDmApvVF" who="i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB" type="signature">
                BERTIL ZACHRISSON (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
