<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01824">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:44 angående ändringar i 
skatteutjämningssy st ernet för kommunerna m. m.</title>
        <author>av herr Åberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:44 angående ändringar i 
skatteutjämningssy st ernet för kommunerna m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021824</idno>
          <rs type="number">1824</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021824/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021824</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021824</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP</idno>
            <name>GEORG ABERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM</idno>
            <name>HENRY BERNDTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HsWM4bpkJMwFcQjYcCpgmf</idno>
            <name>ARVID ANNERÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57</idno>
            <name>GUNVOR RYDING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5fvD52trWQM5oDMkgwLKyo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5fvD52trWQM5oDMkgwLKyo">
          <note type="signatory" corresp="i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsWM4bpkJMwFcQjYcCpgmf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1824/mot_1973__1824-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y9iXEnFcbbojf48xS43T3S">
        Mot. 1973:1824 2
      </fw>
      <div xml:id="i-2cwSm6J2Ka5UFKVDRQM25o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F8Sv2mgtk3mdTUaUAfEUMt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7pqUDM2Mb1GEEYduMi2e1q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dtu1fmgqD41EYZFnGiXvHN" type="motBody">
        <div xml:id="i-2HKeFUjvLxjznDEmZmWddU">
          <p xml:id="i-SktqcoZq6xYGjUvA6JTDMK">
            Motioner nr 1824—1828 år 1973
          </p>
          <p xml:id="i-SywLyuqxkDtNbRdRtb9VvS">
            Nr 1824
          </p>
          <p xml:id="i-8ZrzrFQjEcr6XqohTUQvZz">
            av herr Åberg m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:44 angående ändringar i skatteutjämningssystemet för kommunerna
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YGxCN2feRcGgFATdY6a6YG">
            I propositionen 1973:44 med förslag till ändringar i skatteutjämnings-
            systemet indelas kommunerna i fem skattekraftsklasser, varvid
            kommu- nerna i den lägsta skattekraftsklassen garanteras ett skatteunderlag,
            som motsvarar 95 7 av medelskattekraften i riket. Till denna lägsta
            skatte- kraftsklass hänförs kommunerna i södra och största delen
            av mellersta Sverige med undantag för ökommunerna Gotland, som
            föreslås bli garanterad 110 Z samt Borgholm och Mörbylånga på
            Öland med 100 2 skattekraftsgaranti. Öckerö kommun i Göteborgs
            och Bohus län, som efter sammanläggningarna vid kommande årsskifte
            är den enda kommun, frånsett Gotland, som saknar fast landförbindelse,
            har placerats i den lägsta skattekraftsklassen. Målet för skatteutjämningssystemet
            bör i första hand vara att neutra- lisera kostnadsskillnader mellan
            kommunerna. Härvid avses sådana kost- nader, som kommunerna inte
            kan eller i mycket ringa grad själva kan påverka. Om denna målsättning
            är alla överens. Skatteutjämningsrevi- sionen framhåller i sitt
            betänkande att kostnadsläget framför allt påver- kas av kommunens
            geografiska belägenhet. Erfarenhetsmässigt stiger således kommunernas
            kostnader från söder till norr. Revisionen konsta- terar dessutom
            att kostnadsläget framstår som högre än normalt beträf- fande
            ökommuner och skärgårdskommuner. I betänkandet ansågs det därför
            motiverat att garantera Öckerö och Ölandskommunerna högre skattekraftsgaranti
            än närmast liggande fastlandskommuner. Öckerö kommuns geografiska
            belägenhet och struktur medför onor- malt höga kostnader för den
            kommunala verksamheten. Kommunen saknar dels fast landförbindelse,
            dels är bebyggelsen utspridd på tio öar över ett relativt stort
            vattenområde. Sistnämnda förhållande torde vara den mest kostnadsuppdrivande
            faktorn. Eftersom endast tre av öarna sinsemellan är förbundna
            med varandra genom broar måste all intern kommunikation mellan
            huvudöarna och kommunen i övrigt ske sjövägen. Efter fiskets katastrofartade
            tillbakagång är befolkningen på öarna för sin utkomst i mycket
            stor utsträckning hänvisad till arbetstillfällen på fastlandet.
            För att åstadkomma de nödvändiga resemöjligheterna har kommunen
            i egen regi öppnat färjeleder till kommunens nordösar, vartill
            kommer en mindre linfärja till Fotö. Nettokostnaderna för nordötrafiken
            överstiger en miljon kronor per år, vartill landstinget bidrager
            med 100 000 kr. Ett engångsbidrag om 250 000 kr., avseende den
            under åren 1970 och 1971 bedrivna trafiken, har hittills beviljats
            av staten. Kommu- nens kostnader för färjtrafiken, inklusive Fotöfärjan,
            uppgår således för
          </p>
          <p xml:id="i-Wcnjnrzi1hib5fAtJmrXq">
            Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 1824-1828
          </p>
          <p xml:id="i-BNjgAYchCj15X56EruUdKQ">
            Mot. 1973 1824-1828
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1824/mot_1973__1824-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WHHLd2rmpqsPUpqnCo2n2p">
            närvarande till 975 000 kr. per år, frånsett eventuellt beviljade
            stats- bidrag. Kommunens struktur förorsakar även i övrigt höga
            kostnader i plane- ringshänseende. Eftersom befolkningen i mycket
            hög grad (96 20) bor i tätort, en tätort på varje ö, blir de speciella
            tätortskostnaderna betung- ande. Således har anlagts nio avloppsreningsverk
            och nio vattenverk samt fyra brandstationer och sex materialdepåer
            för brandvärn. Underhålls- och servicekostnaderna stiger på grund
            av resor och transporter. Skol- väsendet kan inte drivas rationellt.
            Låg- och mellanstadieskolor måste finnas på nästan varje ö. Enheterna
            blir av den anledningen små och relativt dyra i drift. Renhållningen
            är en annan angelägenhet, som ställer sig speciellt kostsam för
            en kommun med Öckerös belägenhet och struktur. Avfallet transporteras
            per båt från öarna till en omlastningsstation på ön Öckerö, varifrån
            vidaretransport sker till en för hela Göteborgsregionen gemensam
            destruktionsanläggning på fastlandet. Dessutom tillkommer att
            öarna är mycket attraktiva rekreations- och fritidsorter. Renhållningsväsendet
            måste därför dimensioneras med hänsyn till den flerdubblade arbets-
            belastningen under sommaren. Kommunen har inga möjligheter att
            avgiftsvägen täcka alla kostnader för renhållningen. Det kan konstateras,
            att kommunen i egenskap av värdkommun får bestrida avsevärda kost-
            nader för renhållning, förorsakade av sommargäster. All byggnation
            på öarna fördyras väsentligt med anledning av trans- porterna
            från fastlandet men även på grund av markförhållandena. Öarna
            är mycket bergiga, varför sprängningskostnaderna blir höga. Dessutom
            saknas praktiskt taget lösa jordarter på öarna, varför återfyllnadsmassor
            och matjord måste föras över från fastlandet. Utredningar visar
            att vatten- och avloppsanläggningar blir cirka 30 26 dyrare att
            bygga på Öckerö än i exempelvis Stenungsund. Med hänsyn till de
            höga kostnaderna för kommunal verksamhet, förorsakade av de speciella
            förhållandena, hemställde Öckerö kommun redan år 1969 hos Konungen
            om uppflyttning till skattekraftsområde 2, innebärande en skattekraftsgaranti
            om 110 Z av medelskattekraften. Framställningen återupprepades
            följande år. Ansökningarna ledde icke till något resultat. En
            avgörande orsak härtill var det förhållandet att skattekraftsområdena
            enligt gällande förordning utgör geografiskt sam- manhängande
            områden. Denna konstruktion skulle således förhindra uppflyttning
            av en kommun, så belägen att den ej geografiskt ansluter till
            det högre skattekraftsområdet. I det nu framlagda förslaget till
            ändrat skatteutjämningssystem föreligger inget sådant hinder.
            I samband med 1969 års ansökan verkställde Svenska kommunförbundet
            på kommunens begäran en utredning om kostnaderna för kommunal
            verksamhet i Öckerö. Av utredningen framgår bl. a. att Öckerö
            kommuns nettokost- nader enligt 1967 års redovisningar med 23,5
            76 översteg medelkostnaden i Göteborgsregionens övriga kommuner.
            Utredningen, som reviderats 1972, påvisar också att de höga kostnaderna
            orsakat en eftersläpande kommunal standard inom flera områden.
            En höjning av standarden, så att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1824/mot_1973__1824-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NmfdDAG9QVedR4pRBZf5nX">
            Mot. 1973:1824 3
          </fw>
          <p xml:id="i-X1akjb2M2ncMJmNphU3XJB">
            den kommer i nivå med Göteborgsregionen i övrigt, förutsätter
            att kommunen tillförs inkomster om nära tre miljoner kronor per
            år, motsvarande en höjd skattekraftsgaranti om 20 2, dvs. till
            110 Zz av medelskattekraften. Kommunen har i sitt remissyttrande
            över skatteutjämningsrevisionens betänkande ånyo hemställt att
            bli tillförsäkrad ett skatteunderlag, som motsvarar 110 76. Länsstyrelsen
            i Göteborgs och Bohus län framhåller det höga kostnadsläget i
            kommunen och understryker att det krävs en inkomstförstärkning
            om kommunen skall kunna höja sin framför allt på det sociala området
            låga kommunala standard. Länsstyrelsen föreslår därför att Öckerö
            kommun bör erhålla höjd skatteunderlagsgaranti från föreslagna
            95 9 till lägst 105 Z. Vid uppvaktning hos finansutskottet har
            kommunen framfört sina synpunkter i ärendet och därvid överlämnat
            en kopia av sitt remissytt- rande och Kommunförbundets ovannämnda
            utredning, till vilka hand- lingar vi hänvisar. Vi anser det uppenbart
            att förutsättningarna för bedrivande av kom- munal verksamhet
            i Öckerö är helt annorlunda än för fastlandskommu- nerna. Avsaknaden
            av fast landförbindelse och det omfattande och nödvändiga kommunala
            engagemanget i intern färjetrafik förorsakar kommunen kostnader
            som inte har sin motsvarighet bland övriga kom- muner. Enbart
            för täckande av kommunens nettokostnader för färje- trafiken erfordras
            inkomster motsvarande nära 7 Z skattekraftsgaranti. Öckerö kommun
            bör därför rimligen garanteras ett högre skatteunderlag än fastlandskommunerna
            i södra och mellersta Sverige. Skatteutjämnings- systemet skall
            utjämna kostnadsolikheter mellan kommunerna, främst sådana som
            beror på faktorer, varöver kommunerna själva inte kan råda. De
            omständigheter som här har redovisats är typiska sådana faktorer,
            orsakade av geografiska förhållanden. Hänsyn till liknande omständig-
            heter har tagits vid inplaceringen i skattekraftsklass av Gotland
            och Ölandskommunerna. Sistnämnda kommuner har för övrigt genom
            till- komsten av Ölandsbron kommit i ett avsevärt bättre läge
            vad beträffar transportkostnader än Öckerö. Med stöd av de skäl
            vi åberopat hemställer vi att riksdagen vid behandlingen av föreliggande
            förslag till lag om skatteutjämningsbidrag företar den ändringen
            att Öckerö kom- mun tillförsäkras ett skatteunderlag, motsvarande
            110 2 av medelskattekraften.
          </p>
          <p xml:id="i-6kRkcwkGbbJ3tmStLNomJK">
            Stockholm den 9 april 1973 GEORG ÅBERG (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-3LL3pio6P8uioPoz96LmAA">
            LENNART MATTSSON (c) HENRY BERNDTSSON (fp) i Lane-Herrestad i
            Bokenäs ARVID ANNERÅS (fp) NILS CARLSHAMRE (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6v7LWHuxEHkyM8VRRsfdFs">
            GUNVOR RYDING (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
