<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00640">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om vidgad rätt till änkepension enligt ATP.</title>
        <author>av herr Andersson i Storfors m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om vidgad rätt till änkepension enligt ATP.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02640</idno>
          <rs type="number">640</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02640/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02640</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02640</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt</idno>
            <name>KARL-GUST. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lwi7iB7nh23mFtUjEYtdft</idno>
            <name>ÅKE LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy</idno>
            <name>HAGAR NORMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2VqnirbW95Pqp7n3tNr9hZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2VqnirbW95Pqp7n3tNr9hZ">
          <note type="signatory" corresp="i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lwi7iB7nh23mFtUjEYtdft"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__640/mot_1973__640-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X4DCkfYeEu6yiP7t7QcmoN">
        Mot. 1973:640 16
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L5keb6hemmAqeESbtDUopR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WSCHceRLk6rfWPoUcNyxoo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8dK38iDiRCsCPu5ZYgLjVH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EGNU7qAsXTo3XcW6PC35Cf">
        <div xml:id="i-UV49MWrckrQxjTZ7R1M4MY">
          <p xml:id="i-S7c3jbubmhWPAPcq6qwdTC">
            Nr 640
          </p>
          <p xml:id="i-CPGCV3R2zLirrt7ijSMxeK">
            av herr Andersson i Storfors m. fl. om vidgad rätt till änkepension
            enligt ATP.
          </p>
          <p xml:id="i-7dvj6gwj3YBe6TCz636aDQ">
            Inom folkpensioneringen har en änka rätt till folkpension i form
            av änkepension under förutsättning att hon antingen uppnått 36
            års ålder vid mannens död och varit gift med honom minst fem år
            eller har vårdnaden om och stadigvarande bor tillsammans med barn
            under 16 år, som vid mannens död stadigvarande vistades i makarnas
            hem eller hos änkan. I motsats till vad som sålunda gäller inom
            folkpensioneringen krävs för rätt till änkepension inom tilläggspensioneringen
            att legalt äktenskap förelegat. I de likalydande motionerna 1:222
            och II:264 till 1964 års riksdag hemställdes om förslag till sådan
            ändring i lagen om allmän försäkring att rätt till änkepension
            inom tilläggspensioneringen kunde tillkomma även sådan samboende
            kvinna som hade rätt till änkepension inom folkpensio- neringen.
            Andra lagutskottet framhöll i sitt av riksdagen godkända utlåtande
            1964:55 att det enligt utskottets mening fanns skäl som talade
            för att överensstämmelse borde råda mellan tilläggspensioneringen
            och folk- pensioneringen och att det i motionerna aktualiserade
            spörsmålet således förtjänade beaktande. Då de samordningsproblem
            och övriga frågor som härvidlag kunde uppkomma emellertid krävde
            ingående överväganden, ansåg utskottet att frågan borde bli föremål
            för utredning inom exempelvis pensionsförsäkringskommittén. Utskottet
            föreslog att riks- dagen i skrivelse till Kungl. Maj:t skulle
            som sin mening ge till känna vad utskottet anfört. Pensionsförsäkringskommittén
            har i sitt slutbetänkande ”Familje- pensionsfrågor” (SOU 1971:19)
            behandlat frågan om änkepension inom tilläggspensioneringen till
            samboende kvinna men utan att föreslå någon ändring av regeln
            att legalt äktenskap skall föreligga för rätt till sådan pension.
            Vi anser inte att de av kommittén redovisade skälen för att bibehålla
            nuvarande ordning är bärande. De samboende kvinnorna torde otvivel-
            aktigt betydligt oftare än de gifta komma i ekonomiskt svåra situationer
            vid mannens död. Med hänsyn härtill och då stödet till de ensamstående
            mödrarna fortfarande är behäftat med vissa brister anser vi det
            vara ett rättvisekrav att man snarast ger de samboende mödrarna
            samma pensionsförmåner som de gifta kvinnorna. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            begär att riksdagen så snart som möjligt föreläggs förslag till
            sådan ändring av lagen om allmän
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__640/mot_1973__640-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HXGDiMe56CYCJEb8XXzx95">
            Mot. 1973:640 17
          </fw>
          <p xml:id="i-47xP7D6vUEi4EUHX5HyUko">
            försäkring att även samboende kvinna kan erhålla änkepen- sion
            inom tilläggspensioneringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fr8bJSSJnvWc4ZdQLZTpmW">
            Stockholm den 25 januari 1973 KARL-GUST. ANDERSSON (s) i Storfors
          </p>
          <p xml:id="i-9osK22wj1naFCgjQSY8zHY">
            ÅKE LARSSON (s) HAGAR NORMARK (s) i Karlskoga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
