<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00619">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande av en ständig haverikommission inom handelsflottan.</title>
        <author>av herr Hallgren in. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande av en ständig haverikommission inom handelsflottan.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02619</idno>
          <rs type="number">619</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02619/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02619</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02619</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS</idno>
            <name>JOHN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WvAjgV1qMmXY64sWE3iZFB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WvAjgV1qMmXY64sWE3iZFB">
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__619/mot_1973__619-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1973: 619 3
          </p>
          <p>
            Nr 619
          </p>
          <p>
            av herr Hallgren m. fl. om inrättande av en ständig haverikommission
            inom handelsflottan.
          </p>
          <p>
            De senaste åren har flera allvarliga fartygshaverier inträffat,
            inte bara till sjöss utan också i hamnar och på varv. Bestämmelserna
            om hur fartygshaverier skall utredas är långtifrån tillfredsställande.
            Bland annat har de ombordanställdas och andra ar- betargruppers
            fackliga organisationer ytterst små möjligheter att delta i utredningsarbetet
            i den utsträckning som är nödvändigt för att på ett tillfredsställande
            sätt tillvarata medlemmarnas intressen. Enligt sjölagen åligger
            det befälhavaren, då någon händelse in- träffat som vållat skada
            på fartyg eller last som kan antas ha sådan skada till följd,
            att — inom riket till vederbörande sjöfartsmyndighet och utom
            riket till närmaste behöriga svenska konsul eller myndighet —
            ofördröjligen avge skriftlig rapport om händelsen. Så snart detta
            är möjligt skall sjöförklaring avges. Så långt är bestämmelserna
            utformade i klartext och bör inte för- anleda några missuppfattningar.
            Däremot är det otillfredsställande att frågor av sjöförklaringsart
            i vissa fall skall handläggas under ordföran- deskap av konsul
            eller beskickningstjänsteman. Man kan rimligtvis inte begära att
            de skall vara tillräckligt insatta i sjöfartsfrågor av det slag
            som det här är fråga om. Beträffande fartygshaverier och fartygskatastrofer,
            som inträffar i svenska hamnar och varv, är det i regel yrkesinspektionen,
            fartygsin- spektionen och polismyndigheterna som utreder orsakerna
            till olyckor- na. Lönearbetarnas fackliga organisationer har ingen
            rätt att delta i utredningsarbetet. Som exempel på detta förhållande
            kan anföras explosionsbranden på det danska fartyget M/S ”POONA”
            den 15.7.1971. Dagen efter olyckan kallade yrkesinspektionen till
            ett sammanträde med representanter från de organisationer som
            kunde anses inblandade eller berörda. Ytter- ligare ett sammanträde
            med berörda parter hölls fem dagar senare. Vid båda tillfällena
            krävde de fackliga representanterna för hamnarbetarna och sjöfolket
            samt andra berörda parter att få delta i utredningsarbetet av
            fartygsbranden. Dessa krav avvisades av yrkesinspektionen. Berörda
            arbetargrupper utestängdes således från möjligheten att få sina
            intressen bevakade.
          </p>
          <p>
            Det är därför av stor vikt för sjöfolket, hamnarbetare och varvs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__619/mot_1973__619-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1973: 619 4
          </p>
          <p>
            arbetare att en ständigt fungerande haverikommission för handelsflottan
            tillsätts, som snabbt kan utreda inträffade haverier och därigenom
            också underlätta möjligheterna till snabba förebyggande åtgärder.
            I en sådan haverikommission bör ingå representanter för både de
            ombordanställdas och redarnas organisationer. Vidare skall enligt
            vår mening, om haveri inträffar i hamn under pågående lossnings-
            eller lastningsarbete, i haverikommissionen ingå en representant
            från var- dera hamnarbetarnas fackliga organisation, stuveriet
            respektive hamn- myndighet. Om haveri inträffar på fartyg liggande
            på varv skall varvsarbetarnas fackliga organisation och varvsledningen
            ingå med vardera en repre- sentant. Hamnarbetarrepresentationen
            och stuverirepresentationen blir i ett sådant fall överflödig.
            Med stöd av det anförda föreslås att riksdagen uttalar sig för
            tillsättandet av en ständigt funge- rande haverikommission för
            handelsflottan i enlighet med de riktlinjer som anförts i motionen
            samt hos regeringen hem- ställer att förslag härom fortast möjligt
            föreläggs riksdagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1973 KARL HALLGREN (vpk)
          </p>
          <p>
            LARS-OVE HAGBERG (vpk) TORE CLAESON (vpk)
          </p>
          <p>
            JOHN MAGNUSSON (vpk) i Kristinehamn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
