<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statsbidrag till Emigrantregistret i Karlstad.</title>
        <author>av fröken Sandell m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statsbidrag till Emigrantregistret i Karlstad.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02296</idno>
          <rs type="number">296</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-47EbHMBdG9anwMPXZkvYMM</idno>
            <name>VIOLA SANDELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt</idno>
            <name>KARL-GUST. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU</idno>
            <name>HOLGER MOSSBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>OVE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7</idno>
            <name>GUNNAR OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx</idno>
            <name>THURE DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CkDVgQo9bw9jYQjCAMP3QQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CkDVgQo9bw9jYQjCAMP3QQ">
          <note type="signatory" corresp="i-47EbHMBdG9anwMPXZkvYMM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-63YisRvQLe9EokAsFsa8Zt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__296/mot_1973__296-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G2V2KoPWdTzRYqGH8BjXD">
        Mot. 1973: 296 2
      </fw>
      <div xml:id="i-rYcoZK5GCzJ7egKXxm4ML" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TuXmwWa2BLmvmHdUoHpvrE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3bTCJdZCuZy3KdM8UsDCKf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UDf9fXJf9ZGyfqD3XhGfdu" type="motBody">
        <div xml:id="i-DtCNTH1XRk8DMDmbURcE78">
          <p xml:id="i-WvhBUxruDBkuYJ2nynB2uX">
            Motioner nr 296—304 år 1973 Mot. 1973 296—304
          </p>
          <p xml:id="i-7jyxwrtFgxx9YW3vwJtx8n">
            Nr 296
          </p>
          <p xml:id="i-Kpo6vTahmzm9kxLTtFneuZ">
            av fröken Sandell m. fl. om statsbidrag till Emigrantregistret
            i Karlstad.
          </p>
          <p xml:id="i-GtwwCD9bYxZKa7F8n2rdy1">
            I årets statsverksproposition, bilaga 10, har departementschefen
            avise- rat ett bidrag till Stiftelsen Emigrantinstitutet i Växjö.
            Då det i Värm- land sedan år 1960 bedrivits en omfattande och
            väldokumenterad emi- grantforskning för vilken nedanstående redogörelse
            ger belägg synes det vara helt följdriktigt att även denna verksamhet
            tilldelas statligt drift- stöd. Emigrantregistret i Karlstad grundades
            1960 av Värmlands hembygds- förbund och logen Karlstad av Vasaorden
            av Amerika. Det har framgått ur vunna erfarenheter alltifrån genomförande
            av Värmlandsgåvan till Amerika, som 1952 överlämnades till the
            American Swedish Institute i Minneapolis. Denna var att ses som
            en symbolisk hälsning från Värm- lands samtliga socknar (kommuner
            före sammanslagning 1 januari 1952). Varje kommun var representerad
            av föremål som i något avseende erin- rade om kommunen och dess
            människor. Företaget genomfördes av Värmlands hembygdsförbund
            med dess 70 hembygdsföreningar. Över- lämnandet skedde genom en
            utrest delegation, vari länets dåvarande landshövding och landstingets
            dåvarande landstingsdirektör ingick som delegater. Utgångsläget
            var att från Värmland under tiden 1850—1930 cirka 100 000 personer
            utvandrat till Amerika. För Emigrantregistret gällde att finna
            ut vilka som utvandrat, varför de utvandrat, vad det blev av dem
            och var deras ättlingar är att söka. För närvarande är cirka 90
            000 utvandrare uppförda på registerkort. Härutöver sammanföres
            ur skilda källor dokumentariskt material till att i görligaste
            mån ge personteckningar av de utvandrade. Excerpter (utdrag) ur
            äldre tidningsårgångar och emigrantlitteratur, brev, dagböcker
            och andra dokument ger värdefullt inslag i de växande släktdossierna.
            I Värmland pågår en systematiskt upplagd uppteckning av den ännu
            levande muntliga traditionen kring dels emigrationen till Amerika,
            dels arbetsvandringarna till Norrland och Norge. Detta sker genom
            frivilliga arbetsgrupper ur bygdens folk. För närvarande är cirka
            40 dylika grup- per verksamma inom respektive församlingar. Enligt
            plan skall landska- pets samtliga församlingar genomarbetas. Det
            är brådskande, eftersom traditionsbärarna befinner sig i 70—980-årsåldern.
            Sannolikt torde inget annat landskap mäkta genomföra en dylik
            uppteckning av muntlig tra- dition. 1 Riksdagen 1973. 3 saml.
            Nr 296—304
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__296/mot_1973__296-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VqgFnNrwhespMPNnNn93JF">
            Uppteckningen genomföres i samarbete med avdelningen för ameri-
            kansk historia vid historiska institutionen vid Uppsala universitet
            och sker enligt akademiskt källkritiska krav. Åstadkommet material
            ställs till den akademiska forskningens förfogande och har redan
            utnyttjats vid utarbetande av seminarieuppsatser och doktorsavhandlingar.
            De ekono- miska förutsättningarna har möjliggjorts genom anslag
            på 100 000 kro- nor från Knut och Alice Wallenbergs stiftelse
            för vetenskaplig forskning. En väsentlig sida i Emigrantregistrets
            verksamhet är dess inriktning på att söka sammanföra de svenskättade
            generationerna i Amerika med fädernebygden i Sverige. I denna
            strävan vidgas verksamheten ut över landskapsgränserna, blir en
            riksomfattande företeelse. Främst häruti äger Emigrantregistret
            sin särprägel och torde i sin erfarenhet och målmedve- tenhet
            sakna motstycke i vårt land. Detta torde även vara värt att beakta
            från blickpunkten av den allvarliga och ofrånkomliga önskan i
            vår tid att internationellt och allmänt söka åstadkomma vänskap
            folken emel- lan. För att vinna bredast möjliga stöd på folkdjupet
            bildades 1969 Sam- fundet Emigrantforskningens främjande. Det
            är att betrakta som en stödorganisation med verksamheten begränsad
            till utgivande av kvartals- skriften Bryggan. Denna riktar sig
            främst dels till familjer i Sverige med släkt i Amerika, dels
            till svensktalande ättlingar i Amerika. Fr. o. m. 1972 utges av
            tidskriften även en engelskspråkig upplaga för att nå kon- takt
            med svenskättlingar som ej behärskar svenska språket. Editionerna
            utgår i vardera cirka 2 000 ex. Spridda över hela Nordamerika
            sprider de kännedom om svensk kultur, näringsliv och samhällsförhållanden.
            Under konferens i Karlstad den 6 december 1972, till vilken Norr-
            lands samtliga län med ombud mött upp, bildades en preliminär
            samar- betskommitté som har att dra upp riktlinjer för ett forskningsutbyte
            Värmland—Dalarne—Norrland rörande arbetsvandringarna. I kommit-
            tén ingår representanter för historiska institutionen vid Uppsala
            univer- sitet. Det gäller här utforskande av en väsentlig sida
            av norrländskt nä- ringsliv. En liknande konferens förberedes
            för åstadkommande av forsknings- utbyte Västsverige—Norge rörande
            arbetsvandringar och migration, be- rörande bygderna på ömse sidor
            gränsen från Bohuslän över Dalsland till norra Värmland. En betydande
            invandring från Finland under 1500-, 1600- och 1700- talen bidrog
            i hög grad till odling och bosättning i Värmlands skogsbyg- der,
            synnerligast i norr. Under de senaste decennierna har värmländsk
            industri erhållit avsevärt tillskott av arbetskraft från Finland.
            Båda nämnda migrationsföreteelser uppmärksammas av Emigrantregistret.
            Emigrantregistret har till betydande del byggts upp av medarbetare
            som ställts till förfogande genom länsarbetsnämnden. För närvarande
            är 20 arkivarbetare verksamma direkt hos Emigrantregistret, varjämte
            re-
          </p>
          <p xml:id="i-8DJ9pqgkW9EU5ofeRAEiMo">
            RN es RR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__296/mot_1973__296-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HyDPKSaczNBW2Xq3QFbM56">
            Mot. 1973: 296 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LT144CpGhQvKfLtQuDstM3">
            gistret till övervägande del förser kontorsarbetscentralerna
            i Munkfors, Arvika och Säffle, som tillkommit på registrets initiativ,
            med arbetsupp- gifter. Driftkostnaderna täcks genom anslag företrädesvis
            från Värmlands läns landsting och Karlstads kommun, under innevarande
            år från var- dera 49 000 kronor. Ett flertal kommuner ger smärre
            bidrag. I begrän- sad utsträckning inflyter gåvomedel. Den omfattande
            samlingen mikro- film över kyrkoböcker har åstadkommits genom
            att pastoraten inköpt filmer över respektive församlingars församlingsböcker
            och deponerat dessa filmer hos Emigrantregistret till släktforskningens
            tjänst. Detta in- nebär ett värdetillskott om cirka 60 000 kronor.
            Lokalfrågan har lösts genom bistånd från landstinget och Karlstads
            kommun som i samråd ställt rymliga, trivsamma och moderna lokaler
            till förfogande. Verksamhetens ledare har alltsedan Emigrantregistrets
            grundande 1960 varit och är alltjämt dess initiativtagare, förre
            folkskolläraren Sigurd Gustavson. Det är en arbetsinsats som innebär
            mer än heltjänst och sker utan lön eller arvode. För denna uppbyggande
            och ledande verksamhet kallades han 1971 av humanistiska fakulteten
            vid Uppsala universitet till filosofie hedersdoktor. Den alltjämt
            vidgade verksamheten och dess krav på kvalitativ utform- ning
            gör det ofrånkomligt att väl utbildade medarbetare kan ställas
            vid föreståndarens sida. Dessa bör vara dels en heltidsanställd
            språkkunnig sekreterare, dels en i emigrantforskning akademiskt
            skolad assistent med halvtidstjänst. Kostnaderna härför till löner
            och arbetsgivaravgift beräk- nas till 60 000 kronor. Den nuvarande
            föreståndarens krafter torde av åldersskäl i fortsätt- ningen
            inte räcka till, och då han aldrig mottagit någon ersättning för
            sitt arbete kommer den ekonomiska belastningen att bli så mycket
            större och kännbarare när ny föreståndare en gång måste anställas.
            Tills vidare skulle ett driftbidrag på 60 000 kronor möjliggöra
            ovan anförda förstärk- ning. Emigrantregistret har alltsedan dess
            grundande 1960 utan förebild och enligt vunna erfarenheter genomfört
            en djupgående länsomfattande verk- samhet som nu på denna grund
            systematiskt byggs ut över länsgränser- na, som vidgas till grannländerna
            och som målmedvetet inriktas på att nå in i det svenska folkelementet
            i Nordamerika. Det har blivit en riksinsti- tution av pionjär
            innebörd. Det torde därför kunna anses befogat att verksamheten
            utöver stöd från landsting och kommuner även erhåller statligt
            ekonomiskt stöd som möjliggör anställande av kvalificerade med-
            arbetare i ledningen. Med stöd av ovanstående hemställer vi att
            riksdagen måtte uppdra åt Kungl. Maj:t att vid prövning av anslag
            till Emigrantinstitutet i Växjö på enahanda sätt behandla
          </p>
          <p xml:id="i-W7hJ9GT8AB2m4X7o9Cf8Sn">
            1t Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 296—304
          </p>
          <p xml:id="i-LRTtAsMV2kHN8mX1RqziAf">
            ÖR Å
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__296/mot_1973__296-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YQCCNG5BwD4NSH2M2uYACQ">
            Mot. 1973: 296 4
          </fw>
          <p xml:id="i-FraDGMaY1yAiWi8igKP2HJ">
            Emigrantregistret i Karlstad och genom ett driftbidrag säker-
            ställa de utvecklingsplaner som i motionen redovisats.
          </p>
          <p xml:id="i-LLP1wk4ddJCuuGJRfL7kri" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-MqhFDzxywSriBHqtbiA77C" type="signatureBlock">
            VIOLA SANDELL (s) KARL-GUST. ANDERSSON (s) GUNNAR OLSSON (s)
            i Storfors i Edane HOLGER MOSSBERG (s) THURE DAHLBERG (s) MAGNUS
            PERSSON (s) ELVY NILSSON (s) i Karlstad i Sunne OVE KARLSSON (s)
            i Malung
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
