<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01640">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition 1973:33 med förslag till 
ändringar i tryckfrihetsförordningen, m. m.</title>
        <author>av herr Olof Johansson i Stockholm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition 1973:33 med förslag till 
ändringar i tryckfrihetsförordningen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021640</idno>
          <rs type="number">1640</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021640/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021640</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021640</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FPQ53agSCYShH6UPvtj99X" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FPQ53agSCYShH6UPvtj99X">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1640/mot_1973__1640-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QwaHRffy2e7bnQyAhj6tBV">
        Mot. 1973:1640 12
      </fw>
      <div xml:id="i-9yGWakb1vaEgF6mpLxjY7e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9nDEXAhUnRYjGxCupYo6oG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XuEvPJLeX4WBcen6Zp7m1G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YGq5E4f4NTQx6Xe9JX1qk4" type="motBody">
        <div xml:id="i-BcWT1VJ5D9qAY96mhFiA42">
          <p xml:id="i-QUWvdsTee1ibV5dkpcR3qD">
            Nr 1640
          </p>
          <p xml:id="i-2h59nj9rgBXM4YS8noYX9N">
            av herr Olof Johansson i Stockholm i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition 1973:33 med förslag till ändringar i tryckfrihetsförordningen,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PGVCsFtLuFRTUoy5Y2Faq7">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1973:33 föreslås dels ändringar i
            tryckfri- hetsförordningen, dels en datalag. Förslaget till datalag
            innebär att dataregister som innehåller personuppgifter i princip
            inte får inrättas utan tillstånd av en särskild myndighet, datainspektionen.
            I samband med tillståndets beviljande skall inspektionen utfärda
            föreskrifter som behövs för att förebygga otillbörligt integritetsintrång.
            Förslaget till datalag synes utgöra en god grund att bygga vidare
            på när det gäller att komma till rätta med de hot mot den personliga
            integriteten som datatekniken medfört. Däremot finns det anledning
            att efterlysa riktlinjer i vad gäller uppbyggnaden för de register
            som inrättas efter beslut av statsmakterna, eftersom datasystemen
            har stor betydelse från maktfördelningssynpunkt. Av $$ 3 och 6
            i förslaget till datalag framgår i vilka fall tillstånd skall
            inhämtas av datainspektionen och i vilken omfattning inspektionen
            kan meddela föreskrifter i syfte att förebygga risk för otillbörligt
            intrång i den personliga integriteten. I båda dessa paragrafer
            saknas uttryckliga bestämmelser angående sammankoppling av olika
            register. Definitionen av register — enligt lagens $ 1 — ger inte
            heller någon lösning på detta problem, eftersom definitionen synes
            tala om register i singularform. Inte heller i specialmotiveringen
            till $$ 3 och 6 aktualiseras sammankoppling av olika register.
            Däremot tangeras problematiken i anslutning till den allmänna
            motiveringen till lagen (6.3.2.). Där betonas att det inte bara
            är uppgifternas natur som är av betydelse för frågan om otillbörligt
            integritetsintrång. Det som därutöver anges som viktigt, är hos
            vem uppgifterna registreras och hur de används. Vidare anför departements-
            chefen, att också ”hur stor mängd information som samlas på ett
            ställe” har betydelse. Det är i dag inget problem från teknisk
            synpunkt att i en datacentral lagra alla tänkbara uppgifter om
            en person. Departementschefen säger beträffande hotet mot den
            personliga integriteten till följd av anhopning av personanknuten
            information följande: ”Saken kan uttryckas så, att varje enskild
            person med fog kan kräva att ingen myndighet eller annan enskild
            person har en fullständig information om honom.” Det måste enligt
            min uppfattning vara en alltför låg och riskabel ambitionsnivå.
            För att ge klart underlag för tillståndskrav även vid sammankoppling
            av personregister bör $ 3 kompletteras med sådan formulering,
            vid sidan av ”inrättande och förande av personregister”. Integrering
            av olika personregister kan föranleda krav på särskilda föreskrifter,
            som inte gäller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1640/mot_1973__1640-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LrZVPZuudmi5w2sh6Zjms7">
            Mot. 1973:1640 13
          </fw>
          <p xml:id="i-8jcDdDxetWv8cCsx1inAKg">
            för registren var för sig, och därför räcker det inte att reglera
            denna fråga i enlighet med $ 6. Det torde få ankomma på vederbörande
            utskott att göra erforderliga ändringar i föreliggande lagförslag.
            Mot bakgrund av det ovan anförda hemställs att riksdagen vid behandlingen
            av förslaget till datalag beslutar införa tillståndskrav också
            vid sammankoppling av person- register i enlighet med vad som
            anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8SuNWeGXbYwk6KKUwE886m">
            Stockholm den 27 mars 1973
          </p>
          <p xml:id="i-9C7hCcNYqXWwubqmtBwzGB">
            OLOF JOHANSSON (c) i Stockholm
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1640/mot_1973__1640-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1640/mot_1973__1640-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1640/mot_1973__1640-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CNnAe8tKnUsV3jQa2CfmU4">
            GOTAB 73 3589 S Stockholm 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
