<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om vidgad rätt till avsättning på skogskonto.</title>
        <author>av herr Jonasson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om vidgad rätt till avsättning på skogskonto.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02248</idno>
          <rs type="number">248</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>C NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3</idno>
            <name>ALLAN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XHSiKhwvB3AXjnvwY875zw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XHSiKhwvB3AXjnvwY875zw">
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__248/mot_1973__248-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NgNCHqCkRLMn8nDc2298Sq">
        Mot. 1973: 248 2
      </fw>
      <div xml:id="i-SqVj3CWFHmK6u23ZTQSotx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-THUTBFg7okiGGc6TGLZ6XS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7WLUsYpfNwck6D6HpzEApU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NKq1PJYjFNp8ioN3aLV1Hr" type="motBody">
        <div xml:id="i-ESmsXfmekBRWoS5yAgKaAs">
          <p xml:id="i-DjXD3JzGTEHMnD8ppQW3vD">
            Motioner nr 248—257 år 1973 Mot. 1973 248-257
          </p>
          <p xml:id="i-Mib84qBDGtA4pVqhuT1yTt">
            Nr 248
          </p>
          <p xml:id="i-CZEgvH15Bs3JbRrJXxnggd">
            av herr Jonasson m. fl. om vidgad rätt till avsättning på skogskonto.
          </p>
          <p xml:id="i-W1zZKiXcfUgCyVpgCQWCGP">
            Bestämmelserna om skogskonto innebär att fysiska personer, oskifta
            dödsbon och familjestiftelser som har intäkt av skogsbruk har
            rätt till uppskov med inkomsttaxeringen för den del av intäkten
            som sätts in på särskilt konto i bank. Inkomstbeskattningen sker
            i stället när medlen tas ut från kontot. På det sättet kan intäkten
            i beskattningshänseende delas upp på flera år eller skjutas upp
            till ett år, då skogsägaren har kostnader för vård och underhåll
            av skogen. Medlen får dock inte stå inne på kontot under längre
            tid än tio år. Rätten till uppskov är också begränsad i fråga
            om beloppet. Uppskovet får sålunda avse högst 60 76 av köpeskillingen
            vid upplåtelse av avverkningsrätt samt 4072 av köpeskillingen
            för leveransvirke och saluvärdet av produkter som uttagits för
            förädling i egen rörelse. Statsmakterna har dock tillfälligt under
            vissa perioder vidgat rätten att göra insättningar på skogskonto.
            Åtgärden har då vidtagits som en stödåtgärd vid stormfällningar.
            Skogsägarna har i sådana fall fått rätt att sätta in upp till
            80 2 av köpeskillingen för rotsåld skog och 50 I av andra skogsintäkter.
            Med dessa åtgärder har statsmakterna bl. a. velat stimulera till
            en snabb upparbetning av det stormfällda virket. Skogsägare som
            drabbats av stormskador har på det sättet också kunnat använda
            en större del av virkeslikviden för reproduktionsåtgärder under
            senare beskattningsår. De senaste åren har skogen på en del håll
            i landet utsatts för häftiga insektsangrepp. Delvis är dessa en
            följd av tidigare stormfällningar. Lokalt har skadorna varit mycket
            omfattande. Bekämpningen av skadeinsekterna sker i första hand
            genom att s. k. fångstvirke får ligga ute under insekternas svärmningsperiod,
            varefter insekterna oskadliggörs. För sådana åtgärder kan statsbidrag
            utgå. Om angreppet är omfattande tvingas emellertid skogsägarna
            också att kalhugga större eller mindre arealer intill hårt angripna
            skogsbestånd. Insektsbekämpningen skulle självfallet stimuleras,
            om skogsägarna vid sådana tillfällen hade bättre möjligheter än
            för närvarande att göra avsättningar till skogskonto. Förordningen
            om skogskonto bör därför enligt vår mening kompletteras med bestämmelser,
            som gör det möjligt att under särskilda omständigheter medge avsättningar
            med upp till 80 2 av intäkterna av rotsåld skog samt 507 av intäkterna
            för sålda skogsprodukter och uttag till egen rörelse. Dessa bestämmelser
            bör i första hand få tillämpas i samband med stormfällningar,
            insektsangrepp och liknande förhållanden, då skogsägarna är mer
            eller mindre tvingade att göra mer omfattande avverkningar. Vid
            sådana tillfällen är det i regel
          </p>
          <p xml:id="i-HPnupKv8fDURHK4Bf54dsZ">
            I Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 248-257
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__248/mot_1973__248-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lbg6HuztvcYfp65Wte7mtg">
            både från samhällets och den enskilde skogsägarens synpunkt angeläget,
            att avverkningen och upparbetningen av virket kan ske så fort
            som möjligt. Med hänvisning till vad som har anförts i motionen
            hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller om utredning
            och förslag beträffande vidgad rätt till avsättning på skogskonto
            i samband med stormfällningar, insektsangrepp m. m. i enlig- het
            med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6xPZ3YSRtRSfVLQiQbx2tu" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1973
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-4Fsz5GTrvvG6ZZ72y9C3uK">
            BERTIL JONASSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-D2oRbThxNV341rnZkcEW5s">
            KARL-ERIC NORRBY (c) ALLAN GUSTAFSSON (c) i Gunnarskog i Säffle
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
