<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00954">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bidrag till ändring av fritidshus för att tillgodose handikappads  behov.</title>
        <author>av herr Karlsson i Huskvarna</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bidrag till ändring av fritidshus för att tillgodose handikappads  behov.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02954</idno>
          <rs type="number">954</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02954/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02954</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02954</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JHZEtVJFu4dSPvYnLy3tQx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JHZEtVJFu4dSPvYnLy3tQx">
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__954/mot_1973__954-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AjTrAYUQfKVBDiCZ9bksSw">
        Mot. 1973: 954 14
      </fw>
      <div xml:id="i-DrP6TTyMGXFTvdmNwkskaC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YVasLSSdTTQqzcNkVvP7Yi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Kqgk6iqLdvEMYGpLqa7r9D" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RRGjQFSjfLvoa1KiRcdh6g" type="motBody">
        <div xml:id="i-VBqBph9RG66jQkg7n9je53">
          <p xml:id="i-WZwwfdjgy8d4xqBC4c8sHV">
            Nr 954
          </p>
          <p xml:id="i-HW8yvHS8yU4SoSV5Jyv8ML">
            av herr Karlsson i Huskvarna
          </p>
          <p xml:id="i-FPtAT9hWKUssYRFwSLfLve">
            om bidrag till ändring av fritidshus för att tillgodose handikappads
            behov.
          </p>
          <p xml:id="i-4AQ6SgfwPez6VG9hVeiJKV">
            I årets statsverksproposition föreslås väsentliga förbättringar
            av stödet för inredning av bostäder åt handikappade. Nya grupper
            av handikap- pade får tillgång till denna form av bostadsstöd
            samtidigt som också bi- dragsbestämmelserna anpassas till de särskilda
            behov som finns med hänsyn till olika slag av handikapp. I bl.a.
            ett avseende har man emellertid icke tillgodosett de krav som
            framförts av De handikappades riksförbund till handikapputredningen
            och i remissyttrande över utredningen. Det gäller möjligheterna
            att i viss utsträckning också kunna erhålla bidrag till ändringar
            i fritidshus. Det är alltmer vanligt att människor som bor i större
            tätorter skaffar sig fritidshus för att härigenom få den avkoppling
            och rekreation som de känner starkt behov av. För många handikappade
            är möjligheterna till miljöbyte starkt begränsade, varför familjer
            med handikappade anför- vanter ofta söker skaffa ett fritidshus
            för att lösa ett gemensamt rekrea- tionsbehov. Inte minst bekymmersamt
            blir det i sådana fall där familjen har ett fritidshus och någon
            familjemedlem plötsligt blir rörelsehindrad. I sådana fall finns
            det ett mycket starkt behov av ekonomiskt stöd till ändringar
            i fritidsbostaden för att den handikappade familjemedlem- men
            skall kunna vistas i fritidshuset. De ändringar det främst gäller
            är entréförhållandena och utformningen av toaletter. Det är också
            i dessa avseenden som dagens fritidshus har de största bristerna
            från handikapp- synpunkt. Bostadsstyrelsen bör därför få möjligheter
            att efter prövning i varje särskilt fall lämna bidrag till åtgärder
            för att göra fritidsbostaden tillgänglig. Med stöd av vad som
            anförts hemställs att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär att anpassningsbidrag
            måtte utgå även till ändringar i fritidshus efter särskild prövning
            av kungl. bostadsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JbV9jxJP6zxwCVvsWHzcrY" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-TCrUXNZyfGF6DfiYxznBpK">
            GÖRAN KARLSSON (s) i Huskvarna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
