<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01945">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:101 med förslag till lag om 
ändring i naturvårdslagen (1964:822), m. m.</title>
        <author>av fröken Ljungberg m. fl</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:101 med förslag till lag om 
ändring i naturvårdslagen (1964:822), m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021945</idno>
          <rs type="number">1945</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021945/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021945</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021945</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>ALF WENNERFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>H. BERTIL LIDGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm</idno>
            <name>TAGE ADOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NtDJ91zSsUfZNfPCBFoiD3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NtDJ91zSsUfZNfPCBFoiD3">
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1945/mot_1973__1945-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HTThNaQh58r9vj48QaNBFU">
        Mot. 1973:1945 3
      </fw>
      <div xml:id="i-MLGQMi7wJ6WjZd1ahBhnmq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-T65bRSLA2NXiu4tnyFTik" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BY1Y1p8DTVNoTHBKRf2yRR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ErSeRGSq2PKTvz72Jxbu7t" type="motBody">
        <div xml:id="i-3Jw8ARTb6yptSgecmBS4zj">
          <p xml:id="i-53Ly9stKFH1QGT6QpZuJc6">
            Nr 1945
          </p>
          <p xml:id="i-4EKR6eLgZtgC5WLPvXEf2y">
            av fröken Ljungberg m. fl i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:101 med förslag till lag om ändring i naturvårdslagen (1964:822),
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-S2NDUx1NkWUogKf5i7hZ85">
            Enligt 29 $ naturvårdslagen är fastighetsägare berättigad till
            ersätt- ning, om hans möjligheter att använda marken till följd
            av vägrat eller med föreskrifter förenat täkttillstånd kommer
            att stå i uppenbart missförhål- lande till dess värde. Så långt
            överensstämmer bestämmelsen med de ersättningsprinciper som vid
            naturvårdslagens ikraftträdande gällde i byggnadslagen. Det stadgas
            emellertid också att ersättning skall bestäm- mas med hänsyn till
            markens värde vid nämnda tidpunkt, nämligen den 1 januari 1965.
            Denna konstruktion innebär att ersättning visserligen kan lämnas
            för värden som grundas på förväntningar om framtida täktverk-
            samhet. Men regelns anknytning till förhållandena vid lagens ikraftträdan-
            de gör att den närmast får karaktären av en övergångsbestämmelse,
            som med tiden leder till att ersättning för s.k. förväntningsvärden
            inte kommer att utgå. I proposition 1973:101 föreslås att 29 $
            i naturvårdslagen skall upphävas. Föredragande departementschefen
            anför som motiv härför att ersättningsreglerna i naturvårdslagen,
            vilka med undantag av 29 $ fått ändrat innehåll från den 1 januari
            1973, bör uniformeras och att skyddet för våra naturtillgångar
            måste förbättras. Markägarens ersättningsrätt enligt 29 $ vilar,
            menar han, på en förlegad rättsuppfattning; de nuvarande ersättningsreglerna
            har t. o. m. blivit ett allvarligt hinder för naturvården. Redan
            då naturvårdslagen behandlades i riksdagen kritiserade vi den
            i 29 $ intagna värdeanknytningen till tidpunkten för lagens ikraftträdande.
            Den ersättningsrätt som enligt lagtexten tillkommer markägaren
            kan med tiden bli utomordentligt svårbestämbar, och tolkningssvårigheterna
            kan befaras medföra betydande rättsosäkerhet. Vi gjorde därför
            gällande att beräkningen av föreliggande ersättningsrätt borde
            hänföras till tiden för det beslut på vilket ersättningen kunde
            grundas. De senaste årens förändringar på mark- och planlagstiftningens
            område har syftat till att flytta fram statens och kommunernas
            positioner på den enskildes bekostnad. Urholkningen av rätten
            till ersättning för ingrepp i äganderätten eller förfoganderätten
            över fast egendom har inneburit målmedvetna steg i riktning mot
            en socialisering av mark och vatten. Den nu föreslagna lagändringen
            måste ses i detta sammanhang. Departementschefen har haft att
            överväga två olika förslag, som båda berör den framtida täktverksamheten.
            I en inom justitiedepartementet upprättad promemoria hade föreslagits
            att nuvarande ersättnings- bestämmelse i 29 $ naturvårdslagen
            skulle upphävas, medan grustäkts-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1945/mot_1973__1945-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5oGawbLc9N6uuTJZq7bjLf">
            Mot. 1973:1945 4
          </fw>
          <p xml:id="i-6KJPTtisxW7WCEqD3WSppn">
            kommittén i sitt betänkande föreslagit att förbättrad landskapsvård
            skulle åstadkommas genom sam fällighetsbildning. Grustäktskommitténs
            förslag är enligt vår mening väl ägnat att ligga till grund för
            lagreglering av täktverksamheten. Huvudtanken är att planläggning
            av den behövliga brytningen skall kunna ske utan hänsyn till fastighetsgränserna
            genom att ägarna samverkar i täktsamfälligheter. En från naturvårdssynpunkt
            lämplig lokalisering skulle därigenom möjlig- göras, samtidigt
            som man tillgodosåg behovet av värdeutjämning mellan fastigheter
            på vilka brytning medgavs och på sådana på vilka brytning förbjöds.
            Kommitténs förslag har på ett par undantag när rönt ett positivt
            mottagande. Regeringen har nu valt att skjuta grustäktskommitténs
            förslag på framtiden. Felet med förslaget är enligt departementschefen
            att det förutsätter att 29 $ i naturvårdslagen alltjämt skall
            gälla. Enligt departementschefen bör denna bestämmelse upphävas.
            Frågan om lagstiftning om samfälligheter bör därefter prövas från
            de nya förutsätt- ningar som då föreligger. Enligt vår mening
            måste lagstiftningsarbete bedrivas på ett helt motsatt sätt. Det
            nu föreslagna tillvägagångssättet kommer att medföra ett oreglerat
            tillstånd, ett glapp i lagstiftningen. För dem som sysslar med
            grustäktsverksamhet, för markägare, liksom för de berörda myndigheterna,
            kommer detta att innebära ett osäkerhetstillstånd, som kan vara
            mer besvärande än en i och för sig otillfredsställande lagstiftning.
            Hela problemet och möjligheterna att lösa här föreliggande rättskonflikter
            genom grustäktskommitténs förslag samt utformningen av ersättnings-
            reglerna i naturvårdslagen bör alltså enligt vår mening prövas
            i ett sammanhang. Inom täktverksamheten, liksom på andra verksamhetsfält
            i det moderna samhället, möts konkurrerande intressen. Lagstiftarens
            uppgift är att väga de i sammanhanget berättigade intressena mot
            varandra. Det som i förevarande sammanhang främst aktualiseras
            är dels behovet av grus, sten och andra täkttillgångar, dels naturskyddet,
            dels också ägarens intresse av trygghet i sin äganderätt. Grustäktskommitténs
            förslag byggde på en avvägning av dessa intressen och innebar
            dessutom att principen om allas likabehandling inför lagen skulle
            kunna ges en praktisk lösning genom att i samfällighetens form
            vinster och förluster olika fastighets- ägare emellan skulle kunna
            utjämnas. Det förtjänar i detta sammanhang erinras om de förslag
            som i den allmänna naturvårdsdebatten vid olika tillfällen förts
            fram om att lösa betydelsefulla miljövårdsproblem genom en kombination
            av förbuds- och avgiftsregler. Genom att samhället låter prissätta
            förbrukningen av vissa naturtillgångar skulle en prioritering
            mellan olika intressen kunna åstadkommas och stimulans vinnas
            till aktivt miljövårdande och skadeförebyggande åtgärder. I och
            för sig borde det inte vara otänkbart att lösa de problem som
            kan uppkomma på täktområdet genom en avgiftsbeläggning på utvunnet
            grus och en fondering av dessa avgifter för att möjliggöra ersättning
            för sådana täkter som i natur- och miljövårdens intresse icke
            kan tillåtas. Dessa och andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1945/mot_1973__1945-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HHJfSuS6qvv2AFGtoFUPTp">
            Mot. 1973:1945 5
          </fw>
          <p xml:id="i-TSv2VXzgRtVAUcHnsd6jvJ">
            liknande problem bör emellertid, som nyss sagts, prövas i ett
            samman- hang. Det nu föreliggande lagförslaget innebär ett föregripande
            av möjligheterna att finna en lösning som tillgodoser både naturvårdens
            och rättssäkerhetens intressen. Propositionen eftersätter ägarintresset
            på ett icke godtagbart sätt. Det är givet att vården om och skyddet
            av vårt lands naturvärden ofta måste förutsätta begränsningar
            i enskild ägande- och förfoganderätt. Lika självklart borde det
            i ett rättssamhälle vara att sådana inskränkningar i princip skall
            förenas med rätt till ersättning. Det är dessa rättsprinciper
            som regeringen nu målmedvetet söker sätta ur kraft. Enligt den
            av dåvarande riksskattenämnden sammanställda Handledning för allmän
            fastighetstaxering 1969 bör täkter åsättas taxeringsvärde om tillstånd
            sökts eller meddelats samt om fastigheten eljest omfattar fyndighet,
            som kan förmodas väsentligt påverka fastighetens saluvärde. Sådana
            täkter och fyndigheter har alltså åsatts taxeringsvärde och beskattats
            vilka vid vägrat täkttillstånd nu kommer att bli utan ersättning.
            Departementschefen åberopar till stöd för förslaget något som
            han kallar ”nutida rättsuppfattning”. Enligt en allmänt vedertagen
            och grundläggande princip på det rättsliga området skall en rättsuppfattning
            för att kunna ligga till grund för lagstiftning ha stöd i det
            allmänna rättsmedvetandet. En majoritet av svenska folket vill
            enligt gjorda undersökningar värna om enskilt markägande. Den
            av departements- chefen åberopade rättsuppfattningen är därför
            en konstruktion utan annan förankring än i en doktrinär socialism.
            Departementschefen gör gällande att en effektiv naturvård skulle
            förhindras, därest samhället vore skyldigt att betala ersättning
            i de fall då den enskilde förbjöds tillgodogöra sig värdet av
            sin egendom. Detta påstående är icke riktigt. Rättssäkerhetsintresset,
            dvs. kravet på att en enskild medborgare icke skall förorsakas
            förmögenhetsförluster på grund av samhällets åtgärder, kan i en
            rättsstat icke mätas i pengar. De ersättningsbelopp som det här
            skulle kunna bli fråga om måste dessutom ställas i relation till
            de omistliga naturvärden som man avser att bevara och till vad
            samhället i andra sammanhang lägger ned för att tillvarata enskilda
            människors trygghet och rättigheter. Vi vill däremot understryka
            angelägenheten av att länsstyrelserna i större utsträckning än
            vad som nu tycks vara fallet ges möjlighet att tillse att föreskrivna
            återställningsåtgärder vidtages. I propositionen föreslås vidare
            att länsstyrelsen efter tio år helt eller delvis skall kunna upphäva
            ett redan lämnat täkttillstånd eller meddela ändrade föreskrifter.
            Detta skall gälla även sådana tillstånd som givits utan tidsbegränsning.
            Ett stadgande härom föreslås bli infört i 18 $ naturvårdslagen.
            Förslaget kan, om det genomföres, komma att medföra stora förluster
            och ett osäkerhetstillstånd, som den enskilde tillstånds- havaren
            inte skäligen skall behöva tåla. Avsevärda investeringar kan komma
            att visa sig tillspillogivna. Propositionen innehåller även ett
            förslag till övergångsbestämmelser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1945/mot_1973__1945-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4L4fTac5ZEpGzX3cYLEbNo">
            Mot. 1973:1945 6
          </fw>
          <p xml:id="i-GzjULtyuaUSHxUJ4Dt92de">
            Talan som väcks efter utgången av oktober 1972 skall inte föranleda
            ersättning. Lagändringen kommer på så sätt att få retroaktiv verkan.
            Detta strider mot en av grundsatserna i ett rättssamhälle. Övergångs-
            bestämmelsen måste självfallet knytas till dagen för lagändringens
            ikraftträdande. De nu föreslagna lagändringarna bör alltså enligt
            vår bestämda mening icke nu vidtagas. Avvägningen mellan de skilda
            intressen det här är fråga om måste ske i ett vidare sammanhang.
            En förändring av de i naturvårdslagen stadgade värderingsreglerna
            skulle kunna försvåra eller omöjliggöra en på sikt förnuftig och
            ur principiell synvinkel godtagbar lösning av de betydelsefulla
            miljö- och ersättningsproblem det här är fråga om. Med anledning
            härav hemställes att riksdagen måtte avslå propositionen 1973:101.
          </p>
          <p xml:id="i-TNMp26bwkEZBM8kFKZSKzc">
            Stockholm den 26 april 1973 BLENDA LJUNGBERG (m) ALF WENNERFORS
            (m) TAGE ADOLFSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Qsy1gP4r7NrCWRCa8cPt3o">
            H. BERTIL LIDGARD (m) LARS SCHÖTT (m) BO TURESSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
