<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad utbyggnad av trafikleder.</title>
        <author>av herrar Brundin och Lothigius</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad utbyggnad av trafikleder.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021343</idno>
          <rs type="number">1343</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ</idno>
            <name>PAUL BRUNDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EoSmFnqetFNrQ5YRoJ1u3C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EoSmFnqetFNrQ5YRoJ1u3C">
          <note type="signatory" corresp="i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1343/mot_1973__1343-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QUBRqMNgscJ7rACYc2waxV">
        Mot. 1973: 1343 12
      </fw>
      <div xml:id="i-Uax5rfqvqDJkRZxgqqm4kz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-My2M6FepbzbfbPUXo3EocC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-x9AC2rqxKXfJbyTuEmGh9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ws7mrYdMw2SrAj8ds4s94y" type="motBody">
        <div xml:id="i-L9YgsBtri89j19nWQEUJkN">
          <p xml:id="i-GurzQjGHV9x24VvpyeenJU">
            Nr 1343
          </p>
          <p xml:id="i-2MkNB7CTPNWAGvsCdQkfP5">
            av herrar Brundin och Lothigius om ökad utbyggnad av trafikleder.
          </p>
          <p xml:id="i-NSD96Q6RoKDUutESPxhydu">
            I moderata samlingspartiets motion 1973:241 framhålles i avsnittet
            »Trafikpolitiken» bl. a. att anslagen för byggande av vägar inte
            höjts sedan år 1966 frånsett en mindre höjning för 1973 och att
            detta med hänsyn till prisutvecklingen betytt minskade anslag.
            Sålunda var den vägyta som färdigställdes 1971 bara omkring hälften
            av den vägyta som färdigställdes 1966 medan samtidigt bilbeståndet
            ökat med 25 9, under perioden. I motionen anförs vidare att den
            allvarliga eftersläpningen av vägbyggandet och vägunderhållet
            måste avhjälpas och att detta aktuali- serar behovet av att finansiera
            en del av vägbyggandet genom att till- lämpa tullvägssystemet
            för vissa delar av Europavägnätet och för andra speciella trafikbyggen
            under förutsättning att i varje särskilt fall alter- nativa vanliga
            trafikleder står till förfogande. Gjorda utredningar visar att
            betydande delar av erforderliga vägin- vesteringar skulle ge mycket
            god samhällsekonomisk lönsamhet. Här- till kommer den stora betydelse
            från trafiksäkerhetssynpunkt som en standardhöjning av vägnätet
            har. Stora kostnader för samhället kan spa- ras genom en ökad
            trafiksäkerhet. Det finns därför goda skäl att låne- och avgiftsfinansiera
            vissa delar av vägbyggandet. Därigenom skulle budgetanslaget för
            vägbyggande räcka till en betydligt snabbare förbätt- ring av
            det övriga vägnätet. En upplåning i storleksordningen två miljar-
            der skulle möjliggöra en snabb fullbordan av våra Europavägar
            i mo- torvägsstandard. Det finns i dag alla förutsättningar för
            en sådan kraftig satsning på trafikledsförbättringar. Det finns
            pengar att låna på internationella kre- ditmarknaden, det finns
            erforderliga maskiner, det finns vägbyggnads- material och det
            finns arbetskraft. Det enda som saknas är ett politiskt beslut.
            Vi hemställer därför att riksdagen måtte ge Kungl. Maj:t i uppdrag
            att snarast möjligt föranstalta om utökning av trafikledsbyggandet
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QvTATwHmqhZT5hn9tqyBZo" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-877amTRDyYPx4t6bbQkodm">
            PAUL BRUNDIN (m) CARL-WILH. LOTHIGIUS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
