<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01525">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för kvinnornas likställdhet med männen.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för kvinnornas likställdhet med männen.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021525</idno>
          <rs type="number">1525</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021525/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021525</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021525</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57</idno>
            <name>GUNVOR RYDING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HteqkvAczUgQECaiNHUnqC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HteqkvAczUgQECaiNHUnqC">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V6j9JTNzJgELoVTp9B3w4r">
        Mot. 1973:1525 10
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KT1mP6SaYbNnvec1wQZoq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Y6xDorhXLwXbXWBFiUV7PZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FemH8oE5k7fx4hwhRACGAu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CufULfzuJR3NptMLHVmZgx">
        <div xml:id="i-D8gJMYVzUAahVxidxkZE2S">
          <p xml:id="i-7T1gSHCkukDkoFCci3dCSk">
            Nr 1525
          </p>
          <p xml:id="i-LAxTDQBkdStuHPwfykLj6u">
            av herr Hermansson m. fl. om åtgärder för kvinnornas likställdhet
            med männen.
          </p>
          <p xml:id="i-CPCBUXBZJHAm4FavsCYfQW">
            Ett av de mest löftesrika dragen i vårt lands utveckling under
            de se- naste årtiondena är kvinnornas, i synnerhet de yngre generationernas,
            allt starkare uttalade vilja att ta det likaberättigande i anspråk
            som de länge tillförsäkrats i lagformuleringar och officiella
            deklarationer, som t. ex. i rapporten till Förenta nationerna
            om kvinnans ställning i Sverige och perspektiven för dess stärkande,
            Erfarenheterna har därvid visat att klyftan mellan kvinnor och
            män alltjämt består. Verkligheten på arbets- marknaden och på
            andra av samhällslivets områden — inte minst i hemmen och i skolorna
            — förändras inte därför att de officiella atti- tyderna ges en
            annan framtoning. För landets allmänna utveckling är det betydelsefullt
            att det skapas reella möjligheter att ta till vara all vaknande
            kvinnokraft inom poli- tik, ekonomi och kulturliv, på alla områden
            av samhällslivet. I botten för kvinnornas ökade självmedvetande
            och anspråk på ett annat liv, på ett samhälle där de får mer att
            säga till om och möjlig- heter att förverkliga sina önskemål,
            ligger deras starkt ökade betydelse i svenskt arbetsliv, ökat
            ekonomiskt oberoende, bättre utbildning och en ny medvetenhet
            om kvinnornas omistliga betydelse världen runt, sådan den tagit
            sig uttryck i uppbyggandet av länder, som härjats av fascism och
            krig, mot imperialistisk aggression, för nationellt oberoende
            och fred. Det har härigenom växt fram en ny medvetenhet om att
            verkligt likaberättigande mellan män och kvinnor är otänkbart
            utan att kvinnorna spelar en till sin betydelse likartad roll
            i produktionen och samhällslivet i övrigt som männen. Sveriges
            monopolkapitalistiska utveckling har, med alla dess mot- sägelsefulla
            drag, gett kvinnorna möjlighet att träda ut i förvärvslivet. Sedan
            koncentrationsprocessen i växande grad fört jordbrukare, hant-
            verkare, småföretagare och utövare av så kallade fria yrken över
            till de lönearbetande, stod väsentligen de gifta kvinnorna kvar
            som den stora arbetskraftsresursen. Under de ekonomiska lagarnas
            tryck började man så ifrågasätta den dittills omhuldade uppfattningen
            att naturens ordning krävde en hemmafru på heltid.
          </p>
          <p xml:id="i-8dR7gNx56fpkpUFeAoK6CV">
            Kvinnoarbetslösheten År 1966 kunde låginkomstutredningen påvisa
            att 63 procent av kvin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9KVxcPFbTiTMQ3hgbrzaXR">
            Mot. 1973:1525 1
          </fw>
          <p xml:id="i-9D8engKh9DfTG8W5GknjX">
            norna mellan 20 och 66 år hade någon form av förvärvsarbete från
            heltid ner till strötimmar under undersökningsveckan. Därvid framträdde
            två faktorer. Endast drygt hälften av samtliga fem miljoner (kvinnor
            och män) i nämnda åldrar arbetade 30 timmar i veckan, dvs. hade
            någorlunda full arbetsdag. Av dem som arbetade mindre än 30 timmar
            var 71 procent kvinnor och 22 procent män. Av dem som arbetade
            35 timmar undersökningsveckan visade sig 224 000, därav 90 procent
            kvin- nor, vilja öka på arbetstiden om det gavs tillfälle därtill.
            Den andra faktor som låginkomstutredningen uppenbarade var att
            det fanns 253 000 personer, därav 90 procent kvinnor, som var
            latent arbetslösa, dvs. sådana som skulle anmäla sig som arbetssökande
            om lämplig syssel- sättning stod att få i hemorten. Den aktuella
            situationen på arbetsmarknaden uppvisar ett par hundra- tusen
            arbetslösa kvinnor i Sverige. Hit hör kvinnor som saknar en ut-
            bildning anpassad efter arbetsmarknadens krav och därför inte
            får förvärvsarbete, kvinnor som bor på orter där arbete inte finns
            att få och kvinnor som inte kan få barntillsynen tillfredsställande
            ordnad. De flesta av dessa kvinnor finns inte med i arbetslöshetsstatistiken
            utan räknas in i begreppet »dold arbetskraft&gt; om de inte kallas
            »partiellt arbetslösa» eller »latent arbetssökande». Den hittills
            förda arbetsmarknadspolitiken, som vpk i olika samman- hang hårt
            kritiserat, har i hög grad gått ut på att flytta arbetskraften
            till arbetstillfällena. Eftersom kvinnorna inte kunnat eller velat
            accep- tera de villkor som ställts upp, så har de inte räknats
            som arbetslösa på samma sätt som männen. Ändå har den registrerade
            arbetslösheten bland kvinnorna under hela sextiotalet legat på
            en högre nivå än männens. Under de senaste årens stora arbetslöshet
            har kvinnornas arbetslöshet också ökat lika kraftigt som männens,
            vilket kan antas till en del förklaras av att de kvinnor som under
            denna tid förlorat sina arbeten inte såsom tidigare återgått till
            arbete i hemmen utan i högre grad än förut anmält sig hos arbets-
            marknadsmyndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-HquRugvyC53etTcPZKEGRr">
            Kvinnokön ger lägre lön
          </p>
          <p xml:id="i-39kajjpgnUyDALHUJJ3YGM">
            Väl ute på arbetsmarknaden möter kvinnorna andra uttryck för
            diskri- minering. I officiella sammanhang sägs det att det inte
            får förekomma någon särbehandling efter kön på arbetsmarknaden.
            Men det är ändå ett faktum att kvinnorna får lägre lön. Allt tal
            om minskade löneklyftor till trots så ökade löneskillnaderna mellan
            manliga och kvinnliga ar- betare under perioden 1967-1970 i industrin
            med 36 öre i timmen och mellan manliga och kvinnliga tjänstemän
            med 142 kronor i månaden. Orättvisorna finns emellertid inte endast
            på lönesidan. Det är ett känt förhållande att de flesta cheferna
            och förmännen är män även i indu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PTxon8p3eu4WdyDWKiFRte">
            Mot. 1973:1525 12
          </fw>
          <p xml:id="i-LWJiQVmzGENuK5nmigdvor">
            strier där kvinnorna utgör majoriteten av arbetskraften. På tjänstemanna-
            sidan har kvinnor avgjort större svårigheter när det gäller befordran.
            I detta sammanhang är utbildningsfrågorna av stor intresse. Flickorna
            utgör ungefär hälften av de ungdomar som söker inträde i gymnasie-
            skolan. Bland sökandena från grundskolan har flickorna oftast
            högre medelbetyg än pojkarna. Ändå framträder fortfarande en mycket
            stark könsbundenhet i utbildningsvalet, där flickorna inriktar
            sig på ett fåtal linjer, främst vårdlinjen och den sociala linjen.
            På arbetsmarknaden återspeglas detta i att flickorna kommer ut
            på områden där löneläget traditionellt är lågt, och på så sätt
            upprätthålles ojämlikheten generation efter generation.
          </p>
          <p xml:id="i-Khmasua7L4k6EhqFtoEr2r">
            Kvinnosynen inom AMS
          </p>
          <p xml:id="i-CgadiGVay7R8Ukx5pcD8YA">
            Målen för grundskolans läroplan kan förefalla oantastliga på
            den här punkten. Där finns inget stöd för att kunskap om hem och
            barn, liksom närliggande ämnen, endast skall delges flickorna.
            Tvärtom sägs det t. ex. i Lgr 69 Mål och riktlinjer att »skolan
            bör — — — stimulera eleverna till att debattera och ifrågasätta
            rådande förhållanden&gt;. Men fortfarande råder det en påfallande
            brist på skolböcker som stämmer överens med de uttalade målen.
            En undersökning som gjordes av en grupp vid pedagogiska institutionen
            vid Stockholms universitet 1971 visade att verkligshetsanknytningen
            i läroböcker från 1970 inte var större än i böcker från 1940-,
            1950- och 1960-talen när det gällde beskrivningen av kvinnor och
            män i samhället. Fortfarande beskrevs mannen som den yrkesverksamme
            och kvinnan som de allt ordnande i hemmet. Skillnaderna i inriktning
            fortsätter när kvinnor efter några år i hemmet söker omskolning
            för yrkesarbete. Visserligen erbjuder industrin om- skolning till
            s.k. manliga jobb i tider när den kvinnliga arbetskraften behövs,
            men det vanliga är ännu att omskolningen går ut på utbildning
            i vård- och kontorsarbeten. Ibland är det kvinnorna själva som
            väljer den inriktningen därför att utbildningstiden då inte blir
            så lång. Men det förekommer också att de tillråds att inte välja
            längre utbildnings- vägar. En undersökning gjord på ett vuxengymnasium
            i Stockholm visar att 63 procent av de vuxenstuderande kvinnorna
            uppfattar arbetsmarknads- styrelsens och arbetsförmedlingens inriktning
            så, att det är dessa insti- tutioners könsbundna politik som avgör
            vilken utbildning de vuxen- studerande ska ledas in på, inte den
            faktiska arbetsmarknadssituationen. Eftersom AMS bestämmer vilka
            som skall få utbildningsbidrag, så bestämmer den också vilka som
            skall få studera. I gällande regler finns intet som skiljer i
            fråga om behandling av män och kvinnor. Det måste alltså vara
            i den praktiska tillämpningen som det gått snett när det som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mv9TKpDBF1d9je7izicFX">
            Mot. 1973:1525 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Et15qocXCZyS7N9na3iiDS">
            den åberopade undersökningen visar vid ett vuxengymnasium i Stock-
            holm kan bli så, att mer än hälften av de män som sökt AMS-bidrag
            för gymnasiestudier beviljas sådana, medan motsvarande siffra
            för kvin- norna bara är 24 procent. I detta sammanhang är det
            också nödvändigt att påtala det felaktiga i att kvinnliga studerandes
            AMS-bidrag bestäms av vilken lön deras män har. Bidragen till
            vuxenstuderande män påverkas inte av att deras fruar eventuellt
            har goda inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-6veipi4TeKzn2zb5N618br">
            Barntillsynen eftersatt
          </p>
          <p xml:id="i-G6JcwNcCmKseuXecUWCajC">
            De arbetsmarknadspolitiska och utbildningsmässiga hindren är
            emel- lertid inte de enda hindren för kvinnornas deltagande i
            produktions- livet. Dit hör i hög grad också bristen på barnstugor
            och annan kol- lektiv service. Det år från år ökade statliga stödet
            till utbyggnaden av barntillsynen har ännu inte resulterat i att
            behovet av barntillsyns- platser tillgodosetts. Trögheten ute
            i kommunerna, men säkerligen också felaktiga satsningar på de
            olika formerna av tillsyn, är orsaker härtill. Så prioriterades
            i många år lekskoleutbyggnaden, medan daghem som kunde erbjuda
            heldagstillsyn eftersattes. Naturligtvis spelar också kom- munernas
            ekonomiska situation en stor roll. Det är därför nödvändigt att
            samhället som helhet tar på sig ansvaret för en fullgod barntillsyn.
            Som ett första steg mot ett sådant förhållande har vpk föreslagit
            att staten skulle överta kostnaderna för personalens löner för
            att därigenom avlasta kommunerna. Det krävs alltså ökade samhälleliga
            resurser för att barntillsynsfrågan skall bli tillfredsställande
            löst. Å andra sidan skapas sådana resurser inte minst genom kvinnornas
            allsidigt utvecklade förvärvsarbete. Just en sådan utveckling
            ger dessutom möjlighet till en sådan väsentlig för- kortning av
            arbetstiden för alla förvärvsarbetande som länge varit ett krav
            i den allmänna samhällsutvecklingens intresse, Det bör sägas att
            utvecklandet av barntillsynsverksamheten har en vidare betydelse
            än den rent arbetsmarknadspolitiska, nämligen den att de flesta
            barn behöver uppleva en sund gruppgemenskap utanför fa- miljen
            för att därigenom fostras till att ta ansvar och få självförtroende
            och inte minst för att få möjlighet till en allsidig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Soakza6auYcGBWqmpZHCvx">
            Rätt till fri abort Till bilden av kvinnornas situation inom
            samhällslivet hör också den omständigheten att de, trots att de
            i alla andra fall anses rättskapabla, förvägras rätten att själva
            bestämma om de vill föda ett barn eller avbryta havandeskapet.
            Visserligen tillstyrks för närvarande de flesta abortansökningar,
            men avgörandet sker fortfarande över kvinnans
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A793iV3ZGtbNakuC36twtw">
            Mot. 1973:1525 14
          </fw>
          <p xml:id="i-7NyRFKNygHdqKzsTLpBSpo">
            huvud. Utredningsarbetet och de samtal som förs därunder, är
            ofta klart förödmjukande för den abortsökande kvinnan. Till följd
            av det utdragna utredningsförfarandet hinner havandeskapet i många
            fall gå så långt att aborten, som fram till tolfte havandeskapsveckan
            kunde ske utan obehag eller smärta, måste ske genom koksaltsinjektion
            i fjärde, ibland i femte månaden av havandeskapet. Detta medför
            onödig fysisk smärta för kvinnan och medför också psykiska påfrestningar,
            då fostret ofta är relativt fullgånget. Det är inte möjligt att
            här upprepa alla de argument som förts fram under den flera år
            långa debatten om fri abort. Det räcker med att påpeka att en
            majoritet av de svenska kvinnorna i fruktsam ålder ut- talat sig
            för fri abort. Enligt utredningen SOU 1969:2 »Om sexuallivet i
            Sverige», var av de kvinnor som aldrig varit gravida 54 procent
            för fri abort, av kvinnor som haft en önskad graviditet var 58
            procent för fri abort och av kvinnor som haft en oönskad graviditet
            var 61 procent för fri abort. Naturligtvis vore det önskvärt att
            oönskade havandeskap aldrig på- börjades. En effektiv preventivteknik
            är att föredra. Men i dagens läge, då vänteköerna till kvinnoklinikerna,
            där p-piller skrivs ut och spiraler provas in, i många fall är
            upp till sex månader långa, måste man ta konsekvensen och lagstifta
            om kvinnans rätt till abort. Den tilläggsutred- ningsgrupp, som
            tillsattes efter det att abortutredningen blivit klar, bör därför
            uppmanas att påskynda sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5vRQpG24EBwJQ8A1sSXEPn">
            Utbyggd kollektiv service
          </p>
          <p xml:id="i-SHCJGexUkUE7mbJPrNVU3A">
            När det gäller hushållsarbete är det inte rimligt att även i
            fortsätt- nigen enbart tala om en förnuftigare arbetsfördelning
            inom familjen. Åtskilligt av det arbete som nu görs i varje enskilt
            hushåll skulle kunna skötas kollektivt, t. ex. av speciella serviceorgan.
            I det framtida bostads- byggandet måste frågan om kollektiv service
            få ett ökat utrymme. Det är också nödvändigt att pågående utredningsarbete
            i servicefrågorna på- skyndas. I Sverige finns sedan länge förutsättningar
            för en sådan omfattande familjeservice. Ännu längre skulle vi
            komma om alla kvinnor som vill ha arbete kunde få det. Det främsta
            hindret för en sådan utveckling är att produktionen här sker för
            profit. Detta omöjliggör en planerad utbyggnad och omläggning
            av den samhälleliga produktionen så att den skulle motsvara familjernas
            verkliga behov. Men även under rådande förhållanden bör det vara
            möjligt att göra servicen för barn och sjuka liksom för de i produktionen
            indragna människorna mindre beroende av de enskilda familjernas
            inkomst.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5R6i7zZdF1ddcXGzisjPV6">
            Mot. 1973:1525 15
          </fw>
          <p xml:id="i-KUfsMtcsMED8ASAB52kxr5">
            Ekonomiskt oberoende
          </p>
          <p xml:id="i-P1GFTgAzSsdxaR2RAX3LtR">
            Även om den traditionella familjen — man, kvinna och barn — utgör
            den vanligaste samlevnadsformen i vårt samhälle, finns det skäl
            att be- tona att också andra samlevnadsformer måste accepteras.
            Med utgångs- punkt i det synsättet är det riktigt att, som familjelagssakkunniga
            gör i sitt första betänkande, framhålla att äktenskapet i framtiden
            inte får vara en institution där den ena parten är ekonomiskt
            beroende av den andra utan att det skall ses som ett samlevnadskontrakt
            som parterna ingått av ömsesidig böjelse. Det är också riktigt
            att lagen bör förhålla sig neutral till olika samlevnadsformer
            och utformas så, att den i första hand värnar om barnens trygghet.
            För att sådana uppfattningar skall få någon reell innebörd är
            det dock ett krav att alla vuxna människor, män som kvinnor, har
            möjlighet att kunna försörja sig själva. Det ger ytter- ligare
            tyngd åt de krav som är nödvändiga att ställa när det gäller den
            arbetsmarknadspolitiska situationen. Dessutom krävs en bättre
            preci- sering än vad nu aktuella utredningar åstadkommit av kravet
            om fullgod barntillsyn. Hänvisningar till att barntillsynen inte
            skall vara något pro- blem »&gt;»i framtiden&gt; är otillräckliga. Det
            förhållandet att långtidsutredningen kommit fram till en prognos
            enligt vilken högst 65 procent av alla kvinnor kommer att kunna
            för- sörja sig genom eget förvärvsarbete visar tydligare än någonsin
            att det krävs mer än ord i en lagskrift för att äktenskapets karaktär
            av eko- nomiskt beroende av den andra parten skall kunna förändras,
          </p>
          <p xml:id="i-82W5YMozbiyAtmrHS1JAny">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-D9uEtDrjRi6V1chZLYdTku">
            Undersökningar som bygger på en vetenskaplig rapport till trafik-
            säkerhetsrådet om produktionsbortfallet på grund av dödsfall i
            trafiken visar, omräknat i 1971 års penningvärde, att en kvinna
            fortfarande är mycket mindre värd än en man. På arbetsmarknaden
            visar sig detta i att lönerna är lägst på de områden där kvinnorna
            finns. Förmän, arbets- ledare, personalchefer osv. är oftast män.
            På utbildningssidan är inrikt- ningen alltjämt mycket skev. Samhället
            visar påtagliga brister när det gäller att ta ansvar för barntillsyn
            och hushållsarbete. Kvinnornas svårig- heter att få arbete konserverar
            äktenskapet som en institution där kvin- nan är den ekonomiskt
            beroende parten. Så länge det nuvarande ekonomiska systemet består,
            med sin syn på kvinnorna som ett medel att reglera behovet av
            arbetskraft i förhållande till konjunkturväxlingarna, kan självklart
            inga avgörande förändringar uppnås. Därtill krävs ett samhälle
            där vars och ens insats värderas utan anknytning till kön. Men
            i Sverige borde, med hänsyn till traditioner, en jämförelsevis
            hög levnadsstandard och teknisk utvecklingsnivå samt med en starkare
            uppmärksamhet på förändringen på senare tid i kvin- nornas ställning
            inom arbetsliv men också inom utbildning, i kulturliv,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UEbDSMiFa1tc1foDQvapA8">
            Mot. 1973:1525 16
          </fw>
          <p xml:id="i-7im1boUxvLczNrZHiPuRcq">
            inom familjen och i det politiska livet, kampen för likställighet
            mellan kvinnor och män kunna föras till väsentligare resultat
            än de hittills uppnådda.
          </p>
          <p xml:id="i-Ge2n9PsRkY3KbQPDbG4QNP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AXkYgG9MtLhGcAqBXjc6rT">
            Med stöd av det anförda föreslås") A. att riksdagen uttalar sig
            för vidtagandet av snara åtgärder, syftande till att uppnå väsentliga
            framsteg i strävandena att uppnå likställighet mellan könen; B.
            att riksdagen hemställer hos regeringen om att denna skyndsamt
            vidtar åtgärder i enlighet med i motio- nerna anförda riktlinjer
            avseende 1. att säkerställa allas rätt till arbete, oavsett kön,
            2. att hemarbetande kvinnor utan barn under 16 år registreras
            som arbetslösa, 3. att arbetslöshetsunderstöd utgår till kvinnor
            som på grund av bristande tillgång till barnstugeplats hindras
            från förvärvs- arbete, 4. att kvinnliga studerandes AMS-bidrag
            inte görs beroende av makens inkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-8FCixGvcdoJ1nK2SmuYoxG">
            Stockholm i januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-Smuk9mhqrPJMeiN6ioDr9u">
            C.-H. HERMANSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-RWVQ3Kw6vkpSaeq8XkKSbW">
            LARS WERNER (vpk) i Tyresö
          </p>
          <p xml:id="i-5BvQZ4CdAFhwZ7TAjzEwmU">
            GUNVOR RYDING (vpk) KARIN NORDLANDER (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-SnthGbEMWPngeciRaC2BBf">
            1) (Se även motion 1973:1185.)
          </p>
          <p xml:id="i-SgxKh4LXtsBviViDykhamv">
            NILS BERNDTSON (vpk) i Linköping
          </p>
          <p xml:id="i-A6SA1GwdXfjM1NHH8J8dHb">
            GUSTAV LORENTZON (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-KBNc7UKu6c21YLDo1CksDj">
            N. O. Mauritzons Boktryckeri AB, Stockholm 1973
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-008.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-009-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1525/mot_1973__1525-009.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
