<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--02146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:178 med förslag till 
ändring i distriktsveterinärorganisationen, m. m.</title>
        <author>av herr Olsson i Sundsvall</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:178 med förslag till 
ändring i distriktsveterinärorganisationen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW022146</idno>
          <rs type="number">2146</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW022146/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW022146</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW022146</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EdYBmKS5x7jcU4uXX9fkWJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EdYBmKS5x7jcU4uXX9fkWJ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2146/mot_1973__2146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-T7TAFKQsogiN6bC5b1jYN1">
        Mot. 1973:2146 14
      </fw>
      <div xml:id="i-G9BqCYdWN8cKMtYnWt96nA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DBJhfUHLBnfNFB6rxWna22" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4wgKaYm7bNqb5fDRjbGBbd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RESF7naTrATqReqBGq82JS" type="motBody">
        <div xml:id="i-JhJ6gZTESYpvj4b9d7fGKj">
          <p xml:id="i-DJLnojJ32q1tqEkwKyTAat">
            Nr 2146
          </p>
          <p xml:id="i-4JFgvpdyi2GseL5fcKGF98">
            av herr Olsson i Sundsvall i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:178 med förslag till ändring i distriktsveterinärorganisationen,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZWxizPDRJoucifBFvXteP">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1973:178 föreslås ändringar i distriktsvete-
            rinärorganisationen, m. m. Förslaget bygger på det i januari 1971
            framlagda betänkandet om veterinärdistriktsindelningen m. m. och
            inne- bär för stora delar av landet — främst skogslänen — en markant
            minskning av antalet distriktsveterinärer. Inom exempelvis Västernorr-
            lands län föreslås en minskning från elva till nio tjänster. Minskningen
            drabbar i detta län liksom i de flesta andra främst de bygder
            som har stora avstånd till större centralorter. Utvecklingen inom
            jordbruksnäringen präglades under många år av minskning av såväl
            brukad åkerareal som djurantal. Både utredningen och propositionen
            har påverkats av denna utveckling. Men numera torde den nedgående
            trenden för jordbruket ha upphört. I stället förefaller det nu
            att finnas ett påtagligt ökat intresse för att driva jordbruk,
            även i de delar av landet där de som bedömdes som experter tidigare
            ej räknat med ett för framtiden bestående jordbruk. I åtskilliga
            bygder etablerar sig nu unga familjer som jordbrukare med omfattande
            djurhållning. Härvidlag spelar nog både människornas ändrade värderingar
            och det prisstöd in som utgår för mjölk-, kött- och fläskproduktionen
            i främst Norrland. Den preliminära djurstatistiken för 1973 för
            Västernorrlands län visar att samtliga djurslag — även mjölkkorna
            — ökat under den senaste tiden, vilket bör vara ett bevis för
            att en positiv utveckling inletts. Fåren tycks inte ingå i underlaget
            för beräkningarna av jämförelsetal mellan de olika veterinärdistrikten
            i såväl utredningen som propositionen. Detta medför att statistiken
            blir sämre för Västernorrlands län än den annars skulle bli, eftersom
            i länet för närvarande finnes inte mindre än nära 15 000 får.
            Det är dessutom uppenbart att den moderna djurhållningen kräver
            mer veterinärmedicinsk omsorg per djur än vad fallet var för något
            årtionde sedan. Resavstånden betyder mycket vid bedömning av behovet
            av antal veterinärtjänster. Att ha tillgång till veterinär inom
            rimligt avstånd innebär en trygghet för djurägarna. Dras en veterinärtjänst
            in i en bygd, kan det få mycket negativt inflytande på utvecklingen
            av jordbruket och djurhållningen i den bygden. Sett från regional-
            och sysselsättningspolitisk synpunkt är det synner- ligen viktigt
            att alla arbetstillfällen i glesbygderna tillvaratas. Jordbruks-
            näringen och dess utveckling betyder här mycket. Från allmän djurskyddssynpunkt
            är det även betydelsefullt att antalet veterinärer ej minskas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2146/mot_1973__2146-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3wnJSEMjMuYXteEGSCFBqC">
            Mot. 1973:2146 15
          </fw>
          <p xml:id="i-1BXKDfQ9K5Tqw6RTMAaYj">
            I Västernorrlands län föreslås indragning av nuvarande tjänster
            i Ramsele (Sollefteå kommun) och Indals-Liden (Sundsvalls kommun).
            Både länsveterinären och länsstyrelsen har 1970 föreslagit att
            tjänsten i Ramsele skulle behållas. För delarna Ramsele, Ådals-Liden
            och Junsele skulle avstånden till veterinär bli mycket stora om
            tjänsten dras in och närmaste veterinär finns i Sollefteå. De
            ovan angivna synpunkterna på utveckling av jordbruket gäller i
            hög grad för dessa bygder. Dessutom finnes i Junsele en djurpark,
            som fordrar veterinärmedicinsk service. Denna djurpark betyder
            mycket för bl. a. turismen i bygden. Ser man på jämförelsetal
            enligt propositionen för Härnösands distrikt, vari Härnö- sands,
            Kramfors” och Sollefteå kommuner ingår, skulle detta med ett bibehållande
            av tjänsten i Ramsele bli 2 024 i stället för 2 529. Med hänsyn
            till de stora avstånden bör detta lägre tal vara tillräckligt,
            speciellt som utvecklingen — som framhållits ovan — torde bli
            mer positiv i länet än vad beräkningarna utvisar. Den andra föreslagna
            indragningen gäller Indals-Liden. Även inom Medelpad som enligt
            förslaget endast får två tjänster finns alla skäl att mot bakgrund
            av samma tendenser behålla antalet tjänster vid tre, nämligen
            önskemålet att gynna jordbrukets utveckling och de stora avstånd
            till veterinären vilka skulle drabba den bygd som råkar ut för
            indragningen. Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen
            vid behandling av proposition 1973:178 beslutar att antalet distriktsveterinärtjänster
            i Västernorrlands län även i den nya organisationen skall vara
            elva.
          </p>
          <p xml:id="i-Svj81bJzaVN9SiybFpdQKC" type="date">
            Stockholm den 20 november 1973
          </p>
          <p xml:id="i-EPnkYoNJjkVtm8u1pbUNav">
            MARTIN OLSSON (c) i Sundsvall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2146/mot_1973__2146-003.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
