<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01701">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:55 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
        <author>av herr Blomkvist m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:55 angående omlokalisering av viss statlig verksamhet.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021701</idno>
          <rs type="number">1701</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021701/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021701</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021701</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4</idno>
            <name>ARNE BLOMKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>SVEN-GÖSTA SIGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PsR4X3jWbHud6ENpkwns5v</idno>
            <name>EVA ÅSBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6b4oeWJMKbpvXVH2RN9ntr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6b4oeWJMKbpvXVH2RN9ntr">
          <note type="signatory" corresp="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsR4X3jWbHud6ENpkwns5v"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1701/mot_1973__1701-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LcKDhHSZBczSTmhRcKiNU7">
        Mot. 1973:1701 2
      </fw>
      <div xml:id="i-S2bFXCzmBH1t6qwW1QSQFh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9orm3vs8kNcBMxmR6cmutE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U88xXi5uAZGJJd5gJ4k3Gk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5q9KAoiN2SCbzMhr7FewKV" type="motBody">
        <div xml:id="i-FzCqRDMpr2gsb8qKLPng2">
          <p xml:id="i-EyaFTQTkEerW2dHZZknhPK">
            Nr 1701
          </p>
          <p xml:id="i-JZ3DxximTvB2edbGAcqkVw">
            av herr Blomkvist m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:55 angående omlokalise- ring av viss statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DsF32S3Tj3pMeMmRbVaSzZ">
            Frågor som berör lokaliserings- och regionalpolitik har under
            det senaste årtiondet kommit att spela en allt större roll i samhällsarbetet.
            År 1972 antog exempelvis riksdagen riktlinjer för regionalpolitiska
            hand- lingsprogram. Enligt beslutet skall de ökade resurserna
            målmedvetet användas för att i länen bygga upp orter av olika
            karaktär, som inbördes bör komplettera varandra så, att de tre
            grundläggande välfärdselementen, arbete, service och god miljö
            kan göras tillgängliga för alla människor. Ett väsentligt led
            i förverkligandet av de regionalpolitiska målen är att främst
            etablera väl fungerande lokala arbetsmarknader, som kan erbjuda
            människorna sysselsättningsmöjligheter och dessutom ge valmöjligheter
            beträffande yrkesinriktning och utbildning. Genom proposition
            1973:55 med förslag till en andra etapp av omlokalisering av statlig
            verksamhet skapas goda förutsättningar för en sådan utveckling
            i berörda delar av landet. Förslaget innebär att nio myndigheter
            och delar av ytterligare sex myndigheter med sammanlagt 3 700
            anställda lokaliseras till elva orter utanför Storstockholmsområdet.
            Här måste vi dock än en gång med beklagande konstatera att Skövderegionen
            i Skaraborgs län återigen har förbigåtts. Som vi tidigare framhållit
            i olika sammanhang föreligger i detta län ett verkligt behqv av
            statliga insatser, bl. a. i form av utlokalisering av statlig
            verksamhet. Det bör i sammanhanget erinras om att Skaraborgs läns
            primärcentrum, Skövderegionen, uppfyller de två viktiga huvudkraven
            för denna utlokali- sering, nämligen tillräckligt befolkningsunderlag
            — inom en 3-milsräjong finns 120000 människor — och ett mycket
            lämpligt avstånd från storstadsområdena. Mot denna bakgrund har
            länsstyrelsen, landstinget och länets primär- kommuner sedan länge
            med olika medel sökt att skapa förutsättningar för en lokalisering
            av olika former av statlig verksamhet till länet. Till följd härav
            har exempelvis Skövde drivit fram en god planberedskap, mark för
            förvaltningsbyggnader och högklassiga bostäder i välplanerade
            bostadsområden. Skövderegionen torde också kunna erbjuda sällsynt
            goda förutsätt- ningar för statliga verksamheter, med en direkt
            anknytning till jordbruk och militär verksamhet, och kanske inte
            minst en lokalisering med anknytning till den statliga jordbruksadministrationen.
            Detta beror bl. a. på att länets jordbruk i framtiden kommer att
            spela en allt större roll som betydelsefull producent av råvaror
            till livsmedelsindustrin. Härtill kom- mer att denna industri
            under de senaste åren har expanderat mycket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1701/mot_1973__1701-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JvLRwr4q67aPRJR7X3gu8M">
            Mot. 1973:1701 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BYs7LRoVYhqVEyJC6UTb48">
            kraftigt. Så har t. ex. mejeriindustrin i Västsverige sammanförts
            till ett nystartat mejeri i Götene. Man kan därför räkna med att
            Skaraborgs län under den närmaste framtiden kommer att inta en
            nyckelposition i fråga om produktion av jordbruksråvaror och förädling
            av livsmedel. Här kan vidare nämnas att flera, hela den västsvenska
            regionen omfattande, forsknings-, försöks- och serviceinstitutioner
            på jordbrukets område finns förlagda till Skövderegionen. Enligt
            vår mening har Skaraborgs län mycket goda förutsättningar att
            kunna tillgodose jord- bruksnämndens behov av erforderliga kontakter
            när det gäller producen- ter, livsmedelsindustri, handel, konsumenter
            och andra berörda delar av näringslivet. Vi vill därför här föreslå
            att statens jordbruksnämnd omlokaliseras till Skövde. Som framgår
            av proposition nr 55 har finansministern inte kunnat tillmötesgå
            förslaget om att statens brandinspektion, statens brandskola och
            sprängämnesinspektionen utlokaliseras utanför Storstockholmsområ-
            det. Vi delar här departementschefens uppfattning om behovet av
            ett mycket nära samarbete mellan inspektionen och arbetarskyddsstyrelsen.
            Denna myndighet bör därför även i fortsättningen vara kvar i Stockholm.
            Enligt vår mening bör man dock redan nu kunna omlokalisera statens
            brandinspektion och statens brandskola. I anslutning till kraven
            på lokaliseringsorten har bl. a. framhållits tillgång till tillfälliga
            lärare från brandkår och teknisk utbildningsanstalt. Dessa krav
            på service och kontakter är av den arten att en utlokalisering
            av de båda myndigheterna till Skövde mycket väl kan komma till
            stånd. Statens brandinspektion och statens brandskola kan således,
            enligt vår mening, lokaliseras till Skövde. Sedan i slutet av
            1960-talet har sysselsättnings-, service- och utbild- ningsfrågorna
            kommit alltmer i förgrunden i Skaraborgs län. Dessa för länet
            så viktiga frågor har uppmärksammats såväl i det länspolitiska
            handlingsprogrammet som vid uppvaktningar hos statsmakterna. Med
            hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen vid behandlingen
            av propositionen 1973:55 beslu- tar 1. att statens jordbruksnämnd
            lokaliseras till Skövde, samt 2. att statens brandinspektion och
            statens brandskola lokaliseras till Skövde.
          </p>
          <p xml:id="i-VoSXEKjnFurAUQMYz3PeVn" type="date">
            Stockholm den 3 april 1973
          </p>
          <div xml:id="i-4ku2z32Ke9cf2ryjMUssJi" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Hq3vVK3VUrDc1Qsva3S6mS" who="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4" type="signature">
              ARNE BLOMKVIST (s)
            </p>
            <p xml:id="i-2iNhw72zS8BV6y4g6ZKMzH" who="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK" type="signature">
              PAUL JANSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-TU8AFBKwQAWaJmkLYPyKNh" who="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7" type="signature">
              SVEN-GÖSTA SIGNELL (s)
            </p>
            <p xml:id="i-CEyV2aB9WkbroNvLhaShWU" who="i-PsR4X3jWbHud6ENpkwns5v" type="signature">
              EVA ÅSBRINK (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HHXRmfseTtCWSWg1V147CN">
            1" Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 1700-1704
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
