<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00862">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om införlivande av södra delen av Gävleborgs län med det allmänna stödområdet.</title>
        <author>av herrar Westberg i Hofors och Haglund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om införlivande av södra delen av Gävleborgs län med det allmänna stödområdet.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02862</idno>
          <rs type="number">862</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02862/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02862</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02862</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3JGVZ8RbAGoVe6Y71J9Pvd</idno>
            <name>ANDERS HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-24pwp7EXuYC2tHUJwd5Pcf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-24pwp7EXuYC2tHUJwd5Pcf">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3JGVZ8RbAGoVe6Y71J9Pvd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__862/mot_1973__862-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EXBNAe8AZQhbAhSQfcBQhW">
        Mot. 1973:862 7
      </fw>
      <div xml:id="i-5YrBsg6qU1HdU3xcoXQciC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TLuaXe4DZbmjdBQtJGo6C2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EpTAds1i8Ts4WtapzGSzKK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EEt6UQajMbm38m3v5s1xKs" type="motBody">
        <div xml:id="i-AJSqfMwKZuBXQTAYm3rcp2">
          <p xml:id="i-7UMBhJ2kiEsRxFi5rLYigQ">
            Nr 862
          </p>
          <p xml:id="i-6VgTG3GeSf551wpe8cQGUQ">
            av herrar Westberg i Hofors och Haglund om införlivande av södra
            delen av Gävleborgs län med det allmänna stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-SYAeSrBrFmo29dZoEc9ofW">
            Rådande förhållande med att stödområdesgränsen delar Gävleborgs
            län i två delar har visat sig medföra en ökad negativ utveckling
            för den södra delen av länet. Krav om att hela länet bör inlemmas
            i stödområdet har tidigare ställts men ej vunnit riksdagens gehör.
            Det gångna årets utveckling inom den södra länsdelen gör att vi
            åter måste fästa riksdagens uppmärksamhet på den oroande utvecklingen.
            Ett av skälen till att den södra länsdelen i Gävleborg lades utanför
            norra stödområdet var en väntad expansion i Gävle-Sandvikenregionen
            samt Hofors kommun- block. Den förutsatta expansionen har uteblivit
            och i stället vänts i en negativ trend som blir alltmer märkbar
            och oroande. Enligt de nu preliminära siffrorna minskade befolkningen
            i den södra länsdelen med drygt 600 personer 1972. Hårdast drabbat
            blev Hofors med en minskning av 323 personer. Under perioden 1965—1972
            har för Hofors del befolkningsminskningen uppgått till inemot
            1 500 personer, vilket utgör cirka 9 procents minskning. Under
            samma tidsperiod minskade Ockelbo med cirka 850 personer, vilket
            gör en 11-procentig minskning. Gävle-Sandvikenområdet har under
            större delen av nämnda period haft en befolkningsökning, men även
            detta område har under senare år drabbats av en befolkningsminskning.
            Kommunblocken Sandviken, Hofors och Ockelbo i Gästrikland har
            en mycket ensidig struktur i sitt näringsliv. Sandviken och Hofors
            domineras av tunga järnbruksindustrier, medan Ockelbo är ett ensidigt
            jord- och skogsbruksblock. I samtliga orter blir sysselsättningen
            ensidig med bl. a. stora svårigheter för kvinnor att få förvärvsarbete.
            Utsikterna att utveckla ett mer differentierat näringsliv och
            att vända den negativa befolkningsutvecklingen skulle väsentligen
            förbättras, om södra länsdelen tillfördes stödområdet. Arbetslöshetsnivån
            inom Gävleblocket har under de senaste åren legat mycket högt.
            Visserligen kommer Gävle att få del av utflyttningen av statliga
            verk, men denna åtgärd är ej tillräcklig för att höja sysselsätt-
            ningsgraden till en godtagbar nivå. Enligt vad vi anser måste
            ytterligare åtgärder till för att vända utvecklingen i Gävle.
            På industriorterna Sandviken och Hofors skulle man normalt sett
            kunna vänta sig en spontan tillväxt i en kommande konjunkturuppgång,
            men tyvärr kan man enligt vad som nu är känt ej vänta sig detta.
            Rationaliseringen inom industrierna på dessa två orter har skapat
            en arbetskraftsreserv som finns att tillgå i en väntad konjunkturuppgång.
          </p>
          <p xml:id="i-DrJrpLhnDESvQsX124YNap">
            FET TSPAR LEAD SSR VA Va
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__862/mot_1973__862-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y4HDtGASiBiu7jpMtpxuPy">
            Mot. 1973:862 8
          </fw>
          <p xml:id="i-PC6tXxdCo13NoTCSzXeJC2">
            För att stoppa och helst vända den negativa trenden som Gästriklands
            samtliga kommunblock kommit in i så måste speciella åtgärder vidtas
            för att underlätta en företagsetablering till samtliga kommunblock
            som här nämnts. Om den södra länsdelen inlemmas i det allmänna
            stödområdet, skulle detta — tror vi — betydligt underlätta kommunernas
            strävanden att skapa ett mer differentierat näringsliv och att
            vända den negativa befolkningsutvecklingen. Med stöd av det anförda
            hemställer vi att riksdagen måtte besluta att även den södra länsdelen
            av Gävleborgs län skall ingå i det allmänna stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-L6X1XKDkZ6ktdjGTUCi1xb" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-XBHLSVWC3ipN39QSf8k45n" type="signatureBlock">
            OLLE WESTBERG (s) ANDERS HAGLUND (s) i Hofors
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
