<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01755">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:45 med förslag om allmän 
tandvårdsförsäkring, m. m.</title>
        <author>av herr Helén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:45 med förslag om allmän 
tandvårdsförsäkring, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021755</idno>
          <rs type="number">1755</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021755/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021755</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021755</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro</idno>
            <name>GUNNAR HELÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ</idno>
            <name>OLLE DAHLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban</idno>
            <name>INGEMAR MUNDEBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D</idno>
            <name>SVEN ANTBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QoeFZWNQgLDU6t6B6RuPtd</idno>
            <name>DANIEL WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL</idno>
            <name>MAC P. HAMRIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h</idno>
            <name>CECILIA NETTELBRANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt</idno>
            <name>INGEGÄRD FRAENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw</idno>
            <name>SIGVARD LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FKNYBCBmFmv2N4JDZt4baq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FKNYBCBmFmv2N4JDZt4baq">
          <note type="signatory" corresp="i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fs9KpZYHZp1uu9ioJZkH5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QoeFZWNQgLDU6t6B6RuPtd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1755/mot_1973__1755-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9FdGGFd1yREA4j4q3i2v1U">
        Mot. 1973:1755 8
      </fw>
      <div xml:id="i-U6CmMdfs8a3w3Ez23EYAF8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YHW2wBxLZFs8ysr7sJi6Gv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5XQTu3zMD4E2Eax4U3GLNT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SP4ZqdxModUZ6UtY5uUJZt" type="motBody">
        <div xml:id="i-59tSoh13yD3rTibe8cpoa1">
          <p xml:id="i-LA5ZzYE8JF2DBk1PEkD5RT">
            Nr 1755
          </p>
          <p xml:id="i-Gzt6cUzTfPqbxLrJhVoQnR">
            av herr Helén m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:45 med förslag om allmän tandvårdsförsäkring, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9px8NZCEE9EmLZmZS2zJ89">
            I propositionen föreslås en allmän tandvårdsförsäkring införd
            fr. o. m. den 1 januari 1974. Samtidigt läggs fast ett program
            för en omfattande utbyggnad av landstingens folktandvård under
            återstoden av 1970-talet. Redan 1961 års sjukförsäkringsutredning
            föreslog 1965 att det inom den allmänna försäkringens ram fr.
            o. m. den 1 januari 1968 skulle införas en tandvårdsförsäkring.
            Undersökningar som vidtagits av utred- ningen visade att detta
            regelbundet återkommande vårdbehov inom stora delar av befolkningen
            ej är tillfredsställt i den omfattning som krävs för att vidmakthålla
            en god tandstatus. Det otillfredsställda vårdbehovet befanns vara
            särskilt framträdande bland lägre inkomsttagare. Kostnader- na
            för en rationellt genomförd tandläkarvård angavs i betydande omfattning
            hämma efterfrågan på en sådan vård. Även i låginkomstutredningens
            undersökning av den vuxna befolk- ningens hälsotillstånd framkommer
            betydande sociala skillnader i fråga om tandstatus. Om en uppdelning
            görs efter egna tänder i gott eller någorlunda gott skick finner
            man i undersökningen att 90 4 i socialgrupp I, ungefär 75 Z i
            socialgrupp II och ungefär 50 76 i socialgrupp III har egna tänder
            i någorlunda gott skick. I en annan av 1970 års utredning om tandvårdsförsäkring
            refererad undersökning framkommer att bättre utbildning, högre
            socialgrupp och större inkomst motsvaras av bättre tandstatus,
            tätare tandläkarbesök och större andel fullständigt behandla-
            de patienter. I remissbehandlingen av 1961 års sjukförsäkringsutredning
            rådde stor uppslutning kring principen om en allmän tandvårdsförsäkring.
            Förslaget kunde ändå inte genomföras. Huvudorsaken var att utbild-
            ningen av tandläkare inte getts en sådan kapacitet att tandläkare
            skulle finnas i erforderlig omfattning. Dessutom ansåg man att
            folktandvårdens organisation behövde ses över och att reformen
            var alltför krävande statsfinansiellt. Den totala intagningskapaciteten
            till tandläkarutbild- ningen har nu ökats till 500 platser per
            år. Kungl. Maj:t har också uppdragit åt UKÄ att utreda förutsättningarna
            att öka tandläkarutbild- ningens kapacitet. Det är enligt vår
            mening angeläget att noggranna prognoser över tandläkarbehovet
            i framtiden upprättas och att utbild- ningen dimensioneras så
            att man kan möta det förväntade behovet. Behovet av tandläkare
            kan antas bero även på andra faktorer än införande av en allmän
            tandvårdsförsäkring och folktandvårdens utbygg- nad. Från vår
            sida beklagade vi att tandvårdsreformen inte kunde genomfö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1755/mot_1973__1755-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XjkA7hPkEuGWs4XcnGeAtY">
            Mot. 1973:1755 9
          </fw>
          <p xml:id="i-CEbKAbizPMjzVd7VQ1LXe1">
            ras under sextiotalet. Vi framhöll att ungdomstandvården borde
            utbyggas som ett led i ett successivt genomförande av den allmänna
            försäkringen. Vi framhöll också den förebyggande tandvårdens betydelse.
            Vi hälsar således med tillfredsställelse att regeringen nu är
            beredd föreslå införan- det av en allmän tandvårdsförsäkring.
            Det är en mycket angelägen komplettering av socialförsäkringssystemet.
            Enligt vår mening bör möjligheten till fritt tandläkarval upprätthållas.
            Detta är ett odontologiskt välgrundat önskemål. Etablerade förtroende-
            förhållanden mellan tandläkare och patient kan bibehållas. Folktandvården
            skall enligt förslaget svara för avgiftsfri tandvård för barn
            och ungdomar t. o. m. det år de fyller 19 år. Vid utbyggnaden
            skall i första hand åldersgrupperna 6—16 år tillgodoses. Därnäst
            avses utbyggna- den nå barn före skolåldern. Först sedan tandvården
            för åldersgrupperna t.o.m. 16 år genomförts skall ungdomstandvården
            byggas ut. Målsätt- ningen bör enligt departementschefens mening
            vara att folktandvården tillförs resurser i sådan omfattning att
            utbyggnadsprogrammet för barn- och ungdomstandvården kan fullföljas
            under 1970-talet. Samtidigt planeras utbyggnaden av folktandvården
            göra det möjligt täcka 30—35 4 av vuxentandvården. Mot bakgrund
            av de önskemål vi tidigare har framfört rörande ungdomstandvården
            ansluter vi oss självfallet till målsättningen för barn- och ungdomstandvårdens
            utbyggnad. Vi har inte heller något att erinra mot att folktandvården
            i större utsträckning kan erbjuda tandvård för vuxna. Utbyggnaden
            av barn- och vuxentandvården bör helst ske parallellt. När det
            gäller det föreslagna systemet med förtroendetandlä- kare vill
            vi framhålla att kontakterna mellan kassan och förtroendetand-
            läkare måste kunna ske snabbt och i obyråkratiska former. Det
            är enligt vår mening särskilt angeläget att folktandvården kan
            svara för tandvård till handikappade. De handikappade, såväl inom
            som utom institutioner, har ofta betydande svårigheter när det
            gäller att erhålla erforderlig tandvård. I vad gäller gravt handikappade
            utom institutioner, har de i det närmaste helt utestängts från
            tandvård på grund av faktorer som sammanhänger med handikappet.
            Vissa handikappade har mer än andra behov av en god tandvård för
            att inte handikappet skall skärpas eller därför att den handikappade
            t.ex. inte kan använda löstagbara proteser. Många handikappade
            kräver en längre behandlingstid och högre behandlingskostnader.
            Förutsättningarna för att genomföra den planerade utbyggnaden
            av folktandvården anses vara dels att behandlingstiderna för barn
            i åldrarna 3—5 år förblir en timme per barn samt två timmar för
            övriga som omfattas av den organiserade vården, dels att hela
            nettotillskottet tandläkare under perioden tillförs folktandvården.
            Om möjligheterna till fritt tandläkarval skall kunna upprätthållas
            i framtiden är det också viktigt att tandläkare kan etablera privatpraktik.
            Med den utbyggnad av utbildningskapaciteten som ägt rum torde
            inte ett bibehållande av denna möjlighet avsevärt försvåra en
            utbyggnad av folktandvården. Tjänsterna där är säkerligen attraktiva
            för tandläkarna. Det är också mer tilltalande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1755/mot_1973__1755-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PjSYskpGUwn3ZA5KdxiFc1">
            Mot. 1973:1755 10
          </fw>
          <p xml:id="i-ALqpirCK2XBoyUvjeTbT9o">
            att folktandvården genom en god personalpolitik förmår rekrytera
            tandläkare än att de tvingas att tjänstgöra där. Som Tandläkarförbundet
            framhållit bör etableringsproblemen kunna lösas i direkt samförstånd
            mellan huvudmännen och Tandläkarförbundet eller dess berörda lokal-
            föreningar. Den av departementschefen föreslagna regeln som ger
            möjlighet att begränsa öppnande av privatpraktik efter försäkringens
            ikraftträdande bör enligt vår mening inte införas om inte erfarenheterna
            visar att den är nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-WkxVUxhcaV5sv7sd8icNeb">
            Specialisttandvården
          </p>
          <p xml:id="i-9A1C1Dbq6vv8q5Db78yPZ3">
            Vi delar uppfattningen att huvuddelen av specialisttandvården
            i framtiden bör bedrivas inom folktandvården. Därifrån är emellertid
            steget långt till att ålägga folktandvården ett vårdansvar och
            successivt minska den privata specialistsektorn. Enligt vår mening
            bör principen om det fria tandläkarvalet gälla även för den som
            söker specialist i framtiden. För de privat verksamma specialisterna
            har föreslagits en särskild tandvårdstaxa som dock endast skall
            gälla dem som varit verksamma sedan 1972. Enligt vår mening bör
            det vara möjligt för specialister att etablera sig inom den privata
            sektorn även i framtiden. En särskild taxa med bättre anpassad
            ersättning måste då gälla även för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-4Wk3t1Jc1wFVxDYeen7KLC">
            Tandvårdsförsäkringens personkrets
          </p>
          <p xml:id="i-etTg91vxSVv3N5r2V9ahA">
            I propositionen föreslås att tandvårdsförsäkringen skall gälla
            dem enbart som är över 19 års ålder och som omfattas av lagen
            om allmän försäkring. Övergångsvis skall försäkringens ersättningsbestämmelser
            avse även 17—19-åringar. Enligt vår mening bör även barn i åldern
            3—5 år omfattas av försäkringen under en övergångstid. De föräldrar
            som tidigare anlitat viss tandläkare för sina barn bör ha möjlighet
            att göra detta också i fortsättningen inom försäkringens ram så
            länge som folktandvården inte byggts ut i erforderlig omfattning.
            Ersättning bör kunna utbetalas genom moderns eller faderns försäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-GVipb2gdazTtrsor6woK26">
            Tandläkarnas anslutning
          </p>
          <p xml:id="i-CzueZFGp7rN5GgV8DJtSMR">
            Utredningen om tandvårdsförsäkring hade föreslagit att man prövar
            en frivillig anslutning av privatpraktiserande tandläkare till
            försäkringen. Utredningen förutsatte att tillräcklig anslutning
            av privatpraktiserande tandläkare kan uppnås. Tandläkarförbundet
            har också anfört att en så stor majoritet av förbundets fullmäktige
            uttalat sig för huvudlinjerna i betänkandet att en allmän anslutning
            anses säkrad. Departementschefen förordar likväl att tandläkarna
            genom lagstiftning automatiskt ansluts till försäkringen. Vidare
            föreslås en regel som hindrar utträden ur försäk- ringen i större
            omfattning. Dessa förslag är enligt vår mening onödiga. Tandläkarförbundet
            anser sig kunna garantera 90-procentig anslutning genom frivillighet.
            Såvitt vi förstår. måste det ligga i den enskilde
          </p>
          <p xml:id="i-Ps1hQ71EL5MWbHFsSRwGxE">
            AG
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1755/mot_1973__1755-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GmFG7gufc18eEB7J1F9aG8">
            Mot. 1973:1755 11
          </fw>
          <p xml:id="i-oT2odzkHuSBG95u9JACxn">
            tandläkarens eget intresse att ansluta sig. Det övervägande flertalet
            patienter kommer säkert att i framtiden söka sig tandläkare med
            ledning av den förteckning på anslutna tandläkare som skall utarbetas.
            Vi föreslår således att utredningens förslag om en individuell
            anmälan till försäk- ringskassan genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-UF7uSR7R5P6sUCCNsecjkX">
            Tandvårdstaxan
          </p>
          <p xml:id="i-Qi6tPJWdxkhEpzYZ2VMEYy">
            Vi konstaterar med tillfredsställelse att samtliga typer av tandbehand-
            ling blir ersättningsberättigade. Vid konstruktion av en lämplig
            taxa reser sig emellertid en mängd problem. Utredningens förslag
            till taxekonstruk- tion måste bedömas utifrån det förhållandet
            att det varit dess uppgift att ej förändra tandläkarnas arbetsförhållanden.
            I sina strävanden att inte ogynnsamt påverka vårdstrukturen genom
            taxesättningen synes utred- ningen ha lagt ner ett stort arbete.
            Vid valet mellan olika ersättningsprin- ciper har utredningen
            stannat för ett system där ersättningen till stor del grundas
            på privattandläkarnas prestationer. Det föreslagna latitudsyste-
            met tar viss hänsyn till svårighetsvariationerna i en och samma
            behandling vilket får anses vara berättigat. Vi delar också departementschefens
            uppfattning att en möjlighet till individuell taxebildning bör
            öppnas för tandläkare som kan styrka att de har en omkostnadsnivå
            som klart överstiger den som gäller för försäkringens tandvårdstaxa.
            I den allmänna debatten har också framkommit farhågor för att
            taxan genom sin styckepriskonstruktion kommer att vara styrande
            för vården. I flera remissyttranden har framhållits att som alternativ
            bör tillkomma möjligheten att tillämpa tidsdebitering. Detta kan
            vara av betydelse i synnerhet för vården av patienter som kräver
            längre tid än normalt. Effekterna av taxan på behandlingen är
            naturligtvis svåra att bedöma i förväg. De nämnda synpunkterna
            är emellertid värda beaktande. Det är tillfredsställande att taxan
            första gången får en giltighetstid av endast ett år. Vid revisionen
            av taxan bör bl. a. frågan om eventuell tidsdebitering speciellt
            uppmärksammas. Vi vill understryka att den föreslagna tandvårdsdelegationen
            hos riksförsäkringsverket noga bör följa effekterna på tandvården
            och det samhällsekonomiska utfallet av tandvårdsförsäkringen.
            Vi anser det också fullt rimligt att tandläkarna, liksom andra
            grupper i samhället, får rätt att förhandla om sina villkor. Genom
            tandvårdsförsäk- ringens genomförande är tandvårdstaxans utformning
            av avgörande betydelse för tandläkarnas arbetsförhållanden. Tandläkarförbundet
            har föreslagit direkta överläggningar mellan riksförsäkringsverket
            och Tand- läkarförbundet rörande såväl de faktorer som skall påverka
            taxans justering som taxans faktiska innehåll. Man föreslår att
            det förslag rörande ny tandvårdstaxa som skall underställas Kungl.
            Maj:t skall ha varit föremål för överläggningar med och försett
            med yttrande från den av Tandläkarförbundet utsedda överläggningsdelegationen.
            Förbundet tänker sig att även Landstingsförbundet deltar i vissa
            avsnitt av dessa överläggningar. Om regeringen vidhåller sin uppfattning
            att tandläkarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1755/mot_1973__1755-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7ebnQNFU29i3GtbgfpCn55">
            Mot. 1973:1755 12
          </fw>
          <p xml:id="i-WfBKxjQ6uiojV3zinSxnrY">
            skall tvångsanslutas till försäkringen är det än mer uppseendeväckande
            att neka dem förhandlingsrätt. I så fall blir i praktiken tandläkaren
            tvångsanställd utan någon form av förhandlingsrätt eller möjlighet
            till fackligt agerande. Förhandlingsrätt bör självfallet tillkomma
            även Tand- teknikerförbundet vid revision av tandvårdstaxans arvoden
            för tandtek- niska arbeten. På vederbörande utskott torde få ankomma
            att utarbeta erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-9gAbdkXUfZdQqh5hXmmUHi">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-M5Fp7gYCYUHmHPxjXK9mVB">
            Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen vid
            behandling av Kungl. Maj:ts proposition 1973:45 A. beslutar 1.
            att avslå punkterna 6—10 rörande tvångsanslutning av tandlä- kare
            och etableringskontroll i övergångsbestämmelserna till förslaget
            till lag om ändring i lagen om allmän försäkring, 2. att förälder
            till barn under sex år skall få ersättning från tandvårdsförsäkringen
            för tandvård åt barnen på samma sätt som föreslagits för 17—19-åringar,
            B. uttalar att möjligheten till fritt tandläkarval bör upprätthål-
            las, C. ger Kungl. Maj:t till känna vad som i motionen anförts
            angående tandvårdstaxan, specialisttaxan, tandvårdsdelegatio-
            nens uppgifter samt tandläkarnas och tandteknikernas för- handlingsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-7nkQ85ixyWhE9RdQj4HMro" type="date">
            Stockholm den 5 april 1973
          </p>
          <p xml:id="i-FR27D7Yc41cwk6zi1s2WRc">
            GUNNAR HELÉN (fp) OLLE DAHLÉN (fp) MAC P. HAMRIN (fp) INGEMAR
            MUNDEBO (fp) CECILIA NETTELBRANDT (fp) SVEN ANTBY (fp) INGEGÄRD
            FRAENKEL (fp) DANIEL WIKLUND (fp) SVEN GUSTAFSON (fp) i Stockholm
            i Göteborg KARL ERIK ERIKSSON (fp) SIGVARD LARSSON (fp) i Arvika
            i Umeå
          </p>
          <p xml:id="i-4ir2eRdZodCHSvTao3P1pm">
            ROLF WIRTÉN (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-B39zNLMGeCj8qkeDjEzkBq">
            GOTAB 73 3668 S Stockholm 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
