<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående sjöfartens roll i trafikpolitiken.</title>
        <author>av herrar Rosqvist och Hugosson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående sjöfartens roll i trafikpolitiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021377</idno>
          <rs type="number">1377</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>BIRGER ROSQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WdbukLy2jVdjEA3frhwtFE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WdbukLy2jVdjEA3frhwtFE">
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1377/mot_1973__1377-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4wdeouAYLfSijZFGMkcLQR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U56n7RJdMZUx46X2qBQ71j"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P3i1zZaWnBVoAf8joCvUA4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RR3Pc47MwXEGwnEk3EqbQz">
        <div xml:id="i-4NkhsRaw5XBSu7RtFKMGeu">
          <p xml:id="i-2s2kgh5AxACE8adbfv85bu">
            Mot. 1973:1377 10
          </p>
          <p xml:id="i-U6jMFtobsdnb93GZfFjF5g">
            Nr 1377
          </p>
          <p xml:id="i-UNBR426LFuwEdSJGFnD24H">
            av herrar Rosqvist och Hugosson angående sjöfartens roll i trafikpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-R5cb9L9wBSeBqLhMZnLeDT">
            Den nyligen tillsatta trafikpolitiska utredningen har givits
            omfattande direktiv. En planmässig samordning förenad med rörelsefrihet
            mellan olika transportgrenar där utövarna inom respektive trafikgrenar
            kan göra sig gällande efter sina förutsättningar bör vara en inriktning
            för trafikpoliti- ken. Samordningen och avvägningarna bör enligt
            vår mening gälla även mellan landtransporter och sjötransporter.
            Enligt prognoser redovisade av sjöfartsverket i årets statsverksproposi-
            tion kommer det sjötransporterade godset i vad gäller såväl utrikes
            som inrikes lastfartygs- och färjetrafik att kraftigt öka under
            de närmaste åren. Utvecklingen inom transportsektorn sjöfart väntas
            alltså gå mot en stegring. Sjöfarten kräver viss samhällelig service
            och investeringar liksom andra transportmedel. Sjöfarten sliter
            dock ej på något vägnät, orsakar få trafikolyckor och får anses
            relativt miljövänlig. För att tillgodose rationella och moderna
            transportbehov har en snabb omstrukturering skett vad beträffar
            såväl fartyg som hamnar och last- och lossningsanordningar. Förutsättningar
            har härigenom skapats för att sjöfarten längs våra kuster och
            i innanhav nu och i framtiden på ett rationellt sätt skall kunna
            vara en betydande faktor inom transportsek- torn. Detta gäller
            såväl fast gods som oljetransporter. I de avvägningar i samordningen
            mellan olika trafikgrenar som den ovan nämnda trafikpolitiska
            utredningen har att göra, borde även sjöfarten och dess möjligheter
            och förutsättningar nogsamt prövas i beaktande av det betydande
            transportarbete som utföres, och sjöfartens konkurrensmöjligheter
            sett ur det samhällsekonomiska perspektivet borde analyseras.
            Därför hemställes att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär sådant
            tillägg i direktiven till den trafikpolitiska utredningen att
            även sjöfartens roll inom den framtida svenska trafikpolitiken
            uppmärksammas och prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-FEk4iQVtwiuRwnLNx2Wjrz">
            Stockholm den 26 januari 1973 BIRGER ROSQVIST (s) KURT HUGOSSON
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
