<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående skattepolitiken.</title>
        <author>av herrar Helén och Fälldin </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående skattepolitiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021022</idno>
          <rs type="number">1022</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro</idno>
            <name>GUNNAR HELÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7JMqVs2AvTpLZuASLu3saH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7JMqVs2AvTpLZuASLu3saH">
          <note type="signatory" corresp="i-Qz4kjjKSzCm5RwSxi2vkro"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LfZeUpVtB8pVQQcRaRVDS7">
        Mot. 1973: 1022 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Vwbu27kKTjMpCNRcyJMd96">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UnEqEnbSJMk6zuir8Cgr5Q"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-327fQCyn2oz7SbdYppaK93"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5TukUMrwGX2kdE45xPYbFc">
        <div xml:id="i-BWB3g1NdFxSBFHCep876Jf">
          <p xml:id="i-Y5jqsTkRtXJdo65MvnCr7f">
            Nr 1022
          </p>
          <p xml:id="i-YWXDVjrKNCRUoVUXpqP6sJ">
            av herrar Helén och Fälldin angående skattepolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-J9rqyoGrJjaTVc4GG8sA9t">
            Sammanfattning Det som hänt under de två senaste åren har tydligt
            understrukit de svagheter, som det 1970 införda skattesystemet
            är behäftat med och som mittenpartierna kritiserade vid dess tillkomst.
            Därtill har kom- mit att höjningarna av de kommunala skattesatserna
            fortsatt under både 1971 och 1972 och t. o. m. blivit större än
            tidigare. Trots en viss utbyggnad av stödet till barnfamiljerna
            har dessa en ytterst utsatt si- tuation. Finansministern väckte
            stor uppmärksamhet genom att lova, att två tredjedelar av skattebetalarna
            skulle få sänkt skatt genom 1970 års skatteomläggning. Därför
            blev också kritiken stark redan första året det nya systemet fungerade.
            Bl.a. kritiserades de höga samlade marginaleffekterna. I slutet
            av höstriksdagen 1971 beslöt riksdagen att i enlighet med förslag
            från oppositionspartierna begära en parlamentarisk skatteut- redning.
            Först efter betydande dröjsmål lade finansministern fram ut- redningens
            direktiv. Utredningsarbetet kom därigenom inte på allvar i gång
            förrän ca ett halvt år efter riksdagens beslut. Direktiven kan
            desstom med rätta kritiseras för att vara för snäva. Kritiken
            mot den felslagna skatteomläggningen gjorde att regering- en 1972
            fann det nödvändigt att vidta en smärre justering av den di- rekta
            statsskatten. Men justeringen var inte tillräcklig, och problemet
            med det höga skattetrycket i vanliga inkomstlägen är ingalunda
            löst. De grundläggande felen i vårt skattesystem kvarstår alltså.
            Tyngdpunkten i en kommande större skattereform måste enligt vår
            uppfattning ligga på förändringar i den personliga inkomstbeskatt-
            ningen. Problemet med marginalskatten gäller bl. a. breda skikt
            i van- liga inkomstlägen. Detta problem måste uppmärksammas. Ett
            annat viktigt mål bör vara att skattesystemet får en sådan utformning
            att inkomstökningar som enbart utgör kompensation för prisökningar
            inte slår igenom i ökat skatteuttag, ett inflationsskydd av skattesyste-
            met. En förstärkning av stödet till barnfamiljerna måste utgöra
            ett av de viktigaste leden i en kommande omläggning och förbättring
            av skattesystemet. Barnbidragen är en väsentlig del i det skattepolitiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4Y2A8PEEFuxhK6YWFXbWZN">
            Mot. 1973: 1022 10
          </fw>
          <p xml:id="i-DAnqJ6aZzFsCgzpLELDJ3u">
            systemet och det är angeläget att deras värdebeständighet tryggas
            på samma sätt som redan skett för folkpensionerna. I motionen
            återges en tabell som illustrerar den i dag rådande ogynnsamma
            situationen för många barnfamiljer. Den ger en total- bild av
            hur skatte- och bidragssystemet slår vid en inkomstökning. De
            samlade avbränningarna blir stora, och ofta återstår endast någon
            enda procent av en löneökning på 10 procent. Skattefusk och skatteflykt
            är ett annat allvarligt problem. Olika spekulationer brukar göras
            med jämna mellanrum rörande storleken på de belopp som undandras
            beskattning. Det är beklagligt att skatte- utredningen inte fått
            i uppdrag att granska denna fråga. En genomgripande analys av
            de berörda problemen torde kräva av- sevärd tid för skatteutredningen.
            Vissa frågor, där snabba justeringar är angelägna och som berör
            bl. a. skilda låg- och mellaninkomstgrup- per, torde emellertid
            utredningen utan svårighet kunna behandla snabbt. Det gäller framför
            allt förbättring av barnstödet, avskaffande av den faktiska sambeskattningen,
            införande av hemmamakebidrag, införande av inflationsskydd i skattesystemet
            och justering av margi- naleffekterna i skatte- och bidragssystemet.
            Dessa förändringar bör få förtur. Motionen kräver tilläggsdirektiv
            till skatteutredningen när det gäl- ler problemen med skattefusk
            och skatteflykt, inflationsskydd i det direkta skattesystemet
            och ett beaktande av kravet på ekonomisk till- växt vid konstruktionen
            av nya skattesystem.
          </p>
          <p xml:id="i-62NYyY97xs7N84HfAgTr35">
            Skattepolitikens utveckling under senare år
          </p>
          <p xml:id="i-AcLg4mN5deHxoQiuu9SkN7">
            Under det senaste decenniet har stora förändringar ägt rum på
            skatteområdet. Ändringarna har berört såväl uppbyggnaden av de
            olika delarna av skattesystemet som fördelningen mellan olika
            skatte- typer och det totala uttaget av skatt. Till de mest karakteristiska
            dragen hör att de indirekta skatterna ökat kraftigt i betydelse.
            Särskilt under de allra senaste åren har en ny typ av skatter,
            produktionsfaktorsskatter, kommit att spela en allt större roll.
            Dit hör bl. a. den allmänna arbetsgivaravgiften, löneskat- ten
            och energiskatten. Socialförsäkringsavgifterna har också stigit
            i samband med utbyggnaden av socialförsäkringssystemet, främst
            ATP. Denna utveckling har inneburit en snabb stegring av det samlade
            ut- taget av skatter och socialförsäkringsavgifter från företagen,
            samtidigt som de personliga skatterna inte minskat. Ett annat
            viktigt drag i utvecklingen har varit den snabba höjning- en av
            kommunalskatterna. Dessa höjningar hänger ytterst samman med att
            kommuner och landsting fått bära en mycket stor del av det ekonomiska
            ansvaret för 1960-talets reformverksamhet. Denna över-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-km957DCpFmXEToz8SxLw1">
            Mot. 1973: 1022 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FduhLBzrby3samqfa7RSYw">
            vältring av uppgifter på kommunerna har, tillsammans med ett
            mins- kat utrymme för kommunerna på kreditmarknaden, ökade statliga
            pålagor i form av bl. a. ökad mervärdeskatt och en fortgående
            snabb inflationsutveckling, drivit kommunalskatterna i höjden
            på ett sätt som fått avsevärda negativa fördelningspolitiska effekter.
            Det kom- munala skatteuttaget överstiger numera det statliga hos
            det stora fler- talet skattebetalare, och de lägre inkomsttagarnas
            skattebörda har genom denna utveckling snabbt ökat. Genom 1970
            års skattebeslut togs ett avgörande steg mot individuell beskattning.
            Den tidigare sambeskattningen av äkta makar avskaffa- des i princip
            och ersattes av ett system där i huvudsak varje individ beskattas
            för sig efter en enda skatteskala. Systemet innehåller emel- lertid
            fortfarande betydande sambeskattningsinslag. Dit hör bl. a. det
            särskilda avdraget på skatten för makar av vilka bara den ene
            har inkomst, förvärvsavdraget, sambeskattningen av kapitalinkomster
            och för vissa företagarfamiljer, den s.k. faktiska sambeskattningen.
            Stödet till barnfamiljerna har visserligen efter hand byggts ut.
            Ut- byggnadstakten har emellertid inte varit tillräcklig. Särskilt
            under de senaste åren har ett stort antal barnfamiljer fått sin
            standard rela- tivt sett försämrad. Barnstödet har dessutom i
            betydande utsträck- ning gjorts selektivt. Det totala skattetrycket
            har snabbt skärpts i takt med att den offent- liga verksamheten
            utökats på snart sagt alla områden och socialför- säkringarna
            byggts ut. De egentliga skatterna och socialförsäkrings- avgifterna
            utgör numera tillsammans mer än halva nationalprodukten. Denna
            skärpning av det totala skattetrycket har, trots att skatte- uttagen
            från företagen fått ökad betydelse, lett till att även inkomst-
            tagare i lägre inkomstskikt måste påta sig en relativt stor skattebörda.
            Principen om »&gt;»skatt efter förmåga» har därmed delvis urholkats.
            Pro- gressiviteten i skattesystemet har i stor utsträckning kommit
            att drabba vissa mellaninkomstlägen. Det innebär att inkomstökningar
            i dessa lägen medför mycket kraftiga skatteökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ApPWiLb3jYV2LjhWEpPYK3">
            Utvecklingen efter 1970 års skatteomläggning
          </p>
          <p xml:id="i-PVMc3dHWC1wB1AvCHFQYeD">
            Syftet med den omläggning av beskattningen för fysiska personer
            som genomfördes 1970 var att åstadkomma en förskjutning av skatte-
            trycket från direkt till indirekt beskattning, en omfördelning
            av skat- tebördan till förmån för låginkomsttagarna och en individuell
            beskatt- ning av arbetsinkomster. Centerpartiet och folkpartiet
            anslöt sig till dessa huvuddrag i om- läggningen. Vi reste emellertid
            samtidigt starka invändningar mot vis- sa inslag i förslaget.
            Vi kritiserade bl. a. starkt att barnfamiljerna inte fick någon
            reell förbättring, att marginalskatterna skärptes väsentligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TQs39YtKbjikUJ5GZV6uXZ">
            Mot. 1973: 1022 12
          </fw>
          <p xml:id="i-62qSufViSw5YLZhV48f2E3">
            framför allt i mellaninkomstlägena, att de faktiskt sambeskattade
            inte omfattades av reformen om individuell beskattning, att hemmamake-
            stödet inte utformades som ett direkt stöd till den make det var
            av- sett att stödja och att det heller inte utgått till dem som
            hade de lägsta inkomsterna samt att inflationsskydd i beskattningen
            inte infördes. Vi betonade vidare att bidragssystemet och skattesystemet
            har klart sam- band med varandra och därför måste utformas så
            att det bildar en sammanhängande enhet. Detta har också sedan
            visat sig vara av yt- tersta vikt. Den samlade effekten av skatte-
            och bidragssystemen — den s.k. marginalbelastningen — har stor
            betydelse vid beräkningen av nettoeffekterna av en inkomständring.
            Vad som hänt under de senaste två åren har tydligt understrukit
            de svagheter som det 1970 införda skattesystemet är behäftat med
            och som mittenpartierna kritiserade vid dess tillkomst. Utöver
            de fakto- rer som var kända när beslutet fattades har dessutom
            ytterligare fak- torer tillkommit. Därvid kan man bl. a. peka
            på att höjningarna av de kommunala skattesatserna fortsatt under
            både 1971 och 1972 och t.o. m. blivit större än tidigare. Detta
            har medfört att den skattelättnad som var avsedd för de lägre
            inkomsttagarna snabbt har gått förlorad. Flerta- let av de skattebetalare
            som ställt in sig på att få en totalt sett lägre skatt har fått
            bära en tyngre skattebörda under 1971 och 1972 än tidigare. Trots
            en viss utbyggnad av stödet till barnfamiljerna har dessa en ytterst
            utsatt situation. Barnfamiljer som inte uppbär bostadstillägg
            har fått vidkännas en direkt standardminskning. Bristen på samord-
            ning mellan skattereglerna och olika sociala förmåner har gjort
            att marginalproblemen både i mellaninkomstlägena och i lägre inkomstskikt
            blivit ännu mer framträdande. Detta gäller inte minst för familjer
            som uppbär bostadstillägg. Det finns också andra progressiva inslag
            i de förmåner, som utgår till bl. a. barnfamiljerna. Den fortsatta
            penningvärdeförsämringen har likaså lett till att många skattebetalare
            fått vidkännas skatteökningar som går väsentligt utöver vad den
            reella inkomstökningn givit anledning till. Många har fått vidkännas
            en minskning av realinkomsterna och levnadsstandarden under de
            senaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-HsCbtNBKX9V2MFFNGWjLAM">
            Skatteutredningen 1972
          </p>
          <p xml:id="i-UoVoP7YFDnr4GX8wC5ZkpF">
            Kritiken mot skattesystemet växte allt starkare under 1971, dvs.
            re- dan under första året efter den genomgripande skatteomläggningen.
            Särskilt kritiserades de höga samlade marginaleffekterna, som
            i van- liga inkomstlägen kunde medföra att t. ex. en barnfamilj
            endast fick behålla 10—20 kr. av en nyförtjänad 100-lapp. Det
            väckte också stor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4ggYavSbqigD8wpmvqXLEF">
            Mot. 1973: 1022 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9YXWdtjGUtdhhsQ9aJLaSU">
            uppmärksamhet, att finansministern lovat att två tredjedelar
            av skat- tebetalarna skulle få sänkt skatt genom 1970 års skatteomläggning.
            Det blev således uppenbart att skatteomläggningen misslyckats.
            Op- positionspartierna i riksdagen krävde åtgärder, som snabbt
            kunde rätta till vissa felaktigheter men som också på längre sikt
            på nytt kun- de mera i grunden se över det nuvarande skattesystemet.
            I slutet av höstriksdagen 1971 beslöt riksdagen att i enlighet
            med oppositionspartiernas förslag begära en parlamentarisk skatteutred-
            ning. Beslutet fattades mot regeringens och den socialdemokratiska
            riksdagsgruppens vilja. I en gemensam partimotion 1972 (1972:
            839) krävde folkpartiet och centerpartiet att den av riksdagen
            begärda, men ej tillsatta, utred- ningen skulle ta upp akuta problem
            och behandla dessa med förtur. Det rörde sig i detta fall om ett
            upprepande av tidigare krav, nämli- gen åtgärder beträffande den
            s.k. faktiska sambeskattningen, över- syn av skattereglerna för
            inkomsttagare med särskilt låga inkomster, införandet av hemmamakebidrag,
            förslag om en samordning av skatte- regler och bidragsregler för
            folkpensionärer i syfte att undvika en allt- för hög marginalbelastning
            samt införandet av inflationsskydd i skatte- systemet. Först efter
            betydande dröjsmål lade finansministern fram utred- ningens direktiv.
            Utredningsarbetet kom därigenom inte på allvar i gång förrän omkring
            ett halvt år efter riksdagens beslut. Utredningens direktiv har
            med rätta blivit kritiserade för att i be- tydande avseenden vara
            för snäva och sakna den grundton av förut- sättningslöshet, som
            borde gälla inför ett så vittomfattande problem- område som det
            direkta skattesystemet. Sådana viktiga frågor som skatteflykt
            och skattefusk, inflationsskydd i skattesystemet och att skattesystemet
            måste vara tillväxtbefrämjande tar utredningsdirektiven inte upp.
            En genomgripande skatteomläggning kräver en omfattande förbe-
            redelse, inte minst med hänsyn till det lappverk, som skapats
            genom ständiga smärre osystematiska förändringar med delvis motstridiga
            effekter. Vissa brådskande frågor kan dock inte utan betydande
            olä- genheter få vänta på sin lösning tills det övergripande utredningsar-
            betet är klart. De nyligen uppräknade problemområdena bör därför
            behandlas med förtur av utredningen. Det är bl. a. mot den här
            i korthet skildrade bakgrunden som mit- tenpartierna även i år
            gemensamt kräver åtgärder, som gör att riks- dagen snabbt kan
            fatta beslut som för den enskilde medborgaren är av stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2wtUD1Ny6usr2eiRunyZkr">
            Skattejusteringen 1973 Kritiken mot den felslagna skatteomläggningen
            gjorde att regering-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AxPdC45SLBAVYsNFYrBBee">
            Mot. 1973: 1022 14
          </fw>
          <p xml:id="i-Y2TH2U4p9ucgb1PBPFWvo7">
            en 1972 fann det nödvändigt att vidta en smärre justering av
            den di- rekta statsskatten. Denna skattejustering hade som sin
            uttalade mål- sättning att återföra skattetrycket till den nivå
            man avsett med skatte- omläggningen från 1971. Det förtjänar att
            påpekas att skattebelast- ningen uttryckt i marginalskattesatser
            i vanliga inkomstlägen då höj- des med ca 10 procentenheter. Utvecklingen
            därefter hade höjt den- na nivå med ytterligare 3 procentenheter.
            Justeringen nedåt har en- dast varit 3 procentenheter. Den anmärkningsvärda
            tidigare höjning- en kvarstår alltså även efter denna justering
            och löser ingalunda pro- blemet med de höga marginalskatterna
            i helt vanliga inkomstlägen. Centern och folkpartiet avvisade
            regeringens i största hast hopkom- na skattejustering av följande
            skäl:
          </p>
          <p xml:id="i-2yDBvY7JcagarBHgbchyAg">
            — Beräkningar av regeringens förslag visade att det i de fles-
            ta fallen inte skulle bli någon lättnad att tala om. Regeringen
            föreslog nämligen att skattejusteringen skulle betalas med ökad
            moms och kraftigt ökade skatter på bl.a. bensin och diesel- bränsle.
            Därmed försämrades ekonomin för stora grupper. Re- geringens tillvägagångsätt
            att föreslå lättnader på ett område och ta igen detta genom ökade
            pålagor på andra områden kunde vi inte acceptera. Eftersom vi
            bedömde åtgärderna som dåliga och illa genomtänkta avvisades de.
            Av i princip samma skäl avvisade vi också regeringens senare förslag
            — ursprungligen ställt av vänsterpartiet kommunisterna — att ta
            igen skattejusteringen genom en höjning av löneskat- ten. I det
            konjunkturläge som rådde under våren 1972 ansåg vi det vara fel
            att genom ökade pålagor försvåra sysselsättningen. På lite sikt
            har givetvis en ökad avgift såsom löneskatten sam- ma effekt som
            ökade skatter genom moms. De höjer kostnads- läget, de skapar
            krav på kompensation och är allmänt pris- och kostnadsökande.
            En skattesänkning värd namnet måste givetvis genomföras med större
            intresse för att ett reellt nettoresultat skall komma skattebetalarna
            till godo. — Regeringsförslaget gjorde ingenting åt de i hela
            det breda inkomstskiktet orimligt höga samlade marginaleffekterna,
            som särskilt drabbar barnfamiljerna. — Kravet på att skattesystemet
            borde skyddas mot inflatio- nens höjningar av skatterna avvisade
            regeringen liksom tidigare. — På nytt hade regeringen i den viktiga
            skattefrågan åsido- satt det sedvanliga remissförfarandet. — Den
            av riksdagen begärda skatteutredningen borde givet- vis också
            varit inkopplad. Vi har den uppfattningen att en skat- tereform
            måste planeras ifrån grunden. Ett plötsligt regeringsut- spel
            kan inte skapa detta på ett sådant sätt att inte effekten av en
            åtgärd elimineras eller motverkas av en annan åtgärd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LS73kyftDgkwwTD9r6TYGh">
            Mot. 1973: 1022 15
          </fw>
          <p xml:id="i-LrgqdtCKuE3TxTvQTiaR9i">
            Till ovannämnda skäl kan vi i dag lägga till ett annat. Den beslu-
            tade justeringen ger således endast på mycket kort sikt någon
            skatte- lindring. Detta visar och understryker att en skattereform
            måste före- gås av ordentliga beräkningar och måste planeras in
            i ett samhälls- ekonomiskt sammanhang. Åtgärderna måste ha någon
            grad av rimlig varaktighet i tiden. Det dåliga utfallet av regeringens
            skatteförslag kan givetvis inte överskylas av det faktum att de
            preliminära skattetabellerna nu måste sänkas därför att de tidigare
            felaktigt varit alldeles för höga. Det har varit en olycklig omständighet
            i sig men har ingenting med det slut- giltiga skatteutfallet att
            göra. Det är emellertid viktigt och i saklighetens intresse att
            här påpeka att vi just under lågkonjunkturen 1971 förutom höga
            skattesatser ock- så har haft en felaktig skatteberäkningsteknik
            som i preliminära skat- tetabellerna medfört att skatteuttagen
            genomgående legat i de övre intervallerna. Resultatet av detta
            har lett till att till skattebetalarna i de- cember 1972 återbetalats
            netto ca 4,5 miljarder kronor, varav en be- tydande del beror
            på de felaktigt konstruerade skattetabellerna. Eko- nomiska experter
            har ansett att detta kontantbortfall har bidragit till den svaga
            utvecklingen av enskild konsumtion under 1971, t. o. m. i en sådan
            omfattning att det påverkat sysselsättningen. Enligt vår mening
            har inte tillräckligt tydligt belysts effekterna på sikt av den
            vidtagna skattejusteringens effekter. Man bör således inte endast
            studera effekterna under ett enda år. Det är givet att det för
            det enskilda hushållet är av större intresse att försöka beräkna
            den reella nettoeffekten av en viss inkomstsituation som förväntas
            inträf- fa inte bara under ett enda år utan även för de närmast
            kommande. En sådan samlad bedömning måste ta med såväl förändringar
            av den egna lönen, förändringar av marginalskatten, förändringar
            av priser, hyror, taxor och avgifter etc. Det finns också anledning
            att i en sådan samlad ekonomisk familje- eller hushållskalkyl
            även räkna med effekterna av bostadstilläggens avtrappningsregler,
            förändrade barntillsynskostnader och eventuellt andra inkomstrelaterade
            förmåner. Kort sagt måste en rad olika förut- sättningar vara
            kända för att en realistisk bild över den enskildes eller en familjs
            ekonomi skall kunna tecknas. Beräkningar som gjorts med hänsynstagande
            till en rad realistiska förutsättningar pekar klart på att de
            pluseffekter som kan uppstå under 1973 redan 1974 för flertalet
            förbytts i underskott. Detta gäller t. ex. barnfamiljer i vanliga
            inkomstlägen. De faktorer som förorsakar detta torde vara skattesystemets
            grundkonstruktion med hög progres- sivitet vid inkomstökningar
            i mellaninkomstskikten, inflationen, pris- utvecklingen som sådan
            och avsaknaden av ett inflationsskydd i skat- tesystemet samt
            avtrappningsreglerna för bostadstilläggen och — i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X9cAEUHD4cpXKLH44tVa1D">
            Mot. 1973: 1022 16
          </fw>
          <p xml:id="i-SnuVhKTGvaQxvzGedHDTgH">
            förekommande fall — inkomstprövade barntillsynskostnader. Ytterst
            är det dock en följd av att dessa intimt sammanhängande frågor
            aldrig fått en samlad lösning utan blivit lösta just genom inte
            samordnade delförslag. Den nu genomförda skattejusteringen lättar
            skattetrycket men bara under en kort tid. De grundläggande felen
            i vårt skattesystem åter- står. Den nu aktuella skatteutredningen
            har här många och svåra men viktiga uppgifter att ta sig an.
          </p>
          <p xml:id="i-4igwpwbAiN7K1KRaDwZyGL">
            Allmänna riktlinjer för en skattereform
          </p>
          <p xml:id="i-FAZtPuieMRXoghwvfeuvza">
            Tyngdpunkten i en kommande större skattereform måste enligt vår
            uppfattning ligga på förändringar i den personliga inkomstbeskattning-
            en. Jämsides med detta kan det också finnas skäl att göra ändringar
            inom och mellan olika delar av skattesystemet. Därigenom bör det
            bli möjligt att inte bara uppnå den ändrade för- delningen av
            skattebördan mellan olika inkomstgrupper som är nöd- vändig utan
            också att uppnå en bättre samordning mellan olika skat- teformer
            samt mellan skatter och bidrag. Det är viktigt att utred- ningsarbetet
            här bedrivs i nära samarbete med andra verksamma ut- redningar
            på skatteområdet, bl. a. utredningarna om företagsbeskatt- ningen,
            realisationsvinstbeskattningen och den kommunala ekonomin. En
            kommande skatterevision måste ta sikte på att förverkliga in-
            tentionerna om en omfördelning av skattebördan till låginkomstta-
            garnas förmån. Inte minst avvägningen mellan statlig och kommunal
            beskattning och den fortsatta utvecklingen på kommunalskatteom-
            rådet är här av stor betydelse. De allra lägsta inkomsttagarnas
            förhål- landen måste i detta sammanhang särskilt beaktas. I mellaninkomstlägena
            måste särskilt de starka marginaleffekterna uppmärksammas såväl
            när det gäller själva skattesystemet som av- trappningen av olika
            sociala förmåner. Marginalskatteproblemen är inte minst påfallande
            i inkomstlägena omkring 25 000—40 000 kronor. Inkomstrelaterade
            bidrag måste ses i samband med skattesystemets utformning. Vi
            anser att utredningen bör analysera de särskilda problem, som
            hänger samman med att en inflationsutveckling kan leda till ökat
            skatteuttag. Målet bör vara att skattesystemet får en sådan utform-
            ning, att inkomstökningar som enbart utgör kompensation för pris-
            ökningar inte slår igenom i ökat skatteuttag. Utredningen bör
            också söka utforma ett framtida skattesystem så att det befrämjar
            en jämn ekonomisk tillväxt. Skattefusk och skatteflykt måste effektivt
            bekäm- pas. En huvuduppgift för 1972 års skatteutredning måste
            också vara att försöka åstadkomma förändringar, som ger barnfamiljerna
            en jäm- fört med icke barnfamiljer förbättrad ekonomisk ställning.
            Att jäm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8wbLNXAXQofYvrfREd4Fji">
            Mot. 1973: 1022 17
          </fw>
          <p xml:id="i-BCM73sK5XCQr8fMBpXAbMA">
            förelser och förbättringar måste ske även horisontellt mellan
            barnfa- miljer och icke barnfamiljer i samma inkomstlägen är självklart.
            Skatter och bidrag har traditionellt ett mycket nära samband och
            de påtalade samordningsproblemen berör därför inte minst detta
            om- råde. En omläggning av en del av socialförsäkringssystemet
            till ett brutto- system, dvs. ett system där förmånerna beskattas
            är viktig. Med en sådan ordning ökar jämförbarheten mellan olika
            inkomstsituationer och ett rättvisare skatteuttag kan erhållas.
            Möjligheten att gå vidare på denna väg bör också prövas. Till
            de principiella utgångspunkterna för arbetet med ett modernt skattesystem
            för fysiska personer hör alltså att skattesystemet skall vara
            tillväxtbefrämjande och stimulera de enskilda människornas ar-
            betsvilja. Det måste också fylla högt ställda krav på rättvisa
            både mer formellt och socialt.
          </p>
          <p xml:id="i-Sit3SZPb3pRNYgrAT464y">
            Åtgärder på kort sikt inom skattesystemet
          </p>
          <p xml:id="i-XkbSgkDKwwwTKDzcep5QtB">
            Det omfattande arbete som skatteutredningen har framför sig kom-
            mer att ta avsevärd tid. Vissa frågor måste emellertid omedelbart
            lösas. Möjligheterna bör också vara goda att tämligen omgående
            rätta till vissa väl avgränsade problem, som i huvudsak inte kräver
            några mer omfattande utredningar. Även vissa andra frågor, där
            snabba justeringar är angelägna, bör kunna behandlas med förtur.
            Som exem- pel på sådana frågor vill vi särskilt nämna avskaffande
            av den fak- tiska sambeskattningen, införande av hemmamakebidrag,
            angelägna justeringar av marginaleffekterna i skatte- och bidragssystemet,
            infla- tionsskyddet i skattesystemet samt förbättringar av barnstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-6SQbzMZidJnW8hDH3NEJ3Y">
            De faktiskt sambeskattade
          </p>
          <p xml:id="i-UJBch5kUa5w8P5Hak7cHdP">
            Företagarinkomsterna redovisas i det helt övervägande antalet
            fall hos den ene av makarna, även när den andre utfört en betydande
            ar- betsinsats i företaget. I inkomstlägen över ca 30 000 kr.
            innebär detta en alltmer ökad skattebelastning jämfört med om
            makarna beskat- tas var för sig efter vars och ens arbetsinsats.
            Det är därför från både principiell och praktisk synpunkt angeläget
            att öppna möjligheter till individuell beskattning, om båda makarna
            varit verksamma i för- värvskällan i ej blott ringa omfattning.
            Det är orimligt att man i ett skattesystem, som bygger på den
            in- dividuella principen, fortfarande sambeskattar makar som arbetar
            tillsammans i det egna företaget. Särskilt stötande ter detta
            sig vid en jämförelse med de företag som bedrivs i aktiebolagsform,
            där indivi- duell beskattning redan är möjlig. Bortagandet av
            den s.k. faktiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FkXvztxGa7wup7aCABYMqk">
            Mot. 1973: 1022 18
          </fw>
          <p xml:id="i-JQbEVVjLPoidHHLkE26Kk9">
            sambeskattningen hör till de ändringar i skattesystemet som bör
            ge- nomföras med förtur.
          </p>
          <p xml:id="i-JbqKA6EcUwz6Fj1GYUTMgJ">
            Hemmamakebidrag
          </p>
          <p xml:id="i-T6onGqX1BW34DAFLAbh3ne">
            Det av oss tidigare framförda förslaget att ändra det nu befintliga
            hemmamakeavdraget på skatten till ett hemmamakebidrag bör likaså
            övervägas snarast. Detta stöd är tillkommet för att kompensera
            famil- jer, där ena maken av olika skäl har svårigheter att gå
            ut på arbets- marknaden. Om den hemmavarande maken tar ett arbete
            utanför hemmet, avtrappas avdraget så att det är helt borta vid
            en taxerad in- komst på 4500 kr., dvs. motsvarande grundavdraget.
            Hemmamakeav- draget förutsätter dock att den andra maken har tillräckliga
            inkoms- ter för att kunna utnyttja det. Man måste emellertid förutsätta
            att den som är gift med en arbetslös eller en som är långvarigt
            sjuk eller som av annan anledning har mycket blygsamma inkomster
            bäst be- höver stöd. Vi vill därför på nytt föreslå att avdraget
            omvandlas till ett bidrag som utbetalas direkt till den make som
            det varit avsikten att kompensera vid övergången till ett individuellt
            system. Eftersom nu gällande avdrag inte göres från inkomsten
            utan från den slutgiltigt uträknade skatten är det i realiteten
            också ett bidrag. Vår utformning har den fördelen att bidrag utgår
            till den make som vid en övergång till ett nytt skattesystem skulle
            ges stöd. Den hemma- varande maken kommer alltså därigenom att
            få ett belopp med egen dispositionsrätt. Den förmyndarinställning
            som präglar det nuvarande systemet rimmar dåligt med den individuella
            principen. Man får ge- nom vår form av bidrag en mer konsekvent
            genomförd individuell beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-UfdfT3gEVagFamR5UnTRt7">
            Marginalskatten
          </p>
          <p xml:id="i-8aw4LuDsjhwHtd5mNXfkXh">
            Omläggningen av skattesystemet 1970 innebar bl. a. att skatteskalan
            konstruerades om. Det ledde till kraftiga marginalskatteskärpningar
            — i många fall omkring 10 procentenheter — i mellaninkomstlägen
            kring 30 000—40 000 kr. Skärpningen förstärktes ytterligare genom
            kom- munalskattehöjningarna 1971 och 1972. Problemet med marginalskat-
            ten är ingalunda ett höginkomsttagarproblem. Skatteskalans konstruk-
            tion medför att just mellaninkomsttagare drabbas av den starkaste
            stegringen av marginalskatten. Redan vid en inkomst på ca 35 000—
            40 000 kr. av marginalskatten över 60 procent — därtill kommer
            i re- gel ökade avgifter och minskade bidrag. Därefter stiger
            marginalskat- ten endast sakta. Det innebär att det bildas en
            »puckel» redan vid måttliga inkomster. Det har därför visat sig
            nästan omöjligt för stora grupper, särskilt barnfamiljer, att
            komma över denna punckel, dvs. att genom ökade arbetsinsatser
            och ökade inkomster förbättra sin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TJ3ChcYTA9dp4AD2VKGJoL">
            Mot. 1973: 1022 19
          </fw>
          <p xml:id="i-MKWyu4t7Cqanf2chh9jyhy">
            standard. Till detta bidrager starkt de avtrappningsregler som
            gäller för bl. a. bostadstilläggen. Den justering av skatteskalan
            som beslutades 1972 ledde som tidigare nämnts i stort sett endast
            till att den skärpning som föranletts av kom- munalskattehöjningarna
            eliminerades. De brister som enligt vår upp- fattning vidlådde
            omläggningen 1970 kvarstår därför alltjämt. Det är angeläget att
            även dessa förhållanden ses över med förtur. De grupper som fick
            den kraftigaste höjningen av marginalbeskatt- ningen vid skatteomläggningen
            1970—1971 har också drabbats hårdast av de marginella skärpningar
            vid inkomstökningar som avtrappnings- reglerna när det gäller
            bostadsbidrag och andra förmåner ger upphov till. Kommande åtgärder
            bör bl. a. undanröja de många gånger mycket låga ekonomiska nettoeffekterna
            för familjer när den andra maken tar förvärvsarbete eller eljest
            vid en inkomstökning. Dessa förhållan- den har givetvis bl. a.
            stor betydelse för möjligheterna för kvinnor att inträda på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-DQi4x8dgT9WixPRFbAQ3T4">
            Inflationsskydd i skattesystemet
          </p>
          <p xml:id="i-QZJyRYFomYQZYT18DybDfj">
            En väsentlig svaghet i det nuvarande skattesystemet som snabbt
            bör rättas till är, som vi tidigare betonat, att förändringar
            i penningvärdet medför ändrat skattetryck. Det innebär att inkomstökningen
            t. o. m. i mellaninkomstlägena ofta huvudsakligen går åt till
            att täcka högre priser och betala de automatiskt stigande skatterna.
            Skattesystemet får därmed i vissa situationer helt andra verkningar
            än vad som avsetts då riksdagen fattat sina beslut. Det är enligt
            vår uppfattning angeläget att förebygga en sådan utveckling genom
            någon form av inflationsskydd. Annars försvåras eller omöjliggöres
            den höj- ning av levnadsstandarden som man på alla håll förklarat
            sig eftertrak- ta, inte minst för låginkomsttagarnas del, och
            som vi anser bör vara vägledande för skattepolitiken. Motivet
            för en värdesäkring av skattesystemet är att neutralisera effekterna
            av inflationen. Det finns givetvis olika tekniska metoder att
            justera skatteuttaget med hänsyn till inflationen. Justeringar
            bör ske genom någon automatiskt verkande förändring av grundavdrag
            och skatteskalor. Skattesystemet har också en finanspolitisk uppgift.
            Det bör dock inte vara så konstruerat, att det reella skattetrycket
            automatiskt skärps och att skatternas fördelningseffekt ändras
            när penningvärdet försäm- ras.
          </p>
          <p xml:id="i-E23zccXREy4GJa9w2eqs9x">
            Skatter och bidrag
          </p>
          <p xml:id="i-PpXRQcQaH8R3drerQcNAxw">
            Vi har redan understrukit de problem som hänger samman med bristen
            på samordning mellan skatter och bidrag. Det rör sig i detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PXDbo8qEovzoTQ5BEet3e5">
            Mot. 1973: 1022 20
          </fw>
          <p xml:id="i-AuNmAaQkB5hUD6ogmitpeX">
            fall om flera delproblem. Vissa är av mera teknisk natur t. ex.
            de dubbla marginaleffekter som följer av att bostadstilläggen
            nedtrappas i de inkomstskikt där marginalskatten är högst. Att
            rätta till sådana brister hör också till de mest angelägna delområdena.
            I andra fall har problemen rent fördelningspolitiska aspekter.
            Det hänger bl. a. sam- man med att skatteinstrumentet har sina
            givna begränsningar då det gäller att åstadkomma utjämnande och
            förbättrande åtgärder, särskilt i de lägsta inkomstskikten. De
            angivna förhållandena medför vissa risker för att samhällets stöd
            inte alltid kommer dem till godo som bäst behöver stöd. Ett oen-
            hetligt system medför bl. a. informationsproblem och att risken
            för orättvisor blir stor. Principiellt viktigast är emellertid
            att ett sådant system inte heller kan täcka alla tänkbara behov,
            eftersom dessa inte kan preciseras i förväg. Den socialpolitiska
            debatten i vårt land under senare år har visat på att brister
            fortfarande finns i vårt trygghetssystem. Inte minst har låginkomstutredningen
            visat detta. Trots det utbyggda trygghetssyste- met riskerar många
            att varken komma i åtnjutande av den allmänna välfärdsstegringen
            eller den ekonomiska utjämningen. Anledningen är bl.a. att ATP-systemet
            och andra socialförsäkringar inte är tillräck- ligt avpassade
            för de lägsta inkomsttagarnas förhållanden. Svårighe- terna att
            över huvud taget nå så heterogena grupper, som det här i vissa
            fall är fråga om, med specialdestinerade bidrag är uppenbara.
            Den si- tuation dessa människor befinner sig i har ofta uppkommit
            genom en rad samverkande förhållanden, som vart för sig inte berättigar
            till samhällelig hjälp. Den omständigheten att flera faktorer
            samverkar beaktas dessutom inte tillräckligt i det nuvarande socialförsäkrings-
            systemet. De brister i det ekonomiska och sociala trygghetssystemet
            som här har antytts kan enligt vår mening rättas till i betydande
            grad, om den fortsatta utbyggnaden av socialförsäkringssystemet
            och övriga sociala välfärdsanordningar mera medvetet inriktas
            på att stärka de förmåner som i första hand är avsedda att skapa
            en allmän ekonomisk och so- cial grundtrygghet. Detta bör naturligtvis
            i första hand ske genom en utbyggnad av de nuvarande generella
            stödformerna t. ex. folkpensio- ner, de generella barnbidragen
            osv. Inte minst viktigt är därvid att undersöka om respektive
            stödform kan utbyggas till nya grupper. Där- med bör behovet av
            behovsprövad socialhjälp minska. Det finns anledning att analysera
            de faktiska och ekonomiska möj- ligheterna att i det längre perspektivet
            åstadkomma någon form av »garanterad minimiinkomst» för dem som
            inte är i stånd att försörja sig själva. I princip kan ett sådant
            system antingen anknytas till skatte- systemet, då det delvis
            får formen av negativ skatt, eller utformas som ett bidragssystem.
            Genom att införa ett generellt system kan resurser-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-3W6UUTyFWAYGrKJewbk4gR">
            . Mot. 1973: 1022 21
          </p>
          <p xml:id="i-2qDXQzWReapXkqkk72GiS6">
            na inom den egentliga socialvården i ökad utsträckning i stället
            kon- —centreras på rådgivande, uppsökande, förebyggande och rehabilite-
            rande verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MjGdqTJ9LwGJpzD9kHmpXf">
            Stödet till barnfamiljerna En förstärkning av stödet till barnfamiljerna
            måste som vi redan betonat utgöra ett av de viktigaste leden i
            en kommande omläggning och förbättring av skattesystemet. Barnbidragen
            är en väsentlig del i det familjepolitiska systemet och måste
            liksom hittills utgöra ett cen- tralt inslag i samhällets åtgärder
            för att utjämna standarden mellan dem som har barn och dem som
            inte har barn. Barnbidragen motsva- rar nu endast en mindre del
            av de totala barnkostnaderna. De höj- ningar som genomförts i
            samband med skatteomläggningen 1970 och 1972 innebär ingen standardhöjning
            för barnfamiljerna. Värdet av ökningen hade redan konsumerats
            av fortlöpande penningvärdeförsäm- ringar. I det familjepolitiska
            stödet måste barnbidragen vara en vä- sentlig del. Det är också
            angeläget att barnbidragens värdebeständighet tryggas på samma
            sätt som redan skett beträffande folkpensionerna. Detta bör ske
            på så sätt att kostnadsökningarna automatiskt kompenserats ge-
            nom någon form av indexklausul. För familjer med låga inkomster
            utgör de statliga och kommunala bostadstilläggen ett komplement
            till barnbidragen och samhällets öv- riga barnstöd. Genom kombinationen
            av minskade bidrag och ökade skatter vid inkomsthöjningar blir
            emellertid i betydande mellanin- komstlägen ofta en ökad inkomst
            lika med minskad köpkraft. Detta är givetvis helt oacceptabelt.
            Det är synnerligen angeläget att de av- sevärda tröskeleffekter
            som den nuvarande utformningen medför kan nedbringas. Det är enligt
            vår mening viktigt att i så stor utsträckning som möj- ligt ge
            en förälder valfrihet mellan hemarbete och förvärvsarbete utan-
            för hemmet. Stat och kommun måste därför vid utformningen av det
            familjepolitiska stödet ta särskild hänsyn till kostnaderna för
            vården av barn i de åldrar där regelbunden tillsyn är nödvändig.
            Samhällsstödet till vård och tillsyn är huvudsakligen inriktat
            på att minska föräldrarnas kostnader för den av samhället organiserade
            barn- tillsynen. Denna har också byggts ut kraftigt under senare
            år. Däremot har samhället hittills inte med tillräcklig konsekvens
            värderat tillsy- nen och vården som utövas i hemmet. Vi finner
            det angeläget att de nuvarande bidragsformerna kompletteras med
            ett vårdnadsbidrag till föräldrar med barn i lägre åldrar. Vårdnadsbidraget
            måste kunna ut- nyttjas som en ersättning till den förälder som
            svarar för vård och till- syn av barnen i hemmet eller användas
            för den vårdnadsinsats som någon annan än föräldrarna fullgör.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VcvWyLctJ8xzgvA8PqvaHB">
            Mot. 1973: 1022 22
          </fw>
          <p xml:id="i-fKosRSYurL6zJe6K8sQFj">
            För att illustrera den i dag rådande ogynnsamma situationen för
            många barnfamiljer återges nedanstående tabell. Härur kan man
            få en totalbild av hur skatte- och bidragssystemen slår vid en
            inkomst- ökning. Som synes blir de samlade avbränningarna stora,
            och det åter- står ofta endast någon enda procent av en löneökning
            på 10 procent. I många fall blir resultatet t. o. m. negativt.
            Strecket i tabellen visar i vilka inkomstlägen och med vilka barnantal
            familjerna får respektive inte får någon reell förbättring av
            sin ekonomiska standard. Minus- tecken — dvs. att inkomstökning
            på 10 procent vid en inflationspro- cent på 4,5 kan leda till
            försämrad standard — uppträder redan vid mycket begränsade inkomster.
            Detta illustrerar tydligt den knipa många barnfamiljer befinner
            sig i: man kan inte av egen kraft förbätt- ra sin egen standard.
            Tabell Procentuell förändring 1973 av reell disponibel inkomst,
            när den nominella lönen ökar med 10 procent, och priserna med
            4,5 procent. Avser familjer med en inkomsttagare. Källa: Lars
            Matthiessen, Handelshögskolan i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-JXy6AG6dF89yFayJT9wwUT">
            Inga barn Taxerad inkomst
          </p>
          <p xml:id="i-UX1bmf6bw6vcAPaL5vtVri">
            (1 000-tal kronor) ens.st. I gift I barn 2 barn 3 barn 4 barn
            5 barn
          </p>
          <p xml:id="i-24Dsie188kXhe4s5574Ujw">
            5,0 FIA RR NN RR ANT RN 10,0 +36 +21 —08 —L1I —L7 —20 —23 12,0
            +3,9 +2,5 —0,3 —0,7 —14 —1,6 —20 15,0 +4,1 +2,9 +02 —0,2 —0,9
            —1,2 —L6 17,0 3 NS NS ÖT ÖN NN 21,0 +3,7 +2,8 —0,6 —0,9 —14 —1,6
            —L1,9 26,0 +32 +25 —L2 —L5S —L9 —2,1 —23 30,0 +20 +14 —22 —22
            —26 —27 —29 35,0 +1,6 —+1,1 —23 —2,5 —2,9 —3,0 —3,5 38,0 +1,8
            +13 —06 —26 —28 —29 — 40,0 +1,9 +14 +11 —21 —27 —28 —3,1 42,0
            +20 +1,5 +1,3 —0,3 —2,6 —2,7 —29 45,0 +21 +1,7 +14 +12 —2,5 —26
            —28 48,0 +23 +1,8 +16 +13 —24 —25 —27 50,0 RN LITT LA a RN 55,0
            FET VÄRNAR ERT dr, RS 60,0 JR sr RR TRI RE RANN 63,0 +29 +25 +22
            +20 +1,8 +1,6 03 65,0 FAT RR RR LT RENAR 70,0 +1,3 +1,0 +08 +07
            40,5 +04 +02 75,0 +15- RAIN 080 RDS ARROA 80,0 FIS LL RN RR RNE
            85,0 +2,0 +1,5 +1,33 +1,1 +1,0 +0,8 +0,7 90,0 + NL Re LS &gt; RT
            0 AR 95,0 +1L,8 +1,5 +14 +12 +1L1 +0,9 40,8 100,0 TN RT RS NA
            ROTOR ARN 125,0 0 ER RN rn RAN SRINS NEN 150,0 412 Ret RN 407
            RN NS 1000,0 NAR fll RR RR RNA
          </p>
          <p xml:id="i-8zECEA3oxHV4h8sdU3fnGA">
            Skattesystemets roll i samhällsekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-9qghRiQ2a1gCNv5wfMhc81">
            Skattesystemet har vid sidan av de rent privatekonomiska och
            stats- finansiella verkningarna också stor inverkan på den samhällsekono-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JPRF57QVSJsV46LGnvfwYb">
            Mot. 1973: 1022 23
          </fw>
          <p xml:id="i-RDjQ5QrTDrVri6wwMscMcW">
            miska utvecklingen i stort. Det måste sålunda utformas med hänsyn
            till såväl stabiliseringspolitiska som tillväxtpolitiska och fördelningspo-
            litiska mål. Höjningarna av de indirekta skatterna har skett etappvis
            och utan någon egentlig analys av verkningarna på sådana viktiga
            förhållanden som sysselsättning, inkomstfördelning och ekonomisk
            tillväxt. Vi finner det synnerligen angeläget, att dessa förhållanden
            också blir föremål för en ingående analys i samband med det omfattande
            utredningsar- bete som nu pågår på skatteområdet. Det finns enligt
            vår uppfattning också anledning att försöka utnyttja skattesystemet
            på ett mer flexibelt sätt i stabiliseringspolitiken. Möj- ligheter
            finns visserligen redan att låta exempelvis den allmänna ar- betsgivaravgiften
            eller mervärdeskatten variera med hänsyn till kon- junkturläget.
            Möjligheterna har dock inte utnyttjats. Skattesystemet bör på
            liknande sätt sättas in i ett regionalpolitiskt sammanhang. Företagsbeskattningen
            har härvid den största betydelsen. I vårt land har skatteinstrumentet
            hittills inte använts i regional- politiken i någon större utsträckning.
            I stort sett har åtgärderna in- skränkt sig till en viss användning
            av investeringsfonderna i detta syfte. Systemet med investeringsfonder
            kan emellertid bara utnyttjas av redan etablerade och välkonsoliderade
            företag. Det har därför en begränsad effekt på etableringen av
            helt nya företag. Även när det gäller att få till stånd en ökad
            etablering av filialföretag i de sysselsätt- ningssvaga regionerna
            skulle andra skatteförmåner kunna spela en av- sevärd roll vid
            de lokaliseringspolitiska avgörandena. Tiden bör nu vara mogen
            att utreda möjligheterna att vidta ytter- ligare förändringar
            i skattesystemet i syfte att styra företag och arbets- tillfällen
            till de sysselsättningssvaga regionerna. Sådana åtgärder kan utformas
            på många olika sätt både inom ramen för den direkta beskatt- ningen
            — i form av t. ex. speciella avskrivningsregler eller skattebefri-
            else under viss tid — och genom en differentiering av löneskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-KMARobXovpCLWfQ8gzVUnL">
            Skattefusk och skatteflykt De flesta betraktar vårt skattesystem
            i huvudsak som ett sätt att skaffa stat och kommun de ekonomiska
            resurser som behövs. Men skatterna spelar som nämnts även en viktig
            roll i konjunktur- och för- delningspolitiken. Ett fungerande
            och av flertalet accepterat skatte- system och skatteväsen är
            en av de viktigaste förutsättningarna för ett modernt, fungerande
            samhällssystem. En avgörande grundförutsättning är dock de enskilda
            medborgarnas ansvarskänsla och lojalitet. Det finns de som försöker
            dra sig undan de skattemässiga förpliktel- serna. Olika spekulationer
            brukar göras med jämna mellanrum röran- de storleken på de belopp
            som undandras beskattning. I en offentlig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MD4Q99aUpHM1CTHs3Bqye2">
            Mot. 1973: 1022 24
          </fw>
          <p xml:id="i-W1MhRxt7eiH9HmvmC4EcE8">
            utredning om skattebrott (SOU 1969:42) beräknades att den inkomst
            som år 1966 undanhållits från taxering av fysiska personer skulle
            ligga i storleksordningen 3—4 miljarder. Detta belopp motsvarar
            ett in- komstbortfall i beskattningen på ca 1,5 miljarder. Finansministern
            an- gav nyligen i en debatt beloppet till ca 2 miljarder. Förmodligen
            ligger det beloppet i underkant. Givetvis påverkas ansvars- och
            lojalitetskänslan av uppgifter om att vissa skattskyldiga kan
            göra stora personliga vinster genom att smart utnyttja luckor
            i lagen. Den skärpning av samhällets attityd mot skattefusk och
            skatteflykt som skett genom bl. a. den förra året antagna lagen
            om skattebrott var nödvändig. Vi vänder oss mot den ofta spridda
            uppfattningen, att skatteflykt och skattefusk kan vara motiverade
            och t. o. m. ursäktas med hänvisning till det hårda skattetryck
            vi nu har. Den nyligen tillsatta skatteutredningen har inte erhållit
            direktiv att särskilt behandla dessa frågor. Det är anmärkningsvärt
            att finansmi- nistern tillsätter en skatteutredning för en genomgripande
            översyn av hela skattesystemet utan att det i direktiven nämns
            ett ord om att dessa stora frågor måste genomlysas och få en lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6EExwyJmx7frr5yppUW2R">
            Förenklad löntagarbeskattning I en offentlig utredning — SOU
            1972:11 — kallad »Förenklad lön- tagarbeskattning» har man undersökt
            möjligheterna att införa ett för- enklat system för löntagarnas
            beskattning. Enligt dess utredningsdirek- tiv skulle utredningsarbetet
            och även eventuella förslag hållas inom den ram, som utgörs av
            vårt nuvarande skattesystem med dess nuva- rande taxerings- och
            uppbördsförfarande. Utredningens möjligheter att komma med verkligt
            avgörande för- slag till förändringar har starkt hämmats av de
            snäva direktiven. Lika- väl har dock utredningen genomlyst ett
            mycket angeläget område och kommit med flera förslag som nu successivt
            får prövas vidare i prak- tiskt arbete. Det har blivit uppenbart
            såväl i utredningen som av remissinstanser att några avgörande
            möjligheter till förenklingar inte är möjliga med det nuvarande
            skattesystemet. Därför måste det anses vara en av flera viktiga
            uppgifter för den nu arbetande skatteutredningen att beakta möjligheterna
            till förenklad löntagarbeskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-KxAMQevT3TN9SbKmUp61qZ">
            Prioritering En genomgripande analys av de berörda problemen
            torde också kräva avsevärd tid för skatteutredningen. Vissa frågor,
            där snabba justeringar är angelägna och som bl. a. berör skilda
            låg- och mellan- inkomstgrupper, torde emellertid utredningen
            utan svårighet kunna behandla snabbt. Det gäller framför allt:
          </p>
          <p xml:id="i-YFeaRqtk8nHjNM1zbAujUC">
            bsr RR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HcHWjTaCP37FvktqfTCajv">
            Mot. 1973: 1022 25
          </fw>
          <p xml:id="i-Ffo6WjhmLGRvSdJmCMVMUX">
            förbättring av barnstödet, avskaffande av den faktiska sambeskattningen,
            införande av hemmamakebidrag, införande av inflationsskydd i skattesystemet,
            justering av marginaleffekterna i skatte- och bidragssystemet.
            Dessa förändringar bör därför få förtur.
          </p>
          <p xml:id="i-5xehXjynApLzrm9g1FewzA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MgMpvGQKtSLjzWW4jzEdy6">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi 1. att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t anhåller om tilläggsdirektiv till pågående skatteutredningar
            av innebörd att man vid konstruktionen av nya skattesystem särskilt
            beaktar proble- men med skattefusk och skatteflykt; 2. att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t anhåller om tilläggsdirektiv till 1972 års skatteutredning
            avseende införandet av ett infla- tionsskydd i det direkta skattesystemet;
            3. att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller om tilläggsdirektiv
            till pågående skatteutredningar av innebörd att man vid konstruktionen
            av nya skattesystem beaktar kravet på ekono- misk tillväxt; 4,
            att riksdagen av Kungl. Maj:t begär förtursbehandling inom 1972
            års skatteutredning av de frågor som i motionen angetts böra behandlas
            med prioritet; 5. att riksdagen ger Kungl. Maj:t till känna vad
            som i motionen anförts beträffande skattepolitikens allmänna inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-67HHwHcq4QdfwkZ8Bnvzmc" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-4UExtKRhyFSJRUXVvPp5DJ">
            GUNNAR HELÉN (fp) THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1022/mot_1973__1022-018.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
