<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bättre varudeklaration på tvättmedel.</title>
        <author>av fru Jonäng och fru Olsson i Hölö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bättre varudeklaration på tvättmedel.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021405</idno>
          <rs type="number">1405</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MvfyobjWysbEeNVYmqruS9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MvfyobjWysbEeNVYmqruS9">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1405/mot_1973__1405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7AuQSXHae4cX8Q58vgop8M">
        Mot. 1973:1405 13
      </fw>
      <div xml:id="i-mASrWnyVrRAJWSF3Fa3RR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J4yif79CST6upS4MV5jNdB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M9oo8jUe2gdf8GwfQmmwbH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K9Bsi4ohegmbhzFetX8dwa" type="motBody">
        <div xml:id="i-TBnsNFwa9bpmjAH7xufN7T">
          <p xml:id="i-UCKsgxvRVChcrqsu2dXMm4">
            Nr 1405
          </p>
          <p xml:id="i-6Gdfxuz2swoEkWK35hmiXr">
            av fru Jonäng och fru Olsson i Hölö om bättre varudeklaration
            på tvättmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-UBvtdgTwTV51Q1yZbCtgdW">
            Under de senaste åren har tvättmedel och diskmedel blivit föremål
            för livlig debatt. Det är framför allt fosfatets mängd och dess
            skadeverk- ningar på vattnet som tilldragit sig intresset. Under
            senare tid har också perboraternas effekter börjat uppmärksammas.
            Forskningen har visat att fosfater har mycket negativ inverkan
            på våra vattendrag. Det har också visat sig att cirka 40 6 av
            fosfatutsläppet kommer från syntetiska tvättmedel och cirka 40
            Z från klosettavlopp medan 20 Z kommer från industrin och jordbruket.
            Det är med andra ord mycket angeläget att allmänheten gör en aktiv
            insats för att förhindra ytterligare försämring av våra vatten.
            Vi är alla medvetna om att fosfaterna och perboraterna endast
            är några av de faktorer som förorenar våra vattendrag, men det
            är just beträffande dessa som allmänheten kan göra en insats om
            bara informationen kan spridas tillräckligt effektivt. Den ökande
            medvetenheten bland konsumenterna om problemet kräver att man
            har möjlighet att direkt på tvättmedelspaketet utläsa vad medlet
            innehåller. Man kan på många varor få en innehållsdeklaration.
            Samma rättighet bör konsumenten ha i fråga om tvättmedel. Då fosfatet
            fungerar som mjukgörare är det angeläget att det ges information
            om vattnets hårdhetsgrad i olika delar av landet. Perboraterna,
            vilka innehåller bor, har stor giftverkan såväl i våra vattendrag
            som på människorna. Perborat kan vid direktkontakt absor- beras
            av huden. Tvättmedlens perboratinnehåll borde därför deklareras
            och dess giftverkan anges. Vi är väl medvetna om att innehållsdeklaration
            av tvättmedel inte ensamt löser problemet med skadeverkningarna
            på våra vattendrag, men det är dock nödvändigt att ge konsumenterna
            möjlighet att välja miljövänligare medel. Kommunala reningsverk
            med fullständigare rening byggs för närvarande över hela landet.
            Det är samtidigt angeläget att styra konsumtionen mot mer miljövänliga
            tvättmedel. Innehållsdeklaration kan ses som ett led i denna strävan.
            För att en varudeklaration skall bli meningsfull bör den kompletteras
            med åtgärder från statens sida för att åstadkomma en prövning
            av tvätt- och rengöringsmedel innan de saluförs i marknaden. Vidare
            bör statsmakterna ta initiativ till en brett upplagd upplysnings-
            kampanj om tvätt- och rengöringsmedel. En sådan kampanj torde
            kunna genomföras med de medel som ställts till statens naturvårdsverks
            förfogande för information.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1405/mot_1973__1405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8uzobvtkyWd1MaFnWkfNWM">
            Mot. 1973:1405 14
          </fw>
          <p xml:id="i-7KkibuBm4neprY8Gu8fDtE">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen hos
            Kungl. Maj:t begär 1. att sådana bestämmelser utfärdas att importörer
            och till- verkare av tvätt- och rengöringsmedel ålägges att uppge
            fullständig varudeklaration på varuförpackningarna, 2. att åtgärder
            vidtages för att få till stånd en kontinuerlig statlig kontroll
            av innehållet i tvätt- och rengöringsmedel, samt 3. att initiativ
            tages till en upplysningskampanj om tvätt- och rengöringsmedels
            effekter från miljösynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Nzd96YvbJ5zTijBUDoemEJ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-7ec2i8y7NHMkG7vB9CsdjZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-AibetMXP4avs5nppijYL8o" who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" type="signature">
              GUNNEL JONÄNG (c)
            </p>
            <p xml:id="i-GDMB9Pj29tdw1ZMPmHADzX" who="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu" type="signature">
              ELVY OLSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-KkQ9k5QBpoABRuXURzAGsG">
              i Hölö)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
