<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01510">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lönsparande genom köp av konvertibla obligationer.</title>
        <author>av herrar Sjönell och Antonsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lönsparande genom köp av konvertibla obligationer.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021510</idno>
          <rs type="number">1510</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021510/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021510</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021510</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LeLfVSgE8s1scbxcgTbA1L" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LeLfVSgE8s1scbxcgTbA1L">
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1510/mot_1973__1510-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UxRWznnUseyRfESvwSwRLk">
        Mot. 1973: 1510 3
      </fw>
      <div xml:id="i-TnU2V94QUuS6gqXZcY4trv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YU2UoVLmVLrZz5KfssQEgP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KyFojx2nqcheHJ9R9UWzwV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vsjt27yZrqriFWnDAVsR1a" type="motBody">
        <div xml:id="i-5Hk1BXkEBXmY4B9Ub3ZmHs">
          <p xml:id="i-Q2i6Lkc9HESHeuGWowNQ27">
            Nr 1510
          </p>
          <p xml:id="i-UBzG3wgjSvCsF238xFCphv">
            av herrar Sjönell och Antonsson om lönsparande genom köp av konvertibla
            obligationer.
          </p>
          <p xml:id="i-4knHyJmQF7DVkA6cKA6XkC">
            Finansieringsfrågorna har länge tillhört de mest brännande problemen
            i näringslivet. Orsakerna kan bl. a. sökas i kraven på allt större
            kapital- insatser i varje enskilt företag, de tidigare hårda kreditrestriktionerna
            och den jämförd med tidigare perioder nu betydligt lägre lönsamheten
            för förtagsamheten som helhet. Svårigheterna är särskilt stora
            när det gäller anskaffningen av risk- villigt kapital. Lägre lönsamhet
            ger företagen mindre möjligheter att finansiera nyinvesteringar
            med eget kapital. Det innebär i sin tur att många företag får
            minskade möjligheter att ta risker vid investeringar i nya anläggningar
            och försäljningsåtgärder. Grunden för expansion rycks därmed undan.
            Sådana företag får också sin handlingsfrihet gent- emot utomstående
            finansiärer beskuren. Det är därför angeläget att ta till vara
            olika möjligheter att öka före- tagssparandet och tillgången på
            riskvilligt kapital. En sådan möjlighet är att försöka stimulera
            de löneanställda att låta en del av sina löneökning- ar stå kvar
            i företagen. Denna effekt kan uppnås om de avsatta beloppen inte
            beskattas så länge de hålls kvar som arbetande kapital. Redan
            på några års sikt bör ett sådant system med lönsparande i företagen
            kunna bidra till väsentligt ökad arbetstrygghet och snabbare ökning
            av anställ- ningsförmånerna. Ett allmänt omfattat löntagarsparande
            i företagen skapar också förut- sättningar att på längre sikt
            åstadkomma en förändring av ägarstruktu- ren i riktning mot de
            mångas ägande, inflytande och även bestämman- de. En avgörande
            svaghet hos marknadshushållningens sätt att fungera skulle därmed
            undanröjas. Med en sådan förändring påverkas också förmögenhetsfördelningen
            i utjämnande riktning. Olika tekniska lösningar är givetvis tänkbara.
            En möjlighet är att låta de anställda köpa aktier i företagen,
            en annan att ge möjligheter till avsättningar till särskilda personalfonder
            och en tredje att använda sig av reverser eller andra individuella
            skuldförbindelser. Alla dessa lösningar har sina speciella för-
            och nackdelar. Det är t. ex. inte lyckligt om skatte- förmånen
            blir bunden till sparande i enbart det företag där den anställde
            arbetar. En annan negativ faktor är att aktieköp alltid medför
            en viss risk för kursförluster även om man utnyttjar olika former
            för risksprid- ning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1510/mot_1973__1510-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FHThGTveZJaCVdKXfzcgFV">
            Mot. 1973: 1510 4
          </fw>
          <p xml:id="i-WZrr1PA26jiqDptyaSBS3E">
            Det bör emellertid gå att komma förbi dessa svårigheter, om man
            låter lönsparandet ske i form av köp av obligationer, som i sin
            tur kan bytas ut mot aktier. Med ett sådant system reducerar man
            det riskmo- ment som alltid finns vid aktieköp samtidigt som den
            enskilde löntagaren har vissa möjligheter att få del i värdestegringarna
            i företagen. Kon- vertibla obligationer kan därför från dessa
            synpunkter betraktas som en mellanform mellan rena lån och aktier.
            Konvertibla obligationer har hittills emitterats i mycket liten
            utsträck- ning i vårt land. Men om en viss begränsad skattefrihet
            infördes för pla- ceringar i sådana papper skulle förhållandena
            snabbt ändras. Man skulle då också få en regelbunden handel med
            sådana papper, och innehavarna skulle därvid komma i ungefär samma
            fördelaktiga situation i likvidi- tetshänseende som innehavare
            av börsnoterade aktier. En av de viktigaste fördelarna med det
            här beskrivna systemet är också att lönsparandet då inte nödvändigtvis
            behöver knytas till det före- tag där vederbörande sparare är
            anställd. Premiereglerna kan utformas så att inkomst av tjänst
            som placeras i konvertibla obligationer undantas från beskattning
            upp till en viss nivå — exempelvis 2 000 å 3 000 kr. per år —
            oavsett vilket företag som har gett ut obligationerna. Systemet
            skulle därigenom komma att omfatta inte bara anställda i företag
            i egentlig mening utan också anställda i offentlig tjänst, organisationer
            osv. Den som spar i konvertibla obligationer får då också ökade
            möjligheter till riskfördelning. Sannolikt får man då också en
            från samhällsekono- misk synpunkt gynnsammare fördelning av kapitalet
            än om sparandet är helt bundet till det företag där spararen är
            anställd. Med hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t anhåller om utredning beträffande ett system
            för lönsparande i företagen som grundar sig på köp av konvertibla
            obligationer i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-DGH7cfXjCfsaP2m3Hd1Dwk" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-Gya8Z9F3K4gKZLUMeqztzG" type="signatureBlock">
            <p who="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2" type="signature">
              BENGT SJÖNELL (c)
            </p>
            <p who="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd" type="signature">
              JOHANNES ANTONSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
