<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00696">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om senareläggning av ansökningstiden för intagning i gymnasieskolan.</title>
        <author>av herr Karl Bengtsson i Varberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om senareläggning av ansökningstiden för intagning i gymnasieskolan.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02696</idno>
          <rs type="number">696</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02696/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02696</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02696</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5aLm2cJRWeExysRXuewS8Y</idno>
            <name>KARL BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LoWb58MypyNFL5kvMwpUDC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LoWb58MypyNFL5kvMwpUDC">
          <note type="signatory" corresp="i-5aLm2cJRWeExysRXuewS8Y"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__696/mot_1973__696-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4jyeFhgJw6NAFbF3Q3miZN">
        Mot. 1973:696 27
      </fw>
      <div xml:id="i-9gDMQxLBasWeV6RLMsTq4s" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FTXvF9nswAr2pp816bzW2G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X3BvkyyiWVed7PG7ydMaC4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CiZUivGf1fGcs1NebNUeA6" type="motBody">
        <div xml:id="i-cwYLCUCXBhtqPougRxC3o">
          <p xml:id="i-WoWVjAfWRnVutxaNdj6VD6">
            Nr 696
          </p>
          <p xml:id="i-Wt49ddDzZTPZohfuXZk69z">
            av herr Karl Bengtsson i Varberg om senareläggning av ansökningstiden
            för intagning i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-XhW7BnuQyvEb2GTek6qENC">
            Den allra största delen av grundskolans ca 100 000 elever i årskurs
            9 söker till gymnasieskolan. Var och en lämnar därvid in en individuell
            ansökan. Ansökningstiden utgår i allmänhet den 1 mars varje år.
            I den s.k. rutin I gör landets intagningsnämnder en preliminär
            intagning av alla elever. Därvid utgår man från den organisation
            av linjer m. m. som skolöverstyrelsen fastställt i december månad
            och som för var och en av gymnasielinjerna anger antalet elevplatser
            på desamma inom varje kommun. Preliminärintagningen sker på grundval
            av hösttermins- betygen. Dess huvudsyfte är att ge underlag för
            en detaljorganisation av tillvalsämnena i årskurs 1. I den s,
            k. rutin II, som sker i juni-juli, göres den verkliga intagningen
            av elever, denna gång på grundval av vårterminsbetygen, som ofta
            skiljer sig från höstterminsbetygen och som därför innebär att
            samtliga sökandes handlingar måste genomgås ytterligare en gång.
            Proceduren medför betydande nackdelar. Ca 90 000 ansökningar måste
            genomgås två gånger, ca 90000 betyg måste poängräknas två gånger
            och rangordnas inbördes två gånger. Ansökningstiden ligger ofta
            i samband med det s. k. vinterlovet, vilket reducerar tiden för
            den viktiga studie- och yrkesvalsorienteringen i årskurs 9. Den
            relativt långa tiden mellan ansökningstillfället och höstterminens
            början gör, att många elever önskar ändra sina val på grund av
            ändrad intresseinriktning. Under den tid, som läroplan för gymnasiet
            har varit i funktion, har skolstyrelserna fått en avsevärd erfarenhet
            av hur elevernas val av tillvalsämnen fördelar sig. Genom att
            studera fördelningen av franska och tyska i grundskolans årskurs
            9 kan man dessutom med ganska stor säkerhet förutsäga hur många
            undervisningsgrupper som behövs i de s, k. B-språken. Även i övriga
            tillvalsämnen kan en ganska säker prognos göras om det antal platser
            som rimligtvis bör stå till förfogande. Gymnasieskolans organisation
            av tillvalsämnen torde därför kunna bestämmas med ganska stor
            säkerhet även utan hjälp av en preliminär intagning av de sökande,
            exempelvis genom att länsskolnämnderna, efter förslag av skolstyrelserna
            fastställer organisationen av tillvalsämnen i årskurs 1. Motsvarande
            resonemang kan göras även beträffande de val i högre årskurser
            av gymnasieskolan, vilka avser tillvalsämnen, varianter och grenar.
            Vid en förändring av ovan skisserat slag skulle hela den s. k.
            rutin I kunna slopas och ansökningstiden till gymnasieskolan sättas
            betydligt senare, t. ex. till något datum mellan 15 maj och 1
            juni. I det fåtal fall, då elevernas förstahandsval av tillvalsämnen
            inte kan tillgodoses inom
          </p>
          <p xml:id="i-VitXRSD8NKFuGpGDAo4FRS">
            TRES NES RR Se
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__696/mot_1973__696-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LYg8pVTpLtVXkKUKCZDDQz">
            Mot. 1973:696 28
          </fw>
          <p xml:id="i-HeJdwUjVBcwKdCB7Ap21yE">
            organisationen, torde alltid ett andrahands- eller tredjehandsval
            kunna tillgodoses, och vid konkurrens om platser i tillvalsämnenas
            undervis- ningsgrupper torde samma principer kunna tillämpas som
            för närvarande vid konkurrens om platser inom linjer. Jag hemställer
            därför att riksdagen begär, att Kungl. Maj:t måtte uppdraga åt
            skolöverstyrelsen att utarbeta förändrade anvisningar rörande
            ansökan till årskurs 1 i gymnasieskolan, innebärande bl. a. att
            ansökningstiden förläggs till en avsevärt senare tidpunkt än för
            närvarande,
          </p>
          <p xml:id="i-7mCew3fkRWqEyoPho37CsZ">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-8bvhYpWGVHBU2Whv93Yfvo">
            KARL BENGTSSON (fp) i Varberg
          </p>
          <p xml:id="i-BfodKbewXng7kcEh1oijDs">
            GOTAB 73 3182 S Stockholm 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
