<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bibehållande av vägbyggnadsramarna i sysselsättningssvaga regioner.</title>
        <author>av herr Petersson i Gäddvik m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bibehållande av vägbyggnadsramarna i sysselsättningssvaga regioner.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02482</idno>
          <rs type="number">482</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi</idno>
            <name>HÄKAN WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GEct9qebGQHjvCfexYY6nm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GEct9qebGQHjvCfexYY6nm">
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__482/mot_1973__482-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Et3gRpU5tShn9KmZ3i9YM6">
        Mot. 1973:482 3
      </fw>
      <div xml:id="i-CYd6VDxq3FWVveL9mHM38E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AEQvXkMLHHLehKmMj3rdDs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TGCxcwzUdkHMrR5kbeBP3T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WL4TnVKYaYX4zz9nea6bhy" type="motBody">
        <div xml:id="i-2xKNQv9Li2SDQVEe3bA3Yx">
          <p xml:id="i-JNfagCh3pqr4A6FCnN3bzY">
            Nr 482
          </p>
          <p xml:id="i-2t4weWzyjoQqh8iLRRPHrs">
            av herr Petersson i Gäddvik m. fl. om bibehållande av vägbyggnadsramarna
            i sysselsättningssvaga regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-AgJjZQRQu4r4VtpCXhBzC6">
            Inom de sysselsättningssvaga regionerna används beredskapsarbetena
            såsom ett instrument för att ge sysselsättning till dem som av
            olika anledningar icke har kunnat erhålla fasta arbetstillfällen.
            Huvudmålsättningen måste vara att inom dessa områden sätta in
            de största ansträngningarna på att försöka skapa fasta arbetsmöjligheter
            för arbetskraften. Tyvärr har detta icke skett i tillräcklig omfattning.
            På grund härav har beredskapsarbetena kommit att få en väsentlig
            betydelse i stora delar av skogslänen. Särskilt inom vägbyggandet
            har projekt kommit till utförande, vilka med beslutade vanliga
            väganslag skulle ha kommit mycket långt fram i tiden. Anslagen
            till de vägar som anlagts såsom beredskapsarbeten har varit högre
            än till de vägar som byggts med ordinarie väganslag. Detta förhållande
            har givetvis också beaktats när de olika anslagsramarna gjorts
            upp. Inom vägbyggandet arbetar berörda verk med typer av byggnadsplaner
            och ramar. Inom dessa är ordinarie vägprojekt upptagna. Men beredskaps-
            arbetena skall finnas med såsom reservarbeten. Meningen med beredskapsarbeten
            är att dessa arbeten skall igångsättas när ordinarie arbeten icke
            kan visa sig till fyllest från sysselsättnings- synpunkt. Det
            förekommer att ordinarie projekt överförs till beredskapsarbete.
            Vägverket har i skrivelse till de olika länsstyrelserna meddelat
            att vederbörande anslag för det ordinarie arbetet kommer att avföras
            från aktuell vägplan i det fall arbetet utförs såsom beredskapsarbete.
            Vid ett sådant förfarande ökas icke tillgången på arbetstillfällen
            inom det berörda området. Antalet arbetstillfällen blir i stort
            sett av samma storleksordning vid ordinarie byggande som vid byggande
            kategorisatt som beredskapsarbete. Förändringen kan bli en tidsförskjutning
            och att anslag kommer från annan anslagstitel. Huvudmålsättningen
            med ökad sysselsättning genom beredskapsarbete har icke uppnåtts.
            Förfarandet innebär också att det ökade vägbyggandets uppgift
            i lokaliseringspolitiskt syfte att motverka obalans i näringslivet
            uteblir. Möjligheterna att lokalisera industrin, anordningar för
            turism m. m. till sysselsättningssvaga regioner är mycket beroende
            av fler och bättre vägar. Anledningen till detta förfaringssätt
            anges vara det ökade behovet av anslag till vägbyggandet i tätortsregionerna
            och att statsmakternas insatser i första hand skall inriktas på
            att tillgodose dessa behov. Från sysselsättningssynpunkt på både
            kort och lång sikt i de sysselsättningssvaga regionerna kan den
            ordningen icke vara tillfreds-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__482/mot_1973__482-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3CnwhJ8s3viKD9wfQgKCtE">
            Mot. 1973:482 4
          </fw>
          <p xml:id="i-3ypY2W5HxkJsr3YQqmDjAx">
            ställande. Med stöd av vad här anförts hemställs att riksdagen
            anhåller hos Kungl. Maj:t om att de ordinarie vägbyggnadsramarna
            i de sysselsättningssvaga regionerna icke minskas med anslagsbelopp
            motsvarande kostnad för väg- projekt som överförs från ordinarie
            vägbyggnadsplan till beredskapsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-EaAuM6PPLGbhH5yJvEaUhL" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-FiUXwrJeCcty8gBL3o4LEX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FZmXNNR6iKagd92bkXxA6r">
              <item xml:id="i-XzHWW6pDFEh876n17nL2vQ" who="unknown" type="signature">
                PER PETERSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-8eP1xMmKEUDzueaXsCj2Gk">
                i Gäddvik
              </item>
              <item xml:id="i-2G3uyhSofSAEKWGhaSugoo" who="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X" type="signature">
                HANS NORDGREN (m)
              </item>
              <item xml:id="i-UHYWdKgkhFdfbvAfytrH44" who="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi" type="signature">
                HÅKAN WINBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YHycXNrtKpt813PEEWENNs">
            TORE NILSSON (m) i Agnäs
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
