<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01666">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:75 angående vissa organisations- och anslagsfrågor m. m. rörande försvaret.</title>
        <author>av herrar Schött och Kronmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:75 angående vissa organisations- och anslagsfrågor m. m. rörande försvaret.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021666</idno>
          <rs type="number">1666</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021666/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021666</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021666</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtszRKWKgFfiTcr2r2Ek6j</idno>
            <name>SVEN WEDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QnzUqoBgZWfbWJ6pz3c5td" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QnzUqoBgZWfbWJ6pz3c5td">
          <note type="signatory" corresp="i-BtszRKWKgFfiTcr2r2Ek6j"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1666/mot_1973__1666-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3DuAR2qWQ7fuZvSF1reQXD">
        Mot. 1973:1666 2
      </fw>
      <div xml:id="i-bDPuBHYScGcMMUAMHXsq6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J253GHnqh2vGFV87eo6o26" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GscJo7zUDGscNDH6PVeAoN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SNtjrwK5VXQujCrEWBaPDb" type="motBody">
        <div xml:id="i-C5HrJRbqg9TnfbkbVFhAsN">
          <p xml:id="i-8Fnb5Kf2E7QzvCh5Fx27vL">
            Nr 1666
          </p>
          <p xml:id="i-SLNPrVjRmAmzYJLzj9NvEq">
            av herr Wedén i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:75
            angående vissa organisations- och anslagsfrågor m. m. rörande
            försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-X4kJbKLakrVTtbpHwjbSf7">
            I motion nr 1125 med anledning av statsverkspropositionen, bilaga
            6, till innevarande års riksdag utvecklades en argumentation,
            som visade att den fortsatta inriktning av det militära försvaret,
            vilken förordades i proposition nr 75 till 1972 års riksdag och
            vidhålles i år, icke kan vara godtagbar. Några förändringar i
            det militärpolitiska läget, globalt och i vårt närområde, som
            kan motivera en kraftig inskränkning under 1970-talet och början
            av 1980-talet av Sveriges relativa försvarskraft har hittills
            inte inträffat. Det gäller även den korta tid som förflutit mellan
            framläggandet av statsverkspropositionen och propositionen 1973:75.
            Den sistnämnda innebär inga förändringar av betydelse i jämförelse
            med statsverkspropositionens preliminära förslag. Den argumentation
            som angavs i motion nr 1125 är därför alltjämt giltig. Med anledning
            av upplysningar som under tiden lämnats i försvarsutskottet eller
            inhämtats på annat sätt föreslås emellertid nedan vissa detaljändringar
            i de yrkanden som preliminärt framställdes i motion 1125. Även
            i den mån inga korrigeringar erfordrats upprepas ställningstaganden
            från nyssnämnda motion. Repetitionsutbildningen. Beträffande denna
            vidhålles att en besparing i jämförelse med regeringens förslag
            om ca 80 milj. kr. kan ske under nästa budgetår. Sedan måste emellertid
            ett återtagande äga rum under programperioden 1973-1978, vilket
            medför en ökning av planerings- ramen för denna period med 330
            milj. kr. Armén. Förnyade beräkningar synes visa, att en minskning
            av antalet brigader i krigsorganisationen av mer måttlig omfattning
            än den som blir resultatet av regeringsförslagen, om brigaderna
            samtidigt skall ha en utrustning som motsvarar 1980-talets krav
            innebärande bl. a. en snabbare förnyelse av artilleriet, som redan
            nu är omodernt, samt en förstärkning av antalet luftvärnsbataljoner
            i jämförelse med regeringens förslag, kräver en något större ökning
            av planeringsramen för perioden 1973-1978 än som angavs i motion
            1125. Denna ökning bör därför nu anges till 280 milj. kr. Kraven
            på en ökning av utgiftsramen för nästa budgetår är oförändrat
            30 milj. kr. Marinen. I den ovannämnda motionen 1125 anfördes
            som skäl för höjning av planeringsramen 1973—1978 och av anslagsramen
            för budget- året 1973/74 bl. a. önskemålet att beställa fem ubåtar
            av typen A 14 i stället för enligt regeringsförslaget 3, att igångsätta
            patrullfartygsanskaff- ningen enligt tidigare uppgjorda planer,
            att modernisering av två fregatter borde ges en positiv lösning,
            att projektering av och förberedelser för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1666/mot_1973__1666-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sc9i7v2oNBXgwv9wLkmQza">
            Mot. 1973:1666 3
          </fw>
          <p xml:id="i-L1GLcBWXCYCFa4kqq5JfRz">
            anskaffning av flottiljledare borde ske under programperioden,
            att anskaffning av sjö- och kustrobot borde inläggas under programperioden
            samt att ytterligare fyra 12 cm kustartilleribatterier borde anskaffas
            under perioden. Härför skulle krävas ökning av planeringsramen
            med 335 milj. kr. och av utgiftsramen för nästa budgetår med 55
            milj. kr. Dessa belopp synes nu icke erfordra någon ändring. Emellertid
            kan projektering av den planerade senare ubåtsserien A17 också
            komma att kräva vissa kostnader, vilka kan täckas genom motsvarande
            relativt obetydliga reduktioner inom andra marina program. Flygvapnet.
            Den tidigare uppskattningen av den erforderliga höjningen av planeringsramen
            med 515 milj. kr. för att kunna uppnå 7 attack-, 3 spanings- och
            11 jaktdivisioner av Viggentyp i stället för endast 5, respektive
            3 och 8 har visat sig vara otillräcklig. Höjningen bör därför
            ske med 550 milj. kr. Höjningen av utgiftsramen kan stanna vid
            80 milj. kr. som tidigare föreslagits. Telemotmedel. Som angavs
            i motionen 1125 bör planeringsramen för anskaffning av telemotmedel
            höjas med 75 milj. kr. och utgiftsramen för nästa budgetår med
            15 milj. kr. Pris- och lönekompensationssystemet. Som tidigare
            många gånger på- pekats innebär det nuvarande systemet, som av
            regeringen anbefallts att gälla även för programperioden 1973—1978,
            dels att en rationell planering av försvarets inriktning icke
            blir möjlig och dels att det medför en ytterligare successiv nedgång
            av försvarets effekt. Någon horisontell försvarsnivå blir det
            alltså i praktiken inte fråga om. Efter vad som upplysts har vissa
            undersökningar beträffande systemet skett i samverkan mellan försvarsdepartementet
            och de militära myndigheterna. Underlag för beslut om ett mer
            tillfredsställande system torde därför vara förberett och förslag
            härom bör föreläggas 1973 års höstriksdag. I samband härmed bör
            också lämpligen upptagas frågan om en rörlig kredit för att underlätta
            rationaliseringsåtgärder inom försvaret. Civilförsvaret. Det har
            meddelats att svårigheter att genomföra personalrekrytering inom
            civilförsvaret föreligger och att pågående organisationsutredning
            ännu inte färdigställts. Med hänsyn härtill behöver någon ny planeringsram
            för perioden 1973—1978 nu inte fastställas. Däremot bör planerad
            anskaffning av gasmasker, särskilt gasskydd för barn, icke fördröjas.
            Härför erfordras en höjning av anslagsramen för nästa budgetår
            med 4 milj. kr. Ytterligare höjning av denna ram kan tills vidare
            anstå. Hemvärnet. Med anledning av upplysningar, som lämnats sedan
            statsverkspropositionen framlades, synes en ökning av hemvärnets
            såväl planeringsram som utgiftsram vara erforderlig. Full klarhet
            råder emeller- tid inte beträffande omfattningen härav. Kungl.
            Maj:t bör därför anmodas att förelägga höstriksdagen erforderliga
            förslag i ärendet. Med hänvisning till ovanstående hemställes
            att riksdagen måtte besluta 1. att godkänna vad som i motionen
            anförts beträffande det militära försvarets inriktning och att
            för perioden 1973/74
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1666/mot_1973__1666-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QkjuuUQqxCx6CQWkjzxBNP">
            Mot. 1973:1666 4
          </fw>
          <p xml:id="i-EMZfyc2Aa2jyxM1HBavB9S">
            till 1977/78 godkänna en planeringsram för detsamma om 36 090
            milj. kr. i prisläget februari 1972, innebärande en höjning i
            jämförelse med regeringens förslag om 1 570 milj. fd 2. att för
            budgetåret 1973/74 fastställa utgiftsramen för det militära försvaret
            till 7 482 milj. kr., innebärande en ökning av basbeloppet med
            100 milj. kr.; 3. att för civilförsvaret fastställa en utgiftsram
            om 141 milj. kr., innebärande en ökning i jämförelse med regeringens
            förslag om 4 milj. kr.; 4. att hos Kungl. Maj:t begära förslag
            till höstriksdagen dels beträffande ett bättre priskompensationssystem,
            dels beträf- fande en rörlig kredit till försvarets myndigheter;
            S. att av Kungl. Maj:t begära förslag till höstriksdagen om en
            förbättring av hemvärnets utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-2AU5RLR5ftfpYCjD74x51C" type="date">
            Stockholm den 26 mars 1973
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-DnHdMpqYci5gieCi84W8z6">
            SVEN WEDÉN (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Q7U3maddDF8KBJmCVZPdeV">
            GOTAB 73 35955 Stockholm 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
