<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att främja hushållssparande^</title>
        <author>av herrar Wirmark och Ångström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att främja hushållssparande^</title>
          <idno type="rdwebb">FW021075</idno>
          <rs type="number">1075</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021075/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021075</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021075</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbLWGacqbXdAxWwom9Xqs4</idno>
            <name>DAVID WIRMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ANGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CKY2uUg8EbrVkxFeYZz8Pn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CKY2uUg8EbrVkxFeYZz8Pn">
          <note type="signatory" corresp="i-SbLWGacqbXdAxWwom9Xqs4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1075/mot_1973__1075-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5aCPHBrDfKVv5YBZ2rXGC4">
        Mot. 1973:1075 14
      </fw>
      <div xml:id="i-S3AEXBa8UvJp3UnYtXD9yz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9FohGxyMA9K7rWMfrZVqad" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UaRh9MZktTT88GKWQ92Do1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NPoKxDr4Gvtqh5Qk1DKqxt" type="motBody">
        <div xml:id="i-LEWB5WJHXYf67XU1jEuVv3">
          <p xml:id="i-CoCwZ3kaexdmzmYWdZjZpb">
            Nr 1075
          </p>
          <p xml:id="i-2AuLA5ReBh7SvMhosaV3MG">
            av herrar Wirmark och Ångström om åtgärder för att främja hushållssparandet.
          </p>
          <p xml:id="i-CyvkpwjWEQrXHvbgoT43iy">
            De många hushållens sparande fyller mycket viktiga funktioner
            i vårt samhälle. Hushållssparandet ger den enskilde både större
            trygghet och en högre grad av handlingsfrihet. Genom att detta
            sparande är mångas egendom utgör det en icke koncentrationsdrivande
            faktor i det ekono- miska livet. Genom att det kanaliseras i många
            former till kreditväsendet bidrar det till en önskvärd ekonomisk
            decentralisering. Ett ökat hushållssparande betyder också större
            kreditresurser för olika investe- ringar — i bostäder, skolor,
            vägar, handel och näringsliv. En väsentlig del av hushållsparandet
            slussas i dag till industrin, bl. a. exportindustrin, vilket är
            angeläget av både tillväxt- och valutaskäl. Utöver dessa utvecklingsfrämjande
            effekter kan hushållsparandet ha en allmänt positiv verkan på
            ekonomin. Det minskar behovet av utländsk upplåning och bidrar
            till att hålla inflationstrycket nere. Det har en tendens att
            bidra till en jämnare samhällsekonomisk utveckling och utgör bl.
            a. därför ett mycket viktigt komplement till det offentliga sparandet.
            Tillgänglig statistik visar att hushållssparandets andel av de
            disponibla inkomsterna sjönk under 1960-talet — från 6 76 vid
            dess början till drygt 270 år 1969. Under 1970 och i hög grad
            under 1971 steg sparkvoten kraftigt för att under sistnämnda år
            nå upp till 6,9 Z6. I föregående års finansplan räknade finansministern
            med att orsakerna var exceptionella: de utdragna och konfliktfyllda
            avtalsförhandlingarna 1971, den snabbt ökande arbetslösheten och
            rekyleffekter av momshöjningar i slutet av 1970. Finansministern
            räknade därför med att sparkvoten åter skulle komma att gå ned
            under 1972. I årets finansplan konstateras att en sådan återgång
            inte har inträffat och att motiven för sparande i dag är andra.
            I årets finansplan redovisas en sparkvot på 6,6 76 som prognos
            för 1972, och för 1973 förutsätts en svag uppdragning av sparkvoten.
            Det är uppenbart att många människor känner oro inför framtiden
            och genom ett personligt sparande vill gardera sig mot dåliga
            tider. Bl. a. den höga arbetslösheten kan ha bidragit till detta.
            Det är emellertid rimligt att förmoda att den långsiktiga tendensen
            kommer att peka mot ett minskat sparande som ett resultat av en
            ökad social trygghet och på grund av penningvärdeförsämringen.
            Åtgärder från samhällets sida måste därför i tid vidtas för att
            säkerställa att den långsiktiga trenden för det enskilda sparandet
            blir uppåtgående. Starkare direkta stimulansåtgärder från samhällets
            sida till förmån för småspararna är nödvändiga. Under de båda
            senaste åren har den reala räntan på i bank inlånade medel varit
            negativ redan före skatt. Detta innebär att spararna har förlorat
            mera på inflationen än de har fått
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1075/mot_1973__1075-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8eBF4DMZbZFtt4YvYz1z4p">
            Mot. 1973:1075 15
          </fw>
          <p xml:id="i-cian6YWTSe5defsnhfwnA">
            i ränta. Småspararen har alltså missgynnats, medan den som kunnat
            låna sparmedlen och placera dem i realtillgångar har gynnats med
            både värdestegring och låg real ränta. Den principiellt positiva
            syn på hushållssparandet som redovisas i finansplanen borde därför
            leda till att regeringen presenterade förslag som innebure lösningar
            på den här nämnda orimliga diskrimineringen av småspararen. Utan
            sådana åtgärder kommer inte möjligheterna att engagera de stora
            löntagargrupperna i ett permanent aktivt hushållssparande att
            fullt ut kunna utnyttjas. Det nya lönsparandet är en i detta sammanhang
            positiv men otillräcklig åtgärd. Det finns skäl att speciellt
            understryka inflationens skadeverkningar på sparandet. Tag som
            exempel en enskild person med ett sparkapital på 25 000 kr. innestående
            på bank den 1 januari 1970. Låt oss anta att de inlånade medlen
            ograverade hade stått kvar på bankkontot under 1970, 1971 och
            1972 till högsta ränta. Kapitalet hade då nominellt vuxit till
            26 875 kr. vid slutet av 1970, respektive 28 633 kr. vid slutet
            av 1971 och 30 208 kr. vid slutet av 1972. Tar man emellertid
            hänsyn till höjningen av konsumentprisindex betyder det att behållningen
            i det penningvärde som existerade vid 1970 års början sjunkit
            till 24 884 kr. vid 1970 års utgång, till 24 681 kr. vid 1971
            års utgång och till 24 535 kr. vid 1972 års utgång, dvs. spararens
            realkapital har minskat med 465 kr. Ändå har spararen efter 400-kronorsavdraget
            måst betala skatt på 1475 kr. 1970, 1 358 kr. 1971 och 1 175 kr.
            1972. Om man antar att spararens marginalskatt är 60 76 har skatten
            uppgått till 2 405 kr. under dessa tre år. Utan att sålunda spararens
            reala förmögenhet ökats genom sparandet har denne varit tvungen
            att betala skatt. Det är alltså en fiktiv vinst som beskattas,
            och för att undvika detta måste sådana ändringar i beskattningen
            vidtas att endast de ränteinkomster på inlåningsmedel som i jämförelse
            med konsumentprisindexutvecklingen motsvarar en reell vinst beskattas.
            I botten på skatteberäkningen av ränteinkomsterna på de i kreditinstitutionerna
            inlånade medlen borde alltså ligga en indexregle- ring. Därigenom
            skulle bara den del av räntan på dylika personliga sparmedel som
            överstiger samma års utveckling av konsumentprisindex beskattas.
            De senaste årens erfarenheter för småsparandet har bekräftat vikten
            av att en sådan reform genomförs. En annan angelägen åtgärd är
            att höja det extra avdraget vid kapitalbeskattningen. Denna reform
            är också tekniskt lättare att genom- föra. Sedan avdraget infördes
            1961 har det förblivit oförändrat — 400 kr. för ensamstående och
            800 kr. för makar. När det infördes möjliggjorde det en skattefri
            avkastning av ett kapital på ca 8 500 respektive 17 000 kr. medan
            kapitalet i dag med dagens högsta inlåningsränta i 1961 års penningvärde
            skulle utgöra ca 4 200 resp. 8400 kr. En höjning av avdragen framstår
            därför som en ytterst angelägen åtgärd. Avdragets storlek bör
            naturligtvis göras beroende på om ovanstående förslag till indexreglering
            genomförs. Vi finner det därför angeläget att båda dessa förslag
            utreds av 1972 års skatteutredning och förutsätter därvid att
            utredningen även beaktar att kapitalbeskattningen utformas i enlighet
            med den individuella princip som genom 1970 års skattebeslut fastslogs
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1075/mot_1973__1075-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WXywAwvgq9YPwFJpWpmcK7">
            Mot. 1973:1075 16
          </fw>
          <p xml:id="i-KMTA9CJVfsrmSyDz9a1hif">
            gälla för A-inkomster i den direkta inkomstbeskattningen. Med
            hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen hos
            Kungl. Maj:t begär att de i motionen framförda förslagen, syftande
            till att främja hushållssparan- det, belyses och beaktas av 1972
            års skatteutredning.
          </p>
          <p xml:id="i-AkKG54untcq7saUEVnaPjE" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-H4FQwiLCPuh85p6YyVwz6o" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CGEN593FYomo2ipLyW8Von" who="i-SbLWGacqbXdAxWwom9Xqs4" type="signature">
              DAVID WIRMARK (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-EasUK2eCe6cWcKqoovf71o" who="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W" type="signature">
              RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6ecJ1WbxPpVZCj8wUNg4VZ">
            GOTAB 73 3225$S Stockholm 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
