<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00836">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbud mot kollektiv debitering av kostnader för elförbrukning m. m. i hushåll.</title>
        <author>av herr Wirtén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbud mot kollektiv debitering av kostnader för elförbrukning m. m. i hushåll.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02836</idno>
          <rs type="number">836</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02836/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02836</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02836</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe</idno>
            <name>SVEN G. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7CFBS2gbSMz5TmcsCYMdXG</idno>
            <name>K.-A. LEVIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>SÖREN NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP</idno>
            <name>GEORG ÅBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VjBEesVbRMAQDLYHHVi6Vp</idno>
            <name>MAGNUS TAUBE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B38jj2fARQmkHVMRSRaDeA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B38jj2fARQmkHVMRSRaDeA">
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4RXtdePQij5UMYC7P4zsCe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7CFBS2gbSMz5TmcsCYMdXG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VjBEesVbRMAQDLYHHVi6Vp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__836/mot_1973__836-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TQkhVgH8JuP5m9yhVfaFYd">
        Mot. 1973:836 5
      </fw>
      <div xml:id="i-LL81YscpEqWTp1SZVSWXXs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KzSYWYShPUSpiVTk8CxYek" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ms3Ds5KuaSBHJ132QF8ujm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S65YeMUdzFYTfyQ3QLGkGZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pu9uGsJK1aggFwqx7Uk7Ay">
          <p xml:id="i-PX4z3fzxRW8wibsQyMxyd1">
            Nr 836
          </p>
          <p xml:id="i-HzP6KkvtZcCWrdG6oUE13J">
            av herr Wirtén m. fl. om förbud mot kollektiv debitering av kostnader
            för elförbrukning m. m. i hushåll.
          </p>
          <p xml:id="i-13EhMraRMKx8RN6HZd3X68">
            Tillgångarna på naturresurser är begränsade. Det gäller på såväl
            kort som lång sikt. Vi måste redan nu aktivt verka för att skära
            ned ökningstakten i förbrukningen av bl.a. elenergi och vatten.
            Det kan motiveras såväl av mer långsiktiga resursmässiga skäl
            som av mer kortsiktiga privat- och samhällsekonomiska. I Sverige
            har vi totalt sett inte någon brist på vatten. Däremot finns i
            många landsdelar vattenbrist, som leder till att man får ta vatten
            långväga ifrån genom dyrbara ledningar. Kostnaderna för vatten
            till hushållen ökar också snabbt. Va-taxorna har i de flesta kommuner
            på senare tid höjts i flera omgånger. I en undersökning som Svenska
            riksbyggen gjort för 1200 lägenheter i Stockholm 1970 anges att
            vattenkostnaden för en genomsnittslägenhet 1970 var ca 450 kr./år.
            Vattenkostnaden är ungefär lika stor som uppvärmningskostnaden,
            vilket ofta förbises när det gäller de allmänna kostnaderna för
            ett hushåll. Elkostnaderna är för ett normalhushåll också betydande.
            Vad finns det då för möjligheter att pressa ned användningen av
            och därmed kostnaderna för el och vatten? Vi vill i denna motion
            peka på en möjlighet. Det blir allt vanligare att förbrukningen
            av vatten och el mäts kollektivt i flerfamiljshus. Det har motiverats
            främst med att det blir dyrt att installera mätare för varje lägenhet
            och att avläsa dessa. Men åtskilligt tyder på att detta är en
            felaktig väg. Dels är det ju rimligt att varje hushåll betalar
            för sin förbrukning, dels har det visat sig att förbrukningen
            vid individuell debitering blir avsevärt mycket lägre än vid kollektiv
            debitering. Man har antagit att förbrukningen vid kollektiv debitering
            skulle öka med ca 10 26. Om ökningen håller sig inom denna ram
            skulle totalkostnaden inte behöva öka med hänsyn till de rationaliseringar,
            bl. a. enklare avläsning, som kollektivdebitering innebär. Det
            har dock visat sig att ökningen i förbrukningen stigit betydligt
            mer. Teknologföreningen anger i sitt yttrande över utredningen
            Mått och vikt att vattenförbrukningen per lägenhet är dubbelt
            så stor i flerfamiljshus med kollektiv debitering som i enfamiljshus
            med individuell debitering, trots att vatten i det senare fallet
            också används för bevattning av gräsmattor. I vissa eluppvärmda
            fastigheter har det visat sig att förbrukningen per lägenhet är
            50 96 högre i hus med kollektiv debitering än i hus med individuell
            debitering. Teknologföreningen framhåller att en allmän övergång
            till kollektiv debitering av hushållselektricitet förmodligen
            skulle leda till en onödig förbrukningsökning inom denna sektor,
            som skulle kräva extrainveste-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__836/mot_1973__836-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y1HWdZMqAqfaK5PGsFwj5U">
            Mot. 1973:836 6
          </fw>
          <p xml:id="i-9DWukrzpJ5T6waiMSH4je5">
            ringar i kraftanläggningar på mellan 2 och 5 miljarder kronor
            under de närmaste 10—15 åren. Det kan således konstateras, att
            kollektivdebitering blir dyrare för det enskilda hushållet, att
            det leder till krav på nya stora investeringar, vilket i sin tur
            kräver bl. a. ytterligare kraftutbyggnad och en ökad förbrukning
            av knappa naturresurser. Starka skäl talar därför mot användning
            av kollektivdebitering av el och vatten. Samma gäller för debitering
            av hushållsgas som används på en del håll. Genom att placera avläsningsmätare
            för vatten och el från varje lägenhet på ett ställe och samordna
            avläsningen blir avläsningskostnader- na inte särskilt stora.
            Det administrativa merarbetet behöver inte heller bli särskilt
            betydande. Gasavgift kan t. ex. tas ut. Efter en årlig avläsning
            kan kostnaderna för den förbrukning som ligger därutöver tas ut.
            Individuell debitering leder till att slöseri med vatten och el
            begränsas och till en rationellare energi- och resursförbrukning.
            Riksdagen bör därför hos Kungl. Maj:t begära att kollektivdebitering
            ej bör tillämpas och att detta bör lagfästas. Med hänvisning till
            det anförda hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär
            att bestämmelser införs med innebörd att kollektivdebitering av
            kostnader för vat- ten-, el- och gasförbrukning i hushåll ej tillåts.
          </p>
          <p xml:id="i-8jWNhhB476icPCpdq878NN" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-A2xvpXMY4gS3Edf5S3QANp" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-E9wjCZihaVxdC6yDPM37YL">
              <item xml:id="i-7gv4uJGeu2XuFAwauVBtYS" who="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt" type="signature">
                ROLF WIRTÉN (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BggRMUShTCS4uqZDjrcxyp">
            SVEN G. ANDERSSON (fp) ELVER JONSSON (fp) i Örebro i Alingsås
            K.-A. LEVIN (fp) GEORG ÅBERG (fp) SÖREN NORRBY (fp) MAGNUS TAUBE
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-WVpeC5kQgCYdZtTBSbc23h">
            i Åkersberga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
