<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00928">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om översyn av den kommunala renhållningslagen.</title>
        <author>av herr Leuchovius m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om översyn av den kommunala renhållningslagen.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02928</idno>
          <rs type="number">928</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02928/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02928</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02928</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>US (m)</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRÖNMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN AKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ</idno>
            <name>PAUL BRUNDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGARD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f</idno>
            <name>CARL ERIC HEDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8</idno>
            <name>N. YNGVE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wq5PJtLRL4qCcuETJ12pGV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wq5PJtLRL4qCcuETJ12pGV">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hg2Wz95RvQx3yUWLWY7d8f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6wPz4wGWMAn3zpUK2haiEv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BXrybV4BHeNrVVZSSG5G74"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FjLXrZDmcoHVKX7SZWQVCw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SK1seoqiNt1pNyqHhi1Z9u">
        <div xml:id="i-SZS5T2FVwAV47wN4e2Rwzy">
          <p xml:id="i-BEpmex4uB7f1B3Ai16d6s">
            Mot. 1973: 928 13
          </p>
          <p xml:id="i-831d8chvCJoJ4UnNaCvnEN">
            Nr 928
          </p>
          <p xml:id="i-9KrnbNQJ25kQuG9Ypi5EAF">
            av herr Leuchovius m. fl. om översyn av den kommunala renhållningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-GHGDzySj1AEWQMx4udvUXR">
            Från den 1 januari 1972 gäller lagstadgat — obligatoriskt — kommunalt
            renhållningsmonopol inom kommun beträffande a) orenlighet som
            härrör från hushåll, b) hushållsavfall och c) med hushållsavfall
            jämförligt avfall. Bortforslingen av avfall skall omfatta hela
            kommunen, och den skall avse inte enbart sopor, köksavfall och
            latrin utan även skrymmande hushålls- avfall, bl. a. slam från
            enskilda avloppsanläggningar. Detta kommunala renhållningsmonopol
            innebär inte bara skyldighet för kommunerna att hämta detta avfall
            på alla fastigheter utan jämväl skyldighet för alla fastighetsägare
            att lämna detta eller ombesörja trans- port till uppsamlingsställe.
            Inom hälsovårdstätort finns kanske inget att anmärka mot gällande
            system. Men för glesbygden kan det tyckas vara att använda större
            våld än nöden kräver. Avstånden mellan fastigheterna och vägarnas
            framkom- lighet gör systemet både ekonomiskt dyrbart för kommunens
            samtliga fastighetsägare och omöjligt att genomföra på vissa platser.
            Det kan även tyckas vara väl ambitiöst att latrin och slam från
            slamavskiljare som är ett gödselmedel skall köras från glesbygden
            in till reningsverk i tätorter. Samma är förhållandet med trädgårdsavfall
            och dylikt. I stället borde latrin och slam kunna användas i jordbruket,
            liksom kompostering av trädgårdsavfall borde tillåtas. Genom att
            lagen fått en så detaljerad och bestämd utformning har stora svårigheter
            uppstått för i första hand glesbygdskommunerna. Problemen har
            inte heller underlättats av den relativt korta övergångs- tiden,
            vartill kommer att någon generell dispens ej skall beviljas efter
            den 31 december 1973. Enligt naturvårdsverkets anvisningar kan
            på vissa angivna skäl dispens medges från t. ex. hämtning av sopor
            från enskilt belägna fastigheter med icke framkomlig väg. Då får
            den enskilde fastighetsägaren själv svara för transporten av avfallet
            till en avlämnings- plats. Denna möjlighet har vissa kommuner
            använt sig av. I Vara kommun- block, Skaraborgs län, har man i
            stället för hämtning på varje fastighet på glesbygden begärt dispens
            för uppsamling av avfall i ett antal uppställda täckta och täta
            behållare. Behållarna töms på platsen en gång per vecka. Kostnaderna
            för detta system är beräknade till 8 öre per skattekrona. Besparing
            mot säcksystemets ”hämtning på varje fastighet”: 825 000 kronor.
            Därtill kommer inköpskostnad för säckställ på 470 000 kronor.
            Systemet sett från miljövårdssynpunkt torde vara helt tillfredsställande
            och jämförbart med säcksystemet. Tre bilagor till ”Vara-systemet”
            bifogas (Bil. 1—3).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6CYqiigCZpDbSG4b4dCPHV">
            Mot. 1973:928 14
          </p>
          <p xml:id="i-MSJ8DnxU5qXSiJLpqoqemL">
            Det stora antalet ansökningar om dispenser och naturvårdsverkets
            skrivelse 28.11.1972 till länsstyrelserna vittnar om att lagens
            tillämpning vållat betydande svårigheter. Irritationen bland framför
            allt lantbrukarna men också bland ägarna till annan spridd bebyggelse
            över vad som anses vara en för långt gående lagstiftning tyder,
            enligt vår mening, på att den kommunala renhållningslagen (1970:892)
            redan nu behöver ses över för att få en mera ändamålsenlig utformning.
            Det är inte fråga om att på något sätt minska strävandena till
            en bättre miljövård. Alla miljövårds- åtgärder måste dock omfattas
            av dem de gäller samt uppfattas som rimliga och förnuftiga. Vi
            föreslår därför att riksdagen hemställer till Kungl. Maj:t om
            en överarbetning av den kommunala renhållningslagen i syfte att
            få den bättre anpassad till de verkliga förhållanden den är avsedd
            att råda bot på och till föreliggande miljövårdsintressen. Med
            stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            anhåller om en så skyndsam översyn av den kommunala renhållningslagen,
            i syfte att få den bättre anpassad till förhållandena i glesbygdema,
            att förslag härom kan föreläggas årets höstriksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-K6GNm4vtUJMVibAjFuiQCD">
            Stockholm den 25 januari 1973 KARL LEUCHOVIUS (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6apmUnxG8z1Dg42VUHBK8q">
            ERIC KRÖNMARK (m) ALLAN ÅKERLIND (m) CARL ERIC HEDIN (m) PAUL
            BRUNDIN (m) INGRID SUNDBERG (m) BRITT MOGÅRD (m) ARNE ANDERSSON
            (m) N. YNGVE NILSSON (m) i Ljung i Trobro PER PETERSSON (m) CARL-WILH.
            LOTHIGIUS (m) i Gäddvik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PXpoUCXELumQh8rE6fzgvV">
            Mot. 1973:928 d 15
          </p>
          <p xml:id="i-4TVVBj6CGzWTrV8V9jxYGb">
            Bilaga I
          </p>
          <p xml:id="i-CpBMPhMsxcSjPn8hQB2WmJ">
            Renhållningsplan för Vara kommunblock
          </p>
          <p xml:id="i-QGvY2WourMPu3FyXjhnqHA">
            En utredning beträffande samordning av renhållning inom Vara
            kom- munblock har utförts. Bakgrunden till denna är att ökade
            avfallsmängder gjort att förutsättningarna för en separat Vararegion
            blivit så stora att blocket bedömts vara i behov av en gemensam
            behandlingsanläggning. Till denna förutsättning har kraven på
            glesbygdshämtning bidragit. Inom kommunblocket avses att hushållsavfall
            hämtas vid varje fastig- het 1 ggr/vecka inom följande tätortbildningar:
            Främmestad, Bäreberg, Nossebro, Essunga stationssamhälle, Essunga
            kyrkby, Jonslund, Tumleberg, Vedum, Arentorp, Emtunga, Vara, Helås,
            Håkantorp, St. Levene, Tråvad, Längjum, Larv, N:a Vånga, Kvänum,
            Öttum och Jung. För övriga delar av kommunblocket avses att anordna
            uppsamling genom täckta och täta behållare, vilka utplaceras på
            65 platser inom blocket. Platserna har valts med tanke på att
            allmänheten vid sina ordinarie resor till arbete, affär etc. passerar
            dessa platser och då kan avlämna det från fastigheten medförda
            avfallet. Platserna kommer att iordningställas med grusad eller
            hårdgjord uppställningsplan, där fordon bereds avkörningsmöjligheter.
            Hämtning kommer att ske 50 ggr/år och i entreprenadavtal skall
            ingå skötsel och tillsyn av platserna. Skulle behov föreligga
            för större uppsamlingsvolym kan en utökning ske av behållarnas
            antal eller en tätare hämtningsintervall komma i fråga. Största
            möjliga hänsyn kommer att tagas så behållarna inte kommer att
            utgöra ett störande inslag i landskapsbilden. För grövre och skrymmande
            avfall avses att särskilda uppsamlingsak- tioner årligen skall
            genomföras och omfatta såväl glesbygd som tätort. Partiell dispens
            sökes för kommunens skyldighet att från varje fastig- het inom
            glesbygdsdelen transportera hushållsavfall och därmed jämför-
            ligt avfall, med undantag av latrin, till uppsamlingsplats. För
            hämtning av orenlighet som härrör från hushåll (slam från enskilda
            slamavskiljare) sökes dispens t. v. Möjlighet finns idag för enskilda
            att genom budning få rubricerade hämtning utförd. Genom att kommunblocket
            f. n. genomför inventering avseende uppgifter på enskilda slamavskiljares
            läge och antal, har kommu- nen således ej kunnat bedöma resursbehovet
            för renhållningen ifråga vare sig ur transportekonomisk eller
            transportteknisk synpunkt. Kommu- nen saknar även möjligheter
            att på ett tillfredsställande sätt omhänderta- ga avfallet ifråga.
            Generell dispens sökes för hämtning av latrin för såväl jordbruksfastig-
            heter som övriga fastigheter inom glesbygden. De fastigheter inom
            glesbygdsdelen som ej är jordbruksfastigheter och fortfarande
            är utrustade med torrklosett, utgör ett mycket ringa antal och
            är belägna inom ett utpräglat jordbruksområde med omfattande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-683FGPuRHDs416LNaLc9Ym">
            Mot. 1973:928 16
          </p>
          <p xml:id="i-7EnCUkLh1r5dDbvzceMH7h">
            djurhållning. Goda möjligheter finns därför att på ett tillfredsställande
            sätt omhändertaga latrinet även från dessa fastigheter, utan att
            några hygieniska risker uppkommer. Möjlighet finns dessutom att
            genom budning få denna del av renhållningen tillgodosedd. Genom
            att renhållningsorganisationen inom kommunblockets delkom- muner
            blir föremål för en radikal förändring avseende såväl hämtnings-
            som behandlingsmetoder och dessutom ekonomiska beslut för kommun-
            blocket endast kan fattas av sammanläggningsdelegerade, är det
            ej möjligt att genomföra den skisserade renhållningsorganisationen
            förrän tidigast den 1/7 1973. Den nuvarande organiserade renhållningen
            inom tätorterna samt även inom vissa andra områden inom kommunerna
            kommer att bibehållas i samma utsträckning som tidigare intill
            detta datum. Förlängning av tidigare meddelad generell dispens
            sökes därför fr. o. m 1/1 1973 t. o. m. 1/7 1973 från renhållningslagens
            bestämmelser enl. $ 4, i vad avser renhållning utanför tätort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5sowvu4dDBxhZbJ1udYtoS">
            Mot. 1973:928 17
          </p>
          <p xml:id="i-7NCvaVFHUbDurZshWAq4E5">
            Bilaga 2 Synpunkter på renhållning inom Vara kommun Ekonomi Årskostnad/fastighet
            Tömning 1 g/vecka Hämtning vid varje fastighet 205:- Kostnad enl.
            Vara-förslaget (behållarhämtning) 40:- Totalkostnad/år Hämtning
            vid fastighet, 5.00 st x 205:- = 1025 000:- Behållarhämtning (inkl.
            avskrivning) 200 000:-
          </p>
          <p xml:id="i-NgzxucyFWGWKfBNEvsZx45">
            Vinst 825 000:-
          </p>
          <p xml:id="i-X1ZobTAYa9hEcxMeypxFhx">
            Vid hämtning på varje fastighet tillkommer en inköpskostnad för
            säck- ställ, vilket belastar varje fastighetsägare med ca 100:—.
          </p>
          <p xml:id="i-UNZNX6DwGmcESd5pzmjJkC">
            Totala inköpskostnader 500 000:—-
          </p>
          <p xml:id="i-ToAsQmo7v18wMmyFmSHM5z">
            Denna investering bortfaller vid behållarsystemet, dock måste
            uppställningsplatser iordningställas. Kostnad 30 000:-
          </p>
          <p xml:id="i-52VnyBrqFhnfzQwcnRku33">
            Vinst 470 000:—-
          </p>
          <p xml:id="i-Ry6kxEoqj7TyT5ThHLpLGB">
            Behållarsystemet medför en total kommunal subvention av glesbygds-
            hämtningen. Hämtning vid fastighet medför så stora kostnader för
            den enskilde att en subvention även här erfordras till minst samma
            totalbe- lopp som vid behållarhämtning.
          </p>
          <p xml:id="i-8YH4HMC9xxGTEidkEKuhTH">
            Referenser
          </p>
          <p xml:id="i-WmTP5EtzWyGcDr3iiJK2Eb">
            1. Naturvårdsverkets publikation 1972:3 (se bilaga 1) 2. Naturvårdsenhetens
            yttrande 29.3.72 (bilaga 2) 3. Riksdagsreferat (bilaga 3) 4. Renhållningsdispens
            för Kils kommun. S-län. (bilaga 4) Tillverkaren för det s. k.
            Kjällve-systemet har haft åtskilliga kontakter med olika länsstyrelser
            samt Sv. Kommunförbundet. (BI. a. sektionschef Segebo, byråing.
            Backman, förbundets renhållningsexpert.) Inga erin- ringar har
            därvid enl. uppgift framförts mot principlösningen. (Prospekt
            bilaga 5)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RxeowdvURpZCif2avxxGVh">
            Mot. 1973:928 18
          </p>
          <p xml:id="i-JQJoUgR6bqvDUZcwKV5uJQ">
            Nackdelar
          </p>
          <p xml:id="i-6dbfKpFLpWKA4HBDkxygpV">
            Nackdelar som framförts mot behållarsystemet är i första hand
            egentransporten av avfallet samt nedskräpning runt behållarna.
            Betr. detta se renhållningsplan för Vara kommun 27.10.72.
          </p>
          <p xml:id="i-7modmbWTqLVarv7HdmtWYt">
            Slutord
          </p>
          <p xml:id="i-JRmizLyx83W91yYBo4EQHA">
            Vi anser att behållarsystemet, jämfört med hämtning vid varje
            fastighet (där vid genomförandet av sådan hämtning vissa områden
            alltid måste undantagas), medför att alla på ett praktiskt och
            vettigt sätt får möjlighet att lämna sitt avfall till rimliga
            kostnader. För övrigt frågar vi oss om det inte är kommunens ensak
            att bestämma vilket renhållningssystem som skall användas, länsstyrelsen
            har endast att bedöma framställningen om den partiella dispensen!
          </p>
          <p xml:id="i-PeWK1gtbD3aZPgcZUuXSn">
            Vara den 22 december 1972
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-M2NAS468rTiq9ixa23YyUy">
            Mot. 1973:928 19
          </p>
          <p xml:id="i-Gitp8fVoQ1QVgUWfFbBcmh">
            Bilaga 3
          </p>
          <p xml:id="i-BFNA8fYkns8XRkHTwzcXHq">
            Till Länsstyrelsen i Skaraborgs län Planeringsavdelningen
          </p>
          <p xml:id="i-WC6RCBWXPsyM5j5devxdXJ">
            Komplettering av dispensansökan betr. renhållning inom Vara kommun-
            block
          </p>
          <p xml:id="i-AiiyLggM8NFKok9XMZTe66">
            Utöver tidigare i renhållningsplan redovisade synpunkter framhålles
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-SvotFFbetkJf13xMktF3DD">
            Ang. partiell dispens Särskilda skäl
          </p>
          <p xml:id="i-G6QbqeG4G8aCLSqLCwB2sD">
            Vid informationsmöten för allmänheten och olika politiska organisa-
            tioner inom samtliga kommuner i blocket har enbart positiva synpunkter
            framkommit på ”behållarsystemet”. De fördelar för den enskilde
            som framfördes var bland annat att stort slitage på de enskilda
            vägarna undvikes samt ekonomiska fördelar (avgiftsfrihet). Vid
            jämförelse med hämtning vid varje fastighet har totalkostnaden
            beräknats minska med 825 000:- kr. per år. Dessutom undvikes en
            investeringskostnad på 470 000:— kr.
          </p>
          <p xml:id="i-V1tGG9WWoZLdUpKDUZdcEb">
            Frivillighet
          </p>
          <p xml:id="i-D6erhEwpVywpcYzQJcj3c8">
            Avsikten är att de som önskar kan erhålla hämtning vid sin fastighet
            mot avgift. Om detta kommer att infordras uppgift i samband med
            att samtliga fastighetsägare skriftligen underrättas om den nya
            renhållningen.
          </p>
          <p xml:id="i-VbneTqKbf5MpEABLaiE9FD">
            Anvisningar
          </p>
          <p xml:id="i-QTFJXHaCpvUTDcTjojFe7y">
            Anvisningar om hur transporten av egna sopor till behållaren
            skall ske kommer att utformas i samråd med hälsovårdsnämnden och
            länsstyrel- sen. Särskilt kommer nödvändigheten av att soporna
            inneslutes i slutna och täta förpackningar att framhållas. Rengöring
            av behållare kommer att ägnas särskild uppmärksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AZcBMEYG7hxQw42GrpqZnG">
            Dispens betr. slam
          </p>
          <p xml:id="i-VrS47ZBtu8iGT8nxxWdaF8">
            Inventeringsarbete om slamavskiljares antal och läge pågår. Detta
            arbete beräknas pågå under innevarande år, varför dispens sökes
            t. o. m. 31/12 1973.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__928/mot_1973__928-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-BhKfJXVSfRShdLfuDmadSz">
            Mot. 1973:928 20
          </p>
          <p xml:id="i-ASt2scFLFT1kuirw3d7pqD">
            Dispens betr. latrinhämtning
          </p>
          <p xml:id="i-AoBbrzMCoRzdZFmP5179Zh">
            Systemet med avfallsbehållare innebär att en särskild hämtningsorgani-
            sation enbart för latrin vid ett fåtal fastigheter inom glesbygdsområdet
            troligen medför orimligt höga kostnader. För att närmare bedöma
            detta kommer inventeringar och undersökningar att göras under
            innevarande år. Dispens sökes därför t. o. m. 31/12 1973.
          </p>
          <p xml:id="i-51DpGXcMJSGNf82vQtnMgb">
            Förlängning av generell dispens
          </p>
          <p xml:id="i-QkeK5C6YPBHJMmNzz49Lw8">
            Kommunerna har endast möjlighet att först under första halvåret
            1973 tillfredsställande kunna bedöma investeringsresurserna. För
            att undvika onödiga investeringar sökes därför förlängning av
            tidigare meddelad dispens t. o. m. 1/7 1973.
          </p>
          <p xml:id="i-72vbs7NA1GY4hRz8rjXJHW">
            Vara den 12 januari 1973 För VARA KOMMUNBLOCKS SAMARBETSNÄMND
          </p>
          <p xml:id="i-VMBEMRqHy1ifr5k5X4MrCv">
            Tage Lundmark Ordförande
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
