<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00981">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående riksdagens lokalfråga.</title>
        <author>av herrar Wictorsson och Svensson i Eskilstuna </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående riksdagens lokalfråga.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02981</idno>
          <rs type="number">981</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02981/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02981</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02981</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh</idno>
            <name>ÅKE WICTORSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>OLLE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7ZLoB2a5bPQrvapbgCUE1e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7ZLoB2a5bPQrvapbgCUE1e">
          <note type="signatory" corresp="i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__981/mot_1973__981-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8TADWT2nq16TPKrnuUoJKH">
        Mot. 1973:981 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RqzyQeBEmGmrNevxcxHQwz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4YEWucGGa8iLuS7y6NMnb5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2QdBKV7AeuDMnjHXUAVJoy"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KdjEehV87siLUTjkHPB2Zs">
        <div xml:id="i-SZAB8nic3JpXtkzaumGXLy">
          <p xml:id="i-VbYU11dNbs8ZNU2fCdPoVN">
            Nr 981
          </p>
          <p xml:id="i-AwTNhxWoHtj9aqokpY9Vi7">
            av herrar Wictorsson och Svensson i Eskilstuna angående riksdagens
            lokalfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-7YK6vANT8281e2iXcyC7j8">
            Riksdagens förvaltningskontor fick i maj 1968 riksdagens uppdrag
            att utreda riksdagens lokalfrågor på längre sikt och att utarbeta
            riktlinjer och program för en arkitekttävling avseende förslag
            till ett nytt riksdagshus. Sedermera har arkitekttävlingen genom
            riksdagens beslut koncentre- rats kring två alternativ, båda med
            Helgeandsholmen som förlägg- ningsplats. Denna tävling har för
            närvarande framskridit så långt att av totalt 114 inlämnade tävlingsförslag
            åtta har uttagits för vidare övervä- gande. Vid sidan om alternativet
            Helgeandsholmen har vid skilda tillfällen frågan om en utredning
            rörande permanent bruk för riksdagens räkning av lokalerna vid
            Sergels torg behandlats. Sålunda uttalade bankoutskottet i sitt
            utlåtande nr 48 år 1968 att de ifrågavarande lokalerna, även om
            de under en övergångstid väl kunde fylla det aktuella syftet,
            dock inte från början planerats för riksdagens räkning. Utskottet
            ansåg vid den tiden att de av detta skäl inte kunde bedömas på
            längre sikt vara så funktionsdug- liga som lokaler ”vilka på grundval
            av en omfattande arkitekttävling speciellt utformats för riksdagens
            behov”. Efter drygt två års erfarenheter av det nya riksdagshuset
            synes det dock vara en utbredd uppfattning bland ledamöterna att
            riksdagsprovisoriet vid Sergels torg har så många förtjänster
            att det bör allvarligt övervägas som ett alternativ för en permanent
            förläggning av riksdagen. Det kan nämligen ingalunda tas för givet
            att ett nybyggt eller renoverat riksdagshus på Helgeandsholmen
            bättre skulle kunna svara mot riksda- gens behov. I bankoutskottets
            utlåtande från 1969 erinras emellertid om att Stockholms stads
            erbjudande till riksdagen att disponera lokalerna vid Sergels
            torg gäller ”för den tidsperiod som erfordras för iordningställande
            av permanenta arbetslokaler för riksdagen”. Ungefär vid samma
            tidpunkt förekom också mycket kategoriska uttalanden från framstående
            företrä- dare för Stockholms kommun att man mycket bestämt motsätter
            sig förslaget om en varaktig förläggning av riksdagshuset till
            de av kommu- nen ägda lokalerna vid Sergels torg. Vissa uttalanden
            i pressen under 1972 från ledande kommunalmän i Stockholms kommun
            tyder på att man inte längre behöver räkna med en sådan bestämt
            avvisande hållning till förslaget från ägarsidan. Några formella
            kontakter har oss veterligen inte tagits mellan riksdagen och
            Stockholms kommun för att utröna förutsättningarna för ett permanent
            riksdagshus vid Sergels torg som alternativ till projekten på
            Helgeandsholmen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__981/mot_1973__981-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9iFnsHWULXNNaXtqmmdRe3">
            Mot. 1973:981 12
          </fw>
          <p xml:id="i-uvc41TtATyZCFHPWzT74r">
            Det är nödvändigt att sådana regelrätta förhandlingar genom förvalt-
            ningsstyrelsens försorg omedelbart tas upp med Stockholms kommun.
            Förutom det förhållandet att riksdagshuset vid Sergels torg visat
            sig vara mycket funktionellt för sitt ändamål bör de ekonomiska
            konsekvenserna vid val av ett sådant alternativ klargöras. Detta
            kan endast ske genom de av oss begärda förhandlingarna. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi att riksdagen uttalar sig för att
            förhandlingar genom förvaltnings- styrelsens försorg tas upp med
            Stockholms kommun för att utreda möjligheterna till en varaktig
            förläggning av riksdagen i de av kommunen ägda lokalerna vid Sergels
            torg.
          </p>
          <p xml:id="i-RYY4pA9obmdcfrd6mojch9" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-SkhYiiQcJjd31LYVcuS84r">
            ÅKE WICTORSSON (s) OLLE SVENSSON (s) i Eskilstuna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
