<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande av en tjänst som försökstekniker vid Röbäcksdalens trädgårdsförsöksstation.</title>
        <author>av herr Johansson i Holmgården m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande av en tjänst som försökstekniker vid Röbäcksdalens trädgårdsförsöksstation.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021401</idno>
          <rs type="number">1401</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae</idno>
            <name>FILIP JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hVM83QA7RPKjxXQwKd7qt</idno>
            <name>C GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt</idno>
            <name>ALMA OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V8KDm7Np7ML4aMm16fHfFF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V8KDm7Np7ML4aMm16fHfFF">
          <note type="signatory" corresp="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hVM83QA7RPKjxXQwKd7qt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1401/mot_1973__1401-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HKjuC8YQojXeEYcdPQu3Vv">
        Mot. 1973:1401 5
      </fw>
      <div xml:id="i-82vfbfFRa4n7ba9xc95cWq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SVyY99hJHWQY9hS8ALaA39" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2yMkZCPSe6oYbME1ncPdYv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EXgLsTyNm6VY9jLRjMRwCt" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ti4vMEyqWi1gm9fjXxwTPY">
          <p xml:id="i-FxZvR3xtGqtuTtnC29bTvz">
            Nr 1401
          </p>
          <p xml:id="i-NUounrMPayUpd1qdpdmrWB">
            av herr Johansson i Holmgården m. fl. om inrättande av en tjänst
            som försökstekniker vid Röbäcksdalens trädgårdsförsöksstation.
          </p>
          <p xml:id="i-6VeKHcbwpaEoDFfeNsES9t">
            Norrland skiljer sig från den övriga delen av landet genom annorlunda
            jordar, klimat, växtlighet och ogräsproblem m. m. Det krävs därför
            särskilda försök för denna landsända. Inom jordbruksförsöksverksamheten
            har man löst detta på så sätt att man inom Institutionen för växtodling
            inrättat en särskild försöksavdel- ning för norrländsk växtodling.
            Detta möjliggör en snabb behandling av specifikt norrländska problem.
            Även inom trädgårdsförsöksverksamheten behövs det en liknande
            organisation. Med nuvarande sätt att prioritera de olika förslagen
            till försöksverk- samhet har önskemålen från norra trädgårdsförsöksdistriktet
            svårt att hävda sig. Det tas inte tillräcklig hänsyn till att
            förhållandena i norra Sverige i så hög grad skiljer sig från dem
            söderut. För landsändan väsentliga problem kommer därför inte
            alltid till försöksmässig prövning då förslagen kommer alltför
            långt ner på den slutgiltiga prioriterings- listan. Trädgårdsodlingen
            bör expandera i norra Sverige, eftersom vi här bl. a. har god
            tillgång på arbetskraft, billig mark, vattenhållande jordar och
            ett stort antal ljustimmar under sommarhalvåret som kompensation
            för en längre vegetationsperiod. Bär kan med mycket stor fördel
            odlas, liksom flertalet grönsaker, och kvaliteten är hög. De intressantaste
            specialgrödorna, sett från avkastnings-, kvalitets-, transport-
            och marknadssynpunkt, för odling i norra Sverige är jord- gubbar,
            hallon, svarta vinbär, tomater och utsädespotatis. På ett betydande
            antal mindre jordbruk i Tornedalen har under de senaste åren med
            hjälp av bl. a. anslag från Norrlandsfonden utvecklats en betydande
            bärodling. Att detta kunnat ske är till stor del en följd av den
            verksamhet som bedrivits vid trädgårdsförsöksstationen i Öjebyn.
            Dessa trädgårdsförsök, vilka pågått i ett kvarts sekel, har nu
            utvecklats så att utomordentligt givande resultat erhålles därifrån.
            Det är därför ytterst väsentligt för den vidare utvecklingen av
            bärodlingen i övre Norrland att denna försöksverksamhet kan fortsätta
            och utvecklas i Öjebyn. Efter riksdagens beslut att i Röbäcksdalen
            i Umeå bygga upp en trädgårdsförsöksstation är nu anläggningarna
            där klara att tagas i bruk. Om dessa investeringar i bl. a. nya
            växthus skall kunna nyttjas utan att verksamheten i Öjebyn lägges
            ned krävs en personalförstärkning med i första hand en fast försöksteknikertjänst
            till Röbäcksdalen. Detta är ett absolut minimum av personella
            resurser. För närvarande finns endast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1401/mot_1973__1401-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FnKfGm6npouGLftrAHFru2">
            Mot. 1973: 1401 6
          </fw>
          <p xml:id="i-26yeuP1UPkHHNroMDLgXQY">
            distriktsförsöksledare och kontorist fast anställda där. Skall
            statens investeringar för trädgårdsförsök i Norrland riktigt utnyttjas
            krävs att den utomordentligt högt kvalificerade distriktsförsöks-
            ledare, som byggt upp verksamheten till vad den är i Öjebyn, också
            erhåller den hjälp i arbetet som behövs för att hon kan frigöras
            från rena rutinarbeten och ägna sitt kunnande åt en vidare utveckling
            av dessa trädgårdsförsök. Det måste anses som ytterst angeläget
            att det 26-åriga arbetet vid försöksstationen i Öjebyn icke raseras.
            Ytterligare en aspekt på Norrland i detta sammanhang: Denna del
            av Sverige har mycket stora möjligheter att i framtiden kunna
            erbjuda miljövänliga resmål till turister, som med all sannolikhet
            kommer att kräva sådana. Den alltmer ökande turistströmmen vill
            också vid sidan om orörd natur uppleva bebyggelse med välskötta
            odlingar, parker och trädgårdar. Med stöd av vad som anförts hemställs
            att riksdagen beslutar om inrättande av en fast försökstekniker-
            tjänst vid Röbäcksdalens trädgårdsförsöksstation.
          </p>
          <p xml:id="i-LrH1K5wgFgeJFRSWc4pJQM" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-69ETM9eUpijnH8Y3m2Xcjq" type="signatureBlock">
            FILIP JOHANSSON (c) i Holmgården
          </p>
          <p xml:id="i-9tw8sUJGS1ouXqx5Ff9KYM">
            NILS-ERIC GUSTAFSSON (c) ALMA OLSSON (c) i Byske i Helsingborg
            JAN-IVAN NILSSON (c) TORSTEN STRIDSMAN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ln5P9DLNgmoPoEtNVdWzkz">
            i Tvärålund
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
