<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01779">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:32 med förslag till lag om &#13;
ändring i giftermälsbalken, m. m.</title>
        <author>av fröken Mattson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:32 med förslag till lag om &#13;
ändring i giftermälsbalken, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021779</idno>
          <rs type="number">1779</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021779/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021779</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021779</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB</idno>
            <name>BERTIL ZACHRISSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3JVL15UX9A46jWXRnR4CFe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3JVL15UX9A46jWXRnR4CFe">
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1779/mot_1973__1779-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MGkKw1EiWKzgXzqxq1xiPq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DQqorFVmbUQVpsohXBywFt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E8p3vZHXSxKaZDVvEionPa"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8J5VttrqyXnmJk7U377rSX">
        <div xml:id="i-AANandGUbAsc8PLLtvFzoR">
          <p xml:id="i-LfUspGUQC4sw67tPYa74Fg">
            Mot. 1973:1779 3
          </p>
          <p xml:id="i-HSZeuvoNJv65JgzpZ4pmmN">
            Nr 1779
          </p>
          <p xml:id="i-VpQg9duiaSfwtYyinN6fqY">
            av fröken Mattson m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:32 med förslag till lag om ändring i giftermålsbalken, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-7pStCyG3zLwVAGjf7t5f8o">
            Proposition 1973:32 angående ändringar i giftermålsbalken m.
            m. ansluter sig i huvudsak till de förslag som framlagts i Familjelagssakkun-
            nigas delbetänkande Familj och Äktenskap 1 (SOU 1972:41). I några
            frågor har föredragande statsrådet anmält avvikande mening. Den
            väsentligaste av dessa är frågan om vårdnaden av barn. De sakkunniga
            understryker starkt att bedömningen av vårdnadsfrågan alltid skall
            ske med beaktande av barnets bästa. Därvid spelar bland andra
            omständigheter in den grad av samhörighet som föreligger mellan
            fadern och barnet. Har fadern sammanlevt med modern och barnet
            i en familjegemenskap blir bedömningen av vårdnadsfrågan densamma
            som den som vanligtvis sker vid upplösningen av äktenskap. Konsekvensen
            av detta bör vara — och till detta ansluter sig propositionen
            — att den i fråga om barn i äktenskap gällande möjligheten att
            ge vårdnaden till den av föräldrarna som är mest lämplig skall
            utsträckas till att gälla också barn utom äktenskap. I ett annat
            avseende har dock propositionens ställningstagande grundats på
            ett minoritetsförslag. Majoriteten hävdar att då det är fråga
            om barn till föräldrar som sammanbor utan att vara gifta barnets
            faktiska situation är densamma som om det vore barn i äktenskap.
            Oftast torde det vara så att föräldrarna faktiskt utövar vårdnaden
            gemensamt. Det finns då skäl att låta dem också få den rättsliga
            vårdnaden gemensamt, om de så önskar. Principiellt måste det anses
            innebära en vinning om förhållandet mellan barnet och dess föräldrar
            i samma faktiska familjesi- tuation också rättsligt blir detsamma
            vare sig föräldrarna är gifta eller ej. Detta skulle överensstämma
            med direktivens grundtanke om lagstift- ningens neutralitet till
            samlevnadsformen. De sakkunniga föreslår därför att sammanboende
            föräldrar till barn utom äktenskap och sammanboende frånskilda
            föräldrar till barn i äktenskap genom anmälan till myndighet skall
            kunna uppnå att den rättsliga vårdnaden om barnet tillkommer dem
            båda gemensamt. Det bör ankomma på Kungl. Maj:t att utse den myndighet
            som har att motta anmälningen. Enligt majoritetsförslaget bör
            uppgiften lämpligen anför- tros lokal folkbokföringsmyndighet.
            När denna anmälan gjorts blir samma regler som för gifta gällande
            i tillämpliga delar. Flyttar föräldrarna isär efter det de fått
            vårdnaden gemensamt, kommer därför bestämmel- sen i FB 6:7 första
            stycket att äga motsvarande tillämpning, alltså den bestämmelse
            som säger att när föräldrarna på grund av söndring lever åtskilda
            rätten på ansökan av endera har att förordna, vilken av dem som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1779/mot_1973__1779-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WPUBzqMM4KvBC22Uo736tS">
            Mot. 1973:1779 4
          </p>
          <p xml:id="i-Xo6bn3mVLnxoT3DeAYUM6e">
            skall ha vårdnaden av barnet. Detta förslag har under remissbehandlingen
            tillstyrkts av bl a. socialstyrelsen, ett par barnavårdsnämnder,
            två tingsrätter, Kommunför- bundet och Advokatsamfundet. Kommunförbundet
            anför i sitt remiss- yttrande:
          </p>
          <p xml:id="i-F5xcFzxx31zyn1ti6VmLjR">
            Vad majoriteten av de sakkkunniga anför i fråga om vårdnad om
            barn och om förmynderskap finner styrelsen tillfredsställande.
            Ett lagfästande av principen att vårdnadsfrågan alltid skall avgöras
            med utgångspunkt bara från vad som kan antas vara till barnets
            bästa innebär ett principiellt viktigt steg mot ökat hänsynstagande
            till barns personliga integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-UkTHQJUmZm2tPTWi9n5uRi">
            Kommunförbundets styrelse anför vidare att det mot bakgrund av
            dessa och andra strävanden att skapa en såväl rättslig som faktisk
            situation för barn, födda utom äktenskap, som är så lika den som
            är vanlig för barn i äktenskap kan ifrågasättas om det längre
            finns anledning att i officiella sammanhang begagna uttrycken
            född utom och född inom äktenskap. Barns familjerättsliga anknytning
            bör i stället kunna markeras exempelvis genom angivande av modern,
            fadern eller båda som vårdnads- havare. Föredragande statsråd
            anför dock att han vid en samlad bedömning av frågan om gemensam
            vårdnad för ogifta föräldrar finner att nackdelarna med en sådan
            ordning överväger fördelarna. Vi kan för vår del inte hålla med
            om detta resonemang. Vi anser det riktigt att bestämmelserna i
            nuvarande ordning att det i regel är modern som i egenskap av
            rättslig vårdnadshavare formellt skall bestämma i angelägenheter
            rörande barn utom äktenskap försvinner enligt principen att förhållandet
            mellan barnet och dess föräldrar i samma faktiska familjesituation
            också rättsligt skall vara densamma vare sig föräldrarna är gifta
            eller inte. Rent praktiskt skulle lösningen dessutom vara förenad
            med vissa fördelar, innebärande bl. a. möjlighet för den ene av
            föräld- rarna att vid förfall för den andre ensam besluta i brådskande
            frågor rörande vårdnaden. Med hänvisning till det anförda hemställer
            vi att riksdagen för sin del måtte antaga det vid propositionen
            fogade förslaget till lag om ändring av föräldrabalken med den
            ändringen att dels 11 kap. 1 och 2 $$ erhåller nedan angivna lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-UUoHygtnvGB6y9QbPngqGW">
            tg Dömes till äktenskapsskillnad mellan föräldrarna, vare den
            barnets förmyndare, som skall hava vårdnaden om det; och skola
            bestämmelserna i första stycket gälla, om barnet efter föräldrarnas
            anmälan enligt 6 kap. 12 a $ andra stycket står under deras gemensamma
            vårdnad. Varder eljest förordnat att vårdnaden skall tillkomma
            allenast den ene av föräldrarna, vare han ock förmyndare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1779/mot_1973__1779-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cv3x7wYyoqBBaPPKVLyp2L">
            Mot. 1973:1779 5
          </p>
          <p xml:id="i-2KmrTisTiVACAHBFvPWQMT">
            28 För underårigt barn utom äktenskap vare modern förmyndare.
            Har vårdnaden om barnet tillagts fadern, vare han dess förmyndare.
            Står barnet efter föräldrarnas anmälan enligt 6 kap. 12a$ första
            stycket under deras gemensamma vårdnad, skall vad som stadgas
            i 1$ med avseende på barn i äktenskap gälla till tillämpliga delar.,
            dels i 6 kap. införes en ny 12 a 8 av nedan angivna lydelse: Vilja
            sammanboende föräldrar till barn utom äktenskap att barnet skall
            stå under deras gemensamma vårdnad, äge de göra anmälan härom
            till myndighet, som Konungen bestämmer. Efter sådan anmälan skall
            i fråga om vårdnaden om barnet även vad som stadgas i I och 5—9
            $$ med avseende på vårdnad om barn i äktenskap gälla i tillämpliga
            delar. Vad i första stycket sägs skall gälla även i fråga om barn
            i äktenskap, vars föräldrar sammanbo efter dom på äktenskapsskillnad.
            Bestämmel- serna i 1—10 $$ skola därvid gälla i tillämpliga delar.
          </p>
          <p xml:id="i-PY6n6kGsbH5mycHe3pL5wB">
            Stockholm den 6 april 1973
          </p>
          <p xml:id="i-8ZNvu66o8Et3U2iwvbkpH7">
            LISA MATTSON (s) LENA HJELM-WALLÉN (s) BERTIL ZACHRISSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-GoVKwm55PZeFV57iKAuT16">
            1" Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 1778-1788
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
