<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00769">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en plan för byggande av landsvägsbroar i Jämtlands län.</title>
        <author>av herrar Åsling och Stjernström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en plan för byggande av landsvägsbroar i Jämtlands län.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02769</idno>
          <rs type="number">769</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02769/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02769</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02769</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-894QfS7aNCJs2z6oVt6J3F</idno>
            <name>PER STJERNSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SDUAYqv7MbCwHP4t37Ghj8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SDUAYqv7MbCwHP4t37Ghj8">
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-894QfS7aNCJs2z6oVt6J3F"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__769/mot_1973__769-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-27KhdTMCNn248tU8oCGPjg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QnZDfdJBmgNw7U4go6WPJ6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2JjSou9h2yUvxFMgsXtNh2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XzaihxNc2MjhsBSGucSBwL">
        <div xml:id="i-5baxjyFigjWDasgPzQ1Cgv">
          <p xml:id="i-VGCZvkQ8sG5aYSPUMqmPRh">
            Mot. 1973: 769 16
          </p>
          <p xml:id="i-Dhv1WifAtrWKELbK3EYPng">
            Nr 769
          </p>
          <p xml:id="i-2gfEJ8CY7sEcYrjYs4QYEs">
            av herrar Åsling och Stjernström om en plan för byggande av landsvägsbroar
            i Jämtlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-GagYCxAYDfVQtxsvGKhT6P">
            Sedan nu riksdagen antagit ett regionalpolitiskt handlingsprogram
            finns det anledning att så snart som möjligt förverkliga den övergripande
            målsättningen om bättre regional balans. Denna fråga kräver fortlöpande
            uppmärksamhet på snart sagt samhällslivets alla områden. Av naturliga
            skäl är kommunikationsfrågorna av särskild betydelse för möjligheterna
            till en positiv befolknings- och sysselsättningsutveckling i de
            s.k. skogslänen. Med den ambitionsgrad som riksdagen i sitt beslut
            angett för utvecklingen i skogslänen blir det särskilt angeläget
            att ta till vara de faktorer för utveckling som kan föreligga.
            Detta gäller i särskilt hög grad Jämtlands län, där riksdagens
            beslut innebär en sänkning av planerings- målsättningen från 144
            000 invånare 1980 till 125 000-135 000 eller med mellan 9 000
            och 19 000 invånare och en nedskärning av antalet s. k. tillväxtcentra
            från 7 till 3, jämfört med målsättningen i Länsprogram 1970. Eftersom
            den i länsprogrammet angivna befolkningsmålsättningen av en enig
            länsstyrelse angetts som en miniminivå med hänsyn till möjligheterna
            att upprätthålla en rimlig samhällsservice i länet innebär givetvis
            riksdagens beslut om sänkt befolkningsmålsättning allvarliga problem.
            En konsekvens av riksdagens beslut blir att särskilda åtgärder
            måste mobiliseras för att ändå rädda servicefunktionerna i länet.
            Det torde sedermera bli tillfälle att återvända till de nya krav
            som den regionalpoli- tiska målsättningen ställer. Av avgörande
            betydelse för servicenivån i Jämtlands län, med dess stora geografiska
            utbredning, är kommunika- tionernas standard. Inom Jämtlands län
            finns alltjämt ett eftersatt vägbyggnads- och vägunderhållsbehov
            av betydande omfattning, vilket naturligtvis försvårar näringslivets
            och samhällsservicens funktion i regionen. Därjämte erbjuder emellertid
            Jämtlands län ett speciellt kommunikationsproblem. Den dominerande
            tätortens — Östersunds — läge mitt i länet ger betydande fördelar
            från servicesynpunkt. Östersund har också i det av riksdagen antagna
            regionalpolitiska handlingsprogram- met karakteriserats som primärt
            centrum. Samspelet i skilda avseenden mellan Östersund "och den
            omgivande bygden kan dock inte ges full effekt till följd av brister
            i kommunikationerna. Den jämtländska Storsjöbygden trasas nämligen
            sönder kommunikationsmässigt av Stor- sjöns långa vikar. En mycket
            väsentlig del av inlandets kommunikationer med Östersund är beroende
            av färjeförbindelser. Inte minst från arbetsmarknadssynpunkt medför
            detta problem. Eftersom Östersund svarar för en mycket väsentlig
            del av nytillkomna arbetstillfällen i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__769/mot_1973__769-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7vqmjDH2pnbpJFqDS9by7n">
            Mot. 1973: 769 17
          </p>
          <p xml:id="i-HsQrTZBN2bbv3XaHvQve6J">
            Jämtland, är det av väsentligt intresse att arbetskraftens pendling
            underlättas. Detta medger bättre utnyttjande av redan gjorda investering-
            ar i Östersunds omgivningar. Av de brobyggnader som är av grundläggande
            betydelse för kommu- nikationerna mellan Östersund och länet i
            övrigt har nu utförandet av en ny bro över Indalsälven vid Lit
            startat. Om även de länge ifrågasatta brobyggnaderna över Sannsundet,
            Vallsundet och Rödösundet kunde komma till utförande inom en icke
            alltför avlägsen tidrymd, skulle detta i betydande utsträckning
            förbättra möjligheterna till utveckling i skilda avseenden i länet
            och för Östersunds funktion som primärt centrum. Av de nämnda
            broprojekten är projektet med en bro över Sannsundet särskilt
            brådskande och angeläget. Från allmän regionalpolitisk liksom
            från arbetsmarknadspolitisk synpunkt vore det angeläget att dessa
            här nämnda broprojekt samordnades och att därför en särskild plan
            fastställdes med målsättningen att Sannsundsbron kommer till utföran-
            de så snart som möjligt och att broarna över Vallsundet och Rödösundet
            sedan kommer till utförande fortlöpande. På detta sätt skulle
            projekten kunna ingå som ett långsiktigt inslag i de sysselsättningsfrämjande
            åtgärderna i länet, och samhälls- och andra investeringar kunde
            också planeras och komma till utförande samordnade med broprojekten.
            Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen vid behandlingen
            av kommunikationsdepartemen- tets huvudtitel, punkt B3, Byggande
            av statliga vägar, uttalar att en tidsmässigt samordnad plan upprättas
            för byggandet av de broar i Jämtland som är nödvändiga för utvecklingen
            i Jämtlands län och för Östersunds funktion som primärt centrum
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-KtMjfmY4VaXcrQn2oXjWw2">
            Stockholm den 24 januari 1973 NILS G. ÅSLING (c) PER STJERNSTRÖM
            (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__769/mot_1973__769-003.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
