<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av anslaget till Förvaltningar vid universiteten m. m.</title>
        <author>av herr Wijkman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av anslaget till Förvaltningar vid universiteten m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021335</idno>
          <rs type="number">1335</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021335/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021335</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021335</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP</idno>
            <name>ANDERS WIJKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8iWfj2zR1fz7WdyFHVNZx7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8iWfj2zR1fz7WdyFHVNZx7">
          <note type="signatory" corresp="i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1335/mot_1973__1335-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-34YQYag1r4wiiwUTohHwpm">
        Mot. 1973: 1335 15
      </fw>
      <div xml:id="i-QxsDYGgwHDXaxA2eK6FhGd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5h3di6jBH79DXagYHB9vjw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UuX5suUJpzZw6WpNVfmEge" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GpUKHVbK39dy79swZ68Zm9" type="motBody">
        <div xml:id="i-HrTxhKBjeZbXpz8yjhH6QK">
          <p xml:id="i-5rLoEjRJ7xoqyYTH4dv71f">
            Nr 1335
          </p>
          <p xml:id="i-AGomQouQuAUmMLpJeryr1M">
            av herr Wijkman om höjning av anslaget till Förvaltningar vid
            universiteten m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-78qZncCrdGy835idjDkTto">
            I UKÄ:s petita för nästa budgetår framförs önskemålet att i framtiden
            integrera studievägledarnas och yrkesorienterarnas arbetsuppgifter.
            En allt större del av studenterna ställer i dag frågor till studievägledarna
            om arbetsmarknaden, studiernas inriktning i vad avser olika yrken
            etc. Den tidigare ganska klara gränsdragning som tycktes finnas
            mellan studie- vägledare och yrkesorienterare gäller helt uppenbart
            inte. Den grundläggande orsaken till att studievägledningen alltmera
            kom- mit att kopplas samman med rådgivningen om studenternas framtida
            möjligheter på arbetsmarknaden beror självfallet på de stora svårigheter
            som i dag möter de nyutexaminerade när de skall söka arbete. Arbets-
            marknadsläget har snabbt försämrats för akademikergrupperna, och
            detta beror endast till mindre del på konjunkturen. Vi kan tyvärr
            räkna med att möta stora problem för denna långtidsutbildade grupp
            även när den ekonomiska situationen förbättras. Expansionen inom
            universitetssektorn har varit explosionsartad under de senaste
            tio åren, och det är då knappast förvånande att anpassnings- problem
            uppstår när tusentals nya akademiker skall beredas sysselsätt-
            ning och när i flertalet fall dessa arbetsuppgifter måste sökas
            inom det fria näringslivet, som tidigare sysselsätter ett mycket
            lågt antal akade- miker. Men inte bara den snabba expansionen
            inom utbildningsväsendet har orsakat sysselsättningssvårigheterna.
            En starkt bidragande orsak är också den organisation av studierna
            som råder inom framför allt de fria fakulteterna. PUKAS-reformen
            har där spelat en avgörande roll. Syste- met innebar att flertalet
            studievägar lades upp med läraryrket som slut- mål. När samtidigt
            bara en bråkdel av studenterna kan erhålla arbete som lärare,
            är det inte svårt att inse att adekvata uppgifter inom andra sektorer
            varit svåra att finna. Inriktningen av studierna har helt enkelt
            varit för ensidig och i alltför liten utsträckning inriktad på
            näringslivets behov. Långsiktigt kräver arbetsmarknadsproblemen
            för akademikerna en rad åtgärder. Universitetsutbildningens organisation,
            studiekursernas upp- läggning, kombinationen av olika ämnen samt
            den totala dimensione- ringen av den högre utbildningen är där
            de viktigaste frågorna. Kortsiktigt måste alla krafter sättas
            in för att så långt det är möjligt underlätta de nyutexaminerades
            utträde på arbetsmarknaden. Därvid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1335/mot_1973__1335-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JaBZGw54ytE6oKZpacyTqK">
            Mot. 1973: 1335 16
          </fw>
          <p xml:id="i-VTTFEPDL3QLGNfYqFqCyHA">
            spelar studievägledningen en avgörande roll. Lika viktigt är
            att närings- livet och övriga avnämare får en direkt koppling
            till de olika utbild- ningslinjerna. För att åstadkomma en bättre
            koppling mellan olika avnämare och utbildningsanstalterna kan
            flera åtgärder vidtagas. Väsent- lig i sammanhanget är att de
            s. k. DYRK-kurserna byggs ut och får en direkt inriktning på den
            breda arbetsmarknad som näringslivet utgör. Ett förslag som därutöver
            borde övervägas är att vid varje universitet skapa ett slags avnämarkontor,
            med representanter för näringsliv och förvaltning. Vid dessa kontor
            skulle dels rådgivning om olika studie- kursers användbarhet på
            arbetsmarknaden kunna förmedlas, dels insatser göras för att i
            större utsträckning knyta representanter för avnämarna till seminarier,
            t. ex. som lärare i olika studiekurser etc. Slutligen skulle personalen
            vid avnämarkontoren kunna stå i direkt kontakt med olika utbildningslinjer
            för att lägga sina synpunkter på undervisningens ut- formning
            och organisation samt underlätta rekryteringen till och anskaf-
            fandet av praktikplatser. UKÄ:s förslag om en ökad satsning på
            studievägledning är likaså oundgängligen nödvändigt när det gäller
            att underlätta sysselsättnings- läget för de nyutexaminerade.
            Riksdagens beslut från våren 1972 under- stryker med all tydlighet
            detta. I årets statsverksproposition yrkas att anslagshöjningen
            för detta ändamål begränsas till 2,0 milj. kr. UKÄ:s förslag ligger
            på 3,2 milj. kr. I UKÄ:s förslag yrkas, som tidigare nämnts, att
            studievägledarna i större utsträckning bereds tillfälle att även
            ägna sig åt yrkesorientering. För att detta skall vara möjligt
            krävs dock adekvat utbildning för studievägledarna om arbetsmarknaden.
            Det framstår som ytterst angeläget att riksdagen bifaller dessa
            önskemål. I annat fall riskerar den ökade satsningen på studievägledning
            att delvis icke uppnå önskvärd effekt. Mot bakgrund av vad ovan
            anförts hemställs att riksdagen 1. beslutar att höja anslaget
            Förvaltningar vid universiteten m. m. (prop. 1973: 1 bilaga 10
            punkten E 36) med 1,2 milj. kr. för Studievägledning, 2. hos Kungl.
            Maj:t som sin mening uttalar att de för studie- vägledning anvisade
            medlen även skall kunna utnyttjas för anordnande av utbildning
            om arbetsmarknaden för studieväg- ledare enligt UKÄ:s förslag,
            3. hos Kungl. Maj:t anhåller om förslag till inrättande av spe-
            ciella avnämarkontor vid varje universitet enligt de riktlinjer
            som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-PtEAdjCDAaueQERZDPHhwi" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1973
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-NfHN8W9pP58J6PhfGPq8QB">
            <p who="i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP" type="signature">
              ANDERS WIJKMAN (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5zcLsgNucrm573D19tK7r5">
            TRYCKERIBOLAGET IVAR H/EGGSTRÖM AB, STOCKHOLM 1973
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
