<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01994">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:125 angående komplettering&#13;
av riksstatsförslaget för budgetåret 1973/74, m. m.</title>
        <author>av herr Gustafson i Göteborg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:125 angående komplettering&#13;
av riksstatsförslaget för budgetåret 1973/74, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021994</idno>
          <rs type="number">1994</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021994/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021994</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021994</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e</idno>
            <name>NILS HÖRBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban</idno>
            <name>INGEMAR MUNDEBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7ewyLWSyYgHAcKXVHYkymt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7ewyLWSyYgHAcKXVHYkymt">
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1994/mot_1973__1994-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3tTGNGcuR536zTQT1Btnbh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WpSg2HXmGDpdkyrvQiEJ7z"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-S1d5AXcCNPR4Ag8cjYhdne"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NiTP797AM7fu7SWsRuSyvb">
        <div xml:id="i-3X7kTZQCSTPydtRKkyfJ8J">
          <p xml:id="i-TEnwo5nMc36cdDdRKyVQi6">
            Motioner nr 1994—1998 år 1973
          </p>
          <p xml:id="i-3Fkf1cBeHQyyZG6Y9QXGB2">
            Nr 1994
          </p>
          <p xml:id="i-WJ1rdcQk9CYvxPdpSvV7DB">
            av herr Gustafson i Göteborg m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition 1973:125 angående komplette- ring av riksstatsförslaget
            för budgetåret 1973/74, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7UvF5zZXtQzXUXFnPikUaM">
            I kompletteringspropositionen talas mycket om ekonomisk uppgång
            och minskande arbetslöshet. I de bedömningar som görs av bl. a.
            AMS, statistiska centralbyrån och konjunkturinstitutet är man
            dock inte lika optimistisk i vad gäller möjligheterna att i år
            få en radikal minskning av arbetslösheten. Och framför allt visar
            både den faktiska utvecklingen hittills och en rad prognoser att
            arbetslösheten kommer att förbli ett stort bekymmer för vissa
            grupper. Dit hör tjänstemännen. Det verkligt allvarliga är inte
            den absoluta storleken på arbetslösheten bland tjänstemän utan
            den utveckling denna arbetslöshet genomgått. Den registrerade
            arbetslösheten bland tjänstemän är i dag ungefär tio gånger så
            stor som för fem år sedan. Enligt arbetskraftsundersökningarna
            fanns under 1972 i medeltal 25 000 arbetslösa inom tjänstemannayrkena.
            Andelen tjänstemän av dem som varslats om friställning inom industrin
            har fördubblats på bara ett år. Ca 30 procent av varslen fr. o.
            m. februari 1972 t.o.m. januari 1973 avser tjänstemän. Arbetslöshetstiden
            för tjänstemän tycks också ha förlängts under senare år. Av de
            arbetslösa i tjänstemannakassorna i december 1972 hade 47 procent
            varit utan arbete mer än tre månader. Arbetslösa tjänstemän har
            svårare att få arbete än de flesta andra kategorier. För vissa
            tjänstemannagrupper, t.ex. arbets- ledare, är utvecklingen särskilt
            bekymmersam. 54 procent av de arbetslösa arbetsledarna har varit
            arbetslösa mer än tre månader. Jämför man arbetslösheten för olika
            kategorier arbetstagare branschvis visar det sig att arbetslösheten
            bland tjänstemän är av samma omfattning som för motsvarande arbetargrupper.
            Utvecklingen hittills och de prognoser som gjorts tyder inte på
            att konjunkturuppgången ensam löser problemet med den växande
            tjänste- mannaarbetslösheten. I medeltal för januari och februari
            i år var antalet hos arbetsförmedlingen anmälda arbetslösa inom
            tillverkningsyrkena 7 procent lägre än ett år tidigare. Inom tjänstemannayrkena
            var däremot 25 procent fler arbetslösa 1973 än motsvarande tid
            1972. I sin rapport ”Arbetsmarknadsutsikterna våren 1973” konstaterar
            också arbetsmark- nadsstyrelsen utifrån länsarbetsnämndernas rapporter:
            ”Den ökade efter- frågan anges med vissa undantag emellertid inte
            beröra industritjänste- männen.” Vidare: ”Antalet arbetstillfällen
            inom den offentliga sektorn kommer sannolikt att öka i långsammare
            takt än under tidigare år främst till följd av att kommuner och
            landsting iakttar återhållsamhet med nyanställning av personal.”
            Liknande prognoser har lämnats av konjunkturinstitutet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4ywwEP2Veo2XueaXYUkx3">
            1. Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 1994—1998
          </p>
          <p xml:id="i-LYKREkVAYiN4UeVYXsnrk">
            Mot. 1973 1994—1998
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1994/mot_1973__1994-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T1uQeP8PibWEk1LHNSagjV">
            Mot. 1973:1994 2
          </p>
          <p xml:id="i-RfQKqr9kvWVvzYYwkEFshU">
            Bakom den stigande tjänstemannaarbetslösheten ligger således
            mera långsiktiga tendenser. Rationaliseringarna inom industrin
            går i allt större utsträckning ut över tjänstemännen. Enligt professor
            Ulf af Trolle skulle ca 20 procent av tjänstemännen inom industrin
            befinna sig i riskzonen. Regeringens ekonomiska politik har medverkat
            till att företagen framför allt söker förbättra sin lönsamhet
            genom att skära ner kostnaderna, mindre genom att bygga ut och
            expandera. Denna utveckling förvärras av den ökade återhållsamheten
            inom den offentliga sektorn. Skattetrycket kan knappast höjas
            ytterligare. Om då stat och kommun inte får större resurser genom
            den allmänna tillväxten återstår bara nedskärningar i tidigare
            utbyggnadsplaner och stark återhållsamhet med nya. Betydelsen
            av denna ändrade inriktning framträder tydligt när man betänker
            att ungefär 90 procent av sysselsättningsökningen i tjänstemannayrkena
            åren 1965—1972 faller på de tjänsteproducerande näringarna, främst
            offentlig sektor. Ytterligare en för tjänstemännen negativ faktor
            är nedgången i byggandet som nu av finansministern antas bli än
            kraftigare än vad man tidigare antagit. Det får stora återverkningar
            för bl. a. ingenjörer, tekniker och arkitekter. Slutligen skall
            vi här endast peka på att en mycket stor del av de ungdomar som
            nu går ut på arbetsmarknaden har en utbildning inriktad på tjänstemannajobb
            av olika slag. I den stora utredning om arbetslösheten bland tjänstemän
            som AMS utfört framträder klart hur denna skillnad mellan utbildningsstruktur
            och efterfrågestruktur skapar problem. Självfallet kommer en allmän
            uppgång i ekonomin att få betydelse också för tjänstemännen. Men
            de mera djupgående orsakerna bakom tjänstemännens ökade svårigheter
            på arbetsmarknaden vi här pekat på gör det nödvändigt att sätta
            in särskilda åtgärder mot just tjänstemanna- arbetslösheten. Det
            förhållandet att arbetslösheten bland tjänstemän totalt sett inte
            är anmärkningsvärt hög, som för vissa andra grupper, får inte
            tas till intäkt för passivitet. Dels får konjunkturuppgången mindre
            sysselsättningsverk- ningar för tjänstemän än för andra kategorier.
            Dels finns det vissa tjänstemannagrupper med mycket låg arbetslöshet
            — t. ex. de offentlig- anställda — vilket drar ner de totala siffrorna.
            Arbetslösheten för olika kategorier arbetstagare måste jämföras
            bransch för bransch. Vid en sådan jämförelse framträder inte tjänstemännen
            som någon gynnad grupp. Då framgår det också klart att tjänstemän
            trots längre uppsägningstider går arbetslösa längre perioder än
            övriga arbetstagare. Regeringen måste nu lägga upp en plan för
            att möta den alltjämt stigande arbetslösheten bland tjänstemän.
            Vi vill här peka på tre viktiga saker: — Tjänstemän som annars
            riskerar att friställas måste få möjlighet att ställa om sig till
            nya arbetsuppgifter. I likhet med AMS anser vi bl. a. att man
            bör starta en försöksverksamhet med företagsutbildning, till vilken
            staten ger bidrag. En sådan internutbildning skulle bli till direkt
            nytta för anställda som annars — på kortare eller längre sikt
            — hotas av friställning. Den skulle också ge ytterligare en möjlighet
            för arbetsmarknadsmyndig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1994/mot_1973__1994-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TTXpYceTHiS5fZk6bwZChi">
            Mot. 1973:1994 3
          </p>
          <p xml:id="i-5P15g23B9xXRC6vjjxywHs">
            heterna och de fackliga organisationerna att på ett tidigt stadium
            stimulera uppkomsten av deltagande i en långsiktig personalplanering.
            De anställda måste få medbestämmande över personalpolitik och
            rationali- seringsverksamhet. — Arbetsförmedlingarna måste få
            större möjligheter att klara sin uppgift. Detta är särskilt angeläget
            när vi går mot en starkt splittrad arbetsmarknad med stor arbetskraftsefterfrågan
            på vissa håll och betydande arbetslöshet på andra. Det måste äntligen
            införas ett system där lediga platser i företag med förslagsvis
            mer än 10 anställda anmäls till arbetsförmedlingen. Denna måste
            också kunna ge en snabb överblick över lediga platser utanför
            den egna kommunen. Här har TCO presenterat ett utförligt förslag
            som visar hur man med hjälp av datorer kan åstadkomma den nödvändiga
            aktuella överblicken. Det har särskild betydelse för tjänstmän,
            med en arbetsmarknad som ofta inte är så lokalt bunden, att kunna
            utnyttja en smidig interlokal arbetsförmedling. Det gäller inte
            minst de många långtidsutbildade som söker sig ut på arbetsmarknaden.
            Man måste vidare söka göra arbetsförmedlingarna mer aktivt upp-
            sökande i sin verksamhet. Möjligheterna till särskilda insatser
            för bl. a. tjänstemännen måste grundligt prövas. — Arbetsmarknadspolitiken
            som helhet måste i större utsträckning inriktas på tjänstemännen.
            På sikt bör stat och kommun genom en näringspolitik, som ger de
            nödvändiga resurserna, få möjlighet att anställa fler tjänstemän
            för angelägna uppgifter, t. ex. mindre undervisningsgrupper med
            hjälp av fler lärare och bättre vård genom vårdpersonal som hinner
            ägna sig åt patienterna. Det är samhällsekonomiskt självfallet
            föga rationellt att t. ex. låta färdigutbildade lärare med dryga
            utbildningskostnader gå i dyra beredskapsarbeten inom något annat
            område när de så väl skulle behövas för att skapa en bättre skola.
            Här måste man förutsättningslöst pröva olika möjligheter att på
            bästa sätt utnyttja den stora tillgång som välutbildad arbetskraft
            inom olika tjänstemannaområden utgör. En annan sida av samma sak
            är att arbetslösa tjänstemän och långtidsutbildade får en meningsfull
            sysselsättning där deras kunskaper och erfarenheter tas till vara,
            även om det skulle ske i form av t. ex. beredskapsarbeten i kommunerna.
            Vi vill här också påminna om hur angeläget kravet på en obligatorisk
            arbetslöshetsförsäkring är för just tjänstemännen. Det konstateras
            i förslaget till nytt arbetsmarknadspolitiskt program för TCO:
            ”En betydande del av de arbetslösa — under hösten 1972 omkring
            en tredjedel av de vid arbetsförmedlingen anmälda arbetslösa —
            är oför- säkrade. Det är till största delen kvinnor och nyexaminerade
            ungdomar, som söker sig ut på arbetsmarknaden. Bland dessa grupper
            söker sannolikt övervägande delen tjänstemannabefattningar.” Det
            är också orimligt att en viss grupp, som plötsligt får stora svårigheter
            på arbetsmarknaden, skall få en så stor ekonomisk extrabe- lastning
            som i dag är fallet för industritjänstemännen, vilkas arbetslöshets-
            kassa är ytterst ansträngd. Självfallet måste de fackliga organisationernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1994/mot_1973__1994-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K7UGRRmh6uRFpUhFWJzdmx">
            Mot. 1973:1994 4
          </p>
          <p xml:id="i-T1m4VkBZgcBAYRogPzNu2q">
            erfarenhet tas väl till vara vid den praktiska handläggningen
            av en obligatorisk försäkring. TCO har nyligen inför sin kongress
            presenterat förslag till nytt arbetsmarknadspolitiskt program
            med en mängd intressanta förslag och synpunkter i vad gäller t.
            ex. tjänstemännens vidareutbildningsmöjlig- heter och arbetsförmedlingens
            organisation. Detta förslag bör kunna ge ytterligare goda uppslag
            för en plan mot arbetslösheten bland tjänstemän. Under hänvisning
            till vad som anförts hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            begär att en plan utarbetas för för samordnade åtgärder mot arbetslösheten
            bland tjänstemän.
          </p>
          <p xml:id="i-MoaVCSK6x8UDciDd1WXmb3">
            Stockholm den 15 maj 1973
          </p>
          <p xml:id="i-4v8ux7yGSLAbw89EN5oEVg">
            SVEN GUSTAFSON (fp) i Göteborg NILS HÖRBERG (fp) INGEMAR MUNDEBO
            (fp) BERNT EKINGE (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
