<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett förenklat förtullningsförfarande för allmänflyget.</title>
        <author>av herr Clarkson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett förenklat förtullningsförfarande för allmänflyget.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02126</idno>
          <rs type="number">126</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YGGaeW18onzeWrbTYoz63e" type="signed"/>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__126/mot_1973__126-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P1Q9ix5pTevzFBHeoW3NKM">
        Mot. 1973: 126 8
      </fw>
      <div xml:id="i-LvZrxwQz5EessGeYy1Xs3C" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9WgWkrCzGQTH4NM1ia8oL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7Ye7aADfMnsUuH64un5wfc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NDFt9M9nYnGdE1n5CnTy44" type="motBody">
        <div xml:id="i-4TKLMEzxQiqqeSp8b7UEyf">
          <p xml:id="i-Rbv6fAVz1AateXqizciZAR">
            Nr 126
          </p>
          <p xml:id="i-GRDV1u8eCjEXo4MCqnzn9k">
            av herr Clarkson om ett förenklat förtullningsförfarande för
            allmänflyget.
          </p>
          <p xml:id="i-5dieMBXPvELTWBwtMc2p2j">
            Allmänflyget förorsakas stora besvär av det faktum att man ofta
            måste göra långa omvägar för att uppfylla gällande krav på in-
            och uttullning vid flygfärder till och från andra länder. Tjugo
            år efter passtvångets avskaffande inom Norden är det ganska lätt
            att passera gränserna så länge man håller sig på marken, men en
            mycket tidsödande och därmed kostbar procedur om man förflyttar
            sig med allmänflyg. Den långa landgränsen mellan Sverige och Norge
            har t. ex. endast en tullstation för in- och uttullning av all
            marktrafik mellan de båda länderna, vilket uppenbarligen anses
            tillräckligt för att kontrollera hela den markbundna trafiken.
            Men så smidigt är ingalunda förfarandet för trafikanterna med
            allmänflyget. Rent orimlig ter sig proceduren mellan t. ex. Sverige
            och Danmark. En knapp halvtimmas flygning mellan Höganäs och Odense
            fördyras och försenas kraftigt av de gällande kraven på in- och
            uttullning, och även om vissa lättnader på förtroendebasis införts
            är proceduren alltför omständlig. Det borde från alla synpunkter
            vara tillräckligt om förtullning bara behövde ske vid en tullflygplats
            och icke som nu vid två. Den kontroll man har över flygplansrörelserna
            genom färdplanskravet är tillräcklig. Färdplanen, som är obligatorisk
            vid gränspassage, innehåller uppgifter om antalet ombordvarande,
            flygtider och flygsträckor m. m. och ger alla möjligheter till
            kontroll. Med stöd av det anförda hemställer jag att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t anhåller om förenklat förtull- ningsförfarande
            för allmänflyget, särskilt i vad det gäller den internordiska
            trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-M9EKSHJQEGBf2Q7Ga9z6Xk" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1973
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Vb5ceFEEpiFVtegxj9VCL8">
            ROLF CLARKSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
