<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättning till skattskyldig vid felaktig handläggning av taxeringsmyndighet.</title>
        <author>av fru Mogård m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättning till skattskyldig vid felaktig handläggning av taxeringsmyndighet.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02390</idno>
          <rs type="number">390</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02390</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGARD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ALF WENNE RFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N1U35vm74pNMsz9yCzUoR1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N1U35vm74pNMsz9yCzUoR1">
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__390/mot_1973__390-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Q8wBNyTDZoR2DYvChtS59d">
        Mot. 1973:390 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7mMRaQUCuXAjpCjakgrtYu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-17Eio3jqby14YXZULrhkW5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LtuQDd3GdyegnW7uNzPaCE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LcQcZVSeAyfRCDXWU1nKvP">
        <div xml:id="i-TGSdWXYX5QFLPmK5oCs4BR">
          <p xml:id="i-EQbbV9RNfCFRth3VK2XkNW">
            Nr 390
          </p>
          <p xml:id="i-41nTTncVg9MvHPMHGZrnKB">
            av fru Mogård m. fl. om ersättning till skattskyldig vid felaktig
            handläggning av taxerings- myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-2jCQApGntP2nESX3DduATF">
            Genom beslut av 1971 års vårriksdag antogs en ny skattebrottslag
            samt nya bestämmelser om förseningsavgift och skattetillägg. I
            samband med att skattebrottslagen även kom att omfatta mervärdeskatten,
            stämpelskatten samt uppgift till ledning för yrkesskadeförsäkring
            och allmän försäkring m. m. antogs likaså vid vårriksdagen bestämmelser
            om skattetillägg och förseningsavgifter beträffande mervärdeskatten
            och arbetsgivaravgifterna. Konsekvensen av denna nya lagstiftning
            är att det allmänna ställer allt högre krav på den skattskyldige
            när det gäller att fullgöra uppgiftsläm- nande och deklarationsskyldighet
            till taxering. Under tiden fram till september månad 1972 hade
            skattetillägg och förseningsavgifter påförts i sammanlagt 75 000
            fall. Statsverket har på grund härav erhållit en extraordinär
            intäkt av betydande storlek. Det är att märka att bestämmelserna
            år 1972 enligt riksdagens rekommendation tillämpats mjukt, varför
            man kan förvänta en skärpning vid 1973 års taxering. Det är oftast
            den skattskyldige som har att bevisa att de av honom lämnade uppgifterna
            i deklarationen är korrekta. Det råder alltså omvänd bevisbörda.
            Detta förhållande har många gånger medfört skönsmässiga uppskattningar
            och antaganden från taxeringsnämndernas och andra taxeringsfunktionärers
            sida. Vid taxeringsprocesser händer det inte så sällan att den
            skattskyldige i överinstans vinner nedsättning till deklare- rade
            inkomster. Den skattskyldige kan dock inte få någon ersättning
            för de kostnader han förorsakats t. ex. för anlitande av experthjälp,
            även om han fullt ut vinner processen. Enligt taxeringsförordningen
            72 A $ kan den skattskyldige, då han upptäcker enkla felaktigheter
            i taxeringsnämndens beslut eller i den införing i taxeringslängd
            som sker efter taxeringsnämndens beslut, vända sig till den lokala
            skattemyndigheten för att få rättelse. Paragrafen räknar upp sådana
            felaktigheter: Taxering har icke införts i taxeringslängd, taxering
            har införts för annan än den taxeringen avser. Taxeringen har
            införts felaktigt i taxeringslängd. Taxeringsnämnds beslut har
            blivit felaktigt på grund av: 1. Felräkning eller felöverföring.
            2. Felaktighet beträffande taxeringsvärde och garantibelopp för
            fas- tighet. 3. Felaktighet beträffande allmänt avdrag som framgår
            av debitering (t. ex. sjukförsäkringsavgift).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__390/mot_1973__390-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TDimySxSTj49gpf8v7xcft">
            Mot. 1973: 390 12
          </fw>
          <p xml:id="i-Nbh9R9MjzVryp57KyBWL3n">
            4. Felaktighet i fråga om grundavdrag eller extra avdrag för
            nedsatt skatteförmåga. Den skattskyldige upptäcker stundom andra
            felaktigheter varvid han kan vända sig till länsskatterätten för
            att få rättelse enligt 100 8 taxeringsförordningen. I denna paragraf
            nämns ett antal situationer som ofta kan bero på taxeringsnämnds
            felaktiga åtgärder: Den skattskyldige taxeras för inkomst eller
            förmögenhet som inte är skattepliktig, han taxeras för inkomst
            eller förmögenhet för vilken han inte är skattskyldig, han taxeras
            för garantibelopp som inte hade bort tagas upp, han taxeras för
            samma inkomst eller förmögenhet på mer än en ort eller eljest
            taxeras på fel ort, hans taxering blir oriktig på grund av felräkning,
            felskrivning eller annat förbiseende samt han erhåller icke sådan
            avräkning av utländsk skatt som han är berättigad till enligt
            dubbelbeskattningsavtal. Det är således sörjt för att den skattskyldige
            har klagorätt vid felaktigheter. Däremot har han icke någon möjlighet
            att få någon kompensation för sina kostnader i de fall då felaktigheten
            beror på myndighets beslut. Olika taxeringsmyndigheters beslut
            kan på grund av oaktsamhet eller bristande kännedom om lagbestämmelserna
            förorsaka den enskilde besvär, kostnader för experthjälp och andra
            ekonomiska olägenheter. En ökad likformighet då det gäller det
            allmännas krav på den enskilde och den enskildes motsvarande krav
            på det allmänna bör eftersträvas. Det är ett rimligt rättvisekrav
            att en ”straffavgift” utgår till den enskilde vid bristfällig
            handläggning av taxeringsmyndigheterna, i första hand för att
            täcka de merkostnader han drabbats av. Ersättning bör också utgå
            till den skattskyldige om taxeringsnämnd avvikit från deklarationen,
            t. ex. genom en skönsmässig höjning, i de fall då den skattskyldige
            helt vinner bifall till sin talan i högre instans. Förseningsavgift
            bör utgå då myndighets åtgärd verkställes senare än i författningar
            fastställd tidpunkt. Ersättningar och avgifter av detta slag skulle
            även innebära en viss hämsko på myndighe- ters agerande gentemot
            den enskilde; det finns t. ex. fall då man även beträffande taxeringsmyndigheter
            kan tala om skatteförseelse och vårds- lös skatteuppgift. Med
            hänvisning till vad ovan anförts hemställes att riksdagen hos
            Kungl. Maj:t anhåller om utredning och förslag angående en motsvarighet
            till förseningsavgift och skatte- tillägg att utges av taxeringsmyndigheterna
            till den skatt- skyldige vid felaktig handläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-SKfu9MzXTy2FAtfU9kjmPd">
            Stockholm den 24 januari 1973 BRITT MOGÅRD (m) BO TURESSON (m)
            ALF WENNERFORS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
