<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om befrielse från automobilskatt för fordon med gasformiga driv</title>
        <author>av herrar Nilsson i Agnäs och Börjesson i Falköping</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om befrielse från automobilskatt för fordon med gasformiga driv</title>
          <idno type="rdwebb">FW02583</idno>
          <rs type="number">583</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02583/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02583</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02583</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WkiKMVCJ6XkbEXbcF7AvLH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WkiKMVCJ6XkbEXbcF7AvLH">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__583/mot_1973__583-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TZZ3enis1Jd5KVS2LrHYhA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AJUuSbmNJEtW8eFmowV4tF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LPog4gDUuepdvSVE2qa1EW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-13PZVWbyun36TijSYnJzvH">
        <div xml:id="i-7gPCg6jQFVxvMzBnJ69MYS">
          <p xml:id="i-3UyunGseujkv8ZmNZPanah">
            Mot. 1973: 583 3
          </p>
          <p xml:id="i-Vocqy2wTPwQ9EGu2twfVha">
            Nr 583
          </p>
          <p xml:id="i-QKZbGUmuUVE6ZUBDKHfeLn">
            av herrar Nilsson i Agnäs och Börjesson i Falköping om befrielse
            från automobilskatt för fordon med gasformiga driv- medel.
          </p>
          <p xml:id="i-Q53m6nzMQCkpFooikU9PUA">
            Enligt förordningen om automobilskatt utgår särskild skatt för
            gasol eller annan vara som helt eller till huvudsaklig del består
            av gasfor- miga kolväten och som används till drift av motorfordon,
            traktor eller motorredskap som är upptaget i bilregistret och
            icke är avställt. Det bör i dag vara aktuellt med åtgärder som
            främjar övergång till gasoldrift av motorfordon. I andra länder
            har utvecklingen snabbt gått mot gasolanvändning. I Danmark finns
            i dag mer än 1000 stationer för gastankning, och i Tyskland drivs
            ett betydande antal fordon med gasol. Trots motstånd från oljefirmorna
            ökar övergången från flytande bränslen, eftersom det klart framstår
            att fördelarna är många. Vi vet att motorfordonens avgaser medför
            hälsovådor. Detta gäller framför allt de fordon som drivs med
            flytande bränslen. De drivmedel som för med sig ringa eller ingen
            luftförorening borde fördenskull gynnas. Strävan att förbättra
            miljön främjas genom att man övergår till mo- torer som drivs
            av gasformiga kolväten. Det är därför angeläget att uppmuntra
            bilfabrikanter och bilister som vill tillverka och använda miljövänliga
            motorfordon. Gasol och liknande gaser bör undantagas från beskattning.
            Det ringa skattebortfall som staten därigenom drab- bas av uppvägs
            mer än väl av de fördelar som renare luft innebär. I tätortsområden
            med intensiv trafik är hälsofaran stor, men därtill kommer att
            avgaserna skadar bebyggelsen, angriper fasader och takytor och
            påskyndar vittring och sönderfall, vilket medför en icke oväsent-
            lig samhällskostnad. Vi måste tillmäta åtgärder som minskar hälsoriskerna
            och bidrager till bättre byggekonomi större betydelse i vår strävan
            att skapa en god miljö. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen måtte besluta om ändring av förordningen om auto-
            mobilbeskattning i syfte att befria fordon drivna med gasfor-
            miga bränslen från bränsleskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-ThueS2BaekmZn2mpr65a9E">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-RDe6Aa24na19qTXeTEPYjv">
            TORE NILSSON (m) BENGT BÖRJESSON (c) i Agnäs i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-9dnuTjte2VyDSCXLon8ZSC">
            1t Riksdagen 1973. 3 saml. Nr 582—589
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
