<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--02174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majds proposition 1973:162 med förslag om nya 
regler för allmän fastighetstaxering, m. m.</title>
        <author>av herr Brundin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majds proposition 1973:162 med förslag om nya 
regler för allmän fastighetstaxering, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW022174</idno>
          <rs type="number">2174</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW022174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW022174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW022174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ</idno>
            <name>PAUL BRUNDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8</idno>
            <name>N. YNGVE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ajdz3Bh2aWx47C5ntgkyGp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ajdz3Bh2aWx47C5ntgkyGp">
          <note type="signatory" corresp="i-7oTnqapnshRg18qXWm1AaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFTRsNqinZi5u1Qbi8pmh8"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2174/mot_1973__2174-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5oadA2qT1dazhC4sxX7gT1">
        Mot. 1973:2174 3
      </fw>
      <div xml:id="i-CAKFy9Gqspb1KYNKnps9ML" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VsLU36P49WDg332fx4JLRX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FYzvgiGK1YDthPoLaEZzze" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RKrekQM11QBvJeBDoQTeM7" type="motBody">
        <div xml:id="i-UFAuhhfDdUzia4qmcPwHH6">
          <p xml:id="i-99H9XBZuftPKyAHgrjtM2u">
            Nr 2174
          </p>
          <p xml:id="i-W1Ds3N96ndyKuzZemg8kSf">
            av herr Brundin m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:162 med förslag om nya regler för allmän fastighetstaxering,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-V4Fk6qMwJ1sUV1gi4fKVU3">
            Genom återkommande fastighetstaxering åstadkommes en anpassning
            av underlaget för fastighetsbeskattningen till bl. a. penningvärdeförsäm-
            ringen. Mot en sådan justering med hänsyn till den registrerade
            inflationen har vi inga principiella invändningar under förutsättning
            att en motsvarande justering av inkomstberäkningen sker liksom
            av annan beskattning med progressiva inslag. Enligt vår uppfattning
            har den anpassningen inte kommit till stånd i tillräcklig utsträckning.
            Detta är desto allvarligare som den typ av beskattning det här
            är fråga om läggs ovanpå övrig inkomstbeskattning och sålunda
            träffas mycket hårt av progressiviteten i inkomstbeskattningen.
            Om en upptaxering genomförs utan en samtidig skatteskalejustering
            innebär detta en skatteskärpning, som är väsentligt mer långtgående
            än vad penningvärdeförsämringen kan motivera. Mot denna bakgrund
            måste enligt vår uppfattning, samtidigt som en ny fastighetstaxering
            slår igenom i beskattningen, en anpassning av berörda skatter
            med hänsyn till penningvärdeförsämringen ske. För en- och tvåfamiljsfastigheter
            tillämpas en så kallad schablonmetod vad det gäller inkomstberäkningen.
            Schablonmetoden innebär att ägaren som bruttointäkt skall ta upp
            ett belopp motsvarande viss procent av fastighetens taxeringsvärde.
            För villor beräknas intäkten till 2 2 av den del av taxeringsvärdet
            som understiger 150 000 kronor, 4 Z av den del som ligger mellan
            150 000 kronor och 225 000 kronor samt 8 2 av den del som överstiger
            sistnämnda belopp. Såvitt gäller den kommunala inkomstbeskattningen
            berörs fastighetsinnehavet också av reglerna om garantibelopp.
            Garantibelopp beräknas för alla skattepliktiga fastigheter och
            utgör 2 7 utav taxeringsvärdet. Från början var den s.k. villaschablonen
            3 4, vilket då ungefärligen motsvarade det allmänna ränteläget.
            För att mildra effekterna av 1957 och 1965 års allmänna fastighetstaxering
            sänktes emellertid procenttalet dessa år till 2,5 respektive 2
            Zo. År 1966 skärptes beskattningen för vissa villor genom att
            procentsatsen bestämdes till ovannämnda 2— 89. Gränserna för differentieringen,
            som då sattes till 100 000 och 200 000, höjdes i samband med 1970
            års allmänna fastighetstaxering till 150 000 respektive 225 000.
            Mot bakgrund av tidigare vidtagna justeringar av inkomstberäkning
            av fastighet måste enligt vår uppfattning, samtidigt som den nya
            fastighets- taxeringen träder i kraft, en anpassning ske av ovan
            nämnda garantibe- lopp och schablonmetod så att en av inflationen
            betingad skärpning av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2174/mot_1973__2174-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DxD85aNAWPeTe5xr6Xhk3K">
            Mot. 1973:1274 4
          </fw>
          <p xml:id="i-8HGbBPMQMH7TSneFVXmyQx">
            fastighetsbeskattningen inte sker. Proposition 1973:162 innefattar
            inte någon tillfredsställande lösning på problemet med att utforma
            ett för skatterätten anpassat fastighetsbe- grepp. Ett i princip
            godtagbart sådant begrepp föreslogs av utredningen om det skatterättsliga
            fastighetsbegreppet. Denna utredning avsåg med sitt förslag att
            skapa ett fastighetsbegrepp, som skulle vara användbart inom alla
            områden av skatterätten. Det är att beklaga att man inte inom
            finansdepartementet arbetat vidare med denna målsättning, utan
            i stället helt inriktat sig på att utforma begreppet med hänsyn
            till taxeringsvär- dets användning inom ett enda område, nämligen
            garantibeskattningen. Detta är så mycket mera förvånande som garantibeskattningen
            utgör en beskattningsform som är otidsenlig och av begränsad ekonomisk
            betydel- se och som det därför rimligen snart bör vara aktuellt
            att avskaffa. Genom propositionen konserverar man de svårigheter
            som är förenade med en tillämpning inom skatterätten av olika
            fastighetsbegrepp för olika ändamål. Tyvärr har man nu försuttit
            tiden när det gäller möjligheterna att till 1975 års allmänna
            fastighetstaxering skapa ett fastighetsbegrepp, som är användbart
            också för andra och viktigare ändamål — bl. a. en riktig värdering
            av tillgångarna vid inkomst- och förmögenhetsbeskatt- ningen —
            än garantibeskattningen. Det är dock angeläget att frågan om det
            skatterättsliga fastighetsbegreppets utformning utan dröjsmål
            görs till föremål för fortsatt utredning så att en på ovan nämnda
            utredningsförslag grundad slutlig lösning kan erhållas till nästkommande
            allmänna fastig- hetstaxering. I proposition 1973:162 föreslås
            fastigheternas marknadsvärde 1973 som grund för åsättande av taxeringsvärde
            vid 1975 års fastighetstaxe- ring. Vi vill inledningsvis peka
            på svårigheterna att i vissa fall fastställa ett realistiskt marknadsvärde.
            Vi vill vidare ifrågasätta lämpligheten av att ett givet års marknadsvärde
            ligger till grund för taxeringen. Om på grund av olika förhållanden
            under detta år onormala prisförändringar skett, kan som en följd
            härav orealistiska och oacceptabla skattehöjningar bli resultatet.
            I flera hänseenden har just 1973 varit ett exceptionellt år. Som
            exempel vill vi peka på de mycket snabbt stigande råvarupriserna
            på livsmedel, virke och en rad andra produkter. Vi finner det
            sannolikt, att dessa förändringar också måste slå igenom på fastigheternas
            marknads- värde i åtskilliga fall. Men det är här fråga om prisförändringar,
            som vi inte vet om de kommer att bli bestående. Riktigare än att
            ta ett bestämt år som grund för fastighetstaxeringen vore därför
            enligt vår uppfattning ett genomsnittsvärde för en längre period.
            Med hänsyn till att fastighets- taxering äger rum vart femte år
            synes därvid en femårsperiod lämplig. Som grund för 1975 års fastighetstaxering
            bör sålunda ligga det genomsnittliga marknadsvärdet under perioden
            1968-1973. Svårigheterna att fastställa ett rättvisande marknadsvärde
            berörs i vad gäller jordbruksfastigheter närmare i en särskild
            motion. I propositionen 162 föreslås att s.k. släktköp skall uteslutas
            ur statistiken med hänsyn till att vid sådana orealistiska, låga
            priser anses förekomma. Vi vill peka på att orealistiska priser
            även i den andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__2174/mot_1973__2174-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SHBhAXgwviUTqEMZni7TWX">
            Mot. 1973:1274 5
          </fw>
          <p xml:id="i-9uoVfC28DzZhaSKH8pQrZt">
            riktningen kan förekomma. Kommunköp är sålunda ofta ägnade att
            pressa upp prisnivån. I den mån fastigheter förekommer som placerings-
            objekt — detta gäller kanske i särskilt hög grad jordbruksfastigheter
            — kan också detta medverka till en uppdrivning av prisnivån som
            inte svarar mot den avkastning som fastigheten ger. Den långvariga
            bostads- brist som förekommit i vårt land och som på vissa orter
            fortfarande är en realitet har medverkat till att driva upp villapriserna.
            Tillgången på småhus, vilken är av betydelse för prisnivån, torde
            bl. a. vara beroende av i vilken utsträckning respektive kommuner
            planerat för och upplåtit mark till villabebyggelse. Faktorer
            av detta slag måste beaktas vid fastighetstaxeringen. Det är väsentligt
            att försiktighet iakttages vid fastställande av nya taxeringsvärden
            för att svåra ekonomiska konsekven- ser för den enskilde skall
            kunna undvikas. Särskild uppmärksamhet måste i taxeringshänseende
            ägnas sådana fastigheter som genom myndigheters beslut belagts
            med särskilda inskränkningar i nyttjandehänseende. Detta gäller
            skärgårdsfastigheter belagda med byggnadsförbud eller för att
            nämna ett aktuellt exempel mark med bokskog, som inte får avverkas.
            Fastigheter i städer som ej får bebyggas på grund av icke fastställda
            stadsplaner är ytterligare ett exempel. Det torde ankomma på vederbörande
            utskott att utarbeta erforderlig författningstext. Mot bakgrund
            av det anförda hemställes 1. att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t måtte hemställa att Kungl. Maj:t förelägger riksdagen förslag
            om justeringar i gällande skatteskalor med hänsyn till penningvärdeförsäm-
            ringen så att dessa nya skalor kan gälla senast från den tidpunkt
            då den nya fastighetstaxeringen slår igenom i beskattningen, 2.
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa att
            Kungl. Maj:t förelägger riksdagen förslag om justering av garantibelopp
            och schablonmetod så att någon skärpning av fastighetsbeskattningen
            inte inträffar på grund av de höjda taxeringsvärdena, 3. att riksdagen
            måtte besluta att som grund för fastighetstaxe- ringen skall ligga
            det genomsnittliga marknadsvärdet under perioden 1968-1973, 4,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om förnyad
            utredning om fastighetsbegreppet, 5. att riksdagen måtte uttala
            att stor försiktighet skall iakttagas vid fastställandet av nya
            taxeringsvärden för att svåra ekonomiska konsekvenser för den
            enskilde skall kunna undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-HKfGmJfRgkGyAs4URqnHuT">
            Stockholm den 23 november 1973
          </p>
          <p xml:id="i-UhH8LjrBzggWuMFFvFFjbW">
            PAUL BRUNDIN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-UNMpdmcm2rR6eTiVHETewh">
            TAGE MAGNUSSON (m) N. YNGVE NILSSON (m) i Borås i Trobro
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
