<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00546">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rätt för församling att bevilja anslag till svenska kyrkans mission.</title>
        <author>av herr Wemer i Malmö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rätt för församling att bevilja anslag till svenska kyrkans mission.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02546</idno>
          <rs type="number">546</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02546/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02546</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02546</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW</idno>
            <name>MÅRTEN WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ANSiGEVvjc1kKovY96Q6b9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ANSiGEVvjc1kKovY96Q6b9">
          <note type="signatory" corresp="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__546/mot_1973__546-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-22ssU8Av8qBkeY1bKKMVNk">
        Mot. 1973:546 10
      </fw>
      <div xml:id="i-N7RhDBPFGyUyUEQ1disRbr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DJKy3RBBNDbfpLCbu3GUVL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SZLTP8hn9CcgmaaPjkWCnh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q3DhTbhVJnVrqKiqeRqJVy" type="motBody">
        <div xml:id="i-TTuQx7PK1Rt5LwTUdMg85U">
          <p xml:id="i-WEog9Xyko6hRWGeAdWJuTX">
            Nr 546
          </p>
          <p xml:id="i-3Chwtg7ebMoXUvfgcAWUtx" type="titleString">
            av herr Werner i Malmö m. fl. om rätt för församling att bevilja
            anslag till svenska kyrkans mission.
          </p>
          <p xml:id="i-83Hng4SUVjjMhsYdSwueHq">
            I Kungl. Maj:ts stadga av den 17 juni 1970 för svenska kyrkans
            missionsstyrelse anförs i 1$ att denna styrelse ”skall bedriva
            mission utomlands”. I 2 $ anförs att ”det åligger missionsstyrelsen
            att med medel och personal bistå” kyrkor i Asien och Afrika. Uppgiften
            att bedriva mission och biståndsarbete är också klart uttryckt
            i evangelierna såsom en församlingsangelägenhet och är därmed
            ett sant och ofrånkomligt uttryck för kristendomens väsen. De
            kristna kyrkorna har också bedrivit internationellt hjälparbete
            — som alltid måste vara en integrerande del i missionsinsatsen
            — långt innan statsmakterna i skilda länder började känna ansvar
            för biståndsarbete utanför det egna landets gränser. Med hänsyn
            till den alltmera tilltagande nöden i den fattiga världen har
            Kyrkornas världsråd, vari svenska kyrkan ingår som medlem, uppmanat
            sina medlemskyrkor till allt större insatser. Den s. k. Mon- treux-rekommendationen
            av 1970 uppmanade kyrkorna att sätta av 2 96 av sina inkomster
            till utvecklingsprojekt. Flera av rådets medlemskyrkor har också
            efterkommit uppmaningen. Svenska kyrkan har emellertid ingen central
            kassa varur medel till internationellt bistånd kan tagas utan
            är hänvisad till frivilliga insamlingar eftersom församlingarna,
            vilka ensamma har beskattningsrätten, till följd av församlingsstyrelselagen
            2 $ är förhindrade att anslå medel till dylika ändamål. Hänvisningen
            till att den borgerliga kommunen heller inte har kompetens att
            ge dylika anslag är inte relevant enär riksdagen här kan träda
            in i den borgerliga kommunens ställe. Kyrkan har ingen överordnad
            beslutandeförsamling med dylik befogenhet. Att riksdagen genom
            SIDA årligen anvisar medel till kyrkliga hjälporgan — Missionsstyrelsen
            och Lutherhjälpen — är i och för sig riktigt, men dylika anslag
            lämnas aldrig till religiösa ändamål. Den framställning i samma
            ärende som gjordes av kyrkomötet 1970 har av regeringen överlämnats
            till kommunalrättskommittén för behand- ling. Det ovissa läge
            vari kyrkans framtida förhållande till staten synes befinna sig
            gör det angeläget att den kyrkokommunala kompetensen i detta stycke
            särbehandlas för att därigenom undvika den fördröjning som två
            mycket omfattande utredningar måste ge anledning till. Det är
            för kristen tanke motbjudande att en kyrkoförsamling kan anslå
            medel till ändamål som avser de egna medlemmarnas uppbyggelse
            och välfärd men är förhindrad att göra motsvarande prestation
            för medmänniskor i en lidande värld.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__546/mot_1973__546-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5JWXyygBVmM6vN2ntXs53i">
            Mot. 1973:546 11
          </fw>
          <p xml:id="i-CU9RppQLHE7BXtW8SzHF1E">
            Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställs att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t hemställer om förslag syftande till att svensk
            kyrkoförsamling skall erhålla rätt att bevilja anslag till svenska
            kyrkans mission och utvecklingsbistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-3ATtfJtg8XDbZVQueWYpaq" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-Tb8JxqEeK4gywkc9gGxNk3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4cLwvhGemw2iUk6QARpRXX">
              <item xml:id="i-XVxSr3EpBWmCWgkkzCeprq" who="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW" type="signature">
                MÅRTEN WERNER (m)
              </item>
              <item xml:id="i-8twZ6A2CPRC4GWHDPKhWJY">
                i Malmö)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8Ez7HHEBBAyy32QuhJUJFy">
            BENGT BÖRJESSON (c) GUNNAR OSKARSON (m) i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
