<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01917">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majis proposition 1973:95 angående transportstöd sorn regionalpolitisk! medel.</title>
        <author>av herr Ekinge m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majis proposition 1973:95 angående transportstöd sorn regionalpolitisk! medel.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021917</idno>
          <rs type="number">1917</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021917/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021917</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021917</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nn2dRsVQuZeCCPQApM5Pkz</idno>
            <name>ERIC PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>SÖREN NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL</idno>
            <name>MAC P. HAMRIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y85VZahLasp9cAbu4mMeAQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y85VZahLasp9cAbu4mMeAQ">
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nn2dRsVQuZeCCPQApM5Pkz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hu7hKPMf4mxcMxbTcp28NL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1917/mot_1973__1917-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RzbRjMX4bUYgGtXwTnzyjH">
        Mot. 1973:1917 3
      </fw>
      <div xml:id="i-Sc9N2awkCpaS3F7YgystSn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AyvG9YGCcQh8mNVt7nsVSt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P5qFYNhFJKczaUVwG9WK7h" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5BNsWW3tVpdjLnh22a5S8A" type="motBody">
        <div xml:id="i-QqQCUqqg7wUp1dK1SDVK6j">
          <p xml:id="i-9uBxmBenUrUheuHVqwMujY">
            Nr 1917
          </p>
          <p xml:id="i-Uxba22C1H7DJfz3krcoENb">
            av herr Ekinge m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:95 angående transportstöd som regionalpolitiskt medel.
          </p>
          <p xml:id="i-Ac3nNyw3nMT7Y7gzsdkveN">
            I propositionen 1973:95 föreslås ett fraktstöd för godstransporter
            från Gotland till fastlandet, som medger en ytterligare sänkning
            av längdme- tertaxan med 50 76 av de nu gällande taxorna, vilket
            skulle innebära att fraktavgiften per längdmeter för godsfordon
            på sträckan Gotland— Nynäshamn minskas från 20 kr. till 10 kr.
            samt för sträckan Gotland— Oskarshamn/Västervik från 16 kr. till
            8kr., allt avseende gods som fraktas med Gotlandsbolagets linjefart.
            Gotland är det enda län i landet som saknar landförbindelse med
            riket i övrigt. Sedan Öland erhållit sin bro är Gotland också
            det enda regionala område i landet med en betydande bofast befolkning
            som saknar landförbindelse med det övriga Sverige. Gotland är
            också ett betydelse- fullt turist- och fritidsområde för stora
            befolkningsgrupper på fastlandet, speciellt från Stockholmsområdet.
            Över 3 000 fastigheter på Gotland ägs av personer mantalsskrivna
            utanför länet. Till Öland, Orust och Tjörn m. fl. öar har staten
            byggt broar, vilka helt bekostats av statsmedel. Vägverket driver
            i landet ett nittiotal färjeleder, på vilka inga avgifter tas
            ut för transport av gods, bilar och passagerare. Kostnaderna för
            dessa färjor liksom för broarna täcks i allmänhet av bilskattemedel.
            Likaså har staten genom betydande ekonomiska insatser byggt upp
            ett landsvägsnät och ett järnvägsnät, som binder samman rikets
            olika delar. Gotland är den enda region i landet som inte kan
            nyttja det omfattande riksvägsnätet utan att särskilda avgifter
            måste tas ut på exempelvis motorfordon innan man kommer till vägar
            anslutna till riksvägsnätet. Trots detta är bilskatten lika hög
            på Gotland som i landet i övrigt. Ej heller järnvägsnätet har
            anslutning till ön. Detta innebär att Gotland inte kommer i åtnjutande
            av det stöd som ges till trafiksvaga järnvägslinjer i olika delar
            av landet. Den allt övervägande delen av det gods som fraktas
            på linjesjöfart till och från Gotland lastas på hjulbaserade fordon
            i form av lastbilar, släpvagnar eller trailers, vilka körs ombord
            på färjan och transporteras vidare på denna. Färjorna fungerar
            därvid i stället för landsvägen. Enligt frakttaxa för Gotlandstrafiken
            (1973-03-01) uppgår fraktkost- naden för transport de 20 milen
            mellan Stockholm och Visby vid minst 15 tons last till 116 kr.
            per ton (tariff 6). På fastlandet är fraktkostnaden enligt frakttaxan
            (fastställd samma dag) på samma avstånd 49 kr. Mellan Visby och
            Stockholm är, sedan det SO-procentiga stödet beaktats, avgiften
            95 kr. per ton. Den i propositionen föreslagna förstärkningen
            av fraktstödet med ytterligare 50 76 på längdmetertaxan sänker
            fraktavgiften
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1917/mot_1973__1917-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UFpVFFDYqs3PoyLBZLVM3o">
            Mot. 1973:1917 4
          </fw>
          <p xml:id="i-4r3e4jVeaVL38mu7gdPXcC">
            med 8:67 kr. per ton om trailern är 13 meter, vilket innebär
            att tonpriset skulle kunna sänkas från 95 kr. till 86:33. Om denna
            kostnad ställs mot fraktkostnaden på motsvarande avstånd på fastlandet,
            kommer godset från Visby över Nynäshamn till Stockholm att belastas
            med en merkostnad av 37:33 kr. per ton efter det ytterligare fraktstödet
            enligt förslaget. Merkostnaden mellan Stockholm och Visby uppgår
            nu till 67 kr. per ton. Även om godsfordonen fraktades gratis
            på färjorna, skulle bilföreta- gens frakttaxa för Gotlandstrafiken
            bli avsevärt högre än på fastlandet. Vid 15 tons last kan tonpriset
            beräknas bli 77:66 kr., vilket pris skall jämföras med 49kr. för
            samma transportprestation på fastlandet. Merkostnaden per ton
            skulle för Gotlandsfrakten ändock bli 28:66 kr. Eftersom färjorna
            i praktiken är Gotlands landsväg till det övriga Sverige, bör
            i princip gälla att kostnaderna för transport på färjorna av gods,
            fordon och passagerare inte skall vara högre än på motsvarande
            avstånd på fastlandet. Merkostnaden bör bestridas av statsmedel.
            Statsrådet har i propositionen uttalat att i anslutning till försöksperio-
            den en utvärdering skall ske av transportstödet och därtill en
            bedömning av dess värde och behovet av anpassning. Vi anser att
            dessa åtgärder snarast bör vidtas och ske i form av en utredning
            under gotländsk medverkan samt att utredningen i god tid före
            försöksperiodens slut utarbetar ett förslag med tidsplan för genomförandet
            av sådana taxor att dessa inte blir högre vid transporter till
            och från Gotland än på motsvarande avstånd på fastlandet. Med
            hänsyn till den stora ekonomiska merbelastning som drabbar de
            gotländska företagen på grund av de höga fraktkostnaderna, och
            då särskilt de företag som är beroende av inköp av råvaror och
            halvfabrikat utanför länet, är det angeläget att utan dröjsmål
            ett mer omfattande transportstöd än det som föreslås i propositionen
            införs för transporter till och från Gotland. Eftersom Gotland
            är ett från industriell synpunkt råvarufattigt län skulle en förbättring
            av stödet kunna få stor betydelse för att stärka det nuvarande
            svåra konkurrensläget för många gotländska företag och även underlätta
            etableringen av nya företag på Gotland. Som tidigare påpekats
            kostar transporten de 20 milen mellan Stockholm och Gotland av
            en viss mängd gods 116 kr. per ton. För denna kostnad kan samma
            kvantitet transporteras mellan 65 och 70 mil på fastlandet. För
            att motsvara detta skulle bidraget för Gotlands län, med denna
            temporära lösning av transportstödet, utgå med 35 70. De stora
            kostnader som drabbar livsmedelsindustrin motiverar att transporter
            till stödområdet av emballage bör vara stödberättigat. Vi föreslår
            därför vidare att transportstöd skall kunna utgå till i propositio-
            nen på s. 28 angivna varugrupper, avsedda för livsmedelskonservindustrin,
            även om bearbetningen är ringa. Med stöd av det anförda föreslår
            vi att riksdagen beslutar 1. att transportstödet skall omfatta
            även emballage för produk- ter från livsmedelsindustrin enligt
            vad som anförts i mo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1917/mot_1973__1917-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DdcKUonnuXQ5hFkAEwwZUJ">
            Mot. 1973:1917 -
          </fw>
          <p xml:id="i-CVYyTAC6DQfKhYYf5fXB4B">
            tionen, 2. att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär utredning och
            förslag till sådana åtgärder att kostnaderna för transport till
            och från Gotland av gods, fordon och passagerare inte blir högre
            än på lika långt avstånd på fastlandet och att en tidsplan för
            genomförandet anges, 3. att den utredning som föreslås under punkten
            2 ges i uppdrag att med förtur pröva lämpligheten av att övergångsvis
            låta transportstödet för övriga stödområdet utgå jämväl för Gotlandstransporter
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-9scTPQm9MaEW18zx4EN2i3" type="date">
            Stockholm den 24 april 1973
          </p>
          <p xml:id="i-7bokhgDfrhGv92b3QhEfmq">
            BERNT EKINGE (fp) ERIC PETERSON (fp) SÖREN NORRBY (fp) i Linköping
            i Åkersberga
          </p>
          <p xml:id="i-9r7HNWY5BqmGvmkm6j7Nr1">
            MAC P. HAMRIN (fp) RUNE RYDÉN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
