<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om befrielse från allmän arbetsgivaravgift för fria konstnärliga utövare.</title>
        <author>av herr Nisser</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om befrielse från allmän arbetsgivaravgift för fria konstnärliga utövare.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021052</idno>
          <rs type="number">1052</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ</idno>
            <name>PER-ERIK NISSER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7mamRo78UP3fnvirAnYprz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7mamRo78UP3fnvirAnYprz">
          <note type="signatory" corresp="i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1052/mot_1973__1052-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3LTDQsMfHLR7q3aXYykxaK">
        Mot. 1973: 1052 ]
      </fw>
      <div xml:id="i-KNjr4Kx5UKkTGrG1KRBuS6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SwqhMYK37CjftNTRSEpLUT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2SjKhVmA66zwvvUtZBvfx7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3WNw5CyikEo6MiHnetrY9k" type="motBody">
        <div xml:id="i-SFEHew2QiiDhJwVCGhMVnV">
          <p xml:id="i-8tx217mcj4hFKtF8CK48Wm">
            Nr 1052
          </p>
          <p xml:id="i-KQVRftKz3qP5p8StxcdQGu" type="titleString">
            av herr Nisser om befrielse från allmän arbetsgivaravgift för
            fria konstnärliga utövare.
          </p>
          <p xml:id="i-9DGAxbvMLE78vhiVWTv2Yj">
            När löneskatten, den s.k. arbetsgivaravgiften, infördes 1968,
            skedde detta för att kompensera staten för det inkomstbortfall
            som uppstod vid övergången från omsättningsskatt till mervärdeskatt.
            I samband därmed infördes också en s.k. egenavgift som skulle
            utgå med en procentsats motsvarande löneskatten på inkomst av
            egen rörelse eller jordbruksfastighet. Som bekant har löneskatten
            och därmed även egenavgiften på några år höjts från en till fyra
            procent. Som det från moderata sam- lingspartiet vid ett antal
            tillfällen framhållits, är löneskatten över huvud taget en orimlig
            beskattningsform, i synnerhet i tider av sysselsättnings- svårigheter.
            Här skall emellertid inte nu upprepas argumenten i denna diskussion.
            Jag vill inskränka mig till att ta upp det speciella problem löneskatten
            i form av egenavgift vållat en viss yrkesgrupp, nämligen konstnärerna.
            Konstnärerna lever och arbetar i Sverige under ytterligt besvärliga
            förhållanden. De har inte kunnat tillförsäkras den arbets- och
            inkomst- trygghet som ansetts böra tillkomma andra grupper i samhället.
            De inkomster konstnärerna uppbär av sitt arbete är i de flesta
            fall mycket begränsade och står i påtaglig disproportion till
            arbetsinsatsen. Som moderata samlingspartiet i sin stora partimotion
            till årets riks- dag påpekat har utgångspunkten för det samhälleliga
            stödet till konst- närerna i huvudsak utgått från en felaktig
            princip. Endast ett fåtal konstnärer, oftast redan etablerade
            sådana, får del av konstnärsstipen- dier och konstnärsbelöningar.
            De allför fåtaliga insatserna för att skapa arbetstillfällen åt
            kulturskaparna blir gärna föremål för prutning när det ekonomiska
            läget blir kärvt. Jag menar att utgångspunkten bör ändras. Stödprincipen
            bör överges till förmån för den enligt min mening mer hederliga
            och rättvisa principen att kulturskaparna skall få betalt för
            sitt arbete, att samhället inte skall snylta på deras arbets-
            resultat och att samhället skall anstränga sig att bereda konstnärerna
            arbetstillfällen. Det är självklart att kulturskaparna i sitt
            trängda ekonomiska läge drabbas hårt av egenavgiften. Det är enligt
            min mening orimligt att de små, oregelbundna inkomster kulturskaparna
            som regel har skall i skattehänseende betraktas som inkomst av
            rörelse. Enligt min mening
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1052/mot_1973__1052-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AzNjQvuh493aGt7TasWRyu">
            Mot. 1973: 1052 6
          </fw>
          <p xml:id="i-3zCyAWJGCuzAvTtP56JFVR">
            bör de fria konstnärliga utövarna befrias från att betala s.k.
            egen- avgift. De samhällsekonomiska konsekvenserna av detta mitt
            förslag är i det närmaste obefintliga. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes att riksdagen beslutar att s.k. egenavgift inte skall
            uttas på de inkomster fria konstnärliga utövare förtjänar på sitt
            konst- närliga arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-EevwQ54cokLbRwC6KGRDPf" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <div xml:id="i-459v7pNCCgshXAP9s1JP7e" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4ZpHN7nMCcTA6mVWW2hr5C">
              <item xml:id="i-8K8MbUUw3AEkWStvZje6dD" who="i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ" type="signature">
                PER-ERIK NISSER (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
