<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01823">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition 1973:44 angående ändringar i skatteutjämningssystemet för kommunerna m. m.</title>
        <author>av herr Westberg i Ljusdal</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majrts proposition 1973:44 angående ändringar i skatteutjämningssystemet för kommunerna m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021823</idno>
          <rs type="number">1823</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021823/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021823</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021823</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5cWF7m16HK2vNaKAWPYKrz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5cWF7m16HK2vNaKAWPYKrz">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1823/mot_1973__1823-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JTUaf2iGRKWynZSzPzG9R9">
        Mot. 1973:1823 13
      </fw>
      <div xml:id="i-6GiDPwFdwfA451kKtTcg1d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EdWRJKUJGbhrXCUQzLurvv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RRt1idKYUrFJZhETsPUJ6f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-URsdRniNkhMnijn8iMEdWB" type="motBody">
        <div xml:id="i-FHRDrusKGYQqVJcaoamx3h">
          <p xml:id="i-UUZehHw13f44pnbF2uh1Ed">
            Nr 1823
          </p>
          <p xml:id="i-J4rY7MLMsWtrD5zX5c5Abr">
            av herr Westberg i Ljusdal i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:44 angående ändringar i skatteutjämningssystemet för kommunerna
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TgCbjap3HAPnvj4weWMDwk">
            Gävleborgs län har som framhållits i motion nr 863 vid årets
            riksdag många oroande utvecklingstendenser, som för övrigt kraftigt
            förstärkts genom lågkonjunkturen från våren 1971. Befolkningsutvecklingen
            t. ex. har inte varit den förväntade. I stället för den ökning,
            som var beräknad, minskade folkmängden i länet under 1972 med
            575 personer. Mest utsatta kommun det senaste året var Hofors,
            som ensamt svarade för en minskning med 323 personer. På sju år
            har den kommunen förlorat 10 procent av sin befolkning, vilket
            självfallet påverkar kommu- nens utvecklingsmöjligheter i negativ
            riktning och påtagligt sänker skattekraften. Två andra kommuner
            i länet har dock fått vidkännas en ännu mera negativ befolkningsutveckling,
            nämligen Ockelbo som under 1960-talet förlorade 15 Z av sin befolkning
            och Ljusdal som förlorade hela 17 4. Även arbetslöshetssiffrorna
            har under de senaste åren varit mycket nedslående för Gävleborgs
            län. Endast något enstaka landsortslän har redovisat lika höga
            ökningstal. Länet hade i mars i år 4 521 arbetslösa och endast
            445 lediga platser, Under perioden 1965-1970 minskade antalet
            förvärvsarbetande i länet med ca 6 500. Men det är inte endast
            Hälsingland som upplevt en negativ utveckling i berörda avseenden.
            Under de två år som hittills gått av 1970-talet har Gästrikland
            drabbats hårdast. 1971 minskade Gästrikland med 221 personer och
            1972 med 636. En granskning av kommunblocken i länet visar att
            samtliga sex kommunblock i Hälsingland är i behov av intensifierade
            stödåtgärder, om det skall vara möjligt att behålla länets folkmängssiffror,
            men att också Gästrikland har behov av förstärkningar av näringsliv
            och skattekraft. Detta gäller i särskilt hög grad kommunerna Ockelbo
            och Hofors, som kan jämföras med de inre delarna av Hälsingland
            och för Hofors del med Avesta kommun, som numera ingår i det allmänna
            stödområdet. Den här berörda utvecklingen inom länet måste enligt
            min mening i hög grad påverka riksdagens beslut om skatteutjämning.
            Såväl Gävleborgs läns landsting som länsstyrelsen har kraftigt
            understrukit hur angeläget det är att länet får en gynnsam behandling
            i detta avseende. Länsstyrelsen föreslår i sitt yttrande över
            betänkandet Reformerad skatteutjämning för gästrikekommunerna
            en höjning från föreslagna 95 26 av medelskattekraf- ten i riket
            till 100 96. För Ockelbos del föreslås i betänkandet 100 Zz, men
            länsstyrelsen vill här gå längre. Även i fråga om Ljusdal har
            länsstyrelsen en annan mening än utredningen som ville ge Ljusdal
            samma procent (110) som övriga hälsingekommuner. Förhållandena
            i Ljusdal avviker
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1823/mot_1973__1823-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q4PiGs2XVpAUWcNUs3XXyF">
            Mot. 1973:1823 14
          </fw>
          <p xml:id="i-FFtHK6xVRx4HZv2nDdL4dB">
            från dem som gäller i länets övriga delar, och det motiverar
            enligt länsstyrelsen att Ljusdal garanteras ungefär samma skatteunderlag
            som bl. a. Älvdalen. För egen del vill jag särskilt framhålla
            behovet av en mera generös behandling av Ljusdal, Ockelbo och
            Hofors än vad som skett i proposition nr 44. När riksdagen tar
            ställning till ifrågavarande proposi- tion måste läget i här berörda
            kommuner och situationen i Gästrikland tillmätas stor betydelse.
            Under hänvisning till det anförda får jag härmed hemställa att
            riksdagen måtte besluta följande ändringar av $ 6 i Lag om skatteutjämningsbidrag:
            Kommun tillförsäkras ett skatteunderlag som motsvarar följande
            procent av medelskattekraften, nämligen
          </p>
          <p xml:id="i-9LYdBxzZbUvSjUkbyYNUMM">
            12076 Luleå och Piteå; Bjurholm, Norsjö, Vindeln och Vännäs;
            Sollefteå; Kommunerna i Jämtlands län utom Östersund; Älvda- len
            och Ljusdal; 110 2 Burträsk, Lövånger, Nordmaling, Robertsfors,
            Skellefteå och Umeå; Kommunerna i Västernorrlands län utom Sollefteå;
            Bollnäs, Hudiksvall, Nordanstig, Ovanåker, Söderhamn, Ockelbo
            och Hofors; Östersund; Malung, Ore och Orsa; Torsby; Gotland;
            100 26 Leksand, Mora, Rättvik och Vansbro; Arvika, Eda, Hagfors,
            Munkfors, Sunne och Årjäng; Bengtsfors och Dals-Ed; Borgholm och
            Mörbylånga; Gävle och Sandviken;
          </p>
          <p xml:id="i-T1t5WBwjV9KdEDeav1WZJo" type="date">
            Stockholm den 6 april 1973
          </p>
          <div xml:id="i-DMwetNuBWWnk6BarEuRYt7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VRvponcfZdDJ9ApRjFiRqT" who="unknown" type="signature">
              OLLE WESTBERG (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-FJjrneuop9G4K5XWkShUQ1">
              i Ljusdal)
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1823/mot_1973__1823-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1823/mot_1973__1823-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VvatijoJq5Vojkr91QC1sC">
            Göteborgs Offsettryckeri AB, Sthlm 73.2 733
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
