<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om vidgad rätt till semester för gruvarbetare under jord.</title>
        <author>av herr Hjorth m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om vidgad rätt till semester för gruvarbetare under jord.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02291</idno>
          <rs type="number">291</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02291</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH</idno>
            <name>NILS HJORTH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ba5pk2rGL4rDrzoirW3mNb</idno>
            <name>TORSTEN FREDRIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NntqY41btAguZ4xvYsgSpw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NntqY41btAguZ4xvYsgSpw">
          <note type="signatory" corresp="i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ba5pk2rGL4rDrzoirW3mNb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__291/mot_1973__291-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1973: 291 8
          </p>
          <p>
            Nr 291
          </p>
          <p>
            av herr Hjorth m. fl. om vidgad rätt till semester för gruvarbetare
            under jord.
          </p>
          <p>
            Genom olika reformer har undan för undan de sociala villkoren
            för de svenska arbetarna förbättrats. Åtta timmarsarbetsdagens
            tillkomst 1920 följdes under 1930-talet av två veckors lagstadgad
            semester och avtal om 45 timmars arbetsvecka under jord. Under
            1940-talet kom dels lagstadgad tre veckors semester för gruvarbetare
            under jord, dels 40 timmars arbetsvecka under jord genom avtalsöverenskommelse.
            Tre vec- kors semester för alla infördes i början av 1950-talet,
            och under detta årtionde kom också den obligatoriska sjukförsäkringen
            samt ATP-refor- men. 1960-talet inleddes med att 45-timmarsveckan
            blev lagstadgad och att semestertiden förlängdes med ytterligare
            en vecka till fyra veckor för alla arbetstagare. Avtalsvägen öppnades
            dessutom möjligheter till tidi- gare pensionsavgång för gruvarbetare
            under jord. Arbetstiden har också nedtrappats successivt till
            40 timmars arbetsvecka. LO—SAF-uppgörel- sen om pension vid 65
            år må även nämnas i detta sammanhang. Av denna summariska återblick
            framgår att gruvarbetarna under jord alltid gått före och tidigare
            än andra grupper erhållit förmåner i fråga om kortare arbetstid,
            längre semester och lägre pensionsålder. Detta har ansetts riktigt
            med hänsyn till denna yrkesgrupps utsatta läge med tungt, hälsofarligt
            arbete i fukt och mörker. Detta sociala försprång har dock numera
            försvunnit, då de flesta löneanställda fått 40-timmarsvecka, fyra
            veckors semester och pension vid 65 år. Det är alltid svårt att
            jämföra olika arbetsgrupper med varandra och säga att den eller
            den gruppen har det värre. Ökad mekanisering, ratio- nalisering
            och bättre arbetarskydd har utjämnat det hela, men i fråga om
            gruvarbetet har andra faktorer tillkommit, som fortfarande torde
            berät- tiga till speciella sociala förmåner. Upptäckten av radongasen
            i gruvorna har allvarligt oroat såväl de anställda och deras fackliga
            organisationer som gruvföretagen. Medicinska utredningar har påvisat
            att gruvarbetare på grund av radonexposition drabbas av lungcancer
            i större omfattning än andra arbetstagare. Det är inte bara radongasen
            som utgör en hälso- risk för gruvarbetare. Därtill kommer damm,
            dieselgaser och spräng- gaser samt den, på många arbetsställen,
            ständiga fuktigheten och dim- bildningen. Lungcancer, kärlkramp,
            silikos, reumatiska åkommor och andra yrkessjukdomar talar sitt
            tydliga språk om de faror som alltjämt hotar arbetarna i våra
            gruvor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__291/mot_1973__291-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1973: 291 9
          </p>
          <p>
            Åtgärder av olika slag måste vidtas för att eliminera alla dessa
            hälso- risker, och forskningen på dessa områden måste intensifieras.
            Glädjande nog har arbetsmiljöfrågorna ägnats stor uppmärksamhet
            under senare år, och bl. a. har nu ett delbetänkande avlämnats
            av arbetsmiljöutred- ningen. De arbetare som tvingas arbeta under
            så riskabla och osunda förhållanden som gruvarbetarna har dock
            större behov än andra till längre sammanhängande ledighet för
            att fysiskt kunna klara det pres- sande arbetet under jord. Svenska
            gruvindustriarbetareförbundet har hos regeringen hemställt om
            att lagen om förlängd semester för vissa arbets- tagare med radiologiskt
            arbete skall utsträckas att gälla även för gruv- arbetare under
            jord. Arbetarskyddsstyrelsen har också i skrivelse till Kungl.
            Maj:t föreslagit att frågan om huruvida lagen om förlängd se-
            mester bör utsträckas att gälla även arbete i gruvor där joniserande
            strål- ning förekommer i riskabel omfattning bör övervägas. Strålskyddsinsti-
            tutet har i ett yttrande framhållit att det vid arbete i gruvor
            kan före- komma att arbetstagare utsätts för joniserande strålning
            i sådan utsträck- ning att menlig inverkan därav kan befaras.
            Arbetarskyddsstyrelsen gör det sannolikt att, om detta förhållande
            varit känt vid tidpunkten för lag- ändringen 1963, lagen skulle
            ha gjorts tillämplig på berörda gruvarbetare. Socialministern
            har tagit fasta på dessa synpunkter och tillsatt en ut- redning
            om översyn av semesterlagstiftningen. Denna utredning har bl.
            a. att pröva motiven för en särlagstiftning om förlängd semester
            för dem som i sitt arbete utsätts för joniserande strålning samt
            att lägga fram de förslag som föranleds härav. Vi förutsätter
            att gruvarbetarnas speciella situation i detta sammanhang noga
            övervägs. Med i bedömningen bör då även tas de andra hälsorisker
            som föreligger vid arbete under jord och som vi tidigare erinrat
            om. Enligt vår mening bör den särskilda lagen om längre semester
            omfatta såväl arbetstagare med radiologiskt arbete som gruvarbetare
            under jord. Gruvarbetet är nämligen av sådan art att dess utövare
            i större utsträckning än andra utsätts för hälsorisker. En längre
            tids vila från detta arbete kan från medicinsk synpunkt vara ett
            utmärkt sätt att reparera de skador som inandning av olika sorters
            ga- ser och i övrigt osunda arbetsförhållanden orsakar arbetarna.
            Sex vec- kors semester är därför ett krav som har stort berättigande
            för denna arbetsgrupp. Med stöd av ovanstående får vi hemställa
            att riksdagen i förslag till Kungl. Maj:t hemställer om att semes-
            terutredningen i sitt arbete särskilt beaktar behovet av längre
            semesterledighet för gruvarbetarna under jord.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1973
          </p>
          <p>
            NILS HJORTH (s) TORSTEN FREDRIKSSON (s) KARL-ERIK HÄLL (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
