<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01822">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:44 angående ändringar i 
skatteutjämningssystemet för kommunerna m. m.</title>
        <author>av herr Schött m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1973:44 angående ändringar i 
skatteutjämningssystemet för kommunerna m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021822</idno>
          <rs type="number">1822</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021822/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021822</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021822</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha</idno>
            <name>ALLAN HERNELIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRÖNMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wyr9dMBhz7ogEp4RJif1Bs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wyr9dMBhz7ogEp4RJif1Bs">
          <note type="signatory" corresp="i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1822/mot_1973__1822-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PWKV5c9ZxdAFNmpTFF6x73">
        Mot. 1973:1822 10
      </fw>
      <div xml:id="i-GFzdxMcrK1sfYCeqWhbESV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X7kqmTTGqjfUpBLLFAU8C4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8qtj3YgKy9JtjoXaVa9CBi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UDu56SMCwvBhoXdfPbRaMZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-VeFSc48hnQyyTH6bQpydQQ">
          <p xml:id="i-5AaCdLC2tYSMFvNQpA8Nnk">
            Nr 1822
          </p>
          <p xml:id="i-9oc4uRBANUWUBQnzKVVLsT">
            av herr Schött m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:44 angående ändringar i skatteutjämningssystemet för kommunerna
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5uMy6hai3Z3U5PiggbyNVK">
            I proposition 1973:44 föreslås vissa förändringar i skatteutjämnings-
            systemet. I stället för de nuvarande tre skattekraftsområdena
            föreslås fem skattekraftsklasser med en garanderad skattekraft
            på 95, 100, 110, 120 resp. 130 Z av medelskattekraften. Propositionen
            har föregåtts av en utredning av sakkunniga — skatteutjämningsrevisionen
            (SOU 1972:44). I utredningen föreslogs att Gotland skulle garanteras
            115 76 av medelskat- teunderlaget. Vi delar i stort utredningens
            motivering som den refereras i propositionen på följande sätt:
            ”En särställning intar Gotland, som har rikets högsta utdebiteringar
            utan att standarden fördenskull kan anses hög. I fråga om de uppgifter
            som normalt åvilar en primärkommun synes Gotland, trots läget,
            dryga transportkostnader och svårigheter med näringslivet, i och
            för sig inte ha sämre förutsättningar än kommunerna på Öland.
            Men Gotlands kommun skall också bestrida de kostnader för sjukvård
            m. m, som eljest ankommer på landstingskommunerna, och härvidlag
            är svårigheterna uppenbara. Befolkningsunderlaget är för litet
            för att sjukvården skall kunna organiseras på ett rationellt och
            kostnads- besparande sätt. Samtidigt måste man med hänsyn till
            de långa avstånden till fastlandet tillhandahålla ett flertal
            specialiteter på lasarettet i Visby. Förhållandena är i denna
            del nära nog jämförbara med övre Norrland.” Vid jämförelser med
            övriga kommuner i Sverige måste Gotlands läge betraktas som unikt.
            Avståndet till fastlandet och avsaknaden av fast landförbindelse,
            höga kostnader för person- och godstransporter i förbindelse med
            glesa turer båtledes, gör havet till en avståndsbarriär som svårligen
            låter sig direkt jämföras med avståndsbarriärer i övriga kom-
            muner. De ytterligt begränsade möjligheterna till interkommunal
            samverkan ger Gotlands kommun en unik situation när det gäller
            verksamheter som kräver ett stort befolkningsunderlag. Öns avskilda
            läge gör dessutom att vissa verksamheter trots detta måste bedrivas.
            Exempel på detta utgör vissa specialiteter inom sjukvården och
            viss utbildningsverksamhet. Underlaget gör att möjligheterna till
            rationaliseringar inom t. ex. sjukvår- den minskar, varför driftkostnaderna
            blir förhållandevis höga. Näringslivets struktur har också unika
            drag. Gotlands län har fortfaran- de en större andel sysselsatta
            inom jordbruk än något annat län i riket. År 1965 var 31 Z sysselsatta
            inom jordbruk, och år 1970 kvarstod 23 Jo inom de areella näringarna,
            en andel som skall jämföras med 8 96 för hela riket. Gotlands
            arbetsmarknad är starkt underförsörjd i vad gäller tillverkningsindustrin,
            och det industriella sysselsättningsbortfallet på ön
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1822/mot_1973__1822-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y7FSh7HCaHeh3qKhBrZeqT">
            Mot. 1973:1822 11
          </fw>
          <p xml:id="i-UMroiAD5V27mYp7h1eepgb">
            de senaste två åren har varit mycket omfattande. Befolkningsutvecklingen
            på Gotland förklaras i stor utsträckning av jordbruksnäringens
            stora betydelse i länet. Utflyttningen till tätorterna på Gotland
            gick under 1950-talet ca 10 gånger långsammare än genomsnittstakten
            i landet. Trots att takten under 1960-talet legat i linje med
            riksutvecklingen kvarstår i dag en glesbygdsandel i länet på 52
            I, vilken är större än i samtliga övriga län. Trots att Gotland
            har en relativt stor folkmängd har Gotland ej de egenskaper som
            kännetecknar kommuner med stor folkmängd. Gotland är den största
            kommunen i Sverige med så låg tätortsgrad (52 96 år 1970), den
            största kommunen med så många sysselsatta inom jordbruk (31 96
            år 1965), den största kommunen med så få sysselsatta inom industri
            (28 96 år 1965). Registrerad relativ arbetslöshet 1971 var för
            Gotland 3,6 70. Riks- genomsnittet var 2,5 Jo. I södra och mellersta
            Sverige hade Norrtälje, Visby, Karlskrona och Eskilstuna A-regioner
            med knappt 4 26 arbetslös- het de högsta arbetslöshetstalen. En
            jämförelse med skogslänens A-regio- ner visar att talet för Gotland
            ligger i nivå med A-regioner inom Västernorrlands och Jämtlands
            län samt över talen för A-regioner inom Kopparbergs och Gävleborgs
            län. Endast i Karlstads, Arvikas, Lyckseles, Haparanda-Kalix och
            Kiruna-Gällivares A-regioner var arbetslösheten väsentligt högre.
            Gotlands kommun har att fylla uppgifter för en förhållandevis
            spridd befolkning i en situation där det kollektiva transportnätet
            sedan länge är alltför ofullständigt. Kostnaden för frakter mellan
            Gotland och Stockholm (20 mil) är 2 å 2,5 gånger dyrare än en
            frakt på landsväg motsvarande vägsträcka. En Gotlandsfamilj måste
            betala 279 kronor innan den kan använda riksvägnätet. Motsvarande
            kostnad för en fastlandsfamilj som vill besöka Gotland är 478
            kronor. Med en körkostnad på 5 kronor milen motsvarar detta 56
            resp. 96 mil. Gotlands geografiska läge kan således väl jämföras
            med mellersta Norrland. Norrland har dessutom egna expansiva regioner
            såsom Umeå- och Sundsvallsregionerna. I riksplanen för Sverige
            är Gotland utsatt som ett rekreationscentrum för hela Sverige.
            För kommunen kommer detta att innebära extra kostnader för serviceapparaten
            genom att den måste i viss mån dimensioneras för toppbelastningar
            under sommarmånaderna. Departementschefen har emellertid ställt
            sig avvisande till ett system som tar hänsyn till varje kommuns
            specifika förutsättningar. Därutöver har departementschefen föreslagit
            att både de som föreslagits få 110 Zz och de som föreslagits få
            115 26 endast skall få 110 2 av medelskatte- underlaget. Vi accepterar
            det antal skattekraftsklasser som departements- chefen stannat
            för. Stödet till Gotland blir emellertid då klart otillräck- ligt.
            Vi föreslår därför att Gotland hänföres till närmast högre klass
            och således bör höra till de kommuner som garanteras 120 2 av
            medelskatte- underlaget. Detta skulle för Gotlands del betyda
            en ökning av skatteut- jämningsbidraget i förhållande till propositionens
            förslag med ca 17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1822/mot_1973__1822-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CPV4Fo6KMtUbUaNQJbFHpe">
            Mot. 1973:1822 12
          </fw>
          <p xml:id="i-BbBEA8F3yxhpUXNwHyMAqU">
            miljoner kronor, vilket skulle utgöra ett ytterst välmotiverat
            stöd åt en bygd med särskilt stora svårigheter. Med hänvisning
            till det anförda hemställes att riksdagen måtte besluta att i
            vad det gäller Gotlands kommun
          </p>
          <p xml:id="i-MQvQLZXnS3NnHPoDfC7HiN">
            denna uppflyttas från i propositionen föreslagna 110 6 till 120
            96 i vad det gäller skatteutjämningsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-TYu33hz3w456C3ca5kqMQG" type="date">
            Stockholm den 10 april 1973
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-78iWUpbheS5fEf1p9dPkjn">
            LARS SCHÖTT (m) ALLAN HERNELIUS (m) ERIC KRÖNMARK (m) CARL-WILH.
            LOTHIGIUS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
