<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om slopande av beskattningen av fritt bränsle frän egen fastighet.</title>
        <author>av herr Johansson i Skärstad m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om slopande av beskattningen av fritt bränsle frän egen fastighet.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02128</idno>
          <rs type="number">128</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>SVEN JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo</idno>
            <name>ALVAR ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4e1eY2hooFheF2YXWxVcz5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4e1eY2hooFheF2YXWxVcz5">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__128/mot_1973__128-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Cxnf2rwoF3p7s1c6X26M7g">
        Mot. 1973: 128 12
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NCxNvcvn5qUtDc9k7xLri2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8r5zU2Q3jMPidii5s8WFYP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HytHtogb9TEKrVznMrjYYJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SwFZuvzWebXUxhzHgc6Tnw">
        <div xml:id="i-C74MApkX9crKhcoYXzvFxg">
          <p xml:id="i-7yU4X6MuRQ71yhdt8mC1SX">
            Nr 128
          </p>
          <p xml:id="i-LAvFoEH3W7VwwadFaxx5BA">
            av herr Johansson i Skärstad m. fl. om slopande av beskattningen
            av fritt bränsle från egen fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-E5mCxYvwypVWeYjqR9ZuLc">
            Enligt gällande bestämmelser skall värdet av fritt bränsle från
            egen fastighet upptas som naturaförmån vid taxering. Riksskatteverket
            (tidiga- re prövningsnämnderna) meddelar varje år anvisningar
            till taxeringsnämn- derna om vilka värden som bör tillämpas i
            normalfallen. Om bränslet däremot har inköpts eller erhållits
            utan ersättning från t.ex. en grannfastighet beskattas inte bränslevärdet.
            Samma förhållande gäller när rivningsved används för uppvärmning.
            De här åsyftade bestämmelserna har tillkommit under en tidsperiod,
            då vedbränsle hade ett betydligt större värde än nu och förhållandena
            även i andra avseenden var helt annorlunda. Sedan länge pågår
            en omställning när det gäller bränsleförsörjningen. Även skogsägarna
            har i betydande utsträckning övergått till att värma upp bostadsfastigheterna
            med olja eller elkraft. Redan utgifterna för upphuggning och hemtrans-
            port av vedbränslet överstiger ofta kostnaderna för andra bränslen.
            När det egna bränslet dessutom blir beskattat, utgör detta ett
            starkt motiv för att gå över till andra bränslen. Från nationalekonomisk
            synpunkt borde man snarare stimulera användningen av vedbränsle
            än att beskatta det. Det är sålunda angeläget att så långt som
            möjligt ta till vara de inhemska bränsletillgångarna. Mycket talar
            också för att de importerade bränslena, särskilt oljan, relativt
            sett kommer att stiga i pris i framtiden. Även när det gäller
            skogsvården och miljövården inverkar beskatt- ningen negativt.
            För en rationell skogsskötsel är det nödvändigt att skadade och
            sjuka träd tas bort och att gallring företas i de yngre bestånden.
            Som regel är det också sådant virke som skogsägarna använder till
            bränsle. Användningsområdet för detta virke är i övrigt mycket
            begränsat. Det finns därför risk för att skogsvården blir eftersatt,
            om det virke som bör rensas ut inte kan nyttiggöras. Att virke
            rensas ut har också stor betydelse för miljö- och landskapsvården.
            Riksdagen har vid flera tillfällen uttalat att viss försiktighet
            kan vara motiverad, när man fastställer normer för bränslevärden.
            De värden som upptagits i taxeringsanvisningarna de senaste åren
            tyder enligt vår uppfattning på att riksdagens uttalanden haft
            liten effekt. De senaste åren har riksskatteverket fastställt
            normer, som innebär att bränsleför- månen skall upptas till omkring
            500 kr. för en normal bostadsfastighet. Av dessa skäl finner vi
            det angeläget att de nuvarande skattereglerna omprövas, så att
            vedbränsle från egen fastighet inte längre behöver tas upp till
            beskattning. Skogsägarna själva betraktar inte längre vedbränsle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__128/mot_1973__128-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9GN5QhpUUjSKvyFFgMhrhQ">
            Mot. 1973: 128 13
          </fw>
          <p xml:id="i-5SoKGPKvtWvUxux8Tfoces">
            som en naturaförmån. Den snabba övergången till uppvärmning med
            inköpta bränslen visar också att det bränsle som erhålles från
            egen fastighet numera saknar värde. Följaktligen bör det inte
            heller i skattehänseende betraktas som en naturaförmån. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            anhåller om utredning och förslag om sådan ändring i skattelagstiftningen
            att fritt bränsle från egen fastighet inte blir beskattat.
          </p>
          <p xml:id="i-PJ2vRkecM3VeKxBRWeYohJ" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-SPcaVFUFPZEiXaC5v5r4Pg">
            SVEN JOHANSSON (c) i Skärstad
          </p>
          <p xml:id="i-CJrhAX7A9rKxB2Edb3FNCR">
            BERTIL JOHANSSON (c) ALVAR ANDERSSON (c) i Växjö i Knäred
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
