<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--00804">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att stimulera investering i fiskefartyg.</title>
        <author>av herr Torwald m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att stimulera investering i fiskefartyg.</title>
          <idno type="rdwebb">FW02804</idno>
          <rs type="number">804</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02804/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW02804</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW02804</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BENGT BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM</idno>
            <name>HENRY BERNDTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>KJELL A. MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo</idno>
            <name>ALVAR ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BxYKuTGhnPFy3Lze4Au1wr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BxYKuTGhnPFy3Lze4Au1wr">
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S3eg8HSy1B2AEamregH9dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XTyDCnHnwEJ8LVRHwZJ9Eo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__804/mot_1973__804-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vepcj7onSGbtRvfoGVRKW5">
        Mot. 1973: 804 9
      </fw>
      <div xml:id="i-XAbEFxX5tYAKidsErwEmhG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AHCCvpAxvsMYchtZpdDfLH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VS5Dk9y9n9sCwsMMWrQnd9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CyW4QDA2b7DuYMBr3p5nVV" type="motBody">
        <div xml:id="i-UqU8xJ31NBc35jE2zdnr6j">
          <p xml:id="i-X6VHnm7Kq6UqaSpy9sJwmL">
            Nr 804
          </p>
          <p xml:id="i-JimF4zC8Zn2zYTB2j8UmAy">
            av herr Torwald m. fl. om åtgärder för att stimulera investering
            i fiskefartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-13uB6pKZH3huJ8d7Fzam4w">
            Genom lån från fiskerilånefonden har staten sökt underlätta för
            yrkesfiskarna att förvärva nya båtar jämte maskinell utrustning.
            Den försämrade lönsamheten har emellertid medfört att dessa lån
            endast i ringa omfattning kunnat utnyttjas för nyinvesteringar.
            Under de senaste åren har i stället mellan 150—200 fiskebåtar
            enbart på Västkusten måst säljas till utlandet. Denna åderlåtning
            av den svenska fiskeflottans största och modernaste båtmateriel
            är beklaglig från såväl enskild som samhällelig synpunkt, i all
            synnerhet som några nybeställningar av fiske- fartyg ej kunnat
            göras under samma tid. Behovet av förbättrat stöd vid här ifrågavarande
            investeringar synes därför uppenbart. Den svenska fiskeflottan
            har sedan mycket lång tid tillbaka varit en stor tillgång för
            landet, i första hand som livsmedelsproducent för den svenska
            marknaden, men åtskilliga miljoner kronor per år har också de
            svenska direktlandningarna av fisk i utlandet tillfört Sverige
            i form av utländsk valuta. En annan stor och viktig funktion har
            de svenska fiskebåtarna fyllt under krig och ofredstider då de
            använts av marinen för minsvepnings- och bevakningsuppdrag. Ur
            fiskarnas led har även sedan århundraden tillbaka personal rekryterats
            till tull- och lotsväsendet, till handelsflottan och till marinen.
            Det måste från rikets synpunkt vara angeläget att den svenska
            fiskeflottan bevaras och förnyas och att fiskarna kan beredas
            möjlighet att stanna kvar i sitt yrke. I all synnerhet i dagens
            läge när försvarets kostnader skärs ned kraftigt måste tillgången
            på moderna, snabbgående och högt tekniskt utrustade fiskebåtar
            vara av stort värde för rikets försvar, eftersom dessa med kort
            varsel och utan speciella ombyggnader kan sättas in i marinens
            minsvepnings- och bevaknings- uppdrag. Rent försörjningsmässigt
            har fiskebåtarna också en stor mission att fylla i en avspärrningsperiod.
            Om båtbeståndet föråldras och de aktiva fiskarna lämnar näringen
            kan man inte på några få år rätta till detta förhållande. Även
            vid bekämpning av större oljeutsläpp till havs är dessa båtar
            och besättningar till ovärderlig hjälp. Att transportera, lägga
            ut och bevaka länsor är ju arbetsuppgifter, som ligger mycket
            väl till för denna yrkeskategori. Moderna oljeupptagare kan också
            lätt monteras på dessa båtar, och betydande mängder uppsamlad
            olja kan medföras i tankar etc.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__804/mot_1973__804-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HiQZxf2fG1Q1coGRFKDRZU">
            Mot. 1973: 804 10
          </fw>
          <p xml:id="i-DzZUpJBzCVSKJtQFr6ckmN">
            Utöver vikten av att nyinvesteringar i fiskefartyg med utrustning
            någorlunda kontinuerligt kommer till stånd för att säkerställa
            ett på sikt uthålligt yrkesfiske i Sverige, vill vi även understryka
            vikten av att de varv och andra tillverkare, som specialiserat
            sig på att tillgodose fiskets behov, i dagens konjunkturläge får
            beställningar för att kunna överleva. Nedan föreslagna investeringsbidrag
            bör alltså enligt vårt för- menande kunna utgöra ett väsentligt
            inslag i de sysselsättningsskapande politiska åtgärderna. Det
            finns visserligen möjlighet även för fiskarna att utnyttja investe-
            ringsavdrag m. m., men många företrädare för fiskarna anser, att
            man inte av likviditetsskäl har möjlighet att i större utsträckning
            utnyttja dessa förmåner. Man menar att direkta investeringsbidrag
            vid sidan av existerande lånemöjligheter på ett helt annat sätt
            skulle kunna stimulera till nyinvesteringar. Givetvis finge dylika
            investeringsbidrag kombineras med någon form av avskrivningsplan
            för eliminering av risker för miss- bruk. Om alltså det aktuella
            investeringsobjektet avyttrades före fast- ställd avskrivningstids
            utgång, måste givetvis i normala fall oavskriven del av uppburet
            investeringsbidrag återbetalas. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes 1. att riksdagen måtte besluta om ett särskilt investeringsbidrag
            på 10 9, vid yrkesfiskares nybeställning av fiskefartyg liksom
            vid nyinköp av motorer, vinsch- och redskapsutrustning för fiske-
            fartyg i enlighet med vad i motionen anförts, 2. att riksdagen
            för budgetåret 1973/74 anvisar ett investerings- anslag på 3 000
            000 kr. samt 3. att riksdagen måtte uppdra åt Kungl. Maj:t att
            utarbeta erfor- derliga bestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-5VKjHCWHWnWJQ8o2hGsCbr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1973
          </p>
          <p xml:id="i-P5DKS1nP8boNZgVUqnznwm">
            RUNE TORWALD (c) NILS CARLSHAMRE (m) BENGT BENGTSSON (c) i Göteborg
            HENRY BERNDTSSON (fp) LENNART MATTSSON (c) i Bokenäs i Lane-Herrestad
            KJELL A. MATTSSON (c) ALVAR ANDERSSON (c) i Skee i Knäred
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
