<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1973--01787">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Majds proposition 1973:90 med förslag till ny regeringsform och ny riksdagsordning m. m.</title>
        <author>av herrar Emulf och Ahlmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Majds proposition 1973:90 med förslag till ny regeringsform och ny riksdagsordning m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FW021787</idno>
          <rs type="number">1787</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021787/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FW021787</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FW021787</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk</idno>
            <name>GUDMUND ERNULF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XSvXSaNQwC4WXUXMAgRwTr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XSvXSaNQwC4WXUXMAgRwTr">
          <note type="signatory" corresp="i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1973/mot_1973__1787/mot_1973__1787-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P6eHLeuqCkKxzeRFMKd4eJ">
        Mot. 1973:1787
      </fw>
      <div xml:id="i-HXM8YTJMYyoGqktQukhBwx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6JP5TwdVTgF11YBhsNaiK4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R3tfpSQg9u2LaFiBcsACXq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3gHsVTY1Jn4jLXTMu6RJ4A" type="motBody">
        <div xml:id="i-FTpNaBEgCsDzGFjcsPqErX">
          <p xml:id="i-QjPWtpLahZvUhXRycu31yD">
            Nr 1787
          </p>
          <p xml:id="i-K6HPSpAr3g3XAfCDS9NWgg">
            av herrar Ernulf och Ahlmark i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1973:90 med förslag till ny regeringsform och ny riksdagsordning
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-H5uJwrouvYiFqyYRqq19cu">
            I 3 kap. 28 första stycket förslaget till ny regeringsform stadgas
            i första meningen att rösträtt vid val till riksdagen tillkommer
            svensk medborgare som är bosatt i riket. I andra meningen i samma
            stycke tilläggs att bestämmelser om rösträtt för svensk medborgare
            som ej är bosatt i riket finns i lag. Härefter följer ett stadgande
            om att rösträtten inträder vid 18 års ålder samt utesluts genom
            domstols beslut om omyndigförklaring. Enligt vår mening är det
            ett viktigt rättvisekrav att utlandssvenskarna får i princip samma
            rätt att delta i val till riksdagen som i Sverige bosatta svenska
            medborgare. Huruvida denna princip godtas kan dock knappast utläsas
            av den föreslagna lagtexten. Snarast ger denna intryck av att
            lagstiftaren utgår från att inskränkningar skall kunna göras i
            utlandssvens- karnas rösträtt på samma sätt som nu är fallet.
            För att fastslå utlandssvenskarnas principiella likställighet
            med övriga svenska medborgare bör lagtexten omformuleras. Förslagsvis
            bör första stycket i lagrummet få den lydelsen att rösträtt vid
            val till riksdagen tillkommer svensk medborgare som senast på
            valdagen uppnått aderton års ålder och som icke är omyndigförklarad
            av domstol. Självfallet kan det i vissa fall bli svårt att klarlägga
            om en person som sedan länge är bosatt utomlands eller kanske
            rent av aldrig bott i Sverige är svensk medborgare. Vilket krav
            på bevisning härvidlag som bör uppställas är en praktisk fråga
            som lämpligen löses i vallagens bestämmel- ser om röstlängd. Detta
            är dock ingen anledning att i grundlagens stadgande om rösträtt
            vid val till riksdagen göra någon principiell åtskillnad mellan
            hemmasvenskar och utlandssvenskar. På grund av vad sålunda anförts
            hemställer vi att riksdagen vid behandlingen av propositionen
            1973:90 måtte för sin del antaga följande lydelse av 3 kap. 2
            $ första stycket i förslaget till ny regeringsform: ”Rösträtt
            vid val till riksdagen tillkommer svensk medborgare som senast
            på valdagen har uppnått aderton års ålder och som icke är omyndigförklarad
            av domstol.”
          </p>
          <p xml:id="i-XsFxiNT9ZUgQiH9X6XcyJ" type="date">
            Stockholm den 6 april 1973
          </p>
          <div xml:id="i-Ssdyma1tnqiLe6DwFTbxv7" type="signatureBlock">
            <p who="i-HkRfm34QRnYJtBXctyaMk" type="signature">
              GUDMUND ERNULF (fp)
            </p>
            <p who="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB" type="signature">
              PER AHLMARK (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
