<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-FöU-00310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalisering av Krigsflygskolan</title>
        <author corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE">av Kenneth Lantz och Tuve Skånberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalisering av Krigsflygskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Fö310</idno>
          <rs type="number">Fö310</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Fö310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G44vpA1wUqwwgAka8yg1tA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G44vpA1wUqwwgAka8yg1tA">
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-WLer6htBvA9Zn91xPcXXPW">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CYv8PK7k48QCHKpXG6VgfA">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-14NXjxn3DqDZpTZKrESMS6">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XoS1ZK6tfuckjQTqPnaGaw">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Mc9ZokG7FW6FNxp48MhEHD">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7ZPdy318Yg1fAfexT6j3EG">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-WmgXTNEfGa5rhLHTJWrCL9">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NNZR9F9fBY1MmwXJjd985W"/>
        <correspContext corresp="i-NNZR9F9fBY1MmwXJjd985W">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0310/mot_200001_Fö_0310-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8twqsc52LgfS9R153zUqKS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SLJUv4QrEkuWkhkg71ruKR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7VAf64TPeEijKkyxz783ba"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>24</p>
          <p>2000/01 mnr: Fö310 pnr: kd369</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:Fö310</p>
          <p>av Kenneth Lantz och Tuve Skånberg (kd)</p>
          <p>Lokalisering av Krigsflygskolan</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om samlokalisering av Krigsflygskolan med Trafikflyghögskolan i Ljungbyhed. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om samordning av verksamheten vid Krigsflygskolan med den vid Trafikflyghögskolan. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om verksamheten vid Krigsflygskolan och Trafikflyghögskolan att utvecklas till ett internationellt kompetenscentrum för flyg.</p>
          <p>Sammanfattning</p>
          <p>Staten strävar efter att genomföra militär och civil flygutbildning med hög kvalitet och stor kostnadseffektivitet. Att bibehålla och utveckla den nationella kompetensen inom flygutbildning är betydelsefullt för Sverige. Idag bedrivs statlig flygutbildning vid Krigsflygskolan i Ängelholm och Trafikflyghögskolan vid Lunds universitet. Dessa båda organisationer har en gemensam bakgrund och grundläggande syn på grundflygutbildning. Redan idag utbildas militära piloter av flera olika kategorier vid Trafikflyghögskolan. Ljungbyhed har med fyra parallella banor samt fasta in- och utflygningsvägar en infrastruktur som är bättre lämpad för flygutbildning än vid någon annan plats i Europa. Hangarutrymme, utbildningslokaler och elevbostäder för utökad verksamhet finns tillgängliga. Dessutom finns Saab Nyge, som genomför underhåll på det militära skolflygplanet SK 60, etablerat på Ljungbyheds flygplats. Försvarsmakten strävar efter att dess utbildning ska kopplas till akademisk utbildning och forskning. Forskning kring flyg är etablerad vid Lunds universitet, i synnerhet genom Svenskt Flygcentrum för forskning och</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0310/mot_200001_Fö_0310-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:Fö310</p>
          <p>25</p>
          <p>utveckling som inrättats tillsammans med Luftfartsverket. Lunds universitet och FOA ser positivt på en samordning av militär och civil grundflygutbildning. En samlokalisering och samordning av verksamheten vid Krigsflygskolan med den vid Trafikflyghögskolan i Ljungbyhed innebär att statlig flygutbildning kan genomföras till minskad kostnad, med bibehållen kvalitet och med förbättrade förutsättningar för utveckling av utbildningen. Detta ökar möjligheterna för Sverige att på sikt bli ett internationellt centrum för flygutbildning.</p>
          <p>Lokalisering av Krigsflygskolan</p>
          <p>I Sverige bedrivs idag statlig flygutbildning vid Krigsflygskolan i Ängelholm och vid Trafikflyghögskolan vid Lunds universitet i Ljungbyhed. Vid den förstnämnda utbildas huvudsakligen stridspiloter för Försvarsmakten och vid den senare piloter för tung civil luftfart. Krigsflygskolan har en lång tradition i nordvästra Skåne, en tradition som sträcker sig från dess start 1926 i Ljungbyhed fram till den nyligen genomförda omlokaliseringen till Ängelholm. På samma sätt som svensk flygindustri under denna tid har stått för en internationellt uppmärksammad utveckling av teknik inom militärt flyg har Krigsflygskolan stått för en internationellt uppmärksammad utveckling av militär grundflygutbildning. Denna utveckling har genomförts av Krigsflygskolan i samarbete med Försvarets forsknings- anstalt, FOA.</p>
          <p>Samordning av verksamhet</p>
          <p>Den svenska försvarsmaktens utbildning av stridspiloter har ett fokus på den pedagogiska situationen som rönt stor uppmärksamhet både nationellt och internationellt. Detta fokus har bland annat lett till att i stort sett samtliga som tas ut för att bli stridspiloter klarar den krävande utbildningen. Detta står i stark kontrast till det sätt som flygutbildning har genomförts tidigare och som den fortfarande genomförs på många håll. Utvecklingsarbetet som lett fram till detta har haft stor betydelse för den höga kompetens och goda flygsäkerhet som präglar svenskt militärflyg. Av dem som arbetar på Krigsflygskolan har en majoritet en gedigen erfarenhet som flyglärare inom militär grundflygutbildning. Denna kompetens finns endast på Krigsflygskolan. Endast vidareutbildning och fortbildning av militära piloter sker på andra håll i landet. Flertalet av de flyglärare som står för denna kompetens inom militär grundflygutbildning har redan deklarerat att de inte har för avsikt att välja att fortsätta som flyglärare vid Krigsflygskolan om det innebär en flytt som påverkar deras livssituation. Att</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0310/mot_200001_Fö_0310-0003.pdf"/>
          <p>värna denna unika kompetens som byggts upp i Sverige måste beaktas i kommande beslut om Krigsflygskolans framtida lokalisering.</p>
          <p>Lunds universitet</p>
          <p>I Ljungbyhed finns idag Trafikflyghögskolan vid Lunds universitet, TFHS. Denna har sedan 1984 haft uppdraget att utbilda trafikflygare för tung civil luftfart. Huvudman vid denna tidpunkt var Flygvapnet och anledningen till att skolan startades var att ge flygbolag ett alternativ till rekrytering av militära piloter. Det var militära flyglärare från Krigsflygskolan som i samarbete med SAS tog fram utbildningsplanerna för TFHS. Många av de militära flyglärare som var med att starta TFHS arbetar där även idag. På TFHS finns därför flyglärare med en unik kombination av kunnande och erfarenhet inom både civil och militär flygutbildning. 1998 övergick huvudmannaskapet för TFHS till Lunds universitet. Lunds universitet har sedan dess tillsammans med Luftfartsverket startat Svenskt Flygcentrum för forskning och utveckling som en del i en strategisk satsning på forskning och högre utbildning inom flygområdet. Förutom att utbilda piloter för den civila marknaden genomför TFHS sedan många år vidareutbildning av både = transportpiloter och helikopterpiloter för Försvarsmakten. För närvarande finns på TFHS sex stridspiloter som utbildas till transportpiloter samt arton av Försvarsmaktens helikopterpiloter som grund- respektive fortbildas.</p>
          <p>Kvalitet på flygutbildning</p>
          <p>Ett effektivt utnyttjande av de statliga anslagen för flygutbildning är nödvändigt för att kunna behålla och vidareutveckla kompetensen inom flygutbildning i Sverige. Utan en sådan vidareutveckling riskerar flygutbildning i Sverige på sikt att hämmas på ett sådant sätt att det kan få negativ påverkan för både flygindustrin i Sverige och för flyget som en del av det nationella transportsystemet. I detta sammanhang är det värt att betänka att flyg utgör en viktig del av världens snabbast växande näringsverksamhet, rese- och turistbranschen samt att flyg för ett land som Sverige, glest befolkad och på avstånd från stora befolkningscentra, är av avgörande betydelse för dess utveckling. En samordning av statlig flygutbildning ger större möjligheter att genomföra den kostnadseffektivt och samtidigt skapa utrymme för en vidareutveckling av utbildningen. Detta är helt i enlighet med försvarsutskottets betänkande 1999/2000: FöU2:</p>
          <p>Utskottet anser att formen för den framtida flygförarutbildningen, såväl grundläggande taktisk flygutbildning (GTU) som grundläggande flygutbildning (GFU), bör ses över. Syftet är att uppnå ökad</p>
          <p>2000/01:Fö310</p>
          <p>26</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0310/mot_200001_Fö_0310-0004.pdf"/>
          <p>2000/01:Fö310</p>
          <p>27</p>
          <p>internationell samverkan kring utbildningen samt i de delar där det är lämpligt integrerad militär och civil flygförarutbildning.</p>
          <p>En samordning ger större möjligheter för att utveckla kvaliteten inom svensk flygutbildning än om begränsade resurser splittras på liknande verksamhet inom samma område. Genom att Krigsflygskolan och TFHS samordnar sina utvecklingsresurser skapas inte bara möjligheter för en starkare koppling till forskning samt möjligheten för flyglärare att forska utan även en samlad resurs för utveckling av flygutbildning utan motsvarighet i Norden. En sådan utvecklingsgrupp kan dessutom utföra ett värdefullt arbete med att implementera och sprida kunskap från forskning så att den får största möjliga effekt för flygsäkerhetsarbetet.</p>
          <p>Internationellt kompetenscentrum</p>
          <p>nordvästra Skåne med omnejd finns inte bara Krigsflygskolan och TFHS. Här finns också Lunds universitet med Svenskt Flygcentrum samt Försvars- maktens Halmstadskolor med flera funktionsskolor som har koppling till lyg. Här finns Ljungbyheds flygplats, vilken med fyra parallella banor samt asta in- och utflygningsvägar är Europas bästa plats för flygutbildning. Här inns på nära håll flygplatser i bland annat Ängelholm, Halmstad och Kristianstad som idag används under flygutbildning. Slutligen ligger regionen nära kontinenten vilket gör det lätt att öva internationell flygning. European Air Chiefs, EURAC, är ett forum där europeiska lygvapenchefer diskuterar den framtida utvecklingen för militärt flyg i Europa. Inom detta forum har även framtiden för militär flygutbildning tagits upp. Både framtagande av ett gemensamt skolflygplan och en gemensam militär flygutbildning har diskuterats. En sådan utbildning kan bli aktuell i tidsperspektivet tio till femton år framåt. Med Sveriges traditionellt starka position inom militärt flyg, tack vare sin flygindustri och forskning kring denna, samt Krigsflygskolans goda internationella anseende som grund finns det anledning att inte begränsa möjligheterna för Sverige att bli en av de nationer där en samordnad europeisk militär flygutbildning kan placeras. Med ett samlat nationellt kompetenscentrum ökar istället möjligheterna för placering av en framtida sameuropeisk militär flygutbildning i Sverige.</p>
          <p>Stockholm den 25 september 2000 Kenneth Lantz (kd) Tuve Skånberg (kd)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
