<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0043/mot_200001_MJ_0043-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            2000/01 mnr: MJ43 pnr: fp1210
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ43
          </p>
          <p>
            av Yvonne Ångström (fp) med anledning av prop. 2000/01:130
          </p>
          <p>
            Svenska miljömål — delmål och atgärdsstrategier
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att etappmålet för skogsavsättning för år 2010
            sätts till 800 000 ha. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att tydlig redovisning
            och utvärdering av de totala insatserna på området skall göras.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Sverige är ett unikt land — skogsmarken ägs och förvaltas till
            stor del av ca 300 000 hel- och deltidsföretagare, alltså privata
            skogsägare/jordbrukare. Det förhållandet ställer stora krav på
            genomförandet av miljöpolitiken. Konse- kvenserna av miljöpolitikens
            genomförande måste framstå som rimliga ur den enskilda människans
            perspektiv. Skogsbruket med binäringar är en mycket viktig del
            av Sveriges ekonomi — och speciellt betydelsefull för lokal ekonomi
            och sysselsättning i våra skogslän. Genom pågående certifieringsverksamhet
            i skogsbruket ökas det frivilliga ansvarstagandet för att bevara
            mångfalden. Under 1990-talet har hela skogsbruket genom miljöanpassad
            avverkningsplanering gjort stora insatser för miljön. De arealer
            som undantas från produktion påverkar både samhällets och de enskilda
            skogsbrukarnas ekonomi. Kostnaderna för detta intäktsbortfall
            har inte tillräckligt belysts. De enskilda som drabbas av inskränkningen
            i sin näringsverksamhet måste ersättas på ett ur den enskildes
            perspektiv rättvist sätt. Annars är risken stor att delaktigheten
            i miljöarbetet drastiskt minskar. Den ambitionsnivå som anges
            av Miljömålskommittén, att undanta 800 000 ha från skogsproduktion
            till år 2010, bör därför anses som tillräcklig. Regeringens förslag
            att höja ambitionen till 900 000 ha kan ifrågasättas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0043/mot_200001_MJ_0043-0002.pdf"/>
          <p>
            2000/01:MJ43
          </p>
          <p>
            17
          </p>
          <p>
            Resurserna bör i första hand användas till att säkra att de arealer
            som avsätts är av hög prioritet och ersätts på en för den enskilde
            drabbade godtagbart sätt. Vidare bör de frivilliga insatsernas
            värde tydliggöras. Stora arealer, med produktion av 1 m?sk/ha
            och år, s k impediment, undantas i dag vid avverkning. Detta är
            stora arealer, som frivilligt undantas men ej redovisas. Hela
            den areal som faktiskt redan undantas måste redovisas. Riksdagen
            bör enligt min mening besluta att etappmålet för år 2010 sätts
            till 800 000 ha avsättning samt att tydligare redovisning och
            utvärdering av de totala insatserna görs.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 maj 2001
          </p>
          <p>
            Yvonne Ångström (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
