<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UbU-00310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flytt av skolpeng för vissa elevgrupper</title>
        <author corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flytt av skolpeng för vissa elevgrupper</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ub310</idno>
          <rs type="number">Ub310</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ub310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DkAtz9ibqsgHu3ZbmajakX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DkAtz9ibqsgHu3ZbmajakX">
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-Ku73kvt4ReAPXSYYPJtUwn">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-VSDPcfg2xpfJsqTrhYE3as">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XVFauL2J3sK9BHjx41HKSV">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JDPHLT943eLrDCHqHS387C">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QEXXuPjGbm9iV6bvmdJiNy">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5frN7kbZbMdyf65hb5vtEG">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VjcZ81YCPpSVr12W9ktDTP">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QJqEgBPJR79q3Tygwij7oR"/>
        <correspContext corresp="i-QJqEgBPJR79q3Tygwij7oR">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0310/mot_200001_Ub_0310-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Sou4kvYjfGEFKuSYHC55P4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-aWv4Gni9LoZAooptrofLX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HGC5JjNfjHC683sSNwz6Re"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XLTUaKnfK5k81L56HtUnRr">
        <div xml:id="i-SYP5cs7ZYxfgGvnnnhC99E">
          <p xml:id="i-97vs1Rr5d47Hs1EEAYTob4">
            2000/01 mnr: Ub310 pnr: m732
          </p>
          <p xml:id="i-Hus42B1hirP8PrW3nhuYW2">
            Motion till riksdagen 2000/01:Ub310
          </p>
          <p xml:id="i-DP6pnoWgX4YpApBLcgc53Z">
            av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-39vC2HF5PBvBjjvTe1aaJx">
            Flytt av skolpeng för vissa elevgrupper
          </p>
          <p xml:id="i-DdM4GkPReFAMGAt4std6Kn">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-5SbWBGK3HcdqDtC7nF6qkw">
            Många funktionshindrade personer mår bättre av att bo i ett annat
            klimat än det som Sverige erbjuder och vissa beviljas också utlandsvård
            av läkare under längre eller kortare perioder. Det kan exempelvis
            röra sig om reumatiker och psoriatiker som blir remitterade =
            till Spanien för = klimatvård. Utlandsvistelserna är för dessa
            personer ett betydelsefullt led i deras rehabilitering och ett
            medel för dem att uppnå goda levnadsvillkor. Det finns i dessa
            fall ingen avsikt att flytta utomlands för gott. För att vården
            ska kunna utföras är det en förutsättning att familjen kan flytta
            med, vilket inte är möjligt om vistelsen blir för kostsam för
            den enskilde. För att möjliggöra vården är det således nödvändigt
            att skolpliktiga barn får ta med sig den skolpeng som de har rätt
            till i Sverige. De ska ha samma rätt som barn till föräldrar som
            idag har rätt att flytta med skolpengen till svenska utlandsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-BVnGB7HxRsNN394pT7hFyv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-W4MFDgVipjiwsrVLPXjzKS">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att regler för statsbidrag till friskolor också
            omfattar svenska skolor i utlandet. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om direktiv
            till Skollagskommittén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0310/mot_200001_Ub_0310-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BnG9GuFALpgBLRtCAVCoR9">
            2000/01:Ub310
          </p>
          <p xml:id="i-8zNR6UES18ZSztPWoRJFRX">
            Utlandsskolor
          </p>
          <p xml:id="i-VfinYNPxFgAUUXq6hEwCSr">
            I dag tillämpar kommunerna olika principer vid behandlingen av
            ansökningar om flytt av skolpeng till svenska skolor i utlandet.
            Vissa kommuner tillåter att bidraget flyttas till den utländska
            skolan, andra inte. Under läsåret 1998/99 bedrevs undervisning
            för elever i grundskolan vid 32 svenska utlandsskolor spridda
            över 23 länder. Sammanlagt undervisades 1.046 grundskoleelever
            i dessa skolor. Genomsnittskostnaden per elev var 73.300 kronor,
            med en variation i intervallet 39.600 kronor till 154.500 kronor,
            under läsåret 1997/98 vid dessa skolor. Detta kan jämföras med
            genomsnittskostnaden 51.300 kronor för en elev som gick i en kommunal
            grundskola samt 51.600 kronor för elev i friskola under 1998.
            Syftet med utlandsskolor är att ge utbildning enligt svensk läroplan
            till skolbarn vars föräldrar under en period arbetar utomlands
            i det svenska samhällets tjänst. Behöriga i den reguljära undervisningen,
            och därmed statsbidragsberättigade, är därför de elever som uppfyller
            kraven som anges i förordning om statsbidrag till utbildning av
            utlandssvenska barn och ungdomar (SFS 1994:519). Kraven gäller
            exempelvis att minst en förälder ska tjänstgöra vid svensk eller
            internationell organisation, vid ett svenskt företag eller vara
            sysselsatt med kulturell verksamhet som familjens försörjning
            är beroende av. Icke behöriga barn tas emot i mån av plats, men
            skolan har inte rätt till statsbidrag för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-A7f1GUSoFBX8VW1sBqZf63">
            Skolpeng utomlands
          </p>
          <p xml:id="i-Qnkvbs6c2gLCXfH9o4L5x9">
            Vistelse i utlandet på grund av funktionshinder grundar inte
            behörighet till de svenska utlandsskolorna, och det finns ingen
            laglig rätt att få ta med sig skolbidraget till den utländska
            skolan. Medlemskapet i EU och den ökade internationaliseringen
            har lett till en större rörlighet bland våra medborgare och en
            ökad benägenhet att flytta utomlands. Rätten att få ta med sig
            särskilda socialförsäkringsförmåner har stärkts under de senaste
            åren. Barnbidraget är en sådan familjeförmån som numera får följa
            med vid en utlandsvistelse. Att inte bevilja flytt av skolpengen
            strider mot intentionerna bakom socialtjänstlagen nämligen att
            familjer skall hållas ihop så långt det är möjligt. Skolpengen
            — liksom barnbidraget — bör ses som en familjeförmån som ska följa
            vårdnadshavaren. För många funktionshindrade personer med barn
            i skolåldern är en utlandsvistelse nödvändig för att de ska få
            behövlig rehabilitering och uppnå goda levnadsvillkor. Att inte
            bevilja flytt av bidraget innebär en risk för att familjer splittras.
            Vidare strider kommunernas beslut att neka flytt av skolpengen
            mot likställighetsprincipen såsom den uttrycks i 2 kap. 2 8 kommunallagen.
            Då den kostnad som svenska skolor i utlandet tar ut av sina elever
            i de flesta fall
          </p>
          <p xml:id="i-MrmCBfJiuQ3WyMXayD86iY">
            inte överstiger det bidrag som utgår för barn inom friskolor
            och det offentliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0310/mot_200001_Ub_0310-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W9oY2G7z5nZeAneeV3yv3R">
            skolväsendet, och då de aktuella skolorna uppfyller de krav som
            ställs upp i skollagen beträffande friskolor, föreligger inte
            sakliga skäl för kommunen att neka utbetalning av bidraget. Kommunernas
            vägran att bevilja bidrag innebär diskriminering av kommuninnevånare
            och vilar på orättvis grund. Av denna anledning bör möjligheterna
            att få statsbidrag utvidgas till att även gälla för andra grupper
            av elever än de som nämns i förordningen. De svenska utlandsskolorna
            i fråga står under Skolverkets tillsyn och följer den svenska
            läroplanen. De uppfyller samma krav som friskolor inom landets
            gränser och bör i statsbidragshänseende likställas med dessa.
            Bidragsrätten bör vara kopplad till skolan i stället för motivet
            bakom utlandsvistelsen. För närvarande pågår en översyn av skollagen
            (dir. 1999:15). Det finns anledning att i samband med översynen
            även se över de regler som gäller för svenska skolor i utlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-9zHDmPQA8Qg2DPvoLX5FMx" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-4h3g1JXRSka2wGenBLoQCQ">
            Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-7zHZfM3rJtK7XK9Pk8RoKz">
            2000/01:Ub310
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
