<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-KU-00308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Presstödet</title>
        <author corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">av Johan Lönnroth (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Presstödet</title>
          <idno type="rdwebb">GO02K308</idno>
          <rs type="number">K308</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02K308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02K308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02K308</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q3jfHFAgQ43YHqjHDkX2Rc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q3jfHFAgQ43YHqjHDkX2Rc">
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-6iNDHJxXAs63ULmEN3bbtR">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-XkaaEQqwxZZXve8QvrTdf4">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Shg7RWB5rY6hjMXvAxGaH7">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Fe9BZvaemxZqV7i3oU46tM">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YSJ9i7Rb5wizwhwXk46zeT">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DHcPvE8kd5nTu9NHdrfLFb">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CEZAmitCN93EUvon9aV5tU">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-W6usX5aEf545tMPNFym755"/>
        <correspContext corresp="i-W6usX5aEf545tMPNFym755">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0308/mot_200001_K_0308-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-85mAK5HiwYbjxNRHXiEbZH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-62Rgae81GyzswD4LiGnDSe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8svupLvSBZSuZCJX4tgv7A"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2000/01 mnr: K308 pnr: v222</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:K308</p>
          <p>&amp; Charlotta L. Bjälkebring och Johan Lönnroth Vv</p>
          <p>Presstödet</p>
          <p>1 Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om behovet av att omforma presstödet så att det stimulerar tidningarnas opinionsbildande och granskande uppgifter i hela landet.</p>
          <p>2 Bakgrund</p>
          <p>När nu tidningarna Arbetet i Malmö och Ny Tid i Göteborg är nedlagda, ökar koncentrationen på dagstidningsmarknaden än mer, särskilt i Göteborgs- och Malmöområdet. Därmed ökar också behovet av en mångfaldig och partipolitiskt neutral medietäckning, särskilt i västra och södra Sverige. Nedläggningen aktualiserar också mer allmänt presstödets träffsäkerhet som instrument att skapa mångfald i medierna. Bildandet av regionerna Västra Götaland och Skåne ökar behovet av samhällsbevakning på den regionala nivån. Vårt intryck är att det finns mycket liten förståelse för detta i ledningen för public servicemedier. Fixeringen vid det som händer i Stockholm har snarast ökat på senare tid. Hela svenska folket kan — om de följer samhällsbevakningen i TV och radio — ta del av att Kista är ett världsledande IT-centrum, att man bråkar om vem som skall driva trafiken inom Storstockholms Lokaltrafik eller vad de olika makthavarna vid Stockholms ledande kulturinstitutioner tänker och tycker. Det krävs en katastrofbrand eller en Öresundsbro för att det som händer utanför Stockholm skall få liknande uppmärksamhet. är TV4 tilldelades sitt sändningstillstånd fanns en intressant diskussion om att stärka bevakningen av regionerna i hela landet och om att en nyhetsredaktion borde placeras utanför Stockholm. Diskussionen gällde både Nyheterna och Rapport. Den debatten dog och i stället omorganiserade SVT sina Nyheter och fakta i en gemensam helpdesk belägen i Stockholm för samtliga sina nyhetsredaktioner (Aktuellt, Rapport och Text-TV). De regionala = stationerna finns visserligen, men deras program och</p>
          <p>61</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0308/mot_200001_K_0308-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:K308</p>
          <p>62</p>
          <p>nyhetsförmedling kommer enbart i begränsad omfattning hela publiken till del. Därmed kan man konstatera att den tunga samhällsbevakningen styrs med järnhand av ett litet antal makthavare fast förankrade i Stockholm. Det gäller såväl etermedier som pressen, och när det gäller morgontidningar i första hand Dagens Nyheter och i andra hand Svenska Dagbladet. Arbetets och Ny Tids nedläggning aktualiserar som sagt också presstödets effektivitet. Också detta instrument för att skapa mångfald i medierna får nu en inriktning som i första hand kommer området kring Stockholm till godo. I första hand borde det prövas om stödet kan utformas så att det blir bättre spritt regionalt. När Ny Tid lades ner första gången, 1963, fick det konsekvenser för hela den svenska pressen. Tidningens öde startade en debatt om tidningars uppgifter och villkor, som ledde till att det statliga presstödet infördes 1965. Till att börja med utgick det som partistöd, men från 1971 som ett direkt produktionsbidrag till tidningar i underläge på marknaden. Presstödet har alltid varit kontroversiellt, men har alltså funnits i över 30 år, överlevt alla regeringsskiften och är ett viktigt skäl till att det i Sverige går att välja mellan två prenumererade morgontidningar på 17 orter. I Norge, som har ett liknande system, förekommer tidningskonkurrens på ett tiotal platser, medan danskarna — som saknar presstöd — enbart kan välja mellan flera dagstidningar i huvudstaden Köpenhamn. I den bemärkelsen förde Ny Tids nedläggning 1963 något gott med sig, även om presstödet kostar pengar, för närvarande cirka 500 miljoner kronor om året. Kan nedläggningen av Arbetet och Ny Tid även den här gången leda till något konstruktivt? Det är en fråga som bör ställas, hur smärtsamt tidningarnas försvinnande än är. Det finns skäl att fundera, inte bara över presstödets regionala fördelning, utan också över dess funktioner och effektivitet — när inte ens 100 miljoner om året i statliga stödpengar förmår upprätthålla tidningsmångfalden i Göteborg och Malmö. Är presstödet anpassat till dagens mediemarknad eller bör det omformas för att bättre fylla sina viktigaste syften, nämligen att skapa möjligheter för en allsidig debatt och opinionsbildning och att medverka till att förstärka och fördjupa den svenska demokratin? Ett av motiven till presstödet var att kompensera andratidningarna för att annonserna koncentrerades = till = förstatidningarna på varje = ort. Andratidningarna skulle på någorlunda lika villkor kunna tävla med det redaktionella innehållet. Men det förutsatte att andratidningarna också bibehöll en viss annonsvolym. Detta har blivit ett allt värre problem för många, inte minst Arbetet och Ny Tid, som bara haft en bråkdel av GP:s annonsstock. Gratistidningar, tv-reklam och mycket annat, som inte fanns när presstödet infördes, tar i dag en stor del av annonspengarna. För att tidningsmångfalden skall kunna upprätthållas krävs allt större stödinsatser från samhället eller olika finansiärer, åtminstone om tidningarna skall behålla samma ambitionsnivå som i dag, dvs. att vara heltäckande inom alla områden. Heltäckningen är naturligtvis önskvärd och ses av många som en självklarhet. Ändå måste man — i det läge som nu uppstått — fråga hur viktigt det är att alla dagstidningar varje dag har ett gemensamt allmängods som</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0308/mot_200001_K_0308-0003.pdf"/>
          <p>börsnoteringar, idrottsserier och annat tabellmaterial som inom ett dygn blir inaktuellt och som de riktigt intresserade snabbare finner på text-tv eller nätet. Är det mångfald i travtips presstödet ska garantera? En ansenlig del av det redaktionella innehållet i många tidningar, inte minst presstödstidningar med ett utsatt ekonomiskt läge, består av den sortens material. Den goda tanken är förstås att läsarna skall klara sig med en tidning, men om mycket av tidningarnas rutininnehåll lika lätt kan inhämtas i andra medier — som gratistidningar, tv, radio, nätet — bör det, för tidningarnas egen skull, i varje fall diskuteras om denna ordning bör bestå. Den mest framgångsrika dagstidningen på senare år är en som övergett heltäckningskravet, Dagens Industri, låt vara med mycket goda förutsättningar på prenumerant- och annonsörssidan, men till en början bemött med skepsis, eftersom det var den första riktigt fackinriktade dagstidningen. Den presspolitiskt eftersträvade mångfalden gäller främst tidningarnas opinionsbildande avdelningar. Det är för detta samhället skjuter till pengar. Det mest angelägna stoffet i alla tidningar är med detta synsätt de kommenterande, debatterande och granskande artiklarna. Presstödets utformning i dag bortser dock från detta, då det har en generell karaktär. Horoskop, kritiska reportage, tecknade serier och ledarartiklar stöds efter samma taxa. Det var inte heller det opinionsbildande materialet som prioriterades när presstödet infördes på 1970-talet. Tidningarna satsade inte mer på detta, medan däremot underhållningsjournalistiken ökade i omfång. Samma sak hände när pappersransoneringen upphävdes på 1950-talet. De tidningar som då hade råd att snabbt gå upp i format ökade utrymmet för förströelseläsning, sport och liknande avdelningar. Opinionsbildningsmaterialet föll tillbaka. Detta borde vara ett memento när samhällets, fackföreningarnas, partiernas och de privata kapitalägarnas engagemang inom tidningsområdet nu åter aktualiseras av Arbetets och Ny Tids öde. Vilken del av mångfalden är viktigast att stödja? Rimligen borde det gå att konstruera ett presstöd som tar sikte på och stimulerar tidningarnas opinionsbildande och granskande uppgifter, och som också tar hänsyn till de stora förändringar som på senare år skett och sker inom hela medieområdet. Vi behöver mer än någonsin forum för att — från olika utgångspunkter — diskutera kultur, politik och andra samhällsangelägenheter. Tidningarna är ännu oöverträffade i det avseendet. Men kanske ska vissa av dem koncentrera sig på särskilda uppgifter och målgrupper och utkomma på andra tider. Dagens utformning av presstödet har räddat tidningsmångfalden på många orter, men samtidigt konserverat själva presstrukturen. Det kan vara dags att förändra även denna till förmån för ett och annat experiment. I Göteborg och Malmö skulle till exempel Ny Tid respektive Arbetet kunna återuppstå som lokala debatt-, nyhets- och kulturtidningar på helgerna, då de flesta har mest tid till att läsa och förhoppningsvis efterfrågar lite mer substantiell tidningskost än snabbtuggade gratistidningar. y Tids nedläggning borde även denna gång bli signalen till ett nytänkande inom press- och mediepolitiken.</p>
          <p>2000/01:K308</p>
          <p>63</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0308/mot_200001_K_0308-0004.pdf"/>
          <p>2000/01:K308</p>
          <p>64</p>
          <p>3 Förslag</p>
          <p>Med anledning av det vi här har anfört föreslår vi att riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att presstödet bör omformas på ett sådant sätt så att man tar tillvara erfarenheterna från nedläggningen av Arbetet och Ny Tid och de stora förändringar som ägt rum på medie- och IT-området på senare år. Vi efterlyser ett presstöd som stimulerar tidningarnas opinionsbildande och granskande uppgifter i hela landet.</p>
          <p>Stockholm den 2 oktober 2000</p>
          <p>Charlotta L Bjälkebring (v) Johan Lönnroth (v)</p>
          <p>Elanders Gotab, Stockholm 2000</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
