<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-LU-00714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Distansavtalslagen verkar begränsande för handel</title>
        <author corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">av Karin Falkmer (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Distansavtalslagen verkar begränsande för handel</title>
          <idno type="rdwebb">GO02L714</idno>
          <rs type="number">L714</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02L714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02L714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02L714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-hGdZemXPGjeFZNM18hniB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-hGdZemXPGjeFZNM18hniB">
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-J4RqPR73ut1es2xHjPzsme">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KLaKkX1yzT9V2H5MZJ3ZPi">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LBr7fAiGiD1mx4KoFJseJ5">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XmjRKKq3YqqPgshuKid9v6">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-691yeBGi6zdKWTjdysi3qe">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-EoF4iJXqza7jRT8M5xreQ2">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BGGoUcfTQNDuQFkDSuBZPU">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QxBjtdMN8LJEnjae1hdRdT"/>
        <correspContext corresp="i-QxBjtdMN8LJEnjae1hdRdT">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_L_0714/mot_200001_L_0714-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8mphp9NFjPoyS4SAQc4pL4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WYAWHQxCfG1DmoJ5A3cn1K"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FxKp3DCBV55WtvZu6X3akA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8it9qVc4WSEeEFPrzpgEGo">
        <div xml:id="i-CwjQZSookNQ4fVjS42wBgq">
          <p xml:id="i-KTDhqJtE7b6UcYrVxrBk62">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-9iUYeBhMYqCJNuM4npX7VY">
            2000/01 mnr: L714 pnr: m753
          </p>
          <p xml:id="i-85MZW5UxvGWKe78WmUrB1p">
            Motion till riksdagen 2000/01:L714
          </p>
          <p xml:id="i-EDPqvAveSxn7ZqqLes575k">
            av Karin Falkmer (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6vt8L7H1vka2vfV2eLSA9m">
            Distansavtalslagen verkar begränsande för handel
          </p>
          <p xml:id="i-VxL5f6worNWLXVPToNBttt">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-YWJcQZorVAwSuYf5PaHPaK">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att e-handel inte särskiljs från annan handel
            i lagstiftningshänseende. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att särregleringar för
            handel och e-handel i Sverige försvårar endast för svensk handel
            och svenska konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-PE41dWRSAS8iWEzkJS9JD9">
            Distansavtalslagen verkar begränsande för handel
          </p>
          <p xml:id="i-A339tKy8udVnNyuRJS8dRt">
            Distansavtalslagen är krånglig och underlättar varken för konsument
            eller näringsidkare. I det moderna samhället med ny tillgänglig
            teknik är det naturligt att även mediumet för handel utvecklas.
            Dagens utbud av konsumtionsartiklar finns till stor del att införskaffa
            på elektronisk väg. Det är dock inte helt smärtfritt att bedriva
            elektronisk handel. 3 84 p. i distansavtalslagen stadgar att lagen
            inte gäller om man ringer från en telefonautomat. Det är fullständigt
            omöjligt för en näringsidkare att veta varifrån kunden ringer.
            Även auktionsbestämmelsen är krånglig och hindrande. Internetauktioner
            omfattas av den särskilda bestämmelsen men inte ”vanliga” auktioner.
            På vanliga auktioner lämnas en stor del av buden via telefon.
          </p>
          <p xml:id="i-ETd7pkPyBjmtpM2rvvH5Xb">
            3 8 Lagen gäller inte distansavtal som (or) ingås med en teleoperatör
            genom användning av en offentlig telefonautomat, eller ingås vid
            en auktion där budgivningen normalt inte sker elektroniskt.
          </p>
          <p xml:id="i-KHcoAX1GFEaN2agMnL5vvr">
            Informationsplikten i $ 9 gäller vad som skall ske i marknadsföringen.
            Till marknadsföring räknas också alla hemsidor och allt som finns
            på hemsidorna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_L_0714/mot_200001_L_0714-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MxZJvrwsJBkA54AarofiZ1">
            2000/01:L714
          </p>
          <p xml:id="i-6pzB6S1nPBotpyA9G4juQ9">
            9 8 Vid marknadsföring som syftar till distansavtal skall näringsidkaren
            ge information om: — sitt namn och sin adress, — varans eller
            tjänstens huvudsakliga egenskaper, — varans eller tjänstens pris,
            inbegripet skatter och avgifter, — leveranskostnader, — sättet
            för betalning och för leverans eller fullgörande på annat sätt,
            — ångerrätt enligt denna lag, — kostnaden för att ett medel för
            distanskommunikation används, om inte kostnaden är beräknad efter
            normaltaxa, — den tid under vilken erbjudandet gäller, och — avtalets
            kortaste löptid, om avtalet avser återkommande leveranser av varor
            eller avser en tjänst som utförs fortlöpande.
          </p>
          <p xml:id="i-2shGmnAZQrtxWvB6QHPHzW">
            Det är mycket svårt att få ut all denna information på ett klart
            och tydligt sätt. Särskilt som man arbetar med wap eller liknande
            kommunikation med begränsat utrymme att visa all information.
            Det blir till stor nackdel för alla som sköter sin marknadsföring
            via telefon om allt detta skall med i samtalet. Missar man någonting
            i detta så finns följderna reglerade i 16 8. Informationen skall
            ges i rimlig tid innan ett avtal ingås. Informationen skall ges
            klart och begripligt och med användande av metoder som är anpassade
            till det medel för distanskommunikation som används. Näringsidkaren
            skall ta särskild hänsyn till behovet av skydd för minderåriga.
            Vid marknadsföring per telefon skall näringsidkaren i början av
            samtalet ge konsumenten information om sin identitet och om samtalets
            syfte. När avtalet ingås skall ytterligare information lämnas.
            Den informationen överensstämmer med informationen i 9 8 st. 1-5
            samt ytterligare information som finns i 10 8. När ett distansavtal
            har ingåtts skall näringsidkaren snarast därefter ge konsumenten
            en bekräftelse med den information som avses i 9 8 första stycket
            1—5. Gäller distansavtalet en vara skall informationen ges senast
            vid leveransen, om inte varan skall levereras till någon annan
            än konsumenten. Informationen skall ges i en handling eller i
            någon annan läsbar och varaktig form som är tillgänglig för konsumenten.
            Om näringsidkaren redan tidigare har gett informationen i sådan
            form, behöver den inte ges på nytt, om inte annat följer av andra
            stycket. Inom samma tid skall näringsidkaren alltid i en handling
            eller i någon annan läsbar och varaktig form som är tillgänglig
            för konsumenten ge denne information om:
          </p>
          <p xml:id="i-PnND6gYpEC1xmbghjYhJsS">
            - konsumentens ångerrätt enligt denna lag samt namn och adress
            till någon som ångerrätten kan utövas mot - — gatuadressen till
            det verksamhetsställe dit konsumenten kan framställa klagomål,
            - — förekommande garantier och service och - villkoren för att
            säga upp avtalet för det fall att det gäller tills vidare eller
            för en längre tid än ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-BpBVqq4B9t3zG7kvmYPgLj">
            Formen för information är komplicerad. E-post räknas som varaktig
            form. Dock kan det vara svårt att veta om informationen kommit
            kunden tillhanda.
          </p>
          <p xml:id="i-LUfronpdCRXxnfwMcHWUt8">
            33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_L_0714/mot_200001_L_0714-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-E6hJ1v5VWQrTu7XiDV9n2i">
            Man måste numera spara alla sina hemsidor för att kunna bevisa
            att all information fanns med vid köpetillfället om en kund skulle
            klaga. Gäller distansavtalet en tjänst vars fullgörande sker med
            hjälp av ett medel för distanskommunikation, och utförs tjänsten
            vid ett enda tillfälle och faktureras av distributören av -:kommunikationsmedlet,
            «behöver näringsidkaren bara ge konsumenten tillgång till gatuadressen
            till det verksamhetsställe dit konsumenten kan framställa klagomål.
            Konsumentens ångerfrist enligt 13 8 är 14 dagar. Det skall jämföras
            med den vanliga ångerveckan vid hemförsäljning som nu blivit två
            trots att direktivet bara kräver att medlemsstaterna skall ha
            en veckas ångerrätt. Ångervecka har inte enligt lagstiftaren behövts
            för försäljning i butik. Lagstiftaren har uppenbarligen inte insett
            att e-handel är en butik på nätet och att särregleringar skapar
            hinder. Distansavtalslagens förlängda ångerfrist gör det krångligare
            för näringsidkare som väljer att sköta sin verksamhet helt eller
            delvis genom IT. E-handel är vanlig handel som väljer ett elektroniskt
            sätt att kommunicera. Butiken finns numera på nätet och kunden
            besöker den själv — den besöker inte kunden. Handel är handel
            oavsett medium. Ångerfristen i distansavtalslagen är omotiverad
            och skapar onödigt krångel. Returrätten är också hårdare reglerad
            i Sverige än direktivet kräver, vilket kommer att fungera som
            ett hinder för handel. E-handel skiljer sig inte från vanlig handel
            förutom att man kommunicerar på ett annat sätt. E-handel bör på
            inget vis särskiljas från annan handel i lagstiftningshänseende.
            Handel och e-handel blir mer och mer global till sin natur och
            särregleringar i Sverige försvårar endast för svensk handel och
            svenska konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-8d5Jzs8NBsy5Gyg65DQ9r6" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-Jz7iwvcHkcyiqJMEjGHBZn">
            Karin Falkmer (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SFHrveWk4MphfL7miTEATp">
            2000/01:L714
          </p>
          <p xml:id="i-TwKJEStaho6Nv9Z8YWL29h">
            34
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
