<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-KU-00299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Illegitima riddarordnar</title>
        <author corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Ingemar Vänerlöv och Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Illegitima riddarordnar</title>
          <idno type="rdwebb">GO02K299</idno>
          <rs type="number">K299</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02K299/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02K299</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02K299</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4QSW7hvwMTbbW3ZkNtPfgW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4QSW7hvwMTbbW3ZkNtPfgW">
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-SH4WVFmbpuHppEPViYLh9r">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-W5rVRnBAnB8reH7HVqAQUM">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NQbs6cqMjvaPkhHynYwhTe">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CUpUbtoyBJVaMDz9HXga5x">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Dz4z4TkNGuHJVNUpe4nufX">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-H9Zpv9E5yQMjUf6JWY3ZG7">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XMMj7vi11kCUZRNzuE8Bn7">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BwC94RAVxdmkrh7XaNhxuK"/>
        <correspContext corresp="i-BwC94RAVxdmkrh7XaNhxuK">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0299/mot_200001_K_0299-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8JU55UaBJoqE2bFECFGudu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-23jDpUBguZumTbNkBEmYao"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Fz3mVAYkAUXHThK4cVDJAD"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2000/01 mnr: K299 pnr: kd654</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:K299</p>
          <p>av Ingemar Vänerlöv och Chatrine Pålsson (kd)</p>
          <p>Illegitima riddarordnar</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om behovet av åtgärder mot utbredningen av illegitima riddarordnar. 2. Riksdagen beslutar att uppdra åt Kungl. Maj:ts Orden att fastställa en officiell lista över vilka riddarordnar som i Sverige skall betraktas som legitima respektive illegitima.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Reglerna för vad som är en äkta riddarorden är hårt begränsade. En legitim andlig riddarorden kan i princip bara stiftas eller återupplivas av en religiös ledare (som påven). En legitim världslig riddarorden kan bara stiftas eller återupplivas av en statschef. Kapaciteten att instifta riddarordnar kallas fons honorum (ung. ”hederns och ärans källa”). Det finns många samfund med välgörenhet på programmet som utger sig för att vara en äkta riddarorden men hänvisar till en historieskrivning som inte kan styrkas med samtida dokument. Därför har dessa status som illegitim riddarorden. Bland de illegitima riddarordnarna finns alla ytterligheter, både de som ligger väldigt nära en legitim riddarorden och de som flagrant bryter mot bevislig historia och fons honorum (orden är stiftad av annan än statschef eller religiös ledare). En orden kan vara helt laglig men ändå vara illegitim: det förra hänvisar till föreningslagstiftning m.m. och det senare till icke styrkta anspråk på ursprung. Dessa ”riddar”ordnar kan utföra ett stort välgörenhetsarbete med vällovliga syften, men det ändrar inte grundfakta. De är inga äkta riddarordnar och deras ordenstecken bör därför inte bäras offentligt. Möjligen skulle de kunna klassificeras som ridderliga ordenssällskap och som sådana bära ordenstecknen internt, i likhet med Odd Fellow-orden, Frimurarorden, Par Bricole m.fl.</p>
          <p>19</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_K_0299/mot_200001_K_0299-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:K299</p>
          <p>20</p>
          <p>Internationellt bevakar bla. ”The False Order Committee” med representanter från legitima riddarordnar (bl.a. Johanniterorden i Sverige) detta fenomen, men kommittén har ingen formell makt att åtgärda problemet. Två stater har lagstiftning kring riddarordnar (Italien och Frankrike) med uttalade förbud mot att bära illegitima ordnar offentligt. Vatikanstaten utfärdar dekret mot illegitima riddarordnar. Problemet kan till viss del tillskrivas det faktum att de svenska riddarordnarna inte längre förlänas, vilket lämnat fältet fritt för tvivelaktiga riddarordnar. Kunskapen om vad som är en riktigt riddarorden finns inte längre, och de illegitima riddarordnarna utgör därför en stark frestelse. Som bevis på detta har enligt uppgift minst fyra illegitima riddarordnar fått fäste här i Sverige. I Uniformsreglemente för försvarsmakten - Utmärkelser (M7756-780081) kan man läsa att två av dessa otroligt nog har fått generellt tillstånd att bäras till svensk uniform, trots att dessa omnämns av Frankrike, Italien och Vatikanstaten som exempel på illegitima ordnar! Regeringen bör agera mot utbredningen av illegitima ordnar och bärandet av hederstecken av tvivelaktig karaktär. Vårt förslag är att uppdra åt Kungl. Maj:ts Orden, som besitter den största sakkunskapen i landet vad gäller rid- darordnar, att fastställa en lista som ges officiell status över vilka riddarordnar som i Sverige skall betraktas som legitima respektive illegitima.</p>
          <p>Stockholm den 27 september 2000</p>
          <p>Ingemar Vänerlöv (kd) Chatrine Pålsson (kd)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
