<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-FöU-00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Resurser till militär och civil krishantering</title>
        <author corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke">av Anna Lilliehöök (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Resurser till militär och civil krishantering</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Fö203</idno>
          <rs type="number">Fö203</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Fö203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vq3CsCEtAsuPSoaewMT3kb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vq3CsCEtAsuPSoaewMT3kb">
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4gKRvc3QpYPNKvApwQXy7x" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GzUA2pz1ywPdnmSnyry9bU" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ChRQb4Tnu3cBZd2YX8Dztn" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sgu8eRYK96s7ELcWU2pKhs" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pmbe6P3xiysgRWrix3KyMR" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3xRW4tbcMFW5okPF3f9MTf" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WYuJVRARMSr7nqNqDarbG7" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6zmdJkpFsQfGms8DKWrEyt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6zmdJkpFsQfGms8DKWrEyt">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0203/mot_200001_Fö_0203-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BV9zDf7BGPzo7uACVCu8WL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-yMiPTjCVevVeW5Nm79CqT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DZNZ6MpvtWoC3cUhJsroRG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QA8EcoaJ2VP47CSNEQw4s6" type="motBody">
        <div xml:id="i-ETQ1YLkBJigQyZGq2xHrnu">
          <p xml:id="i-VqhEgTFV1NteHcpDu1BX3B">
            2000/01 mnr: Fö203 pnr: m704
          </p>
          <p xml:id="i-RgZ7eCC5u2MRFB2ERPiHfr">
            Motion till riksdagen 2000/01:Fö203
          </p>
          <p xml:id="i-ShWddHd57WZjHPLaqr14Kc">
            av Anna Lilliehöök (m)
          </p>
          <p xml:id="i-LPf5n8eBfsthje6Lzye5hT">
            Resurser till militär och civil krishantering
          </p>
          <p xml:id="i-JfZEb7ECanxZF3nNktw1Rg">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XU5LBCVudi3W5rofH5ZWWJ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om resurser för militär och civil krishantering.
          </p>
          <p xml:id="i-TYgApDfKbm8kc4fcoDWCLg">
            Motiv för mitt förslag
          </p>
          <p xml:id="i-5dx7SRzMKvEcbDeuC28hWy">
            Sverige har åtagit sig att bidra och medverka i EU:s militära
            och civila krishantering. Syftet med styrkan är att EU skall kunna
            skapa förtroende och stabilitet genom att gemensamt bygga upp
            förmåga att förhindra, dämpa och avsluta väpnade konflikter. Målet
            är att EU skall kunna ha 60 000 soldater som kan delta i en operation
            på kort varsel och bibehålla en sådan styrka på uppdrag under
            två års tid. Sverige har åtagit sig att upprätthålla kapacitet
            för att kunna bidra med två bataljoner eller ca 2 000 man. Under
            1999 deltog Sverige i fredsbevarande arbete i Makedonien, Bosnien
            och Kosovo. Ett hundratal svenska soldater deltog i det FN-ledda
            uppdraget i Makedonien som avslutades i april 1999. Fram till
            förra hösten deltog en svensk bataljon i den Natoledda SFOR-styrkan
            i Bosnien och därefter en svensk bataljon i den Natoledda KFOR-styrkan
            Kosovo. Den civila delen av utlandsinsatserna innebär ofta behov
            av poliser för att upprätthålla ordning, respekt för mänskliga
            rättigheter och utbildning av lokala poliskårer. När väl situationen
            stabiliserats så att den väpnade konflikten kan förhindras måste
            civila institutioner byggas upp. Domare, åklagare och fängelsepersonal
            behövs för att rättssystemen skall byggas upp och ges stöd av
            utomstående när de grupper som varit inblandade i konflikten återigen
            skall leva tillsammans. Uppdragen för civilpoliser har huvudsakligen
            organiserats av FN och OSSE. Sveriges åtagande här är omfattande
            och betydelsefullt. Det ställer stora krav på att utveckla kompetens
            och avsätta resurser. Erfarenheterna från beslutet om medverkan
            i Kosovo kan illustrera att det behövs en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0203/mot_200001_Fö_0203-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MRY5c3YvBVJhwzGDLd2h5z">
            2000/01:Fö203
          </p>
          <p xml:id="i-Vr73iWvCNA7Esn39HR8mFi">
            målmedveten uppbyggnad av resurser innan våra åtaganden kan klaras.
            Det tog ett halvår efter riksdagsbeslutet innan Kosovostyrkan
            var på plats. Trots att Sverige fattade beslut tidigare än många
            andra länder var den svenska styrkan sist på plats. Det visade
            sig att beslutet hade fattats utan att det avsattes medel för
            missionen. Försvarsmakten har inga medel för internationella insatser
            och har med försvarsnedskärningarna inte getts några marginaler
            eller medel för uppdragen. Lösningen blev till sist att med mycket
            kort varsel, ca tre veckor, dra tillbaka bataljonen i Bosnien
            trots att den svenska styrkan behövdes och gjorde stor nytta.
            Förseningen i Kosovo och den abrupta avvecklingen i Bosnien bidrog
            inte till att skapa förtroende för den svenska förmågan, även
            om viljan varit god. Det kommer inte att vara någon enkel uppgift
            att rekrytera soldater för att kunna upprätthålla två bataljoner.
            En bataljon på 900 soldater per halvår, kräver rekrytering av
            2 000 man och två bataljoner med 4 000 man. Efter nedskärningarna
            av försvaret kommer mellan 15 000 och 18 000 värnpliktiga att
            utbildas. Av dessa faller hälften bort för att de inte har utbildningar
            som passar för utlandsuppdragen och ytterligare något tusental
            värnpliktiga har kanske andra planer och vissa kanske inte vill
            därför att de inte har trivts under värnpliktsutbildningen. Resultatet
            blir att varannan värnpliktig behöver rekryteras så länge vi med
            nuvarande inriktning i försvarspolitiken skär ner värnpliktsutbildningen
            med 18 000 värnpliktiga per år. Skall detta lyckas måste utlandstjänstgöringen
            göras mycket attraktiv och värnpliktsutbildningen vara motiverande.
            Ersättning och villkor behöver förbättras och väl kunna jämföras
            med alternativen. Kanske kan man få sänkt
          </p>
          <p xml:id="i-KryLPbo3CZUewHaMx3rNB2">
            skatt under utlandstjänstgöringen vilket praktiseras av flera
            andra länder, eller erhålla en rejäl summa pengar som till exempel
            sedan kan användas för studier eller att skaffa bostad. Inom den
            civila krishanteringen har rekryteringen av civilpoliser också
            visat sig svår att genomföra. För närvarande har kanske hälften
            av det antal poliser som hade behövts kunnat rekryteras. Även
            villkoren för poliser på utlandsuppdrag kan säkert ses över och
            förbättras. Intresset att delta i utlandsuppdrag verkar dock redan
            nu vara stort. Problemet när det gäller poliser är att det finns
            för få poliser här hemma. När det saknas poliser för att upprätthålla
            lag och ordning här hemma är det få länspolisorganisationer som
            ställer sig positiva till rekrytering till utlandsuppdrag. Många
            olika statliga instanser är inblandade och det politiska ansvaret
            är splittrat. Bilden kan vara att utrikesministern har utlovat
            poliser, justitieministern kan dock inte avvara några poliser
            och försvarsministern är den som upptäcker bristen när han får
            vädjanden från civil och militär ledning i utlandsstyrkan. Polisutbildningen
            måste byggas ut och antalet poliser i organisationen måste öka
            med kanske en fjärdedel innan utrymme skapas för rekrytering till
            utlandsuppdrag. Samma situation råder i många av Europas länder.
            I Kosovo hade EU åtagit sig att 2 000 poliser skulle rekryteras.
            Knappt halva åtagandet klarades av och USA fick rycka in och svara
            för andra hälften. Det har inte bidragit till att skapa förtroende
            för de europeiska ländernas förmåga. Sverige kan genom att delta
            i fredsbevarande insatser bidra till stabilitet och säkerhet i
            världen. På många håll pågår konflikter med fruktansvärda och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0203/mot_200001_Fö_0203-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5KuAYn23cYS7WGXGHLhVET">
            oacceptabla konsekvenser. Sveriges deltagande i olika försvarssamarbeten
            och utlandsuppdrag skall skapa förtroende och detta får inte riskeras
            genom dubbla budskap när man åtar sig en sak men gör något annat.
            Politiken måste inriktas på att vi skall kunna uppfylla våra åtaganden.
            Det får inte stanna vid god vilja eller välvilliga uttalanden.
            Villkor, kontrakt och utbildning av soldater för de militära insatserna
            måste utvecklas och förbättras. Polisutbildningen måste byggas
            ut radikalt så att vi först kan tillgodose behoven här hemma och
            dessutom skapa marginaler för rekrytering utomlands. Den politiska
            beslutsprocessen måste ses över. Det behövs medel tydligt avsatta
            så att beslut om att delta i internationella uppdrag kan verkställas
            inom rimlig tid. Ordning behöver bringas i administrativa anslag
            och former för konstruktivt samarbete i beslutsprocessen. Anslagen
            till internationella uppdrag är uppsplittrade på många olika huvudtitlar
            i statsbudgeten och många olika ministrar, departement och myndigheter
            är inblandade.
          </p>
          <p xml:id="i-4zMpoo9hoAhRDnJTo2QANS" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2000
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-UDo4w378PyqVCeYDA5Pv61">
            <p who="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke" type="signature">
              Anna Lilliehöök (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-12ySyYtdWZ3P8CEUpS2ZYR">
            2000/01:Fö203
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
