<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UbU-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yrkesutbildning</title>
        <author corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">av Gunnel Wallin och Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Yrkesutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ub210</idno>
          <rs type="number">Ub210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ub210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <name>Gunnel Wallin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <name>Gunnel Wallin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-43XJpubJaCs98VhCZNQ6yt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-43XJpubJaCs98VhCZNQ6yt">
          <note type="signatory" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3aNdo26UiecBFDLXanXYjv" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EGQphTudKCzRXcCaQLe2Wp" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PKmQstSNsPPwYqLq6MoDHe" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SECwkj4KNvoiENkBAFPWsb" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DwosMYCttFz4C7CQRW37o2" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P2WkJhiiacD25h3MmBZyx2" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5K9g7CaPyQQFNAFzeRzZJk" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FdJcpU675YXVrnQCdER1N2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FdJcpU675YXVrnQCdER1N2">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0210/mot_200001_Ub_0210-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9FZ9fFMmUfgcLGSZKp98du" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6REx1ZdpY4oSDSx5ymW4tB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fm5fkWmtwTTd3K9FJi6kD5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3KGw391qZJyRuY44nKr2kN" type="motBody">
        <div xml:id="i-SuQi6rVmNuRYmDXhBR7dUh">
          <p xml:id="i-7uiA6PeDAD3gzpsXuX9Qtw">
            2000/01 mnr: Ub210 pnr: c322
          </p>
          <p xml:id="i-NXqy7LdjtCnQMQQxonmBaT">
            Motion till riksdagen 2000/01:Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-ASoLna9K1r6n6tgY79o5v9">
            av Gunnel Wallin och Marianne Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-3bM87KM6Qfm2JCsAQLQWUf">
            Yrkesutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-Ev3hjAhdf6tur5QCbz5mMx">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-LjUaCHozEKLm5H7XqLQMrA">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att det behövs en fungerande utbildningsstruktur
            för grund- och färdigutbildning inom såväl ungdoms- som vuxenutbildningen.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att det måste till ett gemensamt ansvar för
            att hela yrkesutbildningen genomförs på ett över landet likvärdigt
            sätt och med hög kvalitet. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att den tid företagaren
            avsätter och det material eleven förbrukar under lärotiden innebär
            produktionsbortfall och att ett system för kompensation bör inrättas.
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att i studiemedelshänseende jämställa yrkesutbildningar
            med andra former av högre utbildning och utbildning för vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-8mB99UQ2wLFoTK7S1ht4vA">
            Hantverket — Yrkesutbildningen — Småföretagandet
          </p>
          <p xml:id="i-NLznaUmEHDA4AMCQgtgJFk">
            Det finns ett stort behov av adekvata yrkesutbildningar inom
            hantverkets område, både en efterfrågan på tjänster och produkter.
            Denna marknad är dock relativt okänd för AMS — länsarbetsnämnder
            — arbetsförmedlingar då denna sektor inte ingår i deras statistik.
            Denna sektor är för övrigt den starkast växande små- och egenföretagarsektorn
            i dagens Europa, men knappast i Sverige. Hantverket är en viktig
            del av vårt näringsliv. Yrkeskompetensen, arbetsmarknaden och
            företagandet inom denna sektors ca 250 yrken är hotad. Det behövs
            en fungerande utbildningsstruktur för grund- och färdigutbildning
            inom såväl ungdoms- som vuxenutbildningen. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-5UFcAEZyKPGHdJ1MUzXd9w">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0210/mot_200001_Ub_0210-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-718YYMoinNTxZsGZLzPsmK">
            2000/01:Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-Pp8k6dGA8g49c8eGc1cYx1">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-YYpQ4UB2ejcxmp6j2rGwNJ">
            I början av 70-talet när den då nya gymnasiereformen genomfördes
            blev all utbildning för ungdomar gymnasial. Yrkesskolorna införlivades
            med läroverken till ”en gymnasieskola för alla”. Därvid tappade
            de tidigare yrkesutbildningarna mycket av sin profil och status.
            En del yrkesutbildningar fick en kvalitativ höjning. De traditionella
            lärlingsutbildningarna, däremot, fick allt mindre betydelse och
            omfattning. Samtidigt försvårades möjligheterna högst väsentligt
            för människor över 20 år att yrkesutbilda sig. Vuxenutbildningen
            är till största delen teoretisk. Vad gäller hantverksyrkena, ca
            250, har dessa inte haft någon egentlig organiserad hemvist sedan
            reformen genomfördes och yrkesskolorna lades ner. Grundutbildningen
            i gymnasieskolan ger idag endast en introduktion, en grund i yrket,
            medan däremot de allra flesta yrken även kräver en färdigutbildning
            som avslutas med ett yrkesprov kontrollerat av representanter
            från aktuell bransch. Målen för varje aktuell yrkesutbildning
            måste vara väl förankrade i såväl skola som bransch och lärare
            samt handledare väl utbildade för sina roller. Den normala tid
            som krävs, utöver grundutbildningen, är två utbildningsår (ej
            att förväxla med arbetsår) eller 4 800 klocktimmar. Det måste
            till ett gemensamt ansvar för att hela yrkesutbildningen genomförs
            på ett över landet likvärdigt sätt och med hög kvalitet, med samma
            synsätt; vilka värderingar råder i Sverige idag på högskolebaserade
            utbildningar respektive hantverksdefinierade yrkesutbildningar?
            Detta bör ges regeringen till känna. Utbildningsansvariga menar
            att färdigutbildning är ett problem för marknaden, dvs företagen.
            Ytterst få småföretag eller hantverksdito har ekonomiska möjligheter
            att själva ta fullt arbetsgivaransvar och bekosta yrkesutbildning
            för en eller flera elever, vars yrkeskunskaper efterfrågas av
            hela samhället. Arbeten som eleven utför under utbildningen sägs
            vara produktionsvinster för företagaren. Den tid företagaren avsätter
            och det material eleven förbrukar under lärotiden innebär produktionsbortfall.
            Detta bör ges regeringen till känna. Hantverkare blir man genom
            gedigen och kvalitativ yrkesspecialiserad utbildning, en utbildning
            som förekommer som en naturlig del av utbildningssystemet i övriga
            Europa, inte minst i våra grannländer. Där har varje hantverkare
            ett erkänt yrkesbevis i form av gesällbrev, ett kvalitetsbevis
            som också underlättar röligheten över gränserna. I vår landsända
            har många ungdomar förstått vikten av detta och skaffar sig yrkesutbildning
            i Danmark, Tyskland eller något annat EU-land. I dessa länder
            ser man dessutom inte tidigare gymnasieutbildning som ett hinder
            för yrkesutbildning utan som en tillgång för det framtida yrkeslivet.
            Borde inte Sverige öka ansträngningarna för att själv utbilda
            sina hantverkare och på så sätt öka det potentiella nyföretagandet?
            Borde inte den enskilde själv få avgöra om det är värt att genom
            lån satsa på sin framtid? Jämställ i studiemedelshänseende yrkesutbildningar
            med andra former av högre utbildning och utbildning för vuxna.
            Detta bör ges regeringen till känna. Länsarbetsnämnden och arbetsförmedlingarna
            menar i flera fall att hantverket inte har någon framtid, det
            påstås att i den sektorn finns inga nya arbetstillfällen. Men
            eftersom de flesta hantverkare är egenföretagare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0210/mot_200001_Ub_0210-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-N7jnM2BECdnunLKeSXhkkw">
            påverkar det inte AF:s statistik när dessa går i pension. ”Nej,
            skylten tas ner och vårt land är ytterligare en yrkesutövare och
            företagare fattigare.” I stället har, inom åtskilliga yrkesområden,
            så många kvalificerade hantverkare försvunnit att yrkena kan betraktas
            som bristyrken. I dessa fall måste först kvalificerade hantverkare
            utbildas som därefter kan vara handledare, utbildare, åt nya generationer
            elever och kommande småföretagare. Då kan också nya företag utvecklas
            på ett sunt kund- och marknadsorienterat sätt. Tyvärr har vi idag
            många unga människor med halvfärdiga yrkesutbildningar som, trots
            stora personliga uppoffringar, inte kunnat skaffa sig en färdig
            yrkesutbildning inom sitt valda område. De har små möjligheter
            att få arbete inom önskat område utan fullständig utbildning,
            samtidigt som de har problem att försörja sig som egna företagare.
            Egenföretagandet kräver inte bara ”starta eget”-kunskap utan framför
            allt adekvat yrkeskunskap om de produkter eller tjänster vilka
            skall tillverkas och marknadsföras. Det finns branscher i Sverige
            där den nationella kunskapen mer eller mindre försvunnit, t.ex.
            sadelmakare. Märk, att inom EU idag är egen- och småföretagsverksamheten
            en av de sektorer som växer snabbast och ger flest nya arbetstillfällen.
            Inom denna sektor återfinns hantverksföretagen. Då vi i vårt land
            håller på att tappa kompetens och organisation för att utbilda
            skickligt yrkesfolk inom de komplexa hantverksyrkena, går vi även
            miste om denna stora nyföretagarpotential. Dessutom är det, till
            största del, med hjälp av det breda professionella hantverkskunnandet
            som vi kan underhålla, renovera och restaurera och bevara vårt
            kulturarv. Detta får vi inte fuska bort. Inför vår egen och kommande
            generationer har vi alla en skyldighet att slå vakt om och bevara
            detta. Sverige behöver de närmaste åren 100 000 nya välutbildade
            hantverkare.
          </p>
          <p xml:id="i-xQVepeqbb8Yz2Gr4X3tvL" type="date">
            Stockholm den 26 september 2000
          </p>
          <div xml:id="i-LfJDVSwcf7o96W6Mvduj1Y" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KWRLCnKZAYZd4gBzCgZRU9">
              <item xml:id="i-Ra1bY6DL7556SFLXJp8Egw" who="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e" type="signature">
                Gunnel Wallin (c)
              </item>
              <item xml:id="i-L3UNtb1hKpZmYQPHHeyZew" who="unknown" type="signature">
                Marianne Andersson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Bjn76GCy57XBUU1GWUPoJA">
            2000/01:Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-93th7ZGsqNyJNjYc9CWsrE">
            27
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
