<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UU-00627">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkomröstningen i Västsahara</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">av Eva Zetterberg m.fl. (v, s, m, kd, c, fp, mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkomröstningen i Västsahara</title>
          <idno type="rdwebb">GO02U627</idno>
          <rs type="number">U627</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02U627/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02U627</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02U627</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <name>Kent Härstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>andre vice talman Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <name>Kent Härstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JVsAaX7x8uoRRwxMD9KLoD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JVsAaX7x8uoRRwxMD9KLoD">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-WCoCCwkTLQer4DgAdcqHdF">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Cj4xEhpiPPzxQVNpTPyB7n">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RDVeVZEot9F3uK8JJhjFnz">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JXMyxxLi5ms7MrdVKSEV7T">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4ndGtRfihCA9iSgugNhzud">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UKRUe3awBRaeJfaUtDvZF2">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HoryrN345WA99GonE9r5zX">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XzgyecWivWpyZeieFLhmes"/>
        <correspContext corresp="i-XzgyecWivWpyZeieFLhmes">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_U_0627/mot_200001_U_0627-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6B2Hxcg54H2ovkms4satGe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AhNk1tWGFRVZ8nAAiSVE8y"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6GYuq6u4Tpk6nQkh6ppSoW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AMS2rGxwQaCCsBYDk5GjnT">
        <div xml:id="i-JAJ5WCD69VuvWCLLAVs4ex">
          <p xml:id="i-WeaYgcHLNpt8Foh2aweoHS">
            28
          </p>
          <p xml:id="i-XQt9drMjqyajzwDzihnLsv">
            2000/01 mnr: U627 pnr: -v1005
          </p>
          <p xml:id="i-6brdw41WjzaRAg58KjeGqG">
            Motion till riksdagen 2000/01:U627
          </p>
          <p xml:id="i-Ngypm8EkiFnh7S9u8GuUqG">
            av andre vice talman Eva Zetterberg m.fl. (v, s, m, kd, C, fp,
            mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5M7BLZKHWXWdHxPxsdGWmR">
            Folkomröstningen i Västsahara
          </p>
          <p xml:id="i-VdRb23YyQ4gfs8HW5fSSGo">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-F8wM58mq2YC25fq4EVuus6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en handlingslinje och politisk inriktning av stödet
            till Västsahara. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening att svenska regeringen i FN, i EU — alldeles särskilt som
            ordförandeland i EU under första halvan av år 2001 — och i andra
            internationella sammanhang skall verka för att påskynda genomförandet
            av en folkomröstning i Västsahara.
          </p>
          <p xml:id="i-C3TByAZYFdTw9ozmySm6fP">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-XxoZsGuT9KJSWRF9L76ibk">
            Västsahara upphörde att vara spansk koloni 1975. Samtidigt infann
            sig emellertid nya kolonisatörer — Marocko och Mauretanien. Men
            befolkningen ville inte veta av några nya herrar. En befrielserörelse
            — Polisario — bildades 1973 bland västsaharierna. Den har sedan
            dess kämpat för landets oberoende. Mauretanien gav 1979 upp sina
            anspråk på Västsahara och ingick ett fredsavtal med Polisario.
            Marockanska trupper och Polisario kämpade periodvis mot varandra
            fram till 1991. Under det krig som fördes mellan Polisario och
            Marocko begick den dåvarande marockanska regimen grova och omfattande
            brott mot mänskliga rättigheter. 1988 accepterade Marocko och
            Polisario en FN-plan för genomförandet av en folkomröstning, där
            västsaharierna skulle få välja mellan att integreras i Marocko
            och självständighet för Västsahara. 1991 sändes en = fredsbevarande
            observationsstyrka från FN till Västsahara. En folkomröstning
            om Västaharas framtid skulle genomföras under FN:s överinseende.
            Denna har dock ännu inte genomförts. Folkomröstningen har flyttats
            fram fem gånger. Under de år som förflutit och som Marocko ockuperat
            Västsahara har man bedrivit en omfattande folkomflyttningspolitik.
            Man har drivit kampanjer för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_U_0627/mot_200001_U_0627-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-151FF1bA7dt3CF7RFS5CfY">
            2000/01:U627
          </p>
          <p xml:id="i-KZF5y3v7V7HE3fY7WCLXTS">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-GUycEHxHrFBc7YF6mjAZNW">
            att förmå marockaner att i stor omfattning flytta till Västsahara
            i syfte att manipulera ett framtida folkomröstningsresultat. De
            utdragna förhandlingarna mellan Polisario och Marocko kom därmed
            att handla om vem som skulle ha rösträtt i en folkomröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-KChJPauXGvvNH8DnCEn2Gb">
            Registreringsprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-5568NweXAjekY4uqPEkjgX">
            FN-organet Minurso har haft i uppdrag att ombesörja registreringen
            av röstberättigade och har genomfört ett beundransvärt arbete.
            Den marockanska regeringen har dock hela tiden bedrivit en obstruktionspolitik
            och förhalat tidpunkten för folkomröstningen. Minurso har fått
            in 243625 anmälningar till identifiering. 198 469 personers fall
            har studerats och i dag finns 86 412 personer som är godkända
            och registrerade som röstberättigade. Samtidigt har 133 662 personer
            överklagat registreringsbesluten. I dag har registreringsprocessen
            gått i stå. Marocko har intagit en alltmer hårdnackad inställning
            när det gäller folkomröstningen och förklarat att praktiskt taget
            alla marockaner som flyttat till Västsahara skall ha rösträtt
            i folkomröstningen. Därmed skulle västsaharierna i praktiken automatiskt
            berövas sitt land. Man skulle rättfärdiga en folkrättslig princip
            som skulle innebära att det skulle vara möjligt för ett tättbefolkat
            land att annektera ett mindre tättbefolkat land enbart genom att
            låta en tillräckligt stor del av sin befolkning utvandra dit.
            En sådan princip är alldeles orimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-Ra94Lwa27X6W3YR27Gu1bg">
            ”Historisk rätt”
          </p>
          <p xml:id="i-VrXgDWmcyyGmiHTT1h4DW9">
            Marocko har försökt att hävda att man har ”historisk rätt” till
            Västsahara, genom att hänvisa till att området längre tillbaka
            i tiden varit underordnat Marocko. Denna typ av argument är mycket
            problematiska för att inte säga ohållbara. Vem har exempelvis
            ”historisk rätt” till länder där olika folkslag genom historien
            under folkvandringar slagit sig ner för en tid för att sedan lämna
            området och avlösas av ännu ett folk. Hur långt tillbaka i historien
            skall man gå för att finna den som är den egentlige ägaren till
            ett territorium? Vem skulle i så fall ha historisk rätt till exempelvis
            Jugoslavien, Cypern, Turkiet, Palestina eller Egypten — länder
            som genom historien genomströmmats av en rad olika folkslag. I
            fallet Västsahara kan man däremot inte hävda att inflyttade marockaner
            gör området marockanskt, eftersom deras närvaro i landet är en
            följd av en medveten folkförflyttning av marockaner i syfte att
            undantränga landets befolkning genom exempelvis den s.k. gröna
            marschen kompletterad med en militär ockupation och fördrivning
            av invånarna i landet, vilka i stora skaror tvingades fly till
            Algeriet. I dag finns över 100 000 marockanska soldater i Västsahara.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_U_0627/mot_200001_U_0627-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2QRAmBgXPpS8wr3gNiAK7H">
            2000/01:U627
          </p>
          <p xml:id="i-7SAgyKAumERF76BPBCyyY3">
            Mänskliga rättigheter
          </p>
          <p xml:id="i-Bynj6dg4YmyTKVE4UsbZ3">
            Den nuvarande marockanska regeringen hävdar att situationen i
            Marocko inte är densamma som tidigare. Steg i demokratisk riktning
            har tagits. Situationen när det gäller mänskliga rättigheter har
            visserligen förbättrats. Det är inte frågan om någon kosmetisk
            förändring utan i Marockos fall en reell förändring. Trots dessa
            förbättringar dömde man nyligen ett 15-tal demonstrerande unga
            studenter i både Marocko och Västsahara, varav några var barn
            och inte fyllda 17 år, till långa fängelsestraff, vilket var ett
            brott mot bl.a. FN:s konvention om barnets rättigheter. Även om
            den marockanska regeringen kan uppvisa förbättringar när det gäller
            mänskliga rättigheter jämfört med tidigare är detta inte något
            argument för att Marocko har rätt till Västsahara. Man kan inte
            överse med kränkningar av ett folks nationella självbestämmanderätt
            genom att hänvisa till att ockupanten gjort framsteg i utvecklingen
            när det gäller respekten för mänskliga rättigheter, oavsett om
            de som i Marockos fall kan anses vara ganska avsevärda. Ockupanten
            förblir likafullt till sist ockupant.
          </p>
          <p xml:id="i-VDwCkPUMT4tYvQ5ZxaGraQ">
            Internationella domstolen
          </p>
          <p xml:id="i-Jo6Gu86x7qZ45z1NYF8qxn">
            Marocko försöker i sin argumentation stödja sig på Internationella
            domstolen i Haags ”rådgivande utlåtande” från 1975, som förklarade
            att Västsahara, efter det att spanjorerna lämnat landet, inte
            tillhört någon annan före den spanska kolonisationen. Området
            förklarades som ”Terra Nullius”. Detta har Marocko tolkat till
            sin favör. På FN:s förfrågan om det fanns några historiska lojalitetsband
            mellan olika stammar i Västsahara och Marocko eller Mauretanien,
            förklarade Internationella domstolen att några sådana inte fanns.
            Domstolen konstaterade att den västsahariska befolkningen hade
            den omistliga legala rätten till självbestämmande. Marocko bortser
            från Internationella domstolens svar på FN:s frågor. Den marockanska
            regeringen tar för givet att en folkomröstning kommer utfalla
            till Marockos fördel. Man utgår också från ståndpunkten att de
            under ockupationen inflyttade marockanerna skall få rätt att rösta
            i folkomröstningen. Man uppfattar det som självklart att denna
            ståndpunkt skall gälla när folkomröstningen väl blir av.
          </p>
          <p xml:id="i-XJNYit5szvop2HirXnc59p">
            ati
          </p>
          <p xml:id="i-8mgPcy11hULQAQoEFj7bcg">
            Efter 25 års kamp
          </p>
          <p xml:id="i-VkW9wVbQ6fvwH1LrdBBV8m">
            Polisario å sin sida har kämpat i 25 år för Västsaharas självständighet.
            Kampen har inneburit en folkfördrivning av en stor del av landets
            befolkning till grannlandet Algeriet, förlust av människoliv och
            svåra lidanden för
          </p>
          <p xml:id="i-3ahevafwPSEW9AYw5HAo5M">
            30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_U_0627/mot_200001_U_0627-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-77TyuTL4muTQG6vfuoQEpq">
            2000/01:U627
          </p>
          <p xml:id="i-9gEaGZcV2AST3nuC7briNL">
            31 Elanders Gotab, Stockholm 2000
          </p>
          <p xml:id="i-U9eSyh2SvVGJYjcYbXQtD1">
            100 000-tals människor. Efter de insatser man gjort och allt
            det man försakat i kampen kan man inte förvänta sig att Polisario
            och det västsahariska folket låter underkasta sig marockansk överhöghet.
            Irritationen växer, besvikelsen är stor, misstron fördjupas allteftersom
            tiden går, inte minst bland dem som i 25 år levt i lägren i Algeriet.
            Om inte en lösning kommer till stånd inom en snar framtid föreligger
            en påtaglig fara för att konflikten fördjupas ytterligare och
            övergår till att bli väpnad, vilket vore ytterst olyckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KgCNGgUqoZC59tw3Fpt3xp">
            Sveriges roll
          </p>
          <p xml:id="i-QGSSJtKuvQHSFxZTQeu9o1">
            Under årens lopp har det i riksdagen funnits åtskilliga flerpartimotioner
            rörande Västsahara, som förespråkat desarmering av minor i landet
            och humanitärt stöd till västshariska flyktingar i Västsahara.
            Motionerna har även förespråkat att Sverige bör stå till tjänst
            med valobservatörer vid en folkomröstning, att Sverige bör stödja
            repatrieringen av flyktingarna i Algeriet, uppbyggnaden av en
            västsaharisk administration och stöd i form av demokratibistånd
            i Västsahara i samband med en eventuell självständighet för landet.
            Vi står fortfarande fast vid dessa ståndpunkter och denna politiska
            inriktning när det gäller stödet till Västsahara och menar att
            regeringen måste utveckla sitt stöd till flyktingarna i Algeriet
            och förbereda en handlingslinje för ett självständigt Västsahara.
            Vi menar att regeringen måste följa en sådan linje. Detta bör
            riksdagen ge regeringen till känna. Det allt överskuggande i dag
            är dock frågan om nationell självbestämmanderätt för Västsaharas
            folk och den krissituation som uppstått sedan registreringsprocessen
            avstannat och folkomröstningen återigen skjutits på framtiden.
            Den svenska regeringen bör därför i FN och i EU — alldeles särskilt
            i sin egenskap av ordförandeland för EU under första halvåret
            2001 — samt i andra internationella sammanhang göra sitt yttersta
            för att påskynda genomförandet av en folkomröstning i Västsahara.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Funsggmhj7E1rT5A81WVoz">
            Stockholm den 29 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-NB7GtTH6oHUAVYpSQ8EeTB">
            Eva Zetterberg (v) Kent Härstedt (s) Liselotte Wågö (m) Rose-Marie
            Frebran (kd) Marianne Andersson (c) Karl-Göran Biörsmark (fp)
            Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
