<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-SoU-00549">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkhälsa</title>
        <author corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">av Kerstin Heinemann m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkhälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GO02So549</idno>
          <rs type="number">So549</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02So549/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02So549</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02So549</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <name>Johan Pehrson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <name>Johan Pehrson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NbRLhn72J9kS6sBN6Bb1xi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NbRLhn72J9kS6sBN6Bb1xi">
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9KuRcDxFup4Vp9QxBV7iUw" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2a7o2rKmAERx6XrFLhjTAP" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AxLKC5kxpnuhaHzTGTk7ez" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F1h26reCZnEPyAe5XidyiT" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-x9Z4htgkxKk9436EZ4WQE" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9qie5HMT1Wek9eHQWvbq6E" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C17KSoKEE9u1Z1GwUmNh75" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YLWYub27WymPdiYKCW6V7e" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YLWYub27WymPdiYKCW6V7e">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8p6Gm9tFoJu3Y3gtbVTix9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MDnhQMVgue56bfLRLCrbdp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-15TNdWcRd2vGQGAKmnZntJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7tqYC6iJVDa6WeLvKi8cM4" type="motBody">
        <div xml:id="i-MRsVwg8MJhThffEN19ymbu">
          <p xml:id="i-GsGkKhJiBdVLuEZLqJ6gGN">
            2000/01 mnr: S0549 pnr: fp129
          </p>
          <p xml:id="i-DQWhb8zyHbJfaPB32i2NKr">
            Motion till riksdagen 2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-QcDQfT7Q32HNAEqtfuQEQe">
            av Kerstin Heinemann m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Uof84dJdWhTPLtGBJHNKPR">
            Folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-NNS7Uqu7WnAsPESnzo3RXY">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-S6nKTQxYjVFsTmzNsH3Jgb">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-84pWhtYZxw1X7dw1AiiYgR">
            Innehållsförteckning.. Inledning,
          </p>
          <p xml:id="i-y5GeJZ81D2q1UTTEHCcF7">
            Beroende och missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-AXjik6CwuEJKbiufe9Csic">
            Spelberoende. Hälso- och sjukvårdens ansvar. Kommunerna och de
            ideella organisationerna. Arbetslivet.... En bra bostad. Trafiken.
            Buller.... Skolan. Fritid och kultur.. Apoteken... Forskning...
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-L33e92Q2bviyQ2ysc1GFPm">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-KyRTRgU78yX4hcRrJEUm2c">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MjMUVTJ9P8F5se1Ru2taGP">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-RHt9qwddX3pyVE9Lk3UPRa">
            IL
          </p>
          <p xml:id="i-Qj11KzWVVbuR2fqaHQfKRV">
            12.
          </p>
          <p xml:id="i-H22q93J3azG56Uv3HtEBNr">
            13.
          </p>
          <p xml:id="i-SnyCKGDtT9tKx2dgvukLPA">
            14.
          </p>
          <p xml:id="i-SFiZL1RGDndXABRz6HK7pJ">
            Riksdagen tilll
          </p>
          <p xml:id="i-uRG18SsAVzjBjakdWrFQt">
            anförs om beroende och missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-QHiQnVgSn53Kk3naRx3EFp">
            Riksdagen tilll anförs om tobak. Riksdagen tilll anförs om alkohol.
            Riksdagen tilll
          </p>
          <p xml:id="i-9Msz8cgpNM349NCVYevXEj">
            anförs om spelberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-Rae7N1oorte9x2eeaft7M2">
            ännager för regeringen som sin mening vad i motionen ännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen ännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-J4iWZG82BWSC5j7fwPs2QH">
            ännager för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-QfAHyWhCi7bQvwJPK5rLtc">
            Riksdagen anvisar till utgiftsområde 9 anslag 14:7 Folkhälsopolitiska
            åtgärder för budgetåret 2001 4 miljoner kronor utöver vad regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-XvG1R22qGBLpo8rtf8GAoA">
            föreslagit. Riksdagen til anfö folkhälsoarbetet. Riksdagen tillkännager
            anförs om arbetslivet." Riksdagen tillkännager an Riksdagen til
            anförts om tra: Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-YKtu2iggu12VQUXMhyc51n">
            ännager
          </p>
          <p xml:id="i-6L8YBMW6tGJMpt913syaW5">
            ännager iken.? ännager an Riksdagen tillkännager anförs om utbildningens
            Riksdagen tillkännager an Riksdagen tillkännager anförs om apoteken.
            Riksdagen tillkännager an ning.
          </p>
          <p xml:id="i-E5b86DKzgh6ryv3m7734ia">
            örs om forsl
          </p>
          <p xml:id="i-9FXjzN8NngfqBPdCsFQW6p">
            " Yrkande 7 hänvisat till AU. ? Yrkande 8 hänvisat till BoU.
            ? Yrkande 9 hänvisat till TU. Yrkande 11 hänvisat till UBU.
          </p>
          <p xml:id="i-PtnmWMpiH9uuoZvG9RXmz2">
            28
          </p>
          <p xml:id="i-JD2Zrrh9YbWjP3wNsAyiGH">
            ör regeringen som sin
          </p>
          <p xml:id="i-FNwyidRN8rh6THoULqoqX8">
            örs om vikten av en bra bostad.”
          </p>
          <p xml:id="i-EenJdXk5txKKU5HcF4N5yU">
            ör regeringen som sin
          </p>
          <p xml:id="i-JYLS9rywCr765PqqQUCP23">
            ör regeringen som sin
          </p>
          <p xml:id="i-MCMZ9eZ3sHMHGF3qXdAFB1">
            örs om åtgärder mot buller.
          </p>
          <p xml:id="i-HvNKFsSQ8a9qeSs41cuysE">
            ör regeringen som sin roll i folkhälsoarbetet.” ör regeringen
            som sin
          </p>
          <p xml:id="i-NF5CRmGRBLiU6cmiNkb9hb">
            örs om fritid och kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-WpssNpi45pszg8MSH1PFR6">
            ör regeringen som sin
          </p>
          <p xml:id="i-STmngAYUUNzjDvbHs6hebY">
            ör regeringen som sin
          </p>
          <p xml:id="i-LxXWqGW8JmCbJkmUkvDvNW">
            mening vad i mening vad i mening vad i mening vad i mening vad
            i mening vad i
          </p>
          <p xml:id="i-KyA1JtbPT5DAA8rVRLETWX">
            mening vad i
          </p>
          <p xml:id="i-6f6upcyhxD73abWJZmU4oX">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen örs om kommunerna
            och de ideella organisationernas roll i
          </p>
          <p xml:id="i-UpintoFZNDjpnNzSwYHuUJ">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-RjZo4EzaP7rYPNxxEGEurS">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BfhujBGtuUzrrJXXtZAfkc">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BmjZSA2NdDAhpzpfZMvngo">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-5P1pTGFMaSfesBx1w9hYCH">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-PCj3HMMYN9uZwvxqSKercs">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-FTUAZsHFcjs4JhF1tL4Gtm">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Dp9RogS5y764mrPNbXgEzm">
            motionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4nba9gmBoSzHqPbwCqkNUJ">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-DtcqQJtZQBCT8ZSDWk3eSa">
            I denna motion tar vi dels upp allmänna synpunkter på folkhälsoarbetet,
            dels vissa hälsoproblem som beroende och missbruk samt infektionssjukdomar.
            Vi konstaterar också att de två allra största hoten mot folkhälsan
            är tobak och alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-HrNPSn8L6Qjra1DzGGvQAt">
            Beroende och missbruk
          </p>
          <p xml:id="i-P6TkM3xRCmvfUoDWq9TUUD">
            Beroende och missbruk av alkohol, narkotika och andra droger,
            läkemedel och spel är stora och allvarliga hälsoproblem. När det
            gäller narkotikamissbruk ser vi allvarligt på utvecklingen. De
            liberaliseringstendenser som ses ute i Europa är djupt oroande
            liksom de rapporter som kommer om ökad acceptans av haschbruk
            bland ungdomar. Likaså är det allvarligt att nyrekryteringen till
            mera regelbundet narkotikamissbruk bland socialt marginaliserade
            ungdomar tycks öka. I riksdagen har de politiska partierna varit
            överens om narkotikapolitiken och har gemensamt redovisat sin
            syn i riksdagsbetänkanden under senare års riksmöten. Vi är överens
            om att målet är ett narkotikafritt samhälle, och vi tar avstånd
            från de liberaliseringsförsök som görs ute i Europa. Det är en
            politik vi skall fortsätta att föra. Det är på tre fronter som
            kampen mot narkotikan behöver föras. För det första måste man
            med all kraft förebygga att människor börjar missbruka narkotika.
            Då kan narkotikan inte ses isolerat från andra beroendeframkallande
            medel. Inkörsporten är ofta tobaksbruk och därefter alkoholbruk.
            Här krävts ett kontinuerligt aktivt opinions- och informationsarbete
            av en rad grupper i samhället, såväl frivilliga som professionella.
            För det andra måste vården och rehabiliteringen motsvara behoven
            och bli effektivare än idag. Antalet narkotikamissbrukare bland
            hemlösa talar för brister i utbudet av vård och behandling. För
            det tredje måste tillgången på narkotika hejdas. Här är det internationella
            samarbetet viktigt, och det måste utvecklas vidare. Ett nära samarbete
            mellan tull och polis, nationellt och internationellt, är en grundförutsättning
            för att vi skall lyckas.
          </p>
          <p xml:id="i-VjN3tZVfJP11eo3xoWmpTX">
            Tobak
          </p>
          <p xml:id="i-5SkGM3ZByf68UYrNg562YG">
            Nikotinberoende är också ett allvarligt hälsoproblem. Ungefär
            8 000 människor dör varje år i förtid p.g.a. rökningen. Lungcancern
            bland kvinnor ökar. Särskilt utmanande är de sociala skillnaderna
            när det gäller bruket av tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-KM1hZoHdcMjjBTr9PKbvEs">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-SpeLsfXi2jktoYmN3RVRtJ">
            29
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QxTrHfEvi32PAh3DDGzY4Z">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-KXVVM9ESK59xU75jBVVSPn">
            30
          </p>
          <p xml:id="i-35EnhpjJdeQysuZyqNzCFu">
            Rökning är inte ett resultat av social ojämlikhet. Enbart för
            några decennier sedan var rökningen en överklassvana medan ”arbetarklassens
            kvinnor” var i det närmaste helt rökfria. Men ojämlikheten i hälsa
            är till stor del ett resultat av att rökningen fortsätter att
            vara utbredd i mindre gynnade grupper, att de barn och ungdomar
            som går vidare till högre utbildningar börjar röka i mindre utsträckning
            än andra osv. Här finns behov och utrymme för kraftigt förstärkta
            insatser. Det är dags att det senaste halvseklets forskningsrön
            om tobakens skadeverkningar tydligt slår igenom i den officiella
            synen på tobaken. Det handlar inte om konsumentpolitik, om ett
            harmlöst ”njutningsmedel” eller en fråga om individens fria val.
            Det handlar i stället om ett drogberoende och om enorma = hälsorisker.
            Cigaretterna dödar i genomsnitt varannan cigarettkonsument när
            de används på avsett sätt. Ändå är cigaretterna en av de mest
            lättillgängliga varorna i vårt samhälle — mer lättillgängliga
            än både livs- och läkemedel. Det svenska arbetet mot tobak har
            från början byggt på information, utbildning och opinionsbildning.
            Staten kan inte frånsäga sig ansvaret för dessa insatser. De kan
            inte överlåtas enbart på frivilliga organisationer och än mindre
            på tobaksindustrin. Staten måste ta ett fortsatt ansvar för denna
            verksamhet som är en hörnsten i svensk tobakspolitik. Det är viktigt
            att försöka komma till rätta med den omfattande cigarettsmugglingen.
            Smuggelgods säljs bl.a. av oseriösa tobakshandlare, sannolikt
            desamma som trots gällande åldersgräns säljer tobak till omyndiga.
            Ett slags licensieringssystem för tobakshandeln finns i bl.a.
            Frankrike och anses vara en av de främsta anledningarna till att
            Frankrikes problem med cigarettsmuggling är betydligt mindre än
            t.ex. Italiens och Spaniens. I USA har FDA (Food and Drug Administration)
            föreslagit ett federalt licenssystem som den viktigaste åtgärden
            för att stoppa tobaksförsäljning till barn och ungdom. I dag måste
            en konsument som vill köpa t.ex. huvudvärkstabletter eller nikotintuggummi
            (!) uppsöka ett apotek. Samtidigt säljs en av vår tids mest hälsoskadliga
            produkter, cigaretterna, fritt i jourbutiker, bensinstationer
            och gatukök. Med dagens kunskap om tobakens skadlighet och nikotinets
            beroendeframkallande egenskaper är detta svårförståeligt. På sikt
            torde någon orm av licensieringssystem vara oundvikligt. Arbetet
            mot tobaken intensifieras nu internationellt, såväl inom WHO som
          </p>
          <p xml:id="i-RPpNPLvD7a2KaFoV4KKiKp">
            i t.ex. Storbritannien och USA. Det är angeläget att Sverige
            fortsätter att ge aktivt stöd till det internationella arbetet
            mot tobak, inte minst som medlem i EU. Det är dock samtidigt viktigt
            att vår trovärdighet i den internationella tobakspolitiken inte
            urholkas genom att nationella krafttag uteblir eller skjuts på
            en obestämd framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-NvqG5Lzp6KUiyFwSTPrEuu">
            Alkohol
          </p>
          <p xml:id="i-6rmL6Ceatr1GYDFW3i1MrC">
            Den svenska alkoholpolitiken har syftat till att minska alkoholmissbruket
            och präglats dels av beskattning och reglering av partihandel,
            detaljhandel,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9Q2ro3eLR4nsq9cEMiC55L">
            utskänkning och prissättning, dels av insatser inom hälso- och
            sjukvård och socialtjänst av såväl förebyggande som rehabiliterande
            karaktär. Stora insatser har också gjorts av ideella organisationer.
            Det är en alkoholpolitik som också har vunnit gehör utomlands.
            Det är fel att framställa utvecklingen i vår omvärld som en entydig
            process som obönhörligt leder till ökad frihet för marknadskrafterna
            inom alkoholområdet. I många länder börjar man ta alkoholproblemen
            på större allvar. Världshälsoorganisationen (WHO) har antagit
            en alkoholpolitisk aktionsplan, som ger ett mycket starkt stöd
            för de principer som den svenska alkoholpolitiken vilar på. Inte
            minst i Sydeuropa förs idag en debatt om hur alkoholens skadeverkningar
            skall minskas. Även i Danmark diskuteras ökade restriktioner,
            som t.ex. höjd åldersgräns, under intryck av mångas oro för sjunkande
            medellivslängd. I Storbritannien debatteras spritreklam och den
            cyniska marknadsföringen av alkoläsk. Den som köper öl, vin och
            sprit i Storbritannien kan läsa på etiketten hur många enheter
            alkohol som finns i förpackningen. Det är de sex största producenterna
            av alkoholhaltiga drycker i landet som beslutat att förse flaskor
            och ölburkar med hälsoinformation i likhet med varningstexten
            på cigarettpaket. Avsikten är att hjälpa människor att kontrollera
            sitt drickande. Marknadsekonomi och näringsfrihet är inte ett
            självändamål, utan till för konsumenternas skull. Men från grundläggande
            principer kan det ibland behöva göras avsteg. Detta gäller bl.a.
            beroendeskapande produkter som alkohol, tobak, narkotika och vissa
            läkemedel, vars konsumtion kan leda till ett sådant beroende att
            medlet i fråga tar makten över den enskildes fria vilja. Konsumtionen
            leder med andra ord till ofrihet. Också familjemedlemmar, andra
            anhöriga, vänner och arbetskamrater kan drabbas genom missbruket.
            Därtill kommer en stor kostnad för samhället. Här blir då målet
            att förebygga att konsumenterna utvecklar beroende, liksom att
            förebygga att de ådrar sig akuta skador. När dessa mål prioriteras,
            blir marknadsekonomi, med konkurrens och privat vinstintresse
            som dynamiska drivkrafter, olämpliga medel, som leder bort från
            de politiska målen. Vilka restriktioner som bör ändras bör föregås
            av en noggrann analys, eftersom avveckling av restriktioner ofta
            visat sig leda till ökade skador och sämre folkhälsa. Först och
            främst bör man undvika sådana åtgärder som har prövats på andra
            håll eller i Sverige och som lett till ökad konsumtion och ökade
            skador. Det finns till exempel gott om forskning om alkoholdryckernas
            priskänslighet. Det är helt uppenbart att den isolerade effekten
            av en prissänkning leder till en ökning av konsumtionen, även
            om den vid något tillfälle dolts av andra faktorer. På samma sätt
            vet vi att försäljning av alkoholdrycker i privata butiker driver
            upp konsumtionen. Det har försökts både i Sverige och utomlands.
            Lättnader i den restriktiva politiken måste därför föregås av
            noggranna konsekvensanalyser och genomförandet kopplas till noggrann
            uppföljning så att man undviker oreparabla skador. På grund av
            regeringens misslyckande i förhandlingarna med EU- kommissionen
            om de svenska införselreglerna har vi fått en situation där en
            stor del av befolkningen från utlandet kan föra in en betydande
            del av sin årskonsumtion av vissa sorters alkoholdrycker. I takt
            med att införselreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-Ka3S66FqUzg8boRe6EZvv4">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-5DcqkBWRwjvGWT67rcthAR">
            31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3JuLPitDzpRVysEaG1kAQn">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-WozdAWH4xKVa8kWZhUGPim">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-PUTdM9ndBtnW1C1mBJLLM3">
            liberaliseras, så kommer en allt större del av den individuella
            årskonsumtionen att utgöras av importerad alkohol. I en sådan
            situation blir det mycket svårt att fortsättningsvis hävda den
            hittills förda prispolitiken som ett effektivt instrument att
            begränsa alkoholkonsumtionen. Regeringens misslyckande kommer
            att leda till att den svenska alkoholpolitiken inte längre kommer
            att kunna begränsa alkoholkonsumtionen — med medicinska såväl
            som sociala skador till följd. Det viktigaste, som kan göras just
            nu för att begränsa folkhälsoskadorna av en ökad alkoholkonsumtion,
            är att sträva efter att upprätthålla den aktiva prispolitiken
            och detaljhandelsmonopolet så långt det är möjligt. Med tanke
            på tendensen till ökning av ungdomars konsumtion av alkohol är
            det också synnerligen viktigt att prioritera det alkoholförebyggande
            arbetet bland de yngre.
          </p>
          <p xml:id="i-E389W7vmmSjXUP4VE5J25T">
            Spelberoende
          </p>
          <p xml:id="i-PC3Ku2nUv2LnEiep7xafsK">
            Spelberoende är ett hälsoproblem vars omfattning är större än
            vad man tidigare trott. Ca 150 000 svenskar bedöms ha problem
            med sitt spelande. För en tredjedel av dem är problemen så allvarliga
            att de kan klassas som sjukligt spelberoende. För dem som blivit
            spelberoende finns idag knappt någon hjälp att få i form av behandling
            och rehabilitering. Det är väsentligt att problemet med spelberoende
            uppmärksammas och att det finns adekvata vård- och behandlingsformer
            tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-GZJTF6ifPUteP5idaE1uvF">
            Hälso- och sjukvårdens ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-GyMi4ULKGZxfT4cEn4TftK">
            Hälso- och sjukvården har ett givet ansvar för folkhälsoarbetet.
            Det är i hälso- och sjukvården man möter patienter med olika hälsoproblem
            och har möjlighet att identifiera och därmed förebygga de bakomliggande
            orsakerna. Genom den hårda arbetsbelastning som råder i dag inom
            hälso- och sjukvården, är risken överhängande att folkhälsoarbetet
            inte får de resurser som krävs för effektiva insatser för att
            förebygga ohälsa. Detta leder i sin tur till att hälsoproblem
            som skulle kunnat undvikas kommer att drabba enskilda människor
            till men för deras livskvalitet men också till men för samhällsekonomin.
            Bland yttre orsaker som i olika utsträckning ökat i omfattning
            inom den slutna vården finns bland annat fallolyckor, missöden
            och komplikationer vid medicinsk åtgärd, överansträngning och
            påfrestande rörelser samt ogynnsam effekt av läkemedel i terapeutiskt
            bruk. Varför dessa missöden inträffat ger statistiken ingen förklaring
            på. Vi anser det därför angeläget att Socialstyrelsen initierar
            en undersökning om vilka de bakomliggande orsakerna är och vilka
            patienter som är mest i riskzonen. Förtroendet för sjukvården
            står och faller med kvaliteten på dess arbete och möjligheterna
            att förutse och undvika risker i vården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-HAw5BQHUKtZ5Ak6YkG43Se">
            Vidare anser Folkpartiet att Rikskvinnocentrums fortsatta verksamhet
            måste säkras. Likaså bör kvinnojourerna få ökad statlig hjälp
            i sin kamp för att hjälpa utsatta kvinnor. Folkpartiet anslår
            därför 4 miljoner kronor mer än vad regeringen avsatt för dessa
            ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5LGEDraAHf735UHEvcSEA">
            Kommunerna och de ideella organisationerna
          </p>
          <p xml:id="i-W9wJqJnNUGEN7twm1NQAK8">
            Hälso- och sjukvården och landstingen har en viktig roll i folkhälsoarbetet
            som resurs och samarbetspartner. Naturliga samarbetspartner är
            kommunerna, eftersom de har ett stort ansvar genom sitt breda
            åtagande för skolan, äldreomsorgen, socialtjänsten etc. Andra
            viktiga samarbetspartner är de ideella organisationerna. Inte
            minst finns många mindre organisationer som idag lever under en
            mycket knapp ekonomi men som betyder mycket i folkhälsoarbetet.
            Det är viktigt att såväl staten som kommuner och landsting tar
            vara på dessa organisationers engagemang och bidrar till att möjliggöra
            deras arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-WKByCTCa2nsaAGn3cFG8dE">
            Arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-LNQJpiAGAJKQkhww4h9o7i">
            Inom de flesta sambhällssektorer tas beslut som påverkar människors
            möjligheter att undvika hälsorisker och att välja hälsofrämjande
            levnadsvanor. I Sverige har vi kommit långt när det gäller att
            minska riskerna för fysiska risker i arbetsmiljön. Ändå kan man
            konstatera att de orsakar ca 200 000 sjukfrånvarotillfällen per
            år och 110 000 olycksfall. Belastningsskadorna i rörelseorganen
            utgör omkring 6096 av de inrapporterade fallen. Psykosociala problem
            är ett annat område som kommit i förgrunden. Arbetslivsinstitutet
            och Rådet för arbetslivsforskning är viktiga aktörer när det gäller
            att ta fram och sprida kunskap om hur arbetsplatser kan utformas
            för att främja hälsa och förebygga ohälsa. Här finns några områden
            där vi har kunskapsbrister och där forskning bör stimuleras. Hur
            kan t ex arbetets positiva effekter för hälsa och välbefinnande
            förstärkas? Hur kan man minska stress och enformighet i arbetet?
            Hur kan man få ansvar och makt över den egna = arbetssituationen?
            Vilken är helhetsbilden av den totala arbetsbelastningen, dvs
            summan av yrkesarbete och hemarbete? Hur ser den ut i olika faser
            av livet för män och kvinnor? Dessa frågor måste beaktas i en
            utredning. Folkpartiet utvecklar tankarna kring stress och utbrändhet
            i arbetslivet ytterligare i en motion om stress m.m i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-4fCE9Fcq31AH7BhmqNvMgY">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-4kUmYQjTxvfiNSfNnGMn4c">
            33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-PfvqhiBzTFGM3Qu2y5tHDa">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-HqDffmzUEj5mVw8LdXuKs7">
            34
          </p>
          <p xml:id="i-Kjdih8omq5wNrxBNFe18gN">
            En bra bostad
          </p>
          <p xml:id="i-71s4ALWjSxLfBxcn2ui1iA">
            En bra bostad är en viktig del av folkhälsopolitiken. Förr utgjorde
            kyla och fukt samt trångboddhet hälsoproblem. Idag handlar det
            i stället om hälsovådliga byggmaterial som framkallar t ex cancer
            (radon) och allergier. Olämplig boendemiljö ligger också bakom
            en rad olycksfall i hemmet. Dålig ljudisolering t.ex. får bullerproblem
            som följd. Den aviserade förändringen av byggforskningen kan vara
            ett allvarligt hot mot den nödvändiga forskning som måste bedrivas
            med syfte att åstadkomma en bättre boendemiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-GzviFw6sZMcnAo4fvMTYLU">
            Trafiken
          </p>
          <p xml:id="i-TfT4ugxFApSWzrAswswme1">
            Trafiksäkerhetsarbetet är något av en förebild när det gäller
            att tydliggöra de hälsomässiga vinsterna av olika beslut. Men
            det är tydligt att arbetet måste drivas kraftfullt och fortlöpande.
            Det senaste årets ökning av dödsfallen i trafiken visar detta.
            Det är därför viktigt att man fortsätter arbetet och satsar på
            ungdomar i åldersgruppen 18-24 år, d.v.s. de första körkortsåren.
            En generell skärpning med krav på helnykterhet i trafiken skulle
            sannolikt ha betydande inverkan på dessa ungdomsolyckor. Det är
            också angeläget att förbättra de oskyddade trafikanternas säkerhet.
            Användningen av cykelhjälmar måste stimuleras liksom skydd när
            man åker rullskridskor och bräda. Medan vi har bra statistik över
            bilolyckorna, så är statistiken över cykelolyckor och andra trafikolyckor
            ofullständig. Om sjukvården systematiskt registrerade och rapporterade
            alla de trafikolycksfall den behandlar, skulle många dödsfall
            och skador kunna förebyggas. I det här sammanhanget bör också
            olycksfall vid åkning på skateboards och in-liners uppmärksammas.
            År 1997 inträffade ca 2 000 olycksfall i samband med in-liner-åkning
            vilka krävde läkarvård. Ett år senare var siffran uppe i 5 000.
            Antalet skadade är antagligen många fler eftersom statistiken
            är beräknad på uppgifter från sex sjukhus, varav inget av dem
            ligger i storstad. Hälften av olycksfallen inträffar i trafikmiljö,
            resten i bostadsområden, i skolan och på idrottsplatser. 92 26
            beror på att åkaren faller, kanske efter att ha snubblat på grus
            och småsten. Här är det viktigt med information om effektiva skydd
            och uppmärksamhet på vägbanans beskaffenhet för att minska antalet
            olyckor. Det finns en ökad insikt om bilavgasernas långsiktiga,
            negativa inverkan på folkhälsan. En fortsatt utveckling av bilarnas
            avgasrening och övergång till renare drivmedel är därför av betydelse
            för den framtida hälsoutvecklingen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-By9YmZ2NzLi1kD8e9mrbag">
            Buller
          </p>
          <p xml:id="i-Q7ZQhpsjdawBAuwD8EpbrF">
            Ungefär var tionde person lider av hörselskada. Att höra illa
            och ha problem med hörseln är ofta stigmatiserande och skapar
            många problem. Det är viktigt att minska bullerstörningarna så
            att ljudnivåerna sänks och färre människor utsätts för buller.
            Folkhälsoinstitutet bör få i uppdrag att utveckla åtgärdsprogram
            mot bullerstörningar i samarbete med berörda samhällssektorer
            som skolan, trafiksäkerhetsverket m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-Ek2rqJozHa1Lgj1NA8f7y7">
            Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-4f3MxHUkfDRwjirtKqnPEv">
            Arbetsmiljön i skolan har ägnats alltför liten uppmärksamhet.
            Det gäller både den fysiska miljön med dålig ventilation och olämpliga
            byggnadsmaterial och den psykosociala miljön där mobbning och
            våld utgör oacceptabla problem. På senare tid har också uppmärksammats
            att elever använder ett grovt och kränkande språk. Arbetarskyddsstyrelsen
            och yrkesinspektionen har initierat ett arbete för en bättre skolmiljö.
            Det arbetet måste fortsätta och konkretiseras. Varje kommun och
            varje skola bör ha ett eget program för hur arbetsmiljön i skolan
            skall kunna förbättras. Det bör inbegripa en löpande rapportering
            om arbetsskador och sjukdom förorsakad av arbetsmiljön. Skolan
            har unika möjligheter att öka elevernas kunskaper och påverka
            deras attityder till livsstilsfrågor. Det kan gälla inställningen
            till olika riskbeteenden som bruk av alkohol och tobak. Omfattningen
            och innehållet i ANT-, sex- och samlevnadsundervisningen varierar
            dock starkt över landet. Det finns en klassisk obalans mellan
            skolans kunskapsmål och attitydpåverkande roll. Här handlar det
            mycket om lärarnas inställning. Därför är det viktigt att lärarutbildningen
            innehåller avsnitt om folkhälsofrågor och skolans möjligheter
            att till eleverna förmedla kunskaper om hälsans och ohälsans bestämningsfaktorer.
            Med en sådan utbildning ökar sannolikt motivationen för skolan
            att prioritera folkhälsofrågorna i utbildningen. Under skolåldern
            utvecklas många av de vanor och livsstilar som får bestående effekter
            för hälsan. Det gäller matvanor, motionsvanor och bruk av tobak,
            alkohol och droger. Det är viktigt att gymnasieskolan fortsätter
            undervisningen i hälsofrågor som påbörjas i grundskolan. Den ska
            ta sin utgångspunkt i ett positivt och främjande perspektiv även
            om man inte ska blunda för de risker som finns i elevernas omvärld.
            Bland värnpliktiga har enligt utredningen ”Från dubbla spår till
            elevhälsa” den genomsnittliga vikten ökat med ca 5 kg mellan 1971
            och 1995 och andelen överviktiga har ökat från 7 till 19 26. Det
            är därför viktigt att eleverna får en undervisning om kost och
            motion och att idrottsämnet inte teoretiseras utan att eleverna
            får utöva fysiska aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-SBD1TVD6pD1JXdUzTLMFvX">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-KRZQYC4gYStioT7LMttG6u">
            35
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-HiwpTSHyQSTotZGEniMAN1">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-PfJ6kzHkWR55pTSHBCaere">
            36
          </p>
          <p xml:id="i-Lno6dG4uGsX7XTQDteHbjt">
            Folkpartiet ser med allvar på att det verkar bli allt lättare
            för ungdomar att få tag i alkohol och narkotika. Rök- och alkoholdebuten
            sker allt längre ned i åldrarna. Dessutom tycks den negativa attityden
            till narkotika ha luckrats upp hos en del ungdomar. En undersökning
            visade nyligen att var fjärde 17-åring i Stockholm har använt
            narkotika. Det är nödvändigt att kampen mot alkohol, narkotika
            och tobak intensifieras. Folkpartiet efterlyser en nationell handlingsplan
            för hur kampen mot ungas missbruk av alkohol, narkotika och tobak
            ska intensifieras. Behovet av att få reflektera över identitet,
            sexualitet, kärlek och jämställdhet är stort bland ungdomar. Idag
            är utbudet av information om dessa frågor stort genom medier som
            tidningar, teve och Internet. Det är viktigt att skolan utgör
            en arena för fördjupade samtal kring sex- och samlevnad och ger
            eleverna möjlighet att ta ställning i dessa frågor. Skolverkets
            kvalitetsgranskning 1999 av sex- och samlevnadsundervisningen
            visar att skolorna får dålig vägledning i de nationella styrdokumenten
            när det gäller undervisning i sex- och samlevnad. Målskrivningar
            i läroplanen är betydelsefulla för möjligheten att avsätta resurser,
            formulera mål för det lokala arbetet och bedöma kvalitet och resultat.
            Folkpartiet föreslår därför att det införs mål i läroplanen som
            närmare definierar området sex och samlevnad. Kvalitetsgranskningen
            tyder också på att det behövs ett skifte från fokus på risker
            till ett mer främjande perspektiv där både flickor och pojkar
            får möjlighet att integrera sexualiteten som en god kraft. Granskningen
            visar också att området jämställdhet behöver få en tydligare plats
            i undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-S4hoxJJbikVRrHAXc5ifw7">
            Fritid och kultur
          </p>
          <p xml:id="i-E4fVJftjhoSgzNJVE1VASZ">
            En positiv fritid utgör ofta en av de viktigaste friskfaktorerna
            för alla åldersgrupper. Tyvärr når inte det utbud som finns alla
            samhällsgrupper, t.ex. funktionshindrade, vissa invandrargrupper
            och ensamföräldrar. Biblioteken, teatrarna, de ideella föreningarna
            m.fl. bör därför stimuleras att satsa brett också på dessa målgrupper.
            Den fysiska aktiviteten bland vuxna är också viktig för hälsotillståndet.
            Exempelvis löper dagens kvinnor dubbelt så stor risk som sin modersgeneration
            att drabbas av benskörhet. Statistiken visar att 95 96 av medborgarna
            förstår vikten av motion men trots det rör sig 75 26 procent för
            lite och 25 946 alldeles för lite.
          </p>
          <p xml:id="i-9fySTrsHtfrk6htZwNs5bR">
            Apoteken
          </p>
          <p xml:id="i-5rko1y5jyzcS9gKKsKBEEx">
            Apotekens kundkrets är mycket vid. Genom apoteken kan man nå
            grupper, som inte behöver anlita hälso- och sjukvården, med information
            om hur man kan förebygga och själv hantera hälsoproblem. Oavsett
            vilken ställning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0549/mot_200001_So_0549-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-TS1MHVE28zHLXaQNXN57TL">
            apoteken kommer att få i framtiden, är det viktigt att de också
            i fortsättningen får spela en aktiv roll i folkhälsoarbetet. Det
            samarbete man haft med Folkhälsoinstitutet rörande t.ex. allergier
            har visat sig vara av mycket stort värde.
          </p>
          <p xml:id="i-YESZmixJBQCy4S2JRPPPzq">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-VzoLi4kEaMA6RaXXx4mkhu">
            Kunskap behövs således för ett målinriktat och effektivt folkhälsoarbete.
            Det finns områden där forskningen visat att förebyggande arbete
            lönar sig. Det gäller t.ex. skadeprevention, åtgärder mot tobaksbruk,
            suicidprofylax, scree- ning mot cancer i livmoderhalsen och mammografi.
            För andra områden som primärprevention av hjärt-kärlsjukdom och
            cancer behövs mer forskning för att utröna vilka metoder som är
            de mest kostnadseffektiva. Vi ser det därför som viktigt att forskningen
            över vilka förebyggande insatser som är mest effektiva utifrån
            en mänsklig och hälsoekonomisk utgångspunkt stimuleras och prioriteras.
            Ett annat forskningsfält som måste stimuleras är forskning kring
            hur kunskap om livsstilars betydelse för folkhälsan bäst kan förmedlas
            så att kunskapen blir tillvaratagen på det individuella planet.
            Praktiskt taget alla människor i Sverige vet t.ex. att tobaksbruk
            är farligt för hälsan, ändå väljer så många som 23 96 av de vuxna
            kvinnorna och 21 26 av männen att använda tobak. Det är viktigt
            att folkhälsoinstitutet i sitt folkhälsoarbete gör systematiska
            kunskapsöversikter. Folkhälsoinstitutet bör också initiera och
            stödja forskning som är viktig för det hälsofrämjande och förbyggande
            arbetet. Institutet bör
          </p>
          <p xml:id="i-JxCqW3PubV2dp1RQDdKsEF">
            också systematiskt utvärdera olika arbetssätt i förebyggande
            syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-CwDMU8YVNb7n88Avy7NMxE" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-D55qWRMgjx5fNQTVwyjBTK" type="signatureBlock">
            Kerstin Heinemann (fp) Harald Nordlund (fp) Johan Pehrson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-DGWCciqiKy6LdxtBYBHMtV">
            Elanders Gotab, Stockholm 2000
          </p>
          <p xml:id="i-G5RZrkQ1yZJaovtVyoVUpU">
            2000/01:S0549
          </p>
          <p xml:id="i-JrJKzv9VhekSNEHRmacjs2">
            37
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
