<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-BoU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadspolitik för Stockholm</title>
        <author corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">av Stefan Attefall m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadspolitik för Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Bo216</idno>
          <rs type="number">Bo216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Bo216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Bo216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Bo216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Agestav</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops</idno>
            <name>Magda Ayoub</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <name>Helena Höij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <name>Margareta Viklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <name>Margareta Viklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <name>Helena Höij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Agestav</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
            <name>Inger Strömbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops</idno>
            <name>Magda Ayoub</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Rvag44JEMrsZ61QCnF7Eu1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Rvag44JEMrsZ61QCnF7Eu1">
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-HSfhiARWxBQPsQcrsuVQNh">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5kngKumGSFaFj8HW4XgAWT">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LXxyEtPM7A2qsVFL6A3LzT">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4w4m2BtTLgbycrEW4Rvwb4">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KFYnKavyqP5oiwxd9UkAaX">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GyY5hx3667jNxpJLMCfQKF">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-ANmkeUJWBnZzKQ8yoZEbUR">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ApDiUhhjCDKWx61goMHhrv"/>
        <correspContext corresp="i-ApDiUhhjCDKWx61goMHhrv">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Bo_0216/mot_200001_Bo_0216-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-A3MuQ9jjVfHBNFUorrS4As">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YxVLfw1o6jnWpcx8JdiZL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7NEfFXd32iV3BPFfiVR8ii"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LiTDj41kTLrTm5Fq3LmRCu">
        <div xml:id="i-MLx4rr6Limm8fUnePNmbnE">
          <p xml:id="i-UDDxHjdd3CTuZujNKabF2C">
            2000/01 mnr: Bo216 pnr: kd671
          </p>
          <p xml:id="i-XoqTEFWZvWeLtp5ULcmzhM">
            Motion till riksdagen 2000/01:B0216
          </p>
          <p xml:id="i-WM1D9BLUcoPnScUkbYE1s8">
            av Stefan Attefall m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-DuXwMGUTUNAAyPx1mmRCy1">
            Bostadspolitik för Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-6k4pTZyeK2RNK9b6fcvY5P">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QpyKXxx2XVjWhPxEzGKzyw">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en ny bostadspolitik för ökat byggande och en bättre
            fungerande bostadsmarknad i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-8rXCJfL4CyyD1bsNypmLuj">
            Bostadspolitikens kollaps
          </p>
          <p xml:id="i-Ujxwewh6ht7FBYfwcAq8eJ">
            Situationen på bostadsmarknaden i Stockholm är nu så alarmerande
            att kraftfulla åtgärder måste vidtas. Vi talar ofta om den statsskuld
            och den miljöskuld vi lämnar efter oss till kommande generationer.
            Nu håller vi på att också skapa en bostadsskuld för våra barn
            att ta hand om. Vi utnyttjar och sliter på de bostäder som tidigare
            generationer har byggt upp, men vi gör inte de investeringar som
            krävs för att vi ska kunna lämna efter oss ett bättre eller ens
            likvärdigt bostadsbestånd åt dem som kommer efter oss. I tillväxtområden
            — främst Stockholm — är problemen med bostadsbrist akut. Detta
            drabbar främst de som ännu inte fått in en fot på marknaden, framförallt
            våra ungdomar. Vi träffar ofta förtvivlade ungdomar som trots
            många års letande fortfarande inte hittat en bostad. Det är också
            en fördelningspolitiskt oacceptabel utveckling. De med pengar
            och kontakter kan alltid skaffa bostad medan många andra blir
            utan. Det drabbar också många som söker sig till storstäderna
            för arbetsmarknadens skull och blir därmed ett hot även mot den
            ekonomiska tillväxten. I hela landet är nyproduktionen på en orimligt
            låg nivå. Bostäder har ingen oändlig livstid, utan beståndet måste
            successivt förnyas. Vi skjuter ett ofrånkomligt ansvarstagande
            framför oss och bygger upp ett jättelikt investeringsbehov som
            kommer att innebära stora samhällsekonomiska påfrestningar framöver.
            Det sker allt för få ombyggnader av bostäder i dag. Den statliga
            Byggkostnadsdelegationen har visat att stora delar av bostadsbeståndet
            har passerat den gräns där stambyten med mera borde ha skett,
            utan att det har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Bo_0216/mot_200001_Bo_0216-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9rAZ5uHtbDf6teW2KJsy83">
            2000/01:B0o216
          </p>
          <p xml:id="i-6AnXz6nXimBKt926cWWpCu">
            blivit gjort. SABO, de kommunägda bostadsföretagens riksorganisation,
            har redovisat skrämmande statistik på att stora delar av dess
            bestånd byggt på 1960-talet och tidigare inte blivit ombyggt sedan
            det byggdes. Bostadsmarknaden håller på att bli en marknad där
            svartjobb och ekonomisk brottslighet grasserar. Vid reparationer
            och ombyggnader av privatbostäder håller svartjobb på att etableras
            som något normalt. I områden med bostadsbrist är olika slags svarta
            pengar för en lägenhet något som inte längre väcker något större
            uppseende. Denna inställning sprider sig lätt till andra samhällsområden.
            Hyresrätten har hamnat i strykklass. Denna boendeform är utmärkt
            i många skeenden i livet och behövs både i det nuvarande bostadsbeståndet
            och i nyproduktionen. I dag bygger nästan ingen hyresrätter eftersom
            det saknas ekonomiska incitament. Samtidigt sker en omvandling
            till bostadsrätter av de hyresrätter som finns, ofta just i de
            områden där behovet av hyresrätter är störst. Man kan säga att
            bostadspolitiken är avskaffad. Bostadsmarknaden skulle bli en
            marknad som alla andra. Tyvärr visar det sig att denna marknadsanpassning
            och avreglering kom att innehålla så många kvarstående regleringar,
            skeva skatteregler, oförutsedda effekter och andra aspekter som
            innebär att resultatet blivit allt annat än lyckat. De förutsättningar
            och tydliga spelregler som en väl fungerande marknad kräver finns
            helt enkelt inte. Vi förespråkar inte en återgång till det gamla
            systemet med regleringar och subventioner, men en rad åtgärder
            måste vidtas för att rätta till de ofullkomligheter som dagens
            system visat sig ha. Både borgerliga och socialdemokratiska regeringar
            har vidtagit åtgärder som när de beslutades tedde sig rimliga,
            men som vi i efterhand måste erkänna var både ofullständiga och
            i långa loppet mindre lyckade. Det tar lång tid att vända utvecklingen
            och lång tid innan effekterna av detta märks. Därför är det enligt
            vår mening bråttom att vidta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-8yq54ni1Gpp6ctzhjaqWNZ">
            Nio punkter för en ny bostadspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-A8SRoxfc2CZiNNTsoH5upo">
            För att kunna angripa de problem som finns på bostadsmarknaden
            bör nedanstående åtgärder genomföras, eller åtminstone skyndsamt
            övervägas: 1. Underlätta för kommunerna att ta ansvar för bostadsförsörjningen.
            Skatteutjämningssystemet måste justeras så att kommunerna åtminstone
            inte har en nackdel av att bygga nya bostäder och öka sin befolkning.
            Fastighetsskatten bör trappas ned, och på sikt helt slopas. En
            låg kommunal fastighetsavgift bör inrättas, så att intäkterna
            från denna kan täcka kostnader för vatten, avlopp, gator, brandförsvar
            med mera. 2. Ett nytt hyressättningssystem måste till. Dagens
            system kan behållas för alla befintliga hyreslägenheter medan
            ett friare system kan införas för nyproduktion. Möjligheterna
            att i efterhand begära prövning av hyran i nyproduktion bör under
            alla förhållanden begränsas om privata investerare ska våga bygga
            i någon större utsträckning. Också hyrorna i det befintliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Bo_0216/mot_200001_Bo_0216-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-P5P6ZXWPjamDRFk5V62YPR">
            5.
          </p>
          <p xml:id="i-Bvqzb9gMEm8kAs68zw9NAC">
            beståndet skulle kunna anpassas bättre till de boendes värdering.
            De som bor i Stockholms innerstad måste kunna få känna trygghet.
            Ett sätt att skapa trygghet för dem som bor i hyreslägenheter,
            vore att tillåta att lägesfaktorn fick ett betydligt högre genomslag
            i alla nya kontrakt, medan befintliga kontrakt fortfarande skulle
            styras av nuvarande regler. Det skulle skapa ökad nyproduktion
            och motverka svarthandeln med hyreskontrakt. Principerna = för
            = fastighetsskatten måste ses över. Om inte fastighetsskatten
            omedelbart kan omvandlas till en kommunal avgift måste något ändå
            på kort sikt göras åt den bristande legitimitet som nu präglar
            skatten. Vid beräkningarna av fastighetsskattens nivå måste hänsyn
            tas till det faktum att avkastningen på exempelvis en villa inte
            sker i form av pengar som kan användas till skatten. Detta motiverar
            i sig en lägre skattesats, vilket i sin tur skulle öka skattens
            legitimitet hos befolkningen. Åtgärder för att hindra att absurda
            taxeringsvärden skapade av exempelvis sommargäster i skärgården
            slår igenom på den fasta ortsbefolkningen måste vidtas. En huvudorsak
            till att bostadsproduktionen varit utslagen ända sedan skattereformens
            dagar är det orimliga tilltaget att belasta nya bostäder med både
            konsumtions- och kapitalbeskattning (det vill säga byggmoms och
            astighetsskatt). Detta strider mot alla principer för skattesystemets
            uppbyggnad och måste omprövas. Nu har nya bostäder tillsammans
            med alkohol, tobak och koldioxidutsläpp extra hög skatt. Det är
            inte rimligt. Regeringen måste välja — är det konsumtion eller
            investering att placera pengar i en ny bostad? Svartjobb inom
            reparationer och underhåll av privatbostäder är nu så vanligt
            att det snart inte uppfattas som något felaktigt längre. Detta
            är en arlig utveckling som då kan sprida sig vidare till andra
            områden. En åtgärd som snabbt kan bromsa denna utveckling är att
            införa sänkt skatt för hushållsnära tjänster. Även ägare av hyresfastigheter
            kan få möjlighet att utnyttja detta för att börja beta av det
            gigantiska underhållsbehovet. Planprocessen behöver reformeras.
            Handläggningstiderna förefaller orimligt långa för många bostadsprojekt
            i dag. Regeringens utredare Ulf Adelsohn har föreslagit flera
            ändringar kring överklaganden och instansordningar som förefaller
            kloka. Ändra reglerna så att tredimensionell fastighetsbildning
            blir möjlig. I bland annat centrala Stockholm skulle många nya
            bostäder då kunna byggas ovanpå fastigheter med kommersiella lokaler.
            Stimulera skapandet av ”Generationsbostäder”. Många villor skulle
            med begränsade ombyggnader kunna få ytterligare en mindre lägenhet.
            Skattereglerna för uthyrning av privatbostäder är i dag ett hinder.
            Gränsen för skattebefrielse vid uthyrning av privatbostäder bör
            kunna höjas. Lös knutarna i Stockholms trafiksystem så blir det
            möjligt att bygga attraktiva bostäder på nya platser.
          </p>
          <p xml:id="i-Nd6JR5rCKsFHiaDWz51Rfi">
            Detta är några förslag som skulle kunna bidra till att vända
            den olyckliga utvecklingen på bostadsmarknaden. De som främst
            tjänar på de
          </p>
          <p xml:id="i-HF11Uxncs9ZppSZDXo1tE6">
            2000/01:B0216
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Bo_0216/mot_200001_Bo_0216-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-P4z7Sndtuh6tZWTL17Xrpo">
            2000/01:B0o216
          </p>
          <p xml:id="i-Xnb7dcFZiFJs965wEBrq66">
            kristdemokratiska förslagen är ungdomar, de som flyttar för att
            få jobb och andra med svagt fotfäste på bostadsmarknaden. Stockholm
            den 27 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-HCawAFDhVcaau53qQsZXM8">
            Stefan Attefall (kd) Amanda Agestav (kd) Magda Ayoub (kd) Inger
            Davidson (kd) Helena Höij (kd) Mats Odell (kd) Inger Strömbom
            (kd) Ingvar Svensson (kd) Margareta Viklund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-73bQMSo2jfq2uiqNcZ8qci">
            Rolf Åbjörnsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
