<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0411/mot_200001_MJ_0411-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Qj7LFUXr2yauDCeFrTGqFm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-86iBEyTaj3zKN2vuXd67uu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NrMBatqHse23CQmucURux1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MrsaTq9nFNMgaVD1KqsETF">
        <div xml:id="i-TEdoLtbcPpH5SxUvH5z2si">
          <p xml:id="i-M8Bn2ACu7kHrGEDMFE1yvA">
            2000/01 mnr: MJ411 pnr: s28004
          </p>
          <p xml:id="i-7VSVJX6cZv5sq6Dp4Buj4u">
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ411
          </p>
          <p xml:id="i-EUnnJX2usVYe3qPgQRv1Ep">
            av Kenth Högström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-5EWbwUuv3uHnp7hoTtvjxE">
            Ädelfiskets reproduktionsområden
          </p>
          <p xml:id="i-2eMpGCdNYcnSTg197vemix">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-35aeHjpAK7VsqNB1yyvvm2">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om förbättrade villkor för återställande av ädelfiskets
            naturliga reproduktionsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-9p6b4emcd6RY4qLHrSDEg6">
            Återställning av ädelfiskets naturliga reproduktionsområden
          </p>
          <p xml:id="i-3o3GYMJCTVD2r1b3kRA2UX">
            Ädelfisken, d v s de laxartade fiskarna (lax, havsöring, laxöring,
            röding, harr, sik, m fl) har sina naturliga reproduktionsområden
            i strömmande vatten. Genom industrialiseringen på artonhundratalet
            och den första halvan av nittonhundratalet har många av de naturliga
            reproduktionsområdena för ädelfisken förstörts. Rader av vattenbruksanläggningar
            anlades i syfte att utvinna de ekonomiska nyttigheterna. Strömmande
            och forsande vatten försåg industrin med kraft. Det mänskliga
            arbetet förminskades i betydelse. Det mekaniska arbetets betydelse
            ökade. Särskilt när det forsande vattnets kraft omvandlades till
            elektrisk kraft. Men den elektriska kraftens exploatörer har av
            samhället ålagts att ersätta fiskevården med rejäl ersättning
            i syfte att möjliggöra en återkommande fiskereproduktion. Dels
            genom anläggande av vandringsleder (laxtrappor), som ger vandrande
            fisk en chans att ta sig förbi hinder som t ex kraftverk och dammar
            utgör, dels genom = anläggande av avelsstationer vid vandringsledernas
            mynningar, där vandrande reproduktiv fisk fångas och töms på avelsmaterial.
            Något som säkerställer utsättning av yngel i de vatten som utgör
            framtida lek- och återkomstplatser. Detta är av utomordentlig
            betydelse för sportfisket, liksom för delar av yrkesfisket. Därmed
            är det också viktigt för turismen och det rörliga friluftslivet.
            Med andra ord har det stor ekonomisk betydelse för nationen Sverige.
            Problemet är att alla de som förändrade de strömmande och forsande
            vattnen före elektrifieringens
          </p>
          <p xml:id="i-4NH9uHX5mq2BCYWuD7oKGE">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0411/mot_200001_MJ_0411-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-A98RtMkC2kku57zemxyhdK">
            2000/01:MJ411
          </p>
          <p xml:id="i-K3QTLvPYV7ddvFiEbXEFav">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-TjSmSug4KTd7xdGKAKxAog">
            tidevarv inte har ålagts samma skyldighet att bidra till fiskets
            reproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-RuLGHoicMJcsSK8B4ncbTZ">
            Exempelvis behöver inte de svenska skogsbolagen återstäl flottningsleder.
            Detta är idag ett svårt bekymmer! Hundratals mil av strömmande
            och forsande vatten bär foi
          </p>
          <p xml:id="i-7SnkLFDfWUpwvia43YTWvg">
            la sina många
          </p>
          <p xml:id="i-FLXyoPPGdWLcSqewdbSFCJ">
            rtfarande starka
          </p>
          <p xml:id="i-D8ZHGQ2XBFNMV6johBFugE">
            spår av åtgär-der som syftade till att underlätta för timmer
            och massaved att
          </p>
          <p xml:id="i-wHnC43SV4EH12UfJCKbQJ">
            komma fram till uppsam-lingsmagasin, sjöar och kustnära fal
          </p>
          <p xml:id="i-XCvenfYoC7xJR3bz52f6fd">
            briker. Till men
          </p>
          <p xml:id="i-8DYVf9JUr3rjyqUfQ2PT84">
            för fiskens reproduktionsplatser. Ett återställande av biologiskt
            naturliga stånds- och lekplatser är av mycket stor betydelse för
            fiskevården. Statens
          </p>
          <p xml:id="i-CjTx5N5VwXG1P2jCHP83t1">
            nuvarande anslag för biologiskt återställande räcker inte. Vi
            av att Gävleborgs län, som har mycket stora behov av att åte;
          </p>
          <p xml:id="i-BUvPXkTpgy5rKCabqBSur8">
            ket kan belysas rställa förstörda
          </p>
          <p xml:id="i-UV5pgbWb3mmnAK6ryB2nrC">
            reproduktionsområden efter alla flottningsleder, i år erhåller
            750 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Gc6p7vQcrNC2XVeJ5z8MJ4">
            En summa som inte förslår långt! Anslaget behöver ökas och måste
            ökas. Men hur detta skall
          </p>
          <p xml:id="i-RTEkm5DgZGR5iZkLKsNGKq">
            finansieras kan
          </p>
          <p xml:id="i-LfDv78hsjvVoYBuUGXtH4a">
            diskuteras. En väg är att ålägga skogsbolagen ett finansieringsansvar.
            Ett
          </p>
          <p xml:id="i-QeXmfxPAd5TudPVUvZm3HG">
            annat sätt är att införa en nationell fiskevårdsavgift, som
          </p>
          <p xml:id="i-AMbTJUgEyEFZbxTNAF2wY9">
            öronmärks för
          </p>
          <p xml:id="i-PSmNkiDWpKxC5GaWdp5Jgo">
            fiskevårdande åtgärder. Oavsett metod så måste riksdagen meddela
          </p>
          <p xml:id="i-JYpt6uwbhNNHjhJiEVceM7">
            regeringen sin mening om att prioritera återställandet av ädel:
            reproduktionsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-LbHk3aFLZHXdLBuHpX5QHV">
            Stockholm den 2 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-UH3Fjw9B13vKdLi5fVGC2p">
            Kenth Högström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-UNYLdDsk5mizZTi3TQnhtS">
            iskens naturliga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
