<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-KrU-00527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för ett ungdomarnas Kalmar län</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">av Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för ett ungdomarnas Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Kr527</idno>
          <rs type="number">Kr527</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Kr527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Kr527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Kr527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tdchvt7v61cwEAu83whbMK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tdchvt7v61cwEAu83whbMK">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-4h7qjjHHFSqj4HAuyRkMXU">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8VGGxtyyiZzaiLCM5DAULs">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WKoUN5XdhnY4t4jQcLQnje">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-82nNFLHZ8e4tNfKtT9YQ2U">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-XCXHyCcL2WRuavRjtuRDSS">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8ALD3cFcuvUpVjAjVZmMEJ">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Y3RwYoV8dYHTk1hrCcMW3o">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BWhR54NXqfwEt7eZVKtdj9"/>
        <correspContext corresp="i-BWhR54NXqfwEt7eZVKtdj9">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0527/mot_200001_Kr_0527-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3Dd4XoBwaz5MJzjDL8hjbp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FbcHNdkp2Q3MpdqmtHS3V2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-idJR8BXdtfZCGhkHNz3rf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RdMKHnstZEST5GsPJGrqgZ">
        <div xml:id="i-HV7qFveZAegDDHhwAabL3v">
          <p xml:id="i-CekVaAkShV6D2CSrs2WurA">
            60
          </p>
          <p xml:id="i-2QEEdgGsPomch2yhPKLCdq">
            2000/01 mnr: Kr527 pnr: c574
          </p>
          <p xml:id="i-5BUSLTCZGaQJv1hVNW1XX8">
            Motion till riksdagen 2000/01:Kr527
          </p>
          <p xml:id="i-7mfG6mfP3uQCJdViGpQfhd">
            av Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-L9PswWE312GBxeFHge7MMh">
            Åtgärder för ett ungdomarnas Kalmar län
          </p>
          <p xml:id="i-JeZb3ScuiGgL5vE4vor2xK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Uqp3UAQkMT3z6sWBCVqtif">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av ökade insatser för ungdomar i Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-DT7pTHGVtw2LvwGebPrUDZ">
            Kalmar — ett ungdomslän
          </p>
          <p xml:id="i-V2DX6SPs6pDZNG4D2o3LPV">
            Kalmar län har utomordentliga möjligheter att bli ett verkligt
            ungdomarnas Kalmar län. I Kalmar finns högskolan med decentraliserad
            distansutbildning i norra länsdelen. Det har landets rikaste upplevelseområden.
            Med den nya IT- tekniken och ett väl utbyggt bredbandsnät finns
            en enorm potential att tillgå. Läget vid Östersjön är en stor
            tillgång som, efter kommunistdiktaturernas fall i öst, öppnar
            många intressanta kontaktvägar. Kalmar län har stor tillväxtpotential.
            Ett Sverige med livskraft i hela landet har sin största tillväxtpotential
            ute i regionerna som i Kalmar län. Det är här som de bästa förutsättningarna
            för tillväxt finns. Här saknas trängselproblemen som ökar kostnaderna
            för boendet. Här undviks onödigt dyra investeringar i bostäder
            och lokaler. Här kan kostnader för miljö och social utslagning
            undvikas. Här finns det marknära, harmoniska, familjevänliga,
            trygga och prisvärda boendet i många småorter med närkontakt och
            överblickbarhet. I Kalmar län finns en god bas för ett rikt kulturliv.
            En fokusering på ungdomspolitiska åtgärder skulle förstärka länet
            som ett ungdomens Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-NpxYYXW2zamp3fYZWXahbG">
            Att låta ungdomar växa
          </p>
          <p xml:id="i-SiHzKXvdk7NXXwefkAHfap">
            Det finns en stor skillnad i de uppväxtförhållanden som råder
            för dagens ungdomar om man jämför med hur deras föräldrar växte
            upp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0527/mot_200001_Kr_0527-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8DXBRxaL2nxGV4DhtxEQD">
            2000/01:Kr527
          </p>
          <p xml:id="i-K65cSYBU8KVHQ6gGZ1u2Yb">
            61
          </p>
          <p xml:id="i-NCmCWcVhpbARM1F7ryaEQR">
            Informationsflödet från såväl tidningar, TV, radio som Internet
            har medfört att ungdomar idag har en öppnare attityd och andra
            värderingar mot ungdomar för bara några år sedan. Detta leder
            i förlängningen till att de drömmar de önskar förverkliga har
            ett något annorlunda innehåll än tidigare. Ungdomars möjligheter
            till självförverkligande är idag kraftigt begränsade. Ofta är
            ungdomar kraftigt underrepresenterade i beslutande församlingar
            på alla nivåer, vilket innebär att ungdomars synsätt och värderingar
            kommer i skymundan i den politiska debatten. Inte sällan odlas
            myten att ungdomar är ointresserade av politik när frågan istället
            borde formuleras i vilken utsträckning ungdomar ges utrymme i
            det politiska systemet. En förutsättning för att livskraftiga
            regioner skall kunna utvecklas är att ungdomar tar aktiv del och
            ges utrymme i det politiska systemet. Genom att i större utsträckning
            flytta ner makten till ungdomar och ge dessa ett större ansvar
            kan ett större engagemang uppnås. Delaktighet och inflytande över
            de beslut som rör ungdomars vardag leder till bättre beslut och
            till att fler ungdomar känner ett medansvar för att besluten verkställs.
            I många kommuner har ungdomsråd bildats, vilket är positivt om
            detta får ett verkligt inflytande och inte utgör ett alibi för
            äldre politiker. Ofta begränsas ungdomsrådens möjligheter på grund
            av bristande resurser inom den kommunala ekonomin. Ungdomar är
            inte ointresserade av politik. De har viljan att förändra. Det
            politiska arbetssättet måste förändras så att yngre vill engagera
            sig i utvecklingen. Besluten måste flyttas ner för att ge större
            eget ansvar. En decentralisering av makten skulle resultera i
            att ungdomar kunde bestämma mer Över sin vardag. Beslut som fattas
            nära dem som berörs blir ofta bättre och alla känner medansvar.
            Får ungdomarna mer att säga till om i sin hembygd leder det också
            till att de stannar kvar. Demokrati handlar om att lyssna och
            låta alla grupper i samhället ta beslut och ansvar. De ungdomsparlament
            som Landstinget i Kalmar län har genomfört har fått stor uppslutning
            bland ungdomarna. Det visar att ungdomen har intresse av att vara
            med och förändra. Kalmar län bör få utgöra ett försökslän — ett
            frilän — där olika försök med ett decentraliserat beslutsfattande
            och ökat engagemang för ungdomen kan skapas och speglas. Vad som
            ovan sägs om Kalmar län som försökslän för decentralisering av
            makten för ökat samhällsengagemang för ungdomar bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8NMvYkdB4Lbinu5w8gy2op">
            KUL
          </p>
          <p xml:id="i-AJTZ3WyD8aFwMqwVUD77ai">
            För bara några år sedan var det inte ovanligt att ungdomar sökte
            sig till Sveriges större städer för att söka sig ett ökat utbud
            och större valfrihet. Idag är det inte med samma självklarhet
            att det är de stora städerna i Sverige man söker sig till, det
            kan lika gärna var New York, Berlin eller Paris som man flyttar
            till. I framtiden lär detta bli än vanligare än vad det är idag.
            Att söka nya utmaningar är utvecklande för individen och bör därmed
            även bejakas. Nya erfarenheter inhämtas och kan användas i ett
            framtida yrkesliv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0527/mot_200001_Kr_0527-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HxzBTC4JWPrm16ffHQwAP">
            Den rörlighet som vi ser bland dagens ungdomar bör därför uppmuntras.
            Det är dock viktigt ur samhällelig synvinkel att denna rörlighet
            inte är ensidig, det ska vara lika naturligt att söka sig till
            Kalmar län och ut i Småorts-Sverige, om och när man så önskar,
            som det är att bege sig ut i världen. Så är fallet tyvärr inte
            idag. Undersökningar som Glesbygdsverket genomfört visar att det
            i storstadsregionerna finns människor som önskar söka sig ett
            liv utanför storstaden. Att dessa inte tar steget kan bland annat
            bero på att möjligheterna till försörjning och kulturellt utbud
            anses vara begränsade. För att fler ungdomar ska ta steget att
            flytta till Kalmar län bör ungdomen ges medel och vägledning att
            genom olika projekt utveckla kulturutbudet i länet. Regeringen
            bör anslå medel till Ungdomsstyrelsen för att sedan efter ansökan
            fördelas ut till de kommunala ungdomsråden eller motsvarande i
            Kalmar län. En miljon bör få disponeras inom varje kommunalt ungdomsforum
            för att bygga ut det kulturella utbudet för ungdomar, med ungdomar,
            av ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-GQdh4pQhFSz8JKhc4sdnbc">
            Mantalsskrivning på hemorten
          </p>
          <p xml:id="i-VTS5ZQ2NDSHyrEfqTf1Per">
            I dag tvingas ungdomarna att mantalsskriva sig på studieorten.
            Det bidrar till att kapa banden med sin hembygd. Den regeln bör
            elimineras. Ungdomar skall ska ha rätt att behålla sin mantalsskrivning
            på hemorten så länge studierna pågår. Då behålls möjligheten att
            under studietiden vara politiskt engagerad i sin hemkommun.
          </p>
          <p xml:id="i-EVMCUM3GNeAcQaVD5LmTYP">
            En modern lärlingsutbildning i Kalmar län
          </p>
          <p xml:id="i-H5ELYvJStjohEFJXFbe5bh">
            Fler vägar bör öppnas fram till en godkänd gymnasieutbildning.
            Lärlingsutbildningen är en form där det praktiska lärandet kommer
            till sin rätta. Det ger bättre förutsättningar att erbjuda fasta
            jobb till ungdomarna efter avslutad utbildning. Att inrätta en
            lärlingsutbildning inom alla yrkesinriktade program är nu möjligt
            sedan riksdagen bifallit förslag från Centerpartiet. Kalmar län
            bör i högre grad involveras i den pilotverksamhet som följer av
            riksdagens fattade beslut. Lärlingsutbildning bör emellertid kunna
            inledas tidigare än då halva gymnasieutbildningen är slutförd.
            Det är angeläget att utbildning på en arbetsplats kan integreras
            med mer teoretiska studier i skolan. En utgångspunkt för införandet
            av en modern lärlingsutbildning bör därför vara en ökad lokal
            frihet att bestämma tidpunkten för inledning av lärlingsmomentet
            i gymnasieutbildningen. Regeringen bör positivt pröva möjligheten
            att tillåta att lärlingsutbildning påbörjas tidigare än efter
            halva gymnasieutbildningen. Även inom andra områden, såsom ersättning
            till elever och företag, bör detta kunna avgöras lokalt genom
            överenskommelser mellan företag, elev och kommun. Frihet att anpassa
            lärlingsutbildningen efter
          </p>
          <p xml:id="i-5oSPfzdEZZJMbRhamj6pXg">
            2000/01:Kr527
          </p>
          <p xml:id="i-8Q1tFrwyHA87TXMDmY2wq3">
            62
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0527/mot_200001_Kr_0527-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-J5nq28SGqvAJrYjacStZ2H">
            2000/01:Kr527
          </p>
          <p xml:id="i-QpsrE8N9JCyEnhaidkXv6o">
            63
          </p>
          <p xml:id="i-PPqpsfphxnTB8s1CMvD4ix">
            elevens förutsättningar och frihet att avtala om ersättningar
            utgör viktiga steg mot en mer flexibel lärlingsutbildning, något
            som också bör vara grundläggande då lärlingsutbildningen införs.
          </p>
          <p xml:id="i-9LKPMVZzqMpKNC65eNgBGS">
            Utbildning i entreprenörskap
          </p>
          <p xml:id="i-PvLf5WMyEwqmQ5F9ZY4drV">
            Det svenska utbildningsväsendet har alltför ensidigt varit inriktat
            på att utbilda löntagare. Företagande måste i framtiden i väsentligt
            större utsträckning ses som ett realistiskt alternativ, något
            som också utvecklingen mot allt fler entreprenörer och projektanställda
            pekar på. Hela skolan måste präglas av ett förhållningssätt som
            innebär att man stimulerar entreprenörskap. Utbildningen bör ha
            ett brett angreppssätt som innebär att man stimulerar nytänkande
            och kreativitet, egenskaper som behövs i många sammanhang. En
            utbildning i entreprenörskap i grundskola och gymnasium i Kalmar
            län skulle också bidra till att eleverna får större känsla för
            och möjligheter att starta egna företag i länet för att utveckla
            sin bygd och öka tillväxten för fler att få anställning. Utbildning
            i entreprenörskap bör införas som ett obligatoriskt ämne i grundskolans
            = kursplaner som = pilotverksamhet i Kalmar = län. Ungdomsföretagande
            som praktisk verksamhet ska i ett sådant projekt också utvecklas
            och stimuleras i både grundskolan och på gymnasienivå. Ett ökat
            utbyte mellan privata företag och skola bör stimuleras bland annat
            genom att eleverna inom alla program under utbildningen bör beredas
            möjlighet till kontakter med företag.
          </p>
          <p xml:id="i-EdaumkBAQuVY4X5RrCLTSk">
            Väg till meningsfulla fasta jobb i stället för arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-TuoHHyQV3crGNR3EoZWFaA">
            Många ungdomar saknar fast arbete. Det är en väg bort från länet
            till andra arbetsmarknader eller bidrag. En väg bort från arbetslöshet
            till fasta meningsfulla jobb bör skapas för ungdomarna i Kalmar
            län genom en reformerad arbetsmarknadspolitik. En sådan försöksverksamhet
            bör bedrivas i Kalmar län. Arbetsmarknadspolitiken på väg mot
            fasta meningsfulla jobb för ungdomar bör utgå ifrån tre arbetsmarknadspolitiska
            spår:
          </p>
          <p xml:id="i-WWRKDBPSwC8PDavx2oe5Do">
            1. Utbildning upp till gymnasiekompetens inom ramen för en utbildningsgaranti,
            för att lägga grunden för vidare lärande, i eller utanför arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-5QVEBUD2eNRQQBhwq9nMsx">
            2. Kvalificerade arbetsmarknadsåtgärder för att lägga grunden
            för återinträde på arbetsmarknaden. Volymåtgärder bör fasas ut
            för att ge utrymme för bättre insatser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0527/mot_200001_Kr_0527-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8ZPchNNeUwaNADoSGyTxYi">
            3. Inträde på en &lt;Öövergångsarbetsmarknad, som skapas i en överenskommelse
            om ett partnerskap mellan staten, de regionala myndigheterna i
            länet samt privata och offentliga arbetsgivare, där efterfrågesidan
            stimuleras genom olika åtgärder. Genom att komma i kontakt med
            reguljära arbeten kommer många att fastna genom en ”kardborreeffekt”.
          </p>
          <p xml:id="i-6ND9Yy8g1fsPN1S5hN1q3j">
            Ungdomsfrid
          </p>
          <p xml:id="i-AMr6Byfjrg9FapcAs8SXFD">
            I Kalmar län bör Ungdomsfrid introduceras, det vill säga motverka
            det utanförskap och den brist på inflytande som många unga i dag
            känner. Utifrån detta är det nödvändigt att motverka den diskriminering
            och kollektiva bestraffning som enskilda näringsidkare och även
            vissa kommuner gör när alla ungdomar straffas därför att några
            har misskött sig, exempelvis när ungdomar utestängs från affärer
            vissa tider eller när utegångsförbud införs för ungdomar. En tillåtande
            attityd till kollektiv bestraffning underbygger ungas utanförskap.
            Regeringen bör låta se över åldersgränserna utifrån detta perspektiv,
            inte minst för att minska det utanförskap som drabbar många ungdomar
            sedan de fyllt 18, men fortfarande inte har tillträde till en
            mängd offentliga lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-4HdtkZaPy6fkpbM2zEVgCB">
            Stockholm den 5 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-UTFN9FPV8BYnytyvR1qvcb">
            Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2VVwziCCkV68zYaPLw9A7K">
            2000/01:Kr527
          </p>
          <p xml:id="i-WLaMeSPEoh3i6Th1pYEDe7">
            64 Elanders Gotab, Stockholm 2000
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
