<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UbU-00221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gymnasieskolan</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ub221</idno>
          <rs type="number">Ub221</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ub221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M3zJDixd5ptBQR5Dm48qLF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M3zJDixd5ptBQR5Dm48qLF">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-3TkMLMyqdTNmqJkYzSoE7Q">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LhqDSwGHXzqczC9FEheVbA">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-4SrcjSB3itoAfXG8ULvB1E">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EPWTnES6PU9aRmuaDYaLmB">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-RfYjEaruMTETNWiKepT9zZ">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VM3KoCFDn8TkncyQWc2PHq">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DYPEVrD3AaCKPjQfdgGrT7">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-74iAemej4dGbXNTvDxdqz6"/>
        <correspContext corresp="i-74iAemej4dGbXNTvDxdqz6">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0221/mot_200001_Ub_0221-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VF3imCFZtsCynvHYsrTCin">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FmJAa19K5gLtuC7eK9z5Zj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6JhCR5h3JxwDJBK2fBkW2t"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3JbwgMM7BPdVvTq647GMzw">
        <div xml:id="i-CrF87e716Xhx9Karra3a8t">
          <p xml:id="i-DBqMvQubSBun9xAWoZm7PA">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-Tb19BetkmLU9PrCsJNw3D1">
            2000/01 mnr: Ub221 pnr: m101
          </p>
          <p xml:id="i-2rndcUFLPPfGwf1TuMZ31S">
            Motion till riksdagen 2000/01:Ub221
          </p>
          <p xml:id="i-HiAFfSkaox4WejzrfLSAWj">
            av Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-GCCdtQrEKKyFvaoDNU6Wm9">
            Gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-8AMNdZQGAhgiP5FqchzzXw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SzAE6jvscGUwGvuZBernNx">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag till en
            modern lärlingsutbildning, i enlighet med vad som i motionen anförs.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om vilka ämnen som bör ha status som kärnämnen.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om införande av en gymnasieexamen. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om gymnasieskolans samarbete med universitet och högskolor. 5.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om gymnasieskolans möjligheter att erbjuda högskolekurser
            för att minska steget mellan gymnasium och högskola.
          </p>
          <p xml:id="i-BiKoS8556rQaaAHLnsKNiH">
            Skolan klarar inte uppgiften
          </p>
          <p xml:id="i-R9VP2xbHFpQgCP2wmfj9dW">
            Även om de flesta ungdomar går vidare från grundskolan till gymnasieskolan,
            så saknar allt fler de grundkunskaper som krävs för att tillgodogöra
            sig gymnasieutbildningen. Följden blir att det individuella programmet
            växer och att många hoppar av sin gymnasieutbildning. Dessa båda
            trender måste vändas. Omfattningen av det individuella programmet
            är nu så stort att det är det tredje största gymnasieprogrammet,
            efter samhälls- och naturvetenskapsprogrammen. Alltför många behöver
            särlösningar för att klara gymnasiestudier. 1992 började 4,7 procent
            på gymnasiets individuella program. 1999 hade andelen ökat till
            14,6 procent. Det är en dramatisk ökning. Det individuella programmet
            har alltmer fått uppgiften att vara ett undantagsprogram för de
            elever som inte har tillgodogjort sig de kunskaper grundskolan
            lär ut. Orsaken till ökningen av det individuella programmet är
            brister i grundskolan, som gör att allt fler elever inte får med
            sig de baskunskaper som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0221/mot_200001_Ub_0221-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Pg6BkKPdEDNsabGQv2Vrq">
            2000/01:Ub221
          </p>
          <p xml:id="i-MYTTnseZn88Y4oA5UHJQEZ">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-GEoHqsbWQ6R4mJdLr7FJY8">
            är nödvändiga för att klara gymnasieundervisningen. För att stärka
            gymnasiets sätt att fungera måste därmed bristerna i grundskolan
            åtgärdas, vilket berörs i andra motioner. Det får inte vara så
            att elever med bristande baskunskaper släpps igenom år efter år,
            för att misslyckas när det är för sent att göra något åt problemet.
            Andelen elever som fullföljer sin gymnasieutbildning fortsätter
            att minska. Av dem som började 1992 fullföljde 86 procent sin
            utbildning och för elever som började året därpå sjönk siffran
            till 80 procent. Av eleverna som började 1994 var det bara tre
            av fyra, 75 procent, som gick ut inom fyra år. Var fjärde 20-åring
            saknar fullständigt slutbetyg från gymnasiet. Samtidigt saknar
            17 procent av de elever som fått avgångsbetyg behörighet till
            högskolan, eftersom de inte tagit de erforderliga poängen. Det
            är en försämring jämfört med de senaste två decennierna då drygt
            80 procent av eleverna i varje årskull tagit gymnasieexamen. Trenden
            med allt lägre andelar elever som = fullföljer sin gymnasieutbildning
            är mycket allvarlig och måste vändas. Uppenbarligen misslyckas
            skolan med att erbjuda utbildning som känns meningsfull och realistisk
            för den enskilde eleven. Det är ett underbetyg mer för skolpolitiken
            än för skolan. Det är säkert också här fråga om att många elever
            inte har med sig tillräckliga förutsättningar från grundskolan
            för att klara gymnasieskolan, utan därför hoppar av.
          </p>
          <p xml:id="i-PuYBkWebXvy4J2sPJgZyG4">
            Inför modern lärlingsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-ALhZWiihHnimA6U26mMBNQ">
            Förmodligen är en viktig del av förklaringen till den låga examensprocenten
            att linjer som tidigare var tvååriga gjorts treåriga. Teorikraven
            är lika för alla, oavsett intresse, motivation eller = förutsättningar.
            Alla skall få högskolebehörighet, är tanken. Det var fel väg att
            gå. Inslagen av valfrihet för eleven borde ha ökats i utbildningen
            i stället. De teoretiska kurserna har utökats i omfattning, vilket
            drabbar de elever som tidigare hade möjlighet att välja en mer
            praktiskt inriktad utbildning. Följden blir att många misslyckas,
            känner att kraven är för höga och lägger av. Det ökar utslagningen,
            då det helt saknas alternativ för skoltrötta eller praktiskt intresserade
            elever. Gymnasieskolan måste erbjuda fullgoda alternativ för alla
            elever, oavsett om intresset ligger för teoretiska eller yrkesinriktade
            praktiska ämnen. Lösningen är att införa en modern lärlingsutbildning,
            där teoriundervisning på skolan följs av praktisk träning på företag
            i arbetslivet. Eleven bör så långt det är möjligt själv kunna
            välja om han skall inleda lärlingsutbildningen med den teoretiska
            eller praktiska delen. Risken är annars att skoltrötta stöts bort
            av tanken på ett par år ytterligare teoretiska studier. Det måste
            ges många chanser till utbildning i livet. En förutsättning för
            det livslånga lärandet är de livslångt återkommande möjligheterna
            att uppdatera och komplettera sin utbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0221/mot_200001_Ub_0221-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-C42ykFjq1FijQL481Dz48v">
            Individualisera gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-9efGNFDmVLZySuiuCoRH1F">
            Fler = fristående gymnasieskolor, ett utbyggt &lt;näringslivssamarbete,
            moderniserad pedagogisk inriktning, utökad IT-användning och intensifierad
            internationalisering behövs för att vitalisera gymnasieskolan
            och höja utbildningskvaliteten. Grundläggande är att gymnasieutbildningen
            måste vara individualiserad, det vill säga anpassad efter varje
            elevs förutsättningar och ambition, för att ge bästa resultat.
            Alla elever måste finna möjlighet till personlig utveckling och
            utmaning i gymnasieskolan. Förutsättningar för detta finns i den
            nya kursutformade skolan med möjligheter till individuella val,
            lokala tillägg m.m. Det poängsystem som nu finns ger möjlighet
            att anpassa studietakten efter elevernas behov. För att ge varje
            elev ökade möjligheter till att själv styra inriktningen på sin
            utbildning bör endast svenska, matematik, engelska, samhällskunskap
            och idrott och hälsa ha status som kärnämnen. Gymnasieskolan bör
            avslutas med en gymnasieexamen, som ger eleverna kvitto på sina
            insatser och kunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-NZNjvYMemmiGzd9aaim374">
            Ge högskolekurser på gymnasiet
          </p>
          <p xml:id="i-XZdaHZcW476Zch4XqUo36t">
            Sverige har färre unga i högskoleutbildning än jämförbara länder.
            Särskilt tydligt är detta inom ämnena naturvetenskap och teknik.
            Ett problem är att avståndet mellan gymnasieskolan och högskolan
            är alltför stort. Alltför få influenser kommer och alltför lite
            kunskapsöverföring sker från högskolan till gymnasiet. Steget
            till högskoleutbildning kan vara stort för en gymnasiestudent.
            Högskolan kräver betydligt mer av enskilt ansvarstagande för det
            egna lärandet. Genom att erbjuda mindre högskolekurser inom ramen
            för elevens fria val på gymnasiet skulle ambitiösa elevers intresse
            och läraktighet kunna tas till vara på ett bättre sätt. Steget
            mellan de båda utbildningsnivåerna skulle minska och gymnasiegången
            ytterligare individualiseras. För den enskilde eleven skulle möjligheten
            att fördjupa sig i ett ämne inte bara innebära en kunskapsmässig
            utveckling. Eleven skulle också få en fördel för framtiden bestående
            av de högskolepoäng som kursen skulle kunna resultera i. Rekryteringen
            till högskolan skulle också kunna stärkas, när många elever tidigt
            kommer i kontakt med akademiska studier. Mycket talar för att
            en ökad integration av hög- och gymnasieskola skulle kunna bidra
            till att kvaliteten höjs inom hela gymnasieutbildningen och till
            att förbättra rekryteringen till högskolan. Det skulle vidare
            skapa en naturlig utvecklingsväg för gymnasieskolans lärare. För
            att få undervisa på högskolekurserna krävs vidareutbildning, vilket
            också skulle kunna vara grund för löneökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XZmvhrbXoDYrVJvxi57WQk">
            2000/01:Ub221
          </p>
          <p xml:id="i-5JwXekdsb5zkg9YDs85XXf">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0221/mot_200001_Ub_0221-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6XtBheV8W2VoEa2N27cRo6">
            2000/01:Ub221
          </p>
          <p xml:id="i-Mk27b94ySMBF7GKV8PQnXr">
            Stockholm den 22 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-49csiyEEeBa76xV7Nku2pa">
            Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-7j1v933kEBePaRebSjsk3m">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
