<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UbU-00495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppdragsutbildning</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">av Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Uppdragsutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ub495</idno>
          <rs type="number">Ub495</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ub495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T9sDgVe1yLjb1awfj1SBvQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T9sDgVe1yLjb1awfj1SBvQ">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V4m7noiidZm3m9v8DdByCi" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6aDeY7BvVqCK839Duyan3M" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B7tcHHABWN1LX1tahYfLhW" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BDzPYwRWZJ37DXAUNGyKPi" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7D2f2ERYcw85ZrUuPQYbpS" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3sNzUgG9uJMej8eHvnHncU" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X2GHcgAjfV1AuZYAXTJPg4" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FvXHS4Eg9F6w36wxZNQ9SX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FvXHS4Eg9F6w36wxZNQ9SX">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0495/mot_200001_Ub_0495-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-R85rXvMJsnrcmnDKuBcyek" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M9Gv5CorVUiRj6Cqe5gX4H" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3vG3tCeh6BQaLLfMZoBCrf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3SB5SGQFSxTkK7Lf8SN1ZV" type="motBody">
        <div xml:id="i-F5yGZ2kT97AFw9mqvX3CCE">
          <p xml:id="i-K1ZRA8DoA1jTCRYGG84G2">
            30
          </p>
          <p xml:id="i-2CZqzdbMCd8o6KYCzv9ChE">
            2000/01 mnr: Ub495 pnr: c584
          </p>
          <p xml:id="i-CA1wybWv4Ma5upxfYuP3zB">
            Motion till riksdagen 2000/01:Ub495
          </p>
          <p xml:id="i-4zJWxJhYKDCgxAGz8iFCHA">
            av Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PHta7SusAFgNPXq2WVUr7Q">
            Uppdragsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-FFsb8kXGgt6XHSVSP6WpVr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-FHZfWBqywbwGxBmGFwpcCg">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ändring av reglerna för uppdragsutbildning så att enskilda
            oavsett kravet på anställning eller annan bindning till uppdragsgivaren
            kan genomgå &lt;uppdragsutbildning och möjliggöra UR-sänd distansutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Sa1EBJWjaomx8P2Mezo1qK">
            Uppdragsutbildning viktig del i livslångt lärande
          </p>
          <p xml:id="i-PCog7MmBXU2QkjzfJ6dn9g">
            Flexibla utbildningsformer som distansutbildning utnyttjas också
            i allt högre grad för att förverkliga visionen om ett livslångt
            lärande. I dag finns det ett regelsystem som försvårar eller omöjliggör
            att personer kan ta del av högskolans utbud och också studera
            på distans. Ett exempel som illustrerar detta är svårigheterna
            för enskilda att följa uppdragsutbildningar på högskolenivå. Enligt
            det regelsystem som trädde i kraft den 1 januari 1998 (Förordning
            om uppdragsutbildning vid universitet och högskolor, SFS 1997:845)
            avses med uppdragsutbildning sådan utbildning som anordnas mot
            avgift från annan än enskild för personer som uppdragsgivaren
            utser (82). Den får inte bedrivas på sådant sätt eller i sådan
            omfattning att den får negativ inverkan på högskolans grundläggande
            högskoleutbildning (83). Uppdraget skall avse personalutbildning
            som är ägnad att få betydelse för deltagarens arbete åt uppdragsgivaren.
            Det är alltså finansieringen och det särskilda sättet att utse
            deltagarna som kännetecknar uppdragsutbildning. Beställare av
            uppdragsutbildning förutsätts vara företag och organisationer,
            statliga myndigheter samt kommuner och landstingskommuner. Olika
            skäl ligger till grund för nu gällande ordning. Bland annat har
            det anförts från studentorganisationerna att gängse antagningsregler
            sätts ur spel i samband med uppdragsutbildning och att all
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0495/mot_200001_Ub_0495-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2ntiU4d4Ko8AV1R2NMxGMq">
            2000/01:Ub495
          </p>
          <p xml:id="i-HZDBDiMJWRpHURvZyjbUK3">
            31
          </p>
          <p xml:id="i-STCveHPR5iXNXp3KEJ8m2w">
            utbildning som kan ge statliga högskolepoäng eller leda fram
            till examen måste vara helt avgiftsfri. Konsekvensen har dock
            blivit att enskilda studerande som inte är anställda eller uppdragstagare
            inte kan genomgå uppdragsutbildning. Arbetslösa och andra som
            står utanför arbetslivet och vill fort- eller vidareutbilda sig
            är hänvisade till att konkurrera med andra inom den grundläggande
            högskoleutbildningen. Detta är inte tillfredsställande och stänger
            ute arbetslösa och andra som inte har fäste på arbetsmarknaden
            från vidareutbildning och kompetenshöjning.
          </p>
          <p xml:id="i-RxDDwP19GEL2MQLxCFBwjA">
            Utbildningsradion och uppdragsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-Kz8VsSyuHdgEnXP3DcTHAs">
            På samma sätt stängs många ute från den möjligheten till att
            nå distansutbildning som Utbildningsradion, UR, kan förmedla.
            UR har sedan många år producerat och sänt distanskurser på högskolenivå.
            Dessa har legat på 5- och 10-poängsnivå och genomförts i samarbete
            med olika universitet och högskolor. Genom kombinationen av radio-
            och TV-program i public service- kanalerna med individuell access
            över nätet och kompletterade med traditionella läromedel utvecklades
            en unik kraftfull pedagogisk modell för distansutbildning. Högskolorna
            som utbildningsanordnare ansvarade för kursplan och examination.
            UR svarade som projektledare för helheten och för produktionen
            av radio- och TV-programmen samt för kursböcker och lärarhandledningar.
            Lärarna har varit anställda på respektive institution. Det var
            möjligt för kursdeltagarna att efter avklarad tentamen erhålla
            kursbevis och högskolepoäng. En förutsättning har dock varit att
            kursdeltagarna har haft behörighet för högskolestudier. Distanskurserna
            har framför allt vänt sig till vuxna studerande som befunnit sig
            i arbetslivet. Som en konsekvens därav har kurserna oftast getts
            på kvartsfart. Kurserna har inte ingått i universitetens/högskolornas
            ordinarie utbud utan har behandlats som uppdragsutbildning. UR
            har slutit avtal med universitetet/högskolan som om UR vore arbets-/uppdragsgivare.
            Eleverna har betalat för studierådgivning och examination liksom
            för studiematerial. Priset för en kurs har för en studerande uppgått
            till cirka 2000 kr. Antalet elever har varierat mellan totalt
            500 och 3000 aktivt studerande per distanskurs. En viktig poäng
            med UR:s kurser var att via TV- och radioprogrammen sprida kunskaper
            om såväl kursinnehåll som högskolans verksamhet till breda publikgrupper.
            Som en konsekvens av regelsystemet kan UR således inte förmedla
            distansutbildningar och har på grund av regelsystemet tvingats
            upphöra med produktionen av denna typ av distanskurser. Det är
            mycket olyckligt framför allt för alla dem som på detta sätt finner
            det lämpligt att enkelt och smidigt utveckla sin kompetens för
            att få fäste på arbetsmarknaden eller av andra skäl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0495/mot_200001_Ub_0495-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TxSZdLd9jVxyDYSY7NZJrb">
            Distansutbildning på högskolenivå för alla
          </p>
          <p xml:id="i-Gh4zGpSDGSgL3q8msBDUdS">
            Det finns ett stort behov av fort- och vidareutbildning på högskolenivå.
            Många utestängs i praktiken från fort- och vidareutbildning därför
            att det inte finns platser eller för att utbildningen i tid och
            omfattning inte passar den studerande. I ett samhälle som betonar
            livslångt lärande och återkommande utbildning är det viktigt att
            underlätta individernas studiemöjligheter. En ändring bör därför
            ske av nuvarande regler för uppdragsutbildning så att också enskilda
            oavsett kravet på anställning eller annan bindning till uppdragsgivare
            kan genomgå uppdragsutbildning. Detta skulle möjliggöra för till
            exempel UR att i samarbete med universitet och högskolor återuppta
            produktionen av grundläggande distanskurser på högskolenivå. Samhället
            skulle därmed också kunna utnyttja den utomordentliga resurs som
            UR kan utgöra för att nå ett än mer dynamiskt och flexibelt utbildningssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-3TGYw2qHzwWAHEcCVZxnzR" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2000
          </p>
          <div xml:id="i-Av1ULi3sgg7tD4f9vVLaH6" type="signatureBlock">
            <p who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs" type="signature">
              Agne Hansson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BKxNHSxxTNDu5Do5NnGHk1">
            2000/01:Ub495
          </p>
          <p xml:id="i-2xgyJRdAGUvQBvVgAMFt1A">
            32 Elanders Gotab, Stockholm 2000
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
