<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0408/mot_200001_MJ_0408-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            2000/01 mnr: MJ408 pnr: s28008
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ408
          </p>
          <p>
            av Kenth Högström (s)
          </p>
          <p>
            Nationell fiskevårdsavgift
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om införande av en nationell fiskevårdsavgift.
          </p>
          <p>
            Införande av en nationell fiskevårdsavgift
          </p>
          <p>
            Sport- och fritidsfisket är landets största fritidssysselsättning
            alla kategorier. Ingen fri-tidssysselsättning engagerar så många
            människor av skilda kategorier som fritidsfisket. Dess ekonomiska
            betydelse ökar också för varje år. Speciellt i glesbygd, där fiskecamper
            och övernattningsstugor ständigt växer i antal. På så sätt skapas
            värdefulla försörjningsbidrag i trakter som annars inte självklart
            utgör grund för ekonomisk överlevnad. Men för att denna godartade
            utveckling skall kunna fortsätta krävs också att de fiske reproducerande
            åtgärderna i form av t ex biologiskt återställande av förstörda
            lek- och ståndplatser i strömmande vatten eller smolt- och yngeluppfödning
            av de naturligt förekommande fiskearterna säkerställs rent finansiellt.
            Att investera i fiskets infrastruktur är inget man utan vidare
            kan överlåta till enskilda näringsidkare. Det handlar ofta om
            mycket stora pengar och måste i första hand vara en samhällelig
            uppgift. Idag finansieras dessa åtgärder med s k vattenreglermedel
            och skatter. De förstnämnda uppgår till 20 miljoner kronor per
            år och är klart otillräckliga. Det är därför dags att införa en
            nationell fiskevårdsavgift så att fiskets infrastruktursatsningar
            ges en vidgad och säkrare finansiell bas. Exempelvis genom att
            en viss procent av landets många och årligen försålda fiskekort
            redovisas till ett nationellt konto under samhälleligt ansvar
            och med insyns- och kontrollmöjligheter för våra fiskevårdande
            föreningar och företag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 oktober 2000
          </p>
          <p>
            Kenth Högström (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
