<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0713/mot_200001_MJ_0713-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-W7U33e5abVyLDRT3ympAtH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XKhZCxKAqwa2oHYPdcAUFh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GuyifKaLc3DaCkjrXqmtyg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4zdsWyafyPV2SmLfksN7TW">
        <div xml:id="i-EemyVUVTu8CWh9dZW5HCG6">
          <p xml:id="i-HEEiXEta5CaHKwWsWLFJ9n">
            2000/01 mnr: MJ713 pnr: c316
          </p>
          <p xml:id="i-CdBk7C2cMLLfFLEGehDHUe">
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ713
          </p>
          <p xml:id="i-QMMehf8e6segQ2barR56zV">
            av Kenneth Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CPBBWhgrco3VqNJ54pVBqn">
            Frivillighet i biotopskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-9uxb8fJ4CxqWQQYUThtAYr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-9dYe6TyFAdTqdUQNCjVMva">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att frivilliga avtal utnyttjas som ett alternativ
            till miljöbalkens bestämmelser om områdesskydd. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om ersättning
            till markägare.
          </p>
          <p xml:id="i-LL2tKrP3Xhtnm7CG7h1hDv">
            50 000 hektar som ska skyddas
          </p>
          <p xml:id="i-NyonmsCGxodWSYWNMHjzXV">
            Riksdagen har fattat beslut om att en kvarts miljon hektar produktiv
            skogsmark skall avsättas som reservat. Ansvaret för att identifiera
            den skyddsvärda marken ligger på länsstyrelserna. Dessutom har
            staten genomfört inventeringar vad gäller nyckelbiotoper och sumpskog.
            Det har resulterat i att Skogsstyrelsen har som ambition att avsätta
            50 000 hektar som antingen biotopskyddsområden eller genom naturvårdsavtal
            med markägarna. Om man väljer att göra ett biotopskyddsområde
            regleras detta i miljöbalken. Även rätten till ersättning regleras
            i miljöbalken. Om beslutet medför att pågående markanvändning
            avsevärt försvåras inom berörd del av fastigheten är markägaren
            berättigad till ersättning. Det är av största vikt att arbetet
            med att skydda höga naturvärden i skogen görs på ett sådant sätt
            att de enskilda markägarna känner sig delaktiga. Det är viktigt
            att informationen till markägaren är bra och att arbetet i största
            möjliga mån bygger på frivillighet och samverkan. Därför bör den
            frivilliga avtalsformen utvecklas ytterligare och utnyttjas som
            ett alternativ till mer tvingande åtgärder. Det är dessutom av
            stor vikt att markägaren ges skälig ersättning för de miljöinsatser
            som görs och vid bildandet av olika typer av reservat.
          </p>
          <p xml:id="i-N6NEokacJ1UL4xHRGMhKoX">
            Stockholm den 28 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-UVw7Ye5yegiWDYDi1yJToa">
            Kenneth Johansson (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0713/mot_200001_MJ_0713-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JGBpepEy6vdRahAJCbu1GT">
            2000/01:MJ713
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
