<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-FiU-00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2000/01:100 2001 års ekonomiska vårproposition</title>
        <author corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">av Carl Fredrik Graf m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2000/01:100 2001 års ekonomiska vårproposition</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Fi26</idno>
          <rs type="number">Fi26</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fi26/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fi26</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Fi26</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <name>Catharina Hagen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <name>Stefan Hagfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <name>Catharina Hagen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <name>Stefan Hagfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BqT5sohaLjUju6cGSJ1NjG" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-BqT5sohaLjUju6cGSJ1NjG">
          <ref>Proposition 2000/01:100</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3ccd3aGfWwFDSfEvCYQDuf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3ccd3aGfWwFDSfEvCYQDuf">
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CAtEgJpddMVmtDEJRmPSCG" type="referral">
          <date when="2001-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FjUTh4H7EFX9gsprAW3te7" type="reviewing">
          <date when="2001-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QA2J49WAwWRy5PSWsAx3en" type="dismissal">
          <date when="2001-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-wJ9Csjvbgj9YEPZhEYjBv" type="submission">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2jzSwmP3LyGrkBSrPPgPsJ" type="referral">
          <date when="2001-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jd3h4mGTgdMt52ZqchTApU" type="dismissal">
          <date when="2001-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TojpgPYeyT9ddx2PVv9qZD" type="submission">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VydqyEcWwx8HYRGn8jgVC4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VydqyEcWwx8HYRGn8jgVC4">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-1291oAkPNVSaZExjxaz6qp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J4nJY8DRs9qiH1T8Xpt4Hv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-864eN4JB6B64cX4gBfRacC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HDWFMwe7z6wX5uWqdnEQqF" type="motBody">
        <div xml:id="i-D3neJYtL9j58c6PLjqWCHh">
          <p xml:id="i-PjVXyzxBYqPcTgqPo1qbSy">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-Ka3Thr9CBSyqJDxTJwvqpv">
            2000/01 mnr: Fi26 pnr: m1197
          </p>
          <p xml:id="i-stPhRPR2BBNDHcEqq3dV5">
            Motion till riksdagen 2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-RLryrPnPYo4i7i1MrLEJwk">
            av Carl Fredrik Graf m.fl. (m) med anledning av prop. 2000/01:100
          </p>
          <p xml:id="i-4qCt6g8VH3tmbrex1FrdsV">
            2001 års ekonomiska vårproposition
          </p>
          <p xml:id="i-Nv7bZhNparXMBCXyQoRfj6">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-X5Ar4szisrFdQFXU4YviuC">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om skattepolitikens inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-Z9mbW2nkrd4GEWARz8t9V">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-9fEZDEeJq5hoQ7jcTWDuJh">
            I vårpropositionen anger regeringen vilka riktlinjer de anser
            skall gälla för skattepolitiken. Detta är ett område där de ideologiska
            skillnaderna framgår tydligt. Medan socialister ser ett egenvärde
            i en stor offentlig sektor med stort politikerinflytande anser
            vi att människor måste ges större möjlighet att få inflytande
            över sina egna liv. Riksdagen bör därför anta nedanstående riktlinjer
            för skattepolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-3FrSSMjr93dB1jhQpZFtWj">
            3 Skattepolitikens mål och uppgift
          </p>
          <p xml:id="i-Y22VdsSha9Rfgfb7iRQPQJ">
            I ett samhälle finns det alltid uppgifter som bör lösas gemensamt.
            Så är till exempel ett väl fungerande rättsväsende en samhällelig
            uppgift liksom skyddet av och stödet till utsatta människor. Sådana
            uppgifter bör finansieras av skatter. I Sverige uppgår skattetrycket
            till över 50 procent av BNP. Det innebär att över hälften av vad
            vi arbetar ihop betalas till den politiska sektorn. Genom denna
            ordning får politiker ett dominerande inflytande över våra produktionsresultat.
            En stor tyngdpunkt på kollektiva beslut och kollektiva lösningar
            ger dock ett stelbent och byråkratiskt samhälle. Det innebär att
            medborgarnas egna prioriteringar begränsas och effektiva lösningar
            på angelägna uppgifter försvåras. Socialdemokraternas system med
            att finansiera välfärden med världens högsta skattetryck håller
            inte i längden i en internationaliserad värld. Skattetrycket måste
            sänkas. Skälen är både mänskliga och ekonomiska.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tt56pYhaWb8rcjUJXi9t6q">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-6wNJQJ5zpJjSXxRHpqSZQd">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-TVFBzkbzm6iaAVSp1tQyLJ">
            Skattesystemets utformning skall bidra till en ökad ekonomisk
            tillväxt och till att Sveriges konkurrenskraft förbättras. Människor
            måste ha en chans att kunna leva på sin lön och i större utsträckning
            genom eget arbete kunna påverka sin inkomst. Skattesystemet måste
            vara så utformat att det inte lägger hinder i vägen för företag
            och företagande, utbildning och ansvarstagande, investeringar
            och risktagande. Morgondagens välfärdsvinnare står att finna bland
            de länder som aktivt och snabbt genomför förändringar. Det största
            hindret för en högre välfärd är inte skattesänkningar utan ett
            bibehållet högt skattetryck. Om strukturella förändringar genomförs
            har de i regel en kraftfull inverkan på ekonomins funktionssätt,
            men det sker med en viss fördröjning. Det är därför det är viktigt
            att genomföra förändringar nu.
          </p>
          <p xml:id="i-TVdLVS4KgAjUkyVRm4M5WC">
            4 Internationaliseringens betydelse
          </p>
          <p xml:id="i-XfSKpHacoYmDdyhWnd4PW7">
            Utrymmet att utforma vårt skattesystem påverkas inte bara av
            inhemska faktorer. Den tilltagande internationaliseringen ställer
            också krav på hur skatter och välfärdssystem skall se ut för att
            vara effektiva.
          </p>
          <p xml:id="i-SvKT4ypNhSoqWyjJXkwVH2">
            4.1 Rörligheten sprider sig
          </p>
          <p xml:id="i-EeaGK3g7Cpj98kWoajXE4T">
            nte bara varor utan även tjänster, arbetskraft och kapital rör
            sig över gränserna i allt större omfattning. Trösklarna för vanliga
            medborgare att utnyttja skatte- och prisvinster sänks i och med
            att allt fler medborgare reser. Den växande elektroniska handeln
            bidrar också till att öka möjligheterna att spara utomlands och
            kostnaderna att flytta kapital har minskat. Den tekniska utvecklingen
            har ökat möjligheten att bl.a. jämföra priser, vilket i sin tur
            örstärker konkurrensen inte bara för företag och individer utan
            också mellan olika länder. I grunden är den gränsöverskridande
            handeln något positivt eftersom den ger ökad konkurrens, vilket
            bidrar till låga priser för konsumenter och företag. ntegrationen
            påverkar dock skattebaserna. Skillnader i skatteuttag får ett
            allt starkare genomslag på individers och företags benägenhet
            att lytta. Värderingen av utbytet av offentliga tjänster inom
            t ex barnomsorg, skola och sjukvård spelar härvidlag också roll.
          </p>
          <p xml:id="i-MEzFt8eYEvomGBsJdGWQK4">
            4.2 Skatter och välfärd påverkar migrationen
          </p>
          <p xml:id="i-ALFKCHSjE5gkdQK6TFRYxb">
            Sverige har i förhållande till omvärlden ett högt generellt skattetryck.
            Vi har till skillnad från flera konkurrentländer också mer generellt
            utformade och i högre utsträckning offentligt finansierade välfärdstjänster.
            Välfärdstjänsterna följer inte individen i samma utsträckning
            som i ett avgiftsfinansierat system.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4QTsh3eWVaNP9SvDgP4EAh">
            Skattesystemet omfördelar i stor utsträckning inkomsterna under
            en människas livstid. Detta kan leda till att mobila individer
            under sin högproduktiva tid söker sig till lågskatteländer medan
            incitamentet att bosätta sig i Sverige är större under de perioder
            man bedömer att man har fördel av det svenska skatte- och välfärdssystemet.
            En sådan koppling mellan skatter och välfärd kan komma att erodera
            grunden för en långsiktigt hållbar finansiering av välfärden.
            Fördelningspolitiska motiv för att bibehålla skadliga skatter
            är till stor del kontraproduktiva. Förmögenhetsskatt, statsskatt
            och kapitalinkomstskatter kan till stor del undvikas av resursstarka
            personer. Skattesystemet uppmuntar dem inte till att agera på
            ett sätt som både skulle gagna dem och tillväxten på lång sikt.
            Finansiellt kapital, välutbildad arbetskraft samt vissa varor
            och tjänster är speciellt lättrörliga skattebaser. Om Sverige
            inte har ett konkurrenskraftigt skatte- och välfärdssystem riskerar
            vi därför att få en nettoutflyttning av lättrörliga skattebaser.
            Den allvarligaste konsekvensen på sikt är då inte att Sverige
            förlorar skatteintäkter. Ett mycket större problem är att en utflyttning
            av högre utbildad arbetskraft och driftiga entreprenörer skadar
            tillväxtbetingelserna i vårt land. Deras nätverk, deras kunnande
            och deras erfarenheter kommer andra regioner till del.
          </p>
          <p xml:id="i-RroDK4NrZiCAqE4uTNqDUw">
            4.3 EU:s spardirektiv inget skyddsnät
          </p>
          <p xml:id="i-2tqQGyassRyb5hbVS65HYk">
            Regeringen hänvisar ofta till EU:s spardirektiv när frågan om
            lättrörliga skattebaser kommer på tal. Argumentationen är i detta
            sammanhang närmast vilseledande. EU-förslaget har en begränsad
            räckvidd. Spardirektivet gäller i princip endast räntor, men eftersom
            det stora kapitalutflödet från Sverige gäller aktier och aktiefonder
            kommer det att få liten effekt på skatteinkomsterna även sett
            ur regeringens perspektiv. Regeringen anser att spardirektivet
            kan ses som ett skyddsnät. I själva verket torde informationen
            snarast accentuera behovet av sänkta skatter på kapital i Sverige!
            När kontrollen skärps samtidigt som de svenska skatterna är högre
            än omvärldens ökar incitamenten att flytta inte bara pengar utan
            även rent fysiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-WBLoZcgFEfbZT39cm9dQmw">
            4.4 Internationaliseringen pressar ner skattetrycket
          </p>
          <p xml:id="i-5BGSMXHiz1ysFb47vTNntF">
            Regeringen för i vårpropositionen ett resonemang som går ut på
            att Sverige inte kan ha för stora skillnader i skattesats på inkomster
            och kapital. Om internationaliseringen pressar ner skatten på
            kapital så skulle följden bli en press nedåt på inkomstskatterna,
            för att minska skillnaderna i skattesats mellan de olika inkomstslagen.
            Eftersom vi har de högsta skatterna på ägande inom OECD och EU
            blir det en stark press nedåt för de svenska kapitalskatterna
            och skatten på andra lättrörliga skattebaser. Av detta följer
            att även inkomstskatten generellt måste
          </p>
          <p xml:id="i-23sB4ALBSU7BZsG4uRsMq4">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-FhLo5yVEoy2t8EBapdAnE7">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4PDpUESzkCZQaLgbM5nxeR">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-S9EiAaNA9oSgGAicuLroQd">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-Sd1Cy21mfQb3H7ovhRYsAa">
            sänkas. Vi anser dock att de viktigaste skälen att sänka skatten
            på arbete för låg- och medelinkomsttagare är av mer mänsklig natur.
            Ett av dessa är att ge individerna mer makt över sin egen välfärd
            och sina egna inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-C35SW3i3m1YV2Zep7kiAm3">
            5 Skatt på arbete
          </p>
          <p xml:id="i-QRohJjfGqouwSTgSVLZaJo">
            Regeringens analys av skattepolitiken när det gäller förvärvsinkomster
            ger ingen vägledning till medborgarna om regeringens strategi
            vare sig på kort eller lång sikt. Detta är olyckligt för medborgarna,
            företagen samt även ur ett statsfinansiellt perspektiv. Regeringen
            ger inte ens besked om den avser att till hösten lägga fram förslag
            om fortsatt kompensation för egenavgifterna. Vi anser att medborgarna
            skall få större möjligheter att själva fatta beslut om sin ekonomiska
            situation. Vi vill minska människors beroende av politiska beslut.
            Förutom ökad grad av självbestämmande, så leder en sådan politik
            även till minskat behov av utgifter för transfereringar av olika
            slag. Beskattningen av arbete måste utformas så att arbetskraftsutbudet
            ökar och att arbete alltid lönar sig. Det är viktigt att utbildning
            premieras. Den som utbildar sig skall alltid veta att en bra utbildning
            också skall löna sig och inte bestraffas genom hög beskattning.
            Den som under en del av sitt liv är beredd att göra en extra arbetsinsats
            för att kunna få ihop ett kapital för att satsa i ett eget företag,
            måste få möjlighet att göra det. Då minskar behovet av ”starta-eget-bidrag”
            eller beroendet av externa finansiärer, för dem som vill ta ett
            första steg till att starta ett mindre företag. För dem som vill
            köpa ett eget hus är det också viktigt att kunna ha en hög andel
            eget kapital, som grundplåt. Det leder till lägre belåningsgrad
            och mindre beroende av ränteläge och bankers bedömningar. Vi föreslår
            därför en inkomstskattereform som genomförs i flera steg. Det
            långsiktiga målet för vår reform är att de första 50.000 kronorna
            man tjänar skall vara skattefria genom ett höjt grundavdrag. Därtill
            kommer ett förvärvsavdrag på 15 procent, som stimulerar till arbete.
            Den statliga skatten avvecklas successivt, vilket gör att det
            lönar sig bättre att utbilda sig. För att inkomstskatten bättre
            skall svara mot försörjningsbördan införs ett extra grundavdrag
            för barn med 15.000 kronor per barn och år. Det är vår ambition
            att under den period som denna budget omfattar lägga fram förslag
            som successivt banar väg för denna reform. Vi börjar med att öka
            grundavdrag till som mest 36.000 kronor, samtidigt som ett förvärvsavdrag
            på tio procent införs, liksom barnavdrag på 15.000 kronor per
            barn och år. Den extra statliga inkomstskatten på fem procent
            tas bort och skattesatsen sänks till 15 procent. Detta är en politik
            som ger en tydlig vägledning om den strategi som kommer att ligga
            till grund för vårt agerande i riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-zdS7CP55N2MHm2f4swevf">
            6 Beskattning av sparande och realkapitalbildning
          </p>
          <p xml:id="i-9bBj43zNr6CpjfFB36jgFG">
            Om sparandet i en nation är för lågt kommer realkapitalbildningen
            också att vara låg, såvida inte internationellt kapital finns
            tillgängligt. Under mycket lång tid har Sveriges ekonomi kännetecknats
            av en låg sparkvot, som endast undantagsvis varit i nivå med genomsnittet
            för länderna inom OECD. Orsakerna till detta förhållande kan i
            stort hänföras till högt skattetryck och låga disponibla inkomster
            efter skatt. Utrymmet för sparande är för stora grupper så lågt
            att det är mycket svårt för dessa att själva kunna skapa erforderliga
            buffertar. I stället för att vara självständiga medborgare tvingas
            de in i ett beroende till stat och kommun som i mångt och mycket
            liknar ett klientförhållande. Detta är absolut inte önskvärt.
            Den enskilde medborgarens ställning bör i stället stärkas, så
            att denne kan fatta egna beslut baserade på egna prioriteringar.
            Det resonemang som regeringen för i proposition 2000/01:100 vad
            gäller dubbelbeskattning av vinstutdelning i bolag är teoretiskt
            och verklighetsfrämmande. De svenska skattereglerna för sparande
            är ogynnsamma. Speciellt ogynnsamt är enskilt ägande av företag
            i form av aktier, som beskattas högre än såväl svenskt institutionellt
            ägande som utländskt ägande. På ett sparande i aktier kan svenska
            hushåll få betala 62 procent i skatt, medan svenska pensionsfonder
            betalar 37 procent och utländska ägare 28 procent på samma investering
            (Henreksson/Jakobsson mars 2001). En genomsnittlig enskild svensk
            aktieägare betalar mer än dubbelt så hög ägarskatt som en som
            lever inom övriga EU eller OECD. Avkastningen på en i det närmaste
            riskfri investering är däremot 30 procent. Ju större skatter som
            belastar vinsten desto säkrare måste investeringen vara. Av OECDs
            medlemsländer är det tio som inte har någon beskattning av utdelning
            på ägarnivå, 20 som saknar förmögenhetsskatt eller har mycket
            låg förmögenhetsskatt, och 17 som har låg eller ingen reavinstskatt
            på långa innehav. Det är inte konstigt att hundratals miljarder
            kronor placerats utomlands av svenskar boende i Sverige eller
            att svenska entreprenörer flyttar utomlands. Nuvarande höga kapitalinkomstskatter
            medför att riskkapitalet minskar och därmed hotar tillväxten.
            Kapitaltillförseln till små och medelstora företag blir mindre
            än vad den annars skulle ha varit. Nya företag som startas kring
            nya affärsidéer får svårt att växa sig stora i Sverige jämfört
            med många andra länder. I stället köps företagen upp av utländska
            investerare, som kan räkna hem affären betydligt lättare än svenska
            intressenter beroende på olika skattenivåer. På detta sätt drivs
            ägandet av svenska företag ut ur landet. Entreprenörer med goda
            affärsidéer flyttat utomlands på grund av skattetrycket, vilket
            är i högsta grad negativt för det svenska folkhushållet. Vi anser
            därför bl a att förmögenhetsskatten skall avvecklas, liksom de
            s.k. 3:12- reglerna som = diskriminerar = fåmansbolagsägare och
            = att dubbelbeskattning av bolags vinstutdelningar ska slopas.
            Vi föreslår vidare att
          </p>
          <p xml:id="i-V5FpoCYUzSViwxnQvmkmak">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-S1cvFxALt8ETQL9hzTh7Fu">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NYMnpdgna3yJruusDACf4x">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-6pWpKiarDWVo3JoGNHy7Z6">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-6faMUdDksQVEB5DBm2mJ1T">
            avdrag för sparande i pensionsförsäkring höjs till ett basbelopp
            och att skatten på kapitalinkomster successivt sänks till en internationellt
            godtagbar nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-Rv5Xb1Qt4qGieXJ6mn1a9E">
            7 Fastighetsbeskattning
          </p>
          <p xml:id="i-HcenDLYoeSQKLEXtf3qA5u">
            Fastighetsskatten är i dag en skatt på en fiktiv avkastning på
            husets taxeringsvärde utan någon koppling till en verklig inkomst.
            Skatten drabbar alla boendeformer i Sverige. Bostadsrättsföreningar
            betalar skatt på värdet av fastigheten. För hyresrätter gäller
            i regel att cirka en månadshyra per år utgörs av fastighetsskatt.
            Fastighetsskatten för småhus varierar starkt och skattens storlek
            beror i hög grad på var fastigheten är belägen. Skattesystemet
            ska uppfylla två grundkrav. Det ska vara begripligt för den som
            betalar skatt och det ska vara stabilt så att inte plötsliga förändringar
            skakar sönder enskildas och familjers ekonomi. Dagens system för
            uttag av fastighetsskatt uppfyller inte dessa grundläggande krav.
            Skulle dessutom en s. k. begränsningsregel införas blir systemet
            än mer komplicerat, oöverskådligt och godtyckligt. Taxeringsvärdena,
            som i princip varit frysta sedan 1997, höjs 2001 till följd av
            att en riksdagsmajoritet bestående av (s), (v) och (mp) beslutat
            att frysningen skall upphöra. Detta innebär att många boende drabbas
            av rejält höjda taxeringsvärden och därmed också kraftigt höjd
            fastighetsskatt. Många fler boende än i dag kommer att hamna över
            den gräns där förmögenhetsskatt tas ut. Dessa förhållanden kommer
            i särskilt hög grad att drabba de boende i tillväxtområdena samt
            boende med låga inkomster och färdigbetalda lån, d.v.s. många
            pensionärer. Denna utveckling är dock bara början. Taxeringsvärdena
            kommer att fortsätta öka inte minst i tillväxtområden. Fastighetsskatten
            kan därmed sägas ha blivit en specialskatt på tillväxt. Fastighetsskatten
            skall avskaffas. För att folk skall ha råd att bo kvar måste som
            ett första steg 1997 års taxeringsvärden även fortsättningsvis
            gälla för beskattningen. I de områden där prisutvecklingen lett
            till sänkta taxeringsvärden skall dock dessa lägre värden gälla.
            Procentsatsen för fastighetsskatten sänks sedan successivt. För
            2001 sätts den till 1,0 procent för småhus och 0,7 procent för
            flerbostadshus. För att minska de regionala skillnaderna används
            endast halva markvärdet som grund för beskattning. Förmögenhetsskatten
            skall också avvecklas. Ett första steg tas genom att sambeskattningen
            slopas omedelbart, samtidigt som fribeloppet per person höjs till
            1,5 miljoner kronor. Genom att såväl fastighetsskatten som förmögenhetsskatten
            successivt avvecklas ges de boende betydligt bättre ekonomiska
            förutsättningar för sitt boende. Detta är en betydligt bättre
            väg att gå än att lappa och laga i ett skattesystem som bygger
            på felaktig och orättvis grund. Genom den föreslagna utvecklingen
            behövs därför inga särskilda begränsningsregler eller motsvarande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-GPA9sePA2pDrTQgqDL1uDf">
            8 Indirekt beskattning av varor och tjänster 8.1 Mervärdesskatt
          </p>
          <p xml:id="i-KhesVVBAYRt3xtYgSBbjUk">
            Mervärdesskatten har genomgått stora förändringar under det senaste
            decenniet. Skatten tas i dag ut med tre s.k. normalskattesatser;
            6 procent, 12 procent eller 25 procent. Opinionstryck och gränsdragningsproblem
            gör att det ständigt kommer krav på att olika verksamheter/varor
            ska tillhöra en lägre skattesats. Ur ett konkurrensneutralt perspektiv
            kan det ofta vara fråga om berättigade krav. Dessutom kan vi som
            konsumenter och producenter i en alltmer internationaliserad värld
            välja var vi vill göra våra inköp. Det är därför dags att se över
            hela det svenska momssystemet för att se till att det blir konkurrensneutralt
            inom landet och konkurrenskraftigt i ett internationellt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-PDx31fDgrTGBvFMKSRo2Fw">
            8.2 Energiskatter
          </p>
          <p xml:id="i-5i7HNTRBDvPYQ1HkLR2RRj">
            Av flera olika skäl behöver ett helt nytt energiskattesystem
            utarbetas. Den svenska energibeskattningen är i dag ett lapptäcke,
            där undantag och nedsättningsregler gör att hela systemet är totalt
            oöverskådligt. Det ger också upphov till mängder av märkliga och
            ibland helt obegripliga effekter. De höga generella energi- och
            miljöskatterna innebär till exempel att vår elintensiva industri
            knappast kan vara kvar i landet om inte skattelagstiftningen innehåller
            mängder av undantag och nedsättningsregler. Dessutom kommer EU-kommissionen
            knappast i längden att tillåta att Sverige har kvar sina selektiva
            undantag och nedsättningsregler. Följande fyra utgångspunkter
            och principiella riktlinjer skall vara vägledande för ett nytt
            energiskattesystem:
          </p>
          <p xml:id="i-G1dpvo5qxc4VzdUhvdmgdA">
            + Energibeskattningen skall vara energineutral, medan miljöskatterna
            skall ge uttryck för den miljöbelastning som energianvändningen
            medför.
          </p>
          <p xml:id="i-R8zDnt9qz4eH3es8ThrKgg">
            « Energiskatterna är till sin natur fiskala och skall därför
            endast tas ut i konsumentledet.
          </p>
          <p xml:id="i-TEUsWojs1JU78ZBuWRTzuR">
            e Miljöskatterna skall däremot stimulera utvecklingen och användningen
            av mindre miljöstörande produktionsprocesser. De ska därför tas
            ut i produktionsledet.
          </p>
          <p xml:id="i-EVEboYqGmZCmMNvnH31bMP">
            « Regelverket kring och den principiella utformningen av miljö-
            och energiskatter måste samordnas på EU-nivå. Detta är en logisk
            följd av att marknaden släpps fri. Detta innebär inte att skattesatserna
            skall harmoniseras genom beslut på EU-nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-QoTKEpL8HD8GfwHJ7w4jgj">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-Ur1SeuYe8HVUNTgyMP8wfQ">
            30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fi_0026/mot_200001_Fi_0026-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-3gQP38HgpkJAtmq85Bb4du">
            2000/01:Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-LpabqsawpvddZn7Y8MpJcP">
            31
          </p>
          <p xml:id="i-A91bnesez45MjuWMoqDpoa">
            8.3 Bensin- och dieselskatter
          </p>
          <p xml:id="i-QNjHv2ZPfnFTfWXuNEG8zD">
            Sverige är ett land med stora geografiska avstånd. Ett viktigt
            skäl att sänka bensin- och dieselskatterna är att det skall vara
            möjligt att leva, bo och arbeta också i glesbygden. Ett annat
            skäl är att det för många människor och familjer faktiskt inte
            finns några reella alternativ till att använda bilen. Ett tredje
            skäl är att användning av bil, på grund av kraftigt stigande drivmedelsskatter,
            inte skall bli en klassfråga där endast de med mycket stora inkomster
            har råd att använda bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-LYmgvrQrasGdaNnkBxuR7F">
            8.4 Akohol- och tobaksskatter
          </p>
          <p xml:id="i-BHYkcX3Fy3nRwCVaeWvM2n">
            Sverige borde i snabbare takt än vad som hittills varit fallet
            stegvis anpassa de tillåtna införselkvoterna för alkohol och tobak
            till dem som gäller mellan huvuddelen av de övriga EU-länderna.
            Denna successiva anpassning gör det nödvändigt att kraftigt sänka
            de höga svenska alkoholskatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-7obg8szJ9Y9JGytm9NvCAE">
            Stockholm den 2 maj 2001
          </p>
          <p xml:id="i-9B2BMRNQYFy9diYwsLyZB8">
            Carl Fredrik Graf (m) Carl Erik Hedlund (m) Marietta de Pourbaix-Lundin
            (m) Catharina Hagen (m) Carl Bildt (m) Stefan Hagfeldt (m) Ola
            Sundell (m)
          </p>
          <p xml:id="i-2v8dPiKWBbpmDBAHCtAnow">
            Inga Berggren (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
