<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-TU-00655">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjöfartsstödet</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW">av Bengt Silfverstrand och Catherine Persson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sjöfartsstödet</title>
          <idno type="rdwebb">GO02T655</idno>
          <rs type="number">T655</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02T655/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02T655</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02T655</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW</idno>
            <name>Catherine Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW</idno>
            <name>Catherine Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T4XTCcZGDCmgEYFSp8HYUJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T4XTCcZGDCmgEYFSp8HYUJ">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-MvMoQdgwWQYSanEkjkohc9">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5qWZKw4B3M4CSSBmv26gFV">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5U84WnWYR1ToKLAZyFxc5S">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6r8ibEiGwCaVx4re5nVcR2">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DY28CxvauDzf3aVXDy1yyV">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5rh5GvDsmqSAL94XL6d6FS">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8VREz8TpoTAEhxzESmMr1p">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-D6wVFGxPmd6xiyzvGVHPcC"/>
        <correspContext corresp="i-D6wVFGxPmd6xiyzvGVHPcC">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_T_0655/mot_200001_T_0655-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BQeZhKtkjyMUPMV3ebTKQd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J7Vr52732bpX5dn27oYbme"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2tq8X2t4qbpdVtbobwT8Pd"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2000/01 mnr: T655 pnr: s36009</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:T655</p>
          <p>av Bengt Silfverstrand och Catherine Persson (s)</p>
          <p>Sjöfartsstödet</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen begär att regeringen skall återkomma till riksdagen med förslag vad avser situationen för den svenska färjesjöfarten 2000.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Efter beslut i det danska Folketinget är det från och med den 1 september i år tillåtet för danska färjor att registrera sig i det så kallade danska internationella registret (DIS). Konkret innebär detta att anställda på danska färjor får nettolöner och undantas från inkomstbeskattning. För ett danskt rederi betyder det 25—30 procent lägre kostnader jämfört med ett svenskt, när man trafikerar samma linje. Flera tusen arbetstillfällen bland annat på Stena Lines färjor i Göteborg och Scandlines färjor i Helsingborg riskerar att försvinna. Därutöver är risken uppenbar att berörda företag också flyttar den administrativa organisationen till Danmark, vilket innebär ytterligare flera hundra förlorade jobb i Sverige. Likaså löper vi risken att få se en omflaggning från svensk till finsk flagg i färjetrafiken mellan Finland och Sverige och från svensk till tysk flagg på färjorna mellan Trelleborg och Tyskland. Flera svenska rederier i den så kallade storsjöfarten har dessutom aviserat att man planerar att flagga ut sina fartyg om de inte i höst får ett positivt besked om en långsiktig svensk sjöfartspolitik. Ett exempel är Gorthons i Helsingborg. En annan synnerligen negativ konsekvens av uteblivna svenska initiativ är att vi kan få uppleva en markant ökning av undermåligt, ofta bekvämlighetsflaggat tonnage som kan komma att trafikera de miljömässigt känsliga svenska kusterna. På sikt hotas hela det svenska sjöfartskunnandet som har byggts upp i årtionden, om inte snabba svenska åtgärder sätts in.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_T_0655/mot_200001_T_0655-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:T655</p>
          <p>Geografiskt kan Sverige ur sjöfartssynpunkt närmast betraktas som en ö. Över 90 procent av vår export och import går vid något tillfälle på köl. Med en nettomodell motsvarande den danska skulle konkurrenskraften för svensk färje- och storsjöfart öka markant, vilket inte minst ur miljösynpunkt är mycket positivt. Svenska rederier har idag ett stort kvalitetsmedvetande, förfogar över kunniga och välutbildade besättningar och satsar aktivt på miljöförbättrande åtgärder som t.ex. katalysatorrening. Av budgetpropositionen för 2001 framgår att regeringen uppfattat varningssignalerna från svensk sjöfartsnäring. Under avsnittet ”Bidrag till sjöfarten” skriver man bl.a.: Regeringen anser det viktigt att slå vakt om den svenska sjöfartsnäringen och att skapa ett positivt klimat för denna näring, detta gäller inte minst färjesjöfarten. Målsättningen är att ge den svenska sjöfartsnäringen likvärdiga konkurrensvillkor. Det samlade stödet bör utökas till att även omfatta färjenäringen. Regeringen avser att göra detta inom ramen för den totala översynen av lastsjöfartens och färjenäringens villkor, som nyligen påbörjats. Arbetet kommer att särskilt inriktas på införandet av ett s.k. nettostöd. Alternativet är ett s.k. bruttostöd. Frågan kräver dock ytterligare tid för beredning och regeringens avsikt är att lägga fram förslag om ett nytt stödsystem som kan träda i kraft den 1 januari 2002.</p>
          <p>Regeringens ställningstagande hälsas givetvis med tillfredsställelse, men problemet är att det danska nettolönesystemet redan har trätt i kraft, vilket innebär att ett allvarligt vakuum uppstår under 2001. Om inte någon form av övergångslösning genomförs redan för nästa år, löper vi en uppenbar risk att flera svenska färjerederier byter från svensk till dansk flagg inom kort. Detta skulle givetvis allvarligt skada den svenska sjöfartsnäringen och samtidigt urholka det beslut om införande av ett nytt stödsystem som regeringen sagt sig vara beredd att genomföra från och med 2002. Mot bakgrund av den allvarliga situation som svenska färjerederier redan befinner sig i, föreslår vi att ett övergångsstöd till svensk färjenäring införs redan från den 1 januari 2001.</p>
          <p>Stockholm den 5 oktober 2000</p>
          <p>Bengt Silfverstrand (s) Catherine Persson (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
