<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0727/mot_200001_MJ_0727-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2000/01 mnr: MJ727 pnr: fp221
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ727
          </p>
          <p>
            av Harald Nordlund (fp)
          </p>
          <p>
            Miljöklassning av drivmedel
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om vikten av en översyn av miljöklassningen av diesel.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Det finns i dag tre miljöklasser för bensin. Beskattning som
            ett sätt att styra mot mer miljöanpassade bränslen har hittills
            varit framgångsrikt. Den svenska miljöklassningen har varit särskilt
            framgångsrik när det gäller diesel för fordon. Sverige torde i
            dag ha världens renaste standarddiesel i form av miljöklass 1.
            Diesel i andra länder har avsevärt högre halter av såväl svavel
            som aromat och polyaromat. Inom EU har införts vissa begränsningar
            av halter av olika slag i bensin. Sålunda har t.ex. en skärpning
            skett beträffande svavelhalt medan bly har förbjudits. Miljöspecifikationen
            för diesel har en sådan konstruktion att den både anger miljöklassningen
            och styr hur produkten ska tillverkas. Gällande specifikation
            kan innebära att alternativa drivmedel stängs ute. Ett sådant
            är rapsmetylester, som är ett rent drivmedel, men som på grund
            av för hög densitet och för hög kokpunkt beskattas som miljöklass
            3-diesel. För att öka möjligheterna för alternativa drivmedel
            måste miljöklassningen ses över och ändras.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 oktober 2000
          </p>
          <p>
            Harald Nordlund (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
