<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-SoU-00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkhälsa</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkhälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GO02So322</idno>
          <rs type="number">So322</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02So322/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02So322</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02So322</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX</idno>
            <name>Stig Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <name>Rolf Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <name>Rolf Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX</idno>
            <name>Stig Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YQ9p9GyAeC1XKtZ5nsRY77" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YQ9p9GyAeC1XKtZ5nsRY77">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YWaRdPsqVqU3yoD356XSGQ" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2NnrP9KKJgdKB61xMdCtXB" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5JjAdTesPtZUMaARH5Fe4b" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EeeYdP5Mbj8YmY7eQhtRZB" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LtpsVpTRHvnxPfKjdHKT6j" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X3go9qHeTFbkgHwPpiK7ui" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HmTm1sHzeMyDCQXX2Xp8EN" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UEzNJvYdtF9fNKUhUrWZNy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UEzNJvYdtF9fNKUhUrWZNy">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FGGb7TFuNiBzfjqXxEpFqj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DYvKm1LkY3CYMStHqECr9T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PhD5FEa57KtWZ1g9KXTkQK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ay1uXqkrajPLVNBrMrUj42" type="motBody">
        <div xml:id="i-XC9PWSPrmjxvaupXEhFVNh">
          <p xml:id="i-R6b1RLPqAS12SbW6AKDVKy">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-UkA7Xtyw9N39ngRp7Ze6ye">
            2000/01 mnr: S0322 pnr: v416
          </p>
          <p xml:id="i-VYSndgbegZoyE6rhh4XzGR">
            Motion till riksdagen 2000/01:S0322
          </p>
          <p xml:id="i-DGFE2soW3TWGcXRPMify5Q">
            av Gudrun Schyman m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NsBE4vuSY7RPBTVu2ic1pD">
            Folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-2ocJ6Adkd6VQce5Dh83s4s">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-GvFTzmXRH7FPN1ZTx1nQUQ">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag till riktlinjer
            för primärvårdens folkhälsoarbete enligt vad som anförs i motionen.
            2. Riksdagen begär att regeringen låter göra en översyn av Folkhälsoinstitutets
            mål och instruktioner enligt vad som anförs i motionen. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om rökfria miljöer. 4. Riksdagen begär att regeringen tillsätter
            en utredning med uppgift att se över betydelsen av arbetstidens
            längd och förläggning för folkhälsan. 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om behovet
            av ett förtydligande om var det samlade ansvaret för folkhälsoarbetet
            skall ligga.
          </p>
          <p xml:id="i-Sw2BJKXiYseiuHuvivvTwd">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-R4yBeLrsw9nj3ts4MSJRAV">
            Befolkningen i Sverige har vid internationella jämförelser ett
            mycket bra hälsotillstånd. Vi lever allt längre och spädbarnsdödligheten
            är mycket låg. Förbättringar i hälsoläget beror till stor del
            på att människor mer sällan drabbas av hjärtinfarkt och andra
            hjärt- och kärlsjukdomar. För dem som ändå drabbas är överlevnadsprognosen
            högre. Sjukdomar som ökar är bland annat astma och allergier,
            benskörhet hos framför allt äldre kvinnor samt psykisk ohälsa.
            Stressrelaterad ohälsa och utbrändhet ökar med långvariga sjukskrivningar
            som följd. Stress under lång tid och i kombination med känslor
            av maktlöshet leder till ökad risk för stroke och hjärtinfarkt.
            Det leder även till en ökad risk för infektioner, människor blir
            lättare deprimerade och ångesten ökar. Den som utsätts för långvarig
            stress hamnar ofta i en ond cirkel där livssituation och livsstil
            hakar i varandra och förstärker ohälsan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RvbRQtJ5JaT43bEQhij8Ff">
            2000/01:5S0322
          </p>
          <p xml:id="i-AzevoFDMjDhU8jr1xeh7MD">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-6tCMtMTL5PbXi2LybgW5eF">
            Kvinnor i offentlig sektor är en särskilt utsatt grupp på grund
            av alla nedskärningar och upplevelser av minskat inflytande på
            arbetsplatserna. Offentliganställda kvinnor inom kommun och landsting
            har en väsentligt högre sjukfrånvaro än andra kvinnor. De utgör
            21,5 96 av alla anställda men svarar för 30 26 av sjukfrånvaron.
            Primärvården har en betydelsefull roll i folkhälsoarbetet genom
            sina områdeskunskaper om befolkningens hälsa och sina möjligheter
            att ha långvarig kontakt med människor. Den har också möjligheter
            att stimulera människor till att själva påverka sin hälsa. På
            grund av nedskärningar och det ojämna förhållandet mellan primärvårdens
            åtaganden och resurser så har folkhälsoarbetet delvis blivit eftersatt.
            Efter det att husläkarlagen upphörde ökade möjligheten till områdesinriktat
            folkhälsoarbete men denna möjlighet hotas återigen genom regeringens
            förslag till införande av familjeläkarsystem. Primärvården är
            en mycket väsentlig del i ett offensivt folkhälsoarbete, och därför
            måste riktlinjer utarbetas som tydliggör primärvårdens ansvar.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WLLxyDCSzpFCWo5eDqphMA">
            3 Ojämlik hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-HPAKT8X6HmqqCA2CiCg8ff">
            Människors ekonomiska och sociala förhållanden spelar stor roll
            för deras hälsa och välbefinnande. Ojämlikheten i hälsa mellan
            olika grupper påverkar folkhälsan i stort. Rapporter från t.ex.
            Folkhälsoinstitutet har visat att om de sociala klyftorna minskar
            så blir ohälsotalen lägre för hela populationen. Det är därför
            angeläget också ur folkhälsosynpunkt att eftersträva minskade
            sociala klyftor. De sociala skillnaderna och ojämlikheten i hälsa
            har sällan uppmärksammats. Ett exempel är hjärtinfarkt som under
            lång tid betraktats som en ”direktörssjukdom” trots att det tydligt
            funnits en överrepresentation av arbetare som fått hjärtinfarkt.
            Levnadsvanor har ofta använts som förklaring till ojämlikheten,
            men det har visat sig vara ofullständigt som förklaring.
          </p>
          <p xml:id="i-2tnYgEPAwTpQPftJ5gxteu">
            Den mest betydelsefulla orsaken är snarare den samlade livssituationen.
            Faktorer som då är avgörande är förekomsten av negativ stress,
            brist på inflytande, förslitning och ensidig belastning samt miljöfaktorer
            som t.ex. luftföroreningar och buller. När man lägger ihop förtidig
            död med andra mått på ohälsa syns de sociala skillnaderna som
            tydligast. De ohälsotillstånd som är särskilt starkt kopplade
            till samhällsställning är sjukdomar i rörelseorganen t.ex. rygg-
            och muskel-
          </p>
          <p xml:id="i-Le2jMfBdfDDkQYet1MShRp">
            smärtor samt psykiska sjukdomar i form av depressioner, ångest
            och sömnstörningar. De sociala skillnaderna är påtagliga bland
            både kvinnor och män. De sociala skillnaderna finns i alla åldersgrupper,
            och de kvarstår upp i hög ålder och ökar t.o.m. efter pensioneringen.
            Ojämlikheten finns inte bara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YCBW6a1R6qyTA1ZFDFxPgw">
            mellan de mycket rika och de mycket fattiga utan kan studeras
            längs hela skalan av ekonomiska och sociala förhållanden. Den
            allra största ohälsan finns bland dem som slagits ut helt från
            arbetsmarknaden. Det finns därmed ytterligare viktiga faktorer
            som påverkar folkhälsan — hot om social utstötning på olika sätt,
            t.ex. långvarig arbetslöshet, långvarig psykisk sjukdom och långvarigt
            missbruk. Inom vissa invandrargrupper med långvarig arbetslöshet
            finns en tydlig förhöjning av ohälsotal som har samband med gruppens
            situation på arbetsmarknaden. Vänsterpartiet anser att i det offensiva
            arbetet med folkhälsan ska de ekonomiska och sociala förhållandena
            vägas in. Folkhälsoinstitutet bör ha en ledande och samordnande
            funktion i arbetet med att bryta den klassrelaterade ohälsan i
            befolkningen. I konsekvens med detta måste en översyn ske av mål
            och instruktioner för Folkhälsoinstitutets verksamhet. Det är
            alltså sammantaget klarlagt att ojämlika levnadsvillkor påverkar
            hälsotillståndet hos hela befolkningen. Att tydliggöra och verka
            för att bryta ned dessa skillnader måste utgöra en prioriterad
            del av det samlade folkhälsoarbetet. I Folkhälsoinstitutets instruktioner
            och mål framgår inte detta tydligt i dag. Riksdagen bör därför
            besluta ge regeringen i uppdrag att göra en översyn av Folkhälsoinstitutets
            mål och instruktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2B3vEp9uNMdiMMWpCvfNh">
            4 Kvinnor — män och folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-4c1vEAzQf9MSosp7Vzpqxx">
            Det finns en s.k. hälsoparadox som innebär att kvinnor i de flesta
            kulturer lever längre än män men drabbas av fler hälsoproblem.
            Ett observandum är att dödligheten hos kvinnor i s.k. okvalificerade
            arbetaryrken inte gått ned under 1990-talet till skillnad från
            alla andra. Studier av svenska kvinnors hälsa visar att kvinnor
            har en genomsnittligt sämre hälsa än män. Kvinnor rapporterar
            oftare besvär som särskilt gäller oro, sömnproblem, nedstämdhet
            och ibland värkproblem. Ätstörningar är betydligt vanligare hos
            kvinnor än män och kan ofta relateras till sociokulturella faktorer
            som utseendeideal, sexualitet och ungdomlighet. Läkemedelsanvändningen
            är högre hos kvinnor, framför allt användningen av psykofarmaka
            och smärtstillande medel. Kvinnors längre livslängd behöver inte
            betyda en högre livskvalitet. Den äldre kvinnans sena levnadsår
            innebär ofta vård av en åldrig make eller egenvård som många gånger
            innebär stora påfrestningar. Den forskning som tidigare bedrivits
            har oftast haft männen som norm och kvinnors hälsoproblem har
            då blivit osynliggjorda. Andra, strikt biologiska förhållanden
            har tolkats på ett värderande sätt som gjort att kvinnors livsvillkor
            och livslopp fått betydelse i termerna hälsa och sjuklighet. Exempel
            på detta är graviditet, menstruation och klimakterium. Hormoner
            har i vår tid haft en stor betydelse för att förklara kvinnors
            besvär. På det sättet har biologiska skillnader kunnat osynliggöras.
            Andra faktorer som bidragit till en ojämlikhet är skuldbeläggningen
            av kvinnor,
          </p>
          <p xml:id="i-WJQHavRhKHdD3DwHypjCT5">
            2000/01:S0322
          </p>
          <p xml:id="i-XVkGZDeqq3W3R7xcow2t7k">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GHzRuN6rgeZs65VaRz1Uw5">
            2000/01:5S0322
          </p>
          <p xml:id="i-Uez73JdnjiPsHEN2X6oSbU">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-6WezBoANbeBWAvxDPGZyd7">
            sjukliggörandet och medikaliseringen samt läkares benägenhet
            att uppfatta kvinnliga patienters besvär som oklara och diffusa.
            Många kvinnor är anställda i offentlig sektor och har där fått
            en alltmer pressad situation och en upplevelse av mindre inflytande.
            Detta har troligen bidragit till den kraftiga ökningen av antalet
            sjukskrivningar. Det har skett en ökning av antalet anmälda arbetssjukdomar
            inom vård och omsorg samt tillverkningsindustri med 80 96. De
            flesta chefer i mellanställning inom vård och omsorg är kvinnor.
            I en studie som SKTF nyligen gjort konstateras att många upplever
            uppgivenhet och symtom på utbrändhet som t.ex. sömnproblem, stress,
            depression och yrsel. Den negativa stressen är att betrakta som
            ett allvarligt hot mot folkhälsan. Vänsterpartiet anser att kvinnors
            situation särskilt bör beaktas ur ett folkhälsoperspektiv. Folkhälsoinstitutet
            bör ha en ledande och samordnande roll i arbetet med att bryta
            de könsrelaterade hälsoskillnaderna i befolkningen. I konsekvens
            med detta måste en översyn ske av mål och instruktioner för Folkhälsoinstitutets
            verksamhet. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-A8ai7YipuatVXjtp17WHK9">
            5 Barn och folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-vwc2Z8FrNYWG2VsHHztJE">
            I folkhälsoarbetet är det viktigt att satsa på barn och ungdomar.
            Deras situation är avgörande för den framtida hälsoutvecklingen.
            Det är av mycket stor betydelse att ge alla barn en möjlighet
            till en likvärdig start i livet. Fysiskt har svenska barn och
            ungdomar en gynnsam situation, men det finns allvarliga problem
            när det gäller den psykiska hälsan. Det finns en tendens att den
            psykiska hälsan försämrats. Ekonomiska försämringar inom skolan
            har lett till att många elevvårdande tjänster som kuratorer och
            psykologer försvunnit. Vänsterpartiet har nu tillsammans med regeringen
            och Miljöpartiet valt att i budgetpropositionen satsa på skolan
            de närmaste åren. Det finns därför utrymme och möjlighet att återigen
            satsa på en utbyggnad av elevvården. Fysiska sjukdomar som ökar
            bland barn och ungdomar är astma och allergier som numera drabbar
            nästan 40 246 av alla barn och ungdomar. Varför astma och allergier
            ökat i omfattning är till största delen okänt. I dag pågår en
            rad forskningsprojekt på området. Det är angeläget att den forskningen
            påskyndas och utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-9Z4YHS6PAYZrY5dPa43eqW">
            6 Tobaksrökning
          </p>
          <p xml:id="i-QFvC6EPSabTVjjA6MaxMHH">
            En mängd forskning har utförts vad gäller tobaksrökningens medicinska
            effekter. Det står nu klart att tobaksrökning — i synnerhet cigarettrökning
            — ökar risken för de flesta icke smittsamma sjukdomar runtom i
            världen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vdtt3ktiwfLrMAcTDGcdkk">
            Tobaksrök innehåller 4 000 olika kemikalier varav ett 50-tal
            har visats kunna förorsaka cancer. Forskningen har visat goda
            skäl att anta att följande sjukdomar antingen orsakas eller förvärras
            av rökning: cancer i ett flertal organ, långvarig obstruktiv lungsjukdom,
            högt blodtryck, stroke, Crohns sjukdom och benskörhet m.fl. allvarliga
            sjukdomar. Hälsorisker med rökning uppkommer även genom sidoröken
            från rökaren, s.k. passiv rökning. Enligt forskare skulle ett
            totalt upphörande av tobaksrök innebära en positiv påverkan på
            hela befolkningens hälsotillstånd. Vänsterpartiet anser att fler
            rökfria miljöer ska prioriteras i det totala folkhälsoarbetet.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-DAhhoLGLqmWv3gKGRMm921">
            7 Samhällsförändringar och folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-XWbFDrDQy5NE6AxVmniLn">
            Folkhälsoarbete handlar om både enskilda hälsoproblem och individperspektiv
            och om att rikta in sig på folkhälsans grundläggande bestämningsfaktorer.
            Det handlar om att se de livsbetingelser som påverkar män och
            kvinnor och inte minst vilka konsekvenser politiska beslut får
            för folkhälsan. Folkhälsoinstitutets chef Gunnar Ågren säger att
            en målsättning skulle kunna vara att det är lika naturligt att
            diskutera hälsokonsekvenserna av de fattade besluten som att ta
            upp de ekonomiska konsekvenserna. Det är ett synsätt som Vänsterpartiet
            anser ska genomsyra samhälleliga beslut. Samhället och dess beslutsfattare
            har en stor utmaning i att utjämna de skillnader som finns i hälsa
            mellan olika grupper av människor. Till detta krävs långsiktiga
            och genomgripande insatser. Enbart information har visat sig vara
            otillräckligt när det gäller att påverka folkhälsan. De väletablerade
            har kunnat ta till sig informationen och ändrat sina levnadsvanor
            medan andra utsatta grupper inte har påverkats nämnvärt. De hälsoproblem
            som framför allt tycks öka och som är mycket oroande är den negativa
            stressen. Denna stress har sin grund i känslor av maktlöshet över
            den egna situationen. Detta är markant inom vård- och omsorgssektorn.
            Kommuner och landsting är stora arbetsgivare och företagsvården
            och arbetsgivarna måste gemensamt se över dessa växande problem.
            Vänsterpartiet anser att betydelsen av arbetstidens längd och
            förläggning på folkhälsan ska utredas. Detta bör riksdagen ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-N87gKqfj4XWMjKVQzyJG5L">
            8 Utveckling av folkhälsoarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-9FsKCVNXxhWhmQopaAd3WY">
            Vänsterpartiet avvaktar med stort intresse Nationella folkhälsokommitténs
            slutbetänkande eftersom ett offensivt folkhälsoarbete är mycket
            viktigt och gynnar alla. Det är bättre att förebygga än att bota,
            både ur patientens perspektiv med minskat lidande som följd och
            ur ett samhällsekonomiskt
          </p>
          <p xml:id="i-CkdHGEmKmbcHoftbRSPJ5o">
            2000/01:S0322
          </p>
          <p xml:id="i-9SNLzc6xd3CwrybhiRwxyT">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_So_0322/mot_200001_So_0322-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7yFudRoRCo2febCMmXv2MX">
            2000/01:5S0322
          </p>
          <p xml:id="i-Wh8EUA6YAuGTq7eLFTYHgf">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-DDVyQcQfrS2efdR5QxJkY6">
            prioriteras bl.a. utifrån et
          </p>
          <p xml:id="i-9LogMNHmS8iauHUwdorJuu">
            olkhälsoarbetet och att largöras. Det behövs äv
          </p>
          <p xml:id="i-U2guiDZA55bzDrSNuvfy8U">
            olkhälsoarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-RuabZa1BZvdW28drETBwTv">
            nationella folkhälsan ska
          </p>
          <p xml:id="i-B7Jn4eLVmBmnjw1kLbG45C">
            perspektiv. Vänsterpartiet anser att ett effektivt folkhälsoarbete
            har sin grund i ett utjämnande av sociala skillnader och jämlikhet
            mellan könen. Det är viktigt att snabbt ta tag i den ökade graden
            av ohälsa på grund av negativ stress. Barn och ungdomars hälsa,
            inte minst den psykiska hälsan, ska
          </p>
          <p xml:id="i-V3L3cLS3pF5beYv6YapaPp">
            t framtidsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-P3xR3XpY9PBMweQxvU8uwV">
            Vänsterpartiet anser att primärvården ska ha en viktig roll i
          </p>
          <p xml:id="i-BLcdMTuaMsPGQQFAqZreAc">
            ommunernas ansvar för folkhälsoarbetet behöver en en ökad samverkan
            mellan de olika huvudmännen
          </p>
          <p xml:id="i-M1dioDiLLfexSMoa2ztsys">
            och olika projekt för att folkhälsoarbetet skall få bättre genomslagskraft
            samt möjlighet att kunna dra nytta av goda erfarenheter. En utvecklad
            företagshälsovård är också en strategisk del i ett offensivt
          </p>
          <p xml:id="i-YLHGfmqDVC38ni5mHRP1iJ">
            Vänsterpartiet anser att det bör fastställas var det samlade
            ansvaret för den
          </p>
          <p xml:id="i-3i1j4i6MfP2n37sRWLM1o4">
            igga. Behovet av en sådan diskussion kommer med
          </p>
          <p xml:id="i-693rYdaFK7A9pRdoZL5bn5">
            all säkerhet att förstärkas när Nationella folkhälsokommitténs
            slutbetänkande ommer. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BrXypU4g6VtTySvfZ6boWm" type="date">
            Stockholm den 30 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-TpT2LtDF75QmGBYCu6ECMz" type="signatureBlock">
            Gudrun Schyman (v) Hans Andersson (v) Lars Bäckström (v) Owe
            Hellberg (v) Tanja Linderborg (v) Rolf Olsson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-FE66EeyW7RHb4XQ5ggrA2r">
            Ingrid Burman (v) Stig Eriksson (v) Berit Johannesson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-4CnekLkRBdsSNcm5gVMGNU">
            Maggi Mikaelsson (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
