<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-KrU-00518">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samlingslokaler</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samlingslokaler</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Kr518</idno>
          <rs type="number">Kr518</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Kr518/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Kr518</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Kr518</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M1E7Z99rmvFjcsSLQzw3Kc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M1E7Z99rmvFjcsSLQzw3Kc">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PDHa6qhw9fVsgfh4WDLbm" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EwhP4W3p13rAR9baSBiEwV" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PMkvDf99c7wnWd82sjS6kR" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UnGsH6mmPKbjrGPjF4QmGk" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CYZZfStiESZSTrHyuJczQL" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3fgxnJaYcoNXrGXJrnjzxZ" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BEt2yJNb6LFd6Zf91QBwyL" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Cx3B5exjvi8RJndwkgvNA3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Cx3B5exjvi8RJndwkgvNA3">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0518/mot_200001_Kr_0518-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Gwkz9UeEAPCCXuY6ThJVE9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BYQSPnG76KxaEaZ4uGpkK9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KAtTQ3xHcn9bgQCEVNbiLy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-63U3SqcRRmUu67jJ46Xwba" type="motBody">
        <div xml:id="i-1YoMPGdCh6RwCmpPnTBzk">
          <p xml:id="i-YKdV3r6ttkUq1hmqYHY9R4">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-Q7x4sM9iHHC4WtuAowPQ6N">
            2000/01 mnr: Kr518 pnr: v215
          </p>
          <p xml:id="i-5tCP9ikU69835ndjaan1vo">
            Motion till riksdagen 2000/01:Kr518
          </p>
          <p xml:id="i-DUrzifscuRNL8ETgyvs8xz">
            av Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-LDGmvbb4ngqjSYxgrtKA8D">
            Samlingslokaler
          </p>
          <p xml:id="i-C1psSibgXC7QART3j744va">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-V2H51Gos9JB8zPcTa5EBiW">
            Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag till lagstiftning
            om kommuners skyldighet att ansvara för tillgången på allmänna
            samlingslokaler i enlighet med vad i motionen anförs.
          </p>
          <p xml:id="i-NyfDunPWVAmdAUBqsLQbkz">
            2 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-5gNaiT9WFJMgxjywvqQeju">
            En förutsättning för ett demokratiskt samhälle är att det finns
            platser för människor att mötas på, där vi kan debattera och diskutera,
            lyssna på föreläsningar, ordna studiecirklar, spela teater och
            musik, gymnastisera och utöva olika sorters fysisk aktivitet,
            dansa och sjunga eller varför inte ordna en poesitävling som i
            Rinkeby Folkets Hus? Om människor verkligen ska kunna mötas, utan
            avseende på ålder, på klass och ekonomiska tillgångar, krävs det,
            särskilt i vårt nordliga klimat, att samhället garanterar tillgången
            till samlingslokaler med låg eller ingen hyra. Demokratiberedningen,
            under ordförandeskap av förra statsrådet Bengt Göransson, har
            också poängterat samlingslokalernas viktiga roll i en demokrati.
            I utredningens slutdokument står det exempelvis på s. 245 att
            stat och kommun ”bör värna mötesfriheten genom att exempelvis
            se till att det finns billiga och lämpliga lokaler”. Bibliotekslagen
            garanterar att varje kommun ska ha ett bibliotek med gratis utlåning
            av böcker. Biblioteken är bra träffpunkter, som har en viktig
            roll i det offentliga samtalet. Ibland, men inte alltid, har de
            också en samlingslokal. I alla kommuner finns skolor vars lokaler
            kan eller bör kunna användas för annat än skoländamål på kvällar
            och helger. Det gör de också på de flesta håll. Allt högre hyror
            och debiterade vaktmästararvoden gör dock att många föreningar
            inte har råd att använda lokalerna. Till detta tillkommer att
            skolorna, särskilt de äldre, inte är byggda med tanke på andra
            behov än den klassiska skolundervisningens, klassrum och aula
            går inte att möblera om för tillfälliga behov. Atmosfären av skola
            gör dessutom att många ungdomar har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0518/mot_200001_Kr_0518-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YGTtnTFz1m8mDoJCKi7bX5">
            2000/01:Kr518
          </p>
          <p xml:id="i-RNuj4GHg8txkkCACMtzRYB">
            33
          </p>
          <p xml:id="i-LLh6UQq8kgwgymzGUJ17i5">
            svårt att tänka sig att tillbringa en kreativ och inspirerande
            fritid i dessa
          </p>
          <p xml:id="i-G2AZZVp6jLNMwiJ8CJQGen">
            lokal
          </p>
          <p xml:id="i-Js1ctcLxt4bcszfXQoy8aE">
            er. Det framgår också av Ungdomsstyrelsens nyligen gjorda utredning
          </p>
          <p xml:id="i-SpAiDg4e17ggJKn8tGGqgs">
            om ungdomsföreningars tillgång till lokaler, Utrymme att mötas,
            att det är ytterst sällan som de idéburna ungdomsföreningarna
            efterfrågar eller utnyttjar
          </p>
          <p xml:id="i-6UcuuXaVZoXnTPkcthZdMN">
            skollokaler. Även om nya skolor byggs gam
          </p>
          <p xml:id="i-9FeBQD9jpXSubSchKH7Zer">
            på ett annat, mer flexibelt sätt än de
          </p>
          <p xml:id="i-TbGZ2YxesSDH3VCvG8A86j">
            ja, kommer skolan alltid i första hand att vara en arbetsplats
            för elever
          </p>
          <p xml:id="i-ETBJXt7KfD5UCpCAUrMmeh">
            och skolpersonal och behöva anpassas till dessas krav.
          </p>
          <p xml:id="i-7isq6bADJhFvyemVzN8iNd">
            Nu är det givetvis inte enbart ungdomar som behöver lokaler att
            träffas i — det gör människor i alla åldrar. Det är en
          </p>
          <p xml:id="i-TZiRCKFNpUn2mVP246A4kn">
            viktig uppgift för samhället att se till
          </p>
          <p xml:id="i-Tf98wsDFNnVjgLLRKscFhQ">
            att det också finns platser där man på ett naturligt sätt kan
            träffas över
          </p>
          <p xml:id="i-CyCnf9oxm3DnKHrsSYvmyR">
            generationsgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-RJG7XUTnfnQePHf1KTtq3v">
            Det finns i dag ca 3 000 allmänna samlingslokaler i landet som
            handhas
          </p>
          <p xml:id="i-ACsDCQxtwPnhJPipQTwUYa">
            inom den s.k. sociala ekonomin, det vill säga drivs av ideella
            föreningar
          </p>
          <p xml:id="i-CjxG5jb1cqu1n9VbDhzbzH">
            (Fol
          </p>
          <p xml:id="i-Wtpp7UqmLtZrMd4o3Gp3bw">
            ets Hus, Våra Gårdar, nykterhetsrörelsens lokaler, bygdegårdar).
            Det
          </p>
          <p xml:id="i-8G9joV11bCf52cRsVXvmhH">
            innebär att lokalstöd till dessa är ett billigt sätt för samhället
            att tillhandahålla
          </p>
          <p xml:id="i-61wfJfDsMRzDw8HVmf2EG8">
            samlingslokaler för allmänheten. Enligt
          </p>
          <p xml:id="i-HViw6TiT6cR6iu7VDWh6fJ">
            muntlig uppgift från en forskare vid
          </p>
          <p xml:id="i-4q2TqHEHFaPaY9i1EG3phG">
            kulturgeografiska institutionen vid Göteborgs universitet startar
            dessutom merparten av allt nyföretagande med en kulturaktivitet
            i en allmän
          </p>
          <p xml:id="i-95KYETRF47oVwtGfFHbaBX">
            samlingslokal.
          </p>
          <p xml:id="i-PNPnJNfe9CUE81sXRe4vSE">
            som
          </p>
          <p xml:id="i-2uYrWrtB33geE5jTG3gbth">
            saml ta bort lokalstödet för att få tillgång til
          </p>
          <p xml:id="i-MkqSTmCLiwfzzZXQP82XKj">
            Vad som händer nu, runt om i landet, såväl i storstädernas ytterområden
            i mindre samhällen, är att kommunerna drar in på stödet till ingslokalerna.
            I exempelvis Munkfors i Värmland anser man sig behöva
          </p>
          <p xml:id="i-Viy8xidkxhC1YRyo8cdYw1">
            statens stöd till fattiga kommuner. I
          </p>
          <p xml:id="i-ATvYvAZUhZzDLGSFTNWsQk">
            flera Stockholmsförorter drar kommunen in på bidraget till Folkets
            Hus, och från Medborgarhuset på Söder flyr ungdomsföreningarna
            när den borgerligt styrda kommunen planerar att använda lokalerna
            till ett idrottsmuseum.
          </p>
          <p xml:id="i-EcfsE92cWRd9Wej2Antx5D">
            Liknande exempel kunde tas från hela
          </p>
          <p xml:id="i-6BBjNAL3d1UnCR7MSzLMfa">
            andet. I glesbygden är det inte minst
          </p>
          <p xml:id="i-MHyfEMgKQGtnMhZ1mBVnEW">
            kvinnorna som drabbas, eftersom de mer sällan än männen är bilburna.
            Det bör dock i det här sammanhanget konstateras att landsbygden
            och de mindre orterna oftast har en bättre tillgång till lokaler
            än de större städerna. Och storstädernas kärnor är bättre försedda
            med lokaler än ytterområdena, där det ofta finns en koncentration
            av hushåll med dålig ekonomi och låg social
          </p>
          <p xml:id="i-SwzgRYGX8Tc4xoKnLmCXpn">
            status.
          </p>
          <p xml:id="i-BAA9AJitQN51zHJ4KhsTee">
            Rapporten Utrymme att mötas visade också att samtliga undersökta
          </p>
          <p xml:id="i-PPVmN6HX3SkvEKRtJDH2YJ">
            religiösa föreningar hade tillgång till
          </p>
          <p xml:id="i-GTrJWpDcBwEP29JCskh1gy">
            lokal, medan fler än var fjärde
          </p>
          <p xml:id="i-VhbjPAFZuTK3AqR1m5muUQ">
            handikappförening och var femte invandrarförening saknade lokal.
          </p>
          <p xml:id="i-RZcVdAt49EWjNmZPueUfm1">
            Det krävs att vi återigen, som i
          </p>
          <p xml:id="i-UKK1JZSZWCEcr2fwEB2v4f">
            läsarrörelsens och arbetarrörelsens
          </p>
          <p xml:id="i-HZRXQhpDBSmfsWvLCe1qAu">
            barndom, börjar slåss för offentliga och gemensamma lokaler dit
            alla är välkomna. Det handlar om åsiktsfrihet och mångfald, om
            jämställdhet mellan könen och jämlika rättigheter för funktionshindrade,
            det handlar om att olika generationer ska ha tillfällen att träffas,
            om integration och utbyte mellan olika kulturer. Det handlar om
            människors rätt till en meningsfull, aktiv fritid. Det handlar
            om demokratin. Ingen annan än samhället kan ta det ansvaret.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Kr_0518/mot_200001_Kr_0518-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PohyAgpRXR9ZQTbPLrw6Dj">
            3 Förslaget
          </p>
          <p xml:id="i-WTy5Kxzz7WYdZSJfTubWcb">
            Precis som vi har en lag om att kommunerna är skyldiga att hålla
            med bibliotek, bör det stiftas en lag som innebär att varje kommun,
            i förhållande till sitt invånarantal, är skyldig att hålla med
            allmänna samlingslokaler. Om bibliotekslagen inte funnits skulle
            i dag med säkerhet många kommuner ansett sig inte ha råd att hålla
            sig med bibliotek, eller så skulle boklånen ha belagts med avgifter
            enligt precis samma mönster som det vi i dag ser när det gäller
            samlingslokalerna. Vänsterpartiet är mycket medvetet om att kommunernas
            ekonomi på många håll är mycket dålig, dock inte överallt. Ålägger
            staten kommunerna nya uppgifter måste pålagan också följas av
            möjlighet till kompensation. Denna fråga måste beaktas när underlag
            för lagförslaget tas fram. Kommuner med bra skatteunderlag kan
            säkert klara uppgiften utan extra stöd, medan fattiga kommuner,
            där lokalerna ofta saknas mest och behövs bäst, inte klarar det.
            Regeringen bör också i detta sammanhang överväga vilka direktiv
            som ska utfärdas för att stödet ska komma att användas på avsett
            sätt och i demokratisk anda. Givetvis ska kravet på samlingslokaler,
            med låg eller ingen avgift, gälla endast icke-kommersiell verksamhet.
            Vi vill således att regeringen återkommer med förslag till lagstiftning
            innebärande att varje kommun ska ha ansvar för att det, avgiftsfritt
            eller mot en rimlig bokningsavgift, finns samlingslokaler för
            grupper och föreningar i kommunen. Omfattningen bör stå i förhållande
            till kommunens resp. ortens invånarantal och det bör finnas utrymme
            och rep-lokaler för såväl musikgrupper som andra kultur- och studiegrupper,
            för fysiska aktiviteter och för föreningssammankomster och större
            samlingar som exempelvis teater/dans/musikevenemang, föreläsningar
            och politiska möten.
          </p>
          <p xml:id="i-QJe2S7WSoYZ5FQ9fYNLrLr" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2000
          </p>
          <div xml:id="i-FNd5SBzc4Dz8Dt6GRrSso2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YbayuB1K4uqmb2aFQxbPWc">
              <item xml:id="i-3PQmJPxYniBHAUZozqnud8" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX" type="signature">
                Peter Pedersen (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PdArh8mUcVvujV4WUti2WS">
            2000/01:Kr518
          </p>
          <p xml:id="i-VWNmdrE3T4RBa6SYYGy567">
            34
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
