<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0036/mot_200001_MJ_0036-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2000/01 mnr: MJ36 pnr: c170
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ36
          </p>
          <p>
            av Eskil Erlandsson m.fl. (c) med anledning av prop. 2000/01:111
          </p>
          <p>
            Skyddet för vissa djur- och växtarter och deras livsmiljöer
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om samråd mellan myndigheter och markägare. 2.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att markägare måste ges skälig ersättning i form av
            mark eller ekonomiska medel för miljöinsatser vid bildandet av
            olika typer av reservat. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att ansvarsfrågan för
            skador på mark och skog som angränsar till reservat måste lösas.
          </p>
          <p>
            Inledning
          </p>
          <p>
            Genom den föreliggande propositionen genomförs via lagändringar
            vissa krav i EU:s art- och habitatdirektiv (direktiv 92/43/EEG)
            samt fågeldirektiv (direktiv 79/409/EEG). Ändringarna görs för
            att säkerställa skyddet av arter och livsmiljöer som EU har ett
            intresse av att skydda och som ingår i ett europeiskt ekologiskt
            sammanhängande nät av områden, det så kallade Natura 2000. Centerpartiet
            anser att det är viktigt att oklarheter kring regelverk löses.
            Detta för att regler och lagar ska kunna skydda djur och deras
            livsmiljöer samtidigt som äganderätten värnas. I denna motion
            pekar Centerpartiet på några områden där det är viktigt med förbättringar
            för att säkerställa det ovan nämnda.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0036/mot_200001_MJ_0036-0002.pdf"/>
          <p>
            2000/01:MJ36
          </p>
          <p>
            Samråd
          </p>
          <p>
            Vid inventeringar av markområden är det viktigt att denna process
            sker öppet och i bred dialog med berörda markägare. Inventeringarna
            i samband med Natura 2000 var i detta hänseende inte tillfredsställande.
            Många markägare kan vittna om att företrädare för staten inventerade
            marker utan att markägarna var medvetna om det. Av många upplevdes
            detta ”smygande” från myndigheterna som mycket stötande. Utan
            en öppen och bred dialog blir det svårt att nå förståelse för
            eventuellt skydd av markområden. Det är nödvändigt och i allra
            högsta grad befogat med samråd mellan myndigheter och markägare
            vid inventering av markområden. Vad som ovan anförts om samråd
            mellan myndigheter och markägare bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Ersättning vid ingrepp
          </p>
          <p>
            Olika aktörer har ett ansvar för att bevara den biologiska mångfalden.
            Det är positivt att marknadskrafterna genom FSC- och PEFC-certifiering
            i skogsbruket tar hänsyn till skyddet av den biologiska mångfalden.
            Samtidigt är det viktigt att slå fast att staten har ett övergripande
            ansvar för att den enskilde markägaren inte ska hamna i kläm.
            Det är ett måste för alla inblandade och berörda, inte minst för
            markägarna, att det finns långsiktiga och tydliga regler för skyddet
            av den biologiska mångfalden.
          </p>
          <p>
            feservat. Detta kan ske genom ekonomisk kompensation eller genom
            att ersättningsmark erbjuds. Det är exempelvis helt otillfredsställande
            att en markägare får ett interimistiskt avverkningsförbud under
            ofta långa utredningstider för skyddsobjektet, utan att någon
            ekonomisk reglering sker oavsett om området avsätts som skyddsvärt
            eller ej. Utan en skälig ersättning försvåras möjligheterna för
            att få förståelse hos berörda markägare som drabbas av inskränkningar
            i nyttjandet av sin mark. Centerpartiet anser att detta vore en
            olycklig utveckling. Ekonomisk kompensation löser inte alla problem.
            Många markägare som avstår sin mark till reservat eller accepterar
            andra inskränkningar för att skydda den biologiska mångfalden
            vill inte ge upp den rörelse som kan vara associerad med användandet
            av marken. Just mot bakgrund av detta är det viktigt att möjligheten
            till ersättningsmark prövas noggrant. Vad som ovan anförts om
            att markägare måste ges skälig ersättning i form av mark eller
            ekonomiska medel för miljöinsatser vid bildandet av olika typer
            av reservat bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0036/mot_200001_MJ_0036-0003.pdf"/>
          <p>
            Ansvar och ersättning vid skada
          </p>
          <p>
            Skog inom naturreservat hanteras annorlunda än annan skog där
            avverkning sker till och från. Risken för angrepp från exempelvis
            insekter och vattenskador till följd av annorlunda utdikning är
            därför större i reservat än i
          </p>
          <p>
            den skog som används i näringsverksamhet. Den annorlunda sl
          </p>
          <p>
            ötseln av
          </p>
          <p>
            reservat kan leda till skador på angränsande mark och skog som
            ägs och förvaltas av privata intressen och enskilda markägare.
            Det är naturligtvis
          </p>
          <p>
            viktigt att det klart och tydligt framgår vem som har ansvar
            för de sj
          </p>
          <p>
            ador som
          </p>
          <p>
            kan uppstå. Ansvarsfrågan måste skyndsamt lösas. Vad som ovan
            anförts om
          </p>
          <p>
            att ansvarsfrågan för skador på mark och skog som angränsar ti
            måste lösas bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            | reservat
          </p>
          <p>
            När medel som finns avsatta för skydd av biotoper fördelas är
            det viktigt att se till att tillräckliga resurser finns för skötsel
            och tillsyn av de områden
          </p>
          <p>
            som avsätts till olika former av skydd. Minst lika viktigt är
            att d
          </p>
          <p>
            jet avsätts
          </p>
          <p>
            medel till ersättning för angränsande skog som skadas av exempelvis
            insekts- angrepp i ett reservat. Vad som ovan anförts om resurser
            till skötsel, tillsyn
          </p>
          <p>
            och ersättning för insektsangrepp bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 4 april 2001
          </p>
          <p>
            Eskil Erlandsson (c) Sven Bergström (c) Birgitta Carlsson (c)
            Viviann Gerdin (c) Åke Sandström (c)
          </p>
          <p>
            2000/01:MJ36
          </p>
          <p>
            Elanders Gotab, Stockholm 2001
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
