<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0240/mot_200001_MJ_0240-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8mS6i1MyD1cY3yCsZPXzSt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PP29MYyovpq52QGD7iLbCh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9u9nmM4VoW5rQg3rcyFZaX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BHbUKFVzS9PNQU74Arh2vv">
        <div xml:id="i-4LnzqCdtVPbrE8QzsgAEdm">
          <p xml:id="i-PdkyS9noHkQSvXNkHnAre7">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-JU3y3CnkB2ZUYH9Tavti84">
            2000/01 mnr: MJ240 pnr: s41142
          </p>
          <p xml:id="i-XtWWBJSDHakweLJfoVaS2">
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ240
          </p>
          <p xml:id="i-2Ak57WSqiTtUhPjTFb2Ssv">
            av Karl Gustav Abramsson och Rinaldo Karlsson
          </p>
          <p xml:id="i-7avkU5PTvnSQUKTPktKxqA">
            (5)
          </p>
          <p xml:id="i-ANPyYVEAUqsZHPmeqRiKPZ">
            Informationskampanj om samerna
          </p>
          <p xml:id="i-EBK57YwiMPSuffXjUAnN7y">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TK41wMGjRvJMWzyFwtv6qv">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av en mera allsidig informationskampanj om samer
            och andra boende i det samiska kärnområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-J3PsZq2iv6B8X1QdeBAnvd">
            Informationskampanj om samerna
          </p>
          <p xml:id="i-88MSaLXcvzBD4m5owfcysv">
            Enligt uppgift avser regeringen att dra ingång en informationskampanj
            om samernas historia, samisk kultur och samisk näringsverksamhet.
            Uppslaget till denna kampanj är förmodligen hämtat ur betänkandet
            av Utredningen om ILO:s konvention nr 169 — Samerna — ett ursprungsfolk
            i Sverige. Dessutom planeras en omfattande utredning angående
            gränserna för renbetet i norra Sverige. Situationen i det samiska
            kärnområdet har under senare år i avseende på markanvändning samt
            på jakt och fiske, blivit ganska orolig. Denna oro har i väsentlig
            utsträckning förstärkts genom vad som står att läsa i den ovannämnda
            utredningen. Nybyggare och nybyggarättlingar, alltså de som idag
            bor i de aktuella områdena och andra som har stark anknytning
            till dessa områden, känner sig utestängda och ibland oönskade.
            Oavsett vad man gör, ifrågasätts man och de handlingar som man
            utför. Detta är i längden en ohållbar situation. Det kan inte
            vara rimligt att med samhällets medel dra igång en informationskampanj
            som enbart ska handla om samerna och deras kultur och näringar.
            Det är i högsta grad nödvändigt att en sådan informationskampanj
            också behandlar alla de människor som bor i de aktuella områdena.
            Den samiska likväl som den övriga befolkningen är bäst gynnade
            av ett liv i samexistens med respekt för varandras näringar och
            historia. Staten skulle genom en ensidig kampanj spä på den oro
            som redan finns och som vuxit sig starkare under senare år. Konflikterna,
            främst beträffande jakten, har ökat i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0240/mot_200001_MJ_0240-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7pKaofYxEkzf33EFGAVBgf">
            2000/01:MJ240
          </p>
          <p xml:id="i-Ra3LyvborFmuedn3MGHruz">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-PonmikXmmCZYjkUHsGnL62">
            avsevärd grad och näringar som gör anspråk på mark, exempelvis
            gruvbrytning, skogsbruk och turism, kommer att få uppenbart större
            bekymmer med sina respektive verksamheter när samhället så ensidigt
            tar ställning för en befolkningsgrupp som samerna i detta fall.
          </p>
          <p xml:id="i-2nJhbuh2PozWwoS7UDohXk">
            Stockholm den 4 oktober 2000
          </p>
          <p xml:id="i-2M7uHGZXqsxb2o6HqJdajc">
            Karl Gustav Abramsson (s) Rinaldo Karlsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
