<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-UbU-00492">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trafikflyghögskolan</title>
        <author corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX">av Anders Karlsson och Christer Skoog (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trafikflyghögskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ub492</idno>
          <rs type="number">Ub492</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub492/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ub492</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ub492</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <name>Anders Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <name>Christer Skoog</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <name>Anders Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <name>Christer Skoog</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6YRaYtzLjCpFbtZp1Hqoro" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6YRaYtzLjCpFbtZp1Hqoro">
          <note type="signatory" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-X69PFJWdJTjUi8r2EQ3kA6">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KmXcZyhe91yrR6kVkuhbRA">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GJu9j2Feo1HEWPa6D5ddpm">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-31W2zFKY4tZNLvZ5y7sdyg">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3jzQTUyprRtmxEnpCbB3AA">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-P2XirwWJ9g9r1bwoWPrpvo">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BmzwtHcNVCpkxzxUr7eddE">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6wMEPEg3vCeradPTkum3Z8"/>
        <correspContext corresp="i-6wMEPEg3vCeradPTkum3Z8">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0492/mot_200001_Ub_0492-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-42N2FQfWSh41tGZ4P64b7z">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3FwRsp3vrtjEBGQb3zWyW4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PWEcAfSkLrN8KucNkWrw6Q"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7nGzKB57HRqyywkiM9oxFs">
        <div xml:id="i-NUNuxTXis9K8eKUpsxEZDi">
          <p xml:id="i-LdVgsgvMMX4j2QKAmd3XLY">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-EL9WFJRX8EkxjGGnYcKgcx">
            2000/01 mnr: Ub492 pnr: s38013
          </p>
          <p xml:id="i-FH4PUtLDGyCsEG65BNn1fX">
            Motion till riksdagen 2000/01:Ub492
          </p>
          <p xml:id="i-LFFDicgg1BGmiB1bPtg8M7">
            av Anders Karlsson och Christer Skoog (s)
          </p>
          <p xml:id="i-YbqeB7TDzBwsHSLoLLCg1X">
            Trafikflyghögskolan
          </p>
          <p xml:id="i-Te7Xov8z8Stmb5FjsQzJjF">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-VSxRzUgPBwTVF7a7FcXxs6">
            På statens uppdrag har trafikflygare för civil tung luftfart
            utbildats vid Trafikflyghögskolan, TFHS, sedan 1984. Utbildningen
            vid TFHS har en inom flygmarknaden erkänt hög kvalitet. TFHS deltar
            dessutom aktivt i utveckling av flygutbildning och utgör en kompetensresurs
            för svenskt flyg. Efter överväganden om TFHS framtid ersatte Lunds
            universitet 1998 Försvarsmakten som huvudman för verksamheten.
            I samband med den osäkerhet som föregick detta beslut förlorade
            organisationen flera flyglärare med bred kompetens och stor erfarenhet
            till flygmarknaden. Organisationen har nu åter byggts upp för
            att kunna fullgöra utbildningsuppdraget samt för att samverka
            med Lunds universitet om utveckling av flygutbildning och forskning
            kring den. I budgetpropositionen föreslås Lunds universitet erhålla
            17 miljoner kronor till TFHS. På sikt bör detta anslag ökas för
            att trafikflygarutbildningen skall kunna få en ändamålsenlig dimensionering
            av sin basnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-JYPTHLDtU5AYt3zByxQFBN">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XcV4bbgaUHeYoLyL1FZuyE">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs angående tilldelning av anslag till Trafikflyghögskolan
            för dess verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HZpHaWXYPDz8qQdTjNBRh9">
            Underlag
          </p>
          <p xml:id="i-2GLKKP7UiZGUp8PfBYv7t6">
            Trafikflyghögskolan vid Lunds universitet, TFHS, förvaltar idag
            i Ljungbyhed en lång och unik flygutbildningstradition. TFHS har
            själv utbildat trafikflygare för tung civil luftfart sedan 1984.
            Med Flygvapnet som huvudman inrättades skolan för att ge flygbolagen
            ett alternativ till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0492/mot_200001_Ub_0492-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6NCLKV6ryF48xxd5QXRTK4">
            2000/01:Ub492
          </p>
          <p xml:id="i-DrQdbNQVfgWCrcNUY5yp6c">
            21
          </p>
          <p xml:id="i-WJ3uQHdfDEDkaqf4B7r46p">
            rekrytering av militära piloter. Flera av de militära flyglärare
            som var med om att starta TFHS arbetar där även idag. Högskolan
            har därför flyglärare med en inom flygutbildning unik kombination
            av brett kunnande och stor erfarenhet. TFHS utvecklades under
            åttiotalet till att bli Sveriges ledande flygskola med en erkänt
            hög kvalitet på sin utbildning. Ett uttryck för utbildningens
            kvalitet är att av de drygt 300 piloter som examinerats från TFHS
            arbetar över 200 idag inom SAS. Övriga arbetar inom andra flygbolag
            eller har övergått till annan verksamhet. Under stora delar av
            nittiotalet var utbildningsverksamheten vid TFHS mycket begränsad
            på grund av rådande pilotöverskott. Osäkerhet rådde också om försvarets
            roll som huvudman för verksamheten. Ett fortlöpande utredningsarbete
            bedrevs kring verksamheten. I detta läge förlorade TFHS en stor
            del av sin kader av civila specialutbildade flyglärare, som skulle
            klara av generationsskiftet då de flyglärare som var med om att
            starta skolan går i pension. 1997 beslöt statsmakterna att TFHS
            skulle leva kvar men med civilt huvudmannaskap och inordnat i
            högskolan under Lunds universitet. Detta betingades av att pilotöverskottet
            nu ersatts av en brist på piloter men också av insikten om behovet
            av en kvalificerad civil pilotutbildning, uttryckt av Svensk Pilotförening
            på följande sätt: Sverige behöver en högkvalitativ utbildning
            för trafikflygare. Trafikflygets miljö blir allt mer tekniskt
            komplicerad och allt större krav ställs på kapacitetsutnyttjande
            i luftrummet och kommunikationskanalerna. Piloten måste lära sig
            bemästra ett stort antal variabler som kan påverka varje enskild
            flygning. Med tanke på att 65— 70 procent av alla haverier tillskrivs
            den s.k. "mänskliga" faktorn, borde
          </p>
          <p xml:id="i-RNyETqNWDfUEAJ6kdkFf2F">
            det stå klart att endast en investering i urval av och utbildning
            av piloter kan leda till att en tillfredsställande säkerhetsnivå
            uppnås och bibehålls.
          </p>
          <p xml:id="i-5zTJRuj4jxVN9n2ZGKgaSD">
            Övergången 1998 till Lunds universitet har inneburit en nystart
            för TFHS. På grund av begränsade anslag har dock endast en ny
            kurs per år under 1998 och 1999 kunnat startas. I gengäld har
            flyglärare grund- och vidareutbildats för att bygga upp utbildningskapaciteten
            samt för att förbereda det nära förestående generationsskiftet.
            Tillsammans med universitetet har initiativ tagits för utveckling
            av flygutbildning genom anknytning till forskning och för att
            utveckla möjligheter för intresserade studenter att studera vidare
            till högre akademisk examina. Lunds universitet har tillsammans
            med Luftfartsverket startat Svenskt Flygcentrum för forskning
            och utveckling som en del i en strategisk satsning på forskning
            och högre utbildning inom flygområdet. I denna satsning utgör
            TFHS en väsentlig del. Det är i detta sammanhang värt att understryka
            att flyg utgör en viktig del av världens snabbast växande näringsverksamhet,
            rese- och turistbranschen, samt att flyg är av avgörande betydelse
            för utvecklingen av ett land som Sverige, glest befolkat och på
            långt avstånd från stora befolkningscentra. Att TFHS är av stor
            betydelse för svensk flygutbildning understryks av att Skolverket
            som i utredningen ”Översyn av det statliga stödet till flygutbildningar”
            1999-02-15 föreslår att TFHS ”ska tilldelas ett sådant
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ub_0492/mot_200001_Ub_0492-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8DxNqxove7H63VmJ5MjRdp">
            statligt stöd att högskolan har möjlighet att öka sin utbildningsvolym”.
            Dessutom föreslås att TFHS ska ansvara för flyglärarutbildning.
            Att det finns flyglärarutbildning av god kvalitet anses av Luftfartsinspektionen
            vara av stor betydelse för att regeringens mål om en halverad
            olycksfrekvens inom privatflyget till 2008 ska kunna uppnås. TFHS
            strävar efter att vara ett nationellt kompetenscentrum för flygutbildning
            och en resurs för flyg i Sverige. TFHS har till exempel varit
            först i Sverige att genomföra trafikflygarutbildning enligt de
            nya sameuropeiska flygreglerna och har verkat för att underlätta
            andra flygskolors övergång till dessa regler. I samband med detta
            genomfördes bland annat ett möte till vilket elva skandinaviska
            flygskolor kom för att ta del av TFHS erfarenheter av att följa
            de nya reglerna samt för att diskutera flygutbildning. TFHS tar
            ansvar för att statens resurser till flygutbildning används effektivt.
            Tillsammans med den militära flygskolan i Ängelholm har TFHS deltagit
            i arbetet med att ta fram det förslag om en samlokalisering och
            samordning av statlig militär och civil grundflygutbildning som
            Region Skåne nyligen presenterat. Förslaget innehåller flera åtgärder
            som innebär omfattande besparingar avseende statens utgifter för
            flygutbildning. Det finns goda skäl för en stabil utbildningsvolym
            vid TFHS. Staten tar ansvar för att högre utbildning erbjuds för
            ett stort antal yrken. Att det finns tillgång på kvalificerad
            arbetskraft är en förutsättning för att Sverige såväl ska kunna
            garantera sina medborgare ett väl fungerande samhälle som att
            landets industri ska kunna bibehålla och vidareutveckla sin konkurrenskraft.
            Att staten utbildar trafikflygare försäkrar medborgarna om ett
            fungerande nationellt transportsystem på samma sätt som t. ex.
            utbildning av läkare försäkrar medborgarna om en fungerande sjukvård.
            I Sverige är högskole- och universitetsutbildningar kostnadsfria
            vilket innebär möjlighet för medborgarna att oavsett egna ekonomiska
            tillgångar välja yrke samtidigt som det skapar förutsättningar
            att rekrytera de som är mest lämpade till respektive yrke. Detta
            bör gälla även trafikflygarutbildning. Sammantaget utgör TFHS
            en del av det nationella utbildningssystem som erbjuder medborgare
            en högkvalitativ utbildning. TFHS är en kompetensresurs inom sitt
            område och samverkar med andra intressenter rörande utvecklingen.
            Det är därför väsentligt att på sikt öka anslaget till denna högskoleutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-LsKDJ2uGSUF3Fw9MkGs79B" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2000 Anders Karlsson (s) Christer Skoog
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-5Fah8VecLD36DHZ97AvSou">
            2000/01:Ub492
          </p>
          <p xml:id="i-4GPPg3yd3FXT1mriuw1Fsm">
            22
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
