<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-SfU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Likabehandling vid beräkning av bostadstillägg för pensionärer</title>
        <author corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL">av Inga Berggren och Anna Åkerhielm (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Likabehandling vid beräkning av bostadstillägg för pensionärer</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Sf246</idno>
          <rs type="number">Sf246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Sf246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Sf246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Sf246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XGpZShCXuKJN1jzGxeUcpq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XGpZShCXuKJN1jzGxeUcpq">
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7yDyM4N7iu4wjoARS3QcRC" type="reviewing">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8d3PaLoZoBawquDdRgYd1Q" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vbxt2davAPNTAbwvwnNccR" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LyTsLxNfdxb5TUNxxoHT2j" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Q9t79ZtXYVz8B8Fgxen8c" type="referral">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NuB87zvD2Gmd1mnRSDJCbk" type="dismissal">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WMNUvTC9YqryuwXNfhrjZm" type="submission">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wcr9DnSPMADfdCKuRP35Ze" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Wcr9DnSPMADfdCKuRP35Ze">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Sf_0246/mot_200001_Sf_0246-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KoNbxzPx5dMg5gT2mQ9wYo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W5sAa25xaXGAQSjw1iTmL2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-47aGkR5m3CpbKaWrfyPtd9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X3Gsfix5SG7geJfBz826pF" type="motBody">
        <div xml:id="i-KMM5ShhtHq7iFNJV8Anap4">
          <p xml:id="i-LybPkVS5c5khLnRzpPrDBz">
            2000/01 mnr: Sf246 pnr: m603
          </p>
          <p xml:id="i-aDEvh9tojU9bsKcRYQetu">
            Motion till riksdagen 2000/01:Sf246
          </p>
          <p xml:id="i-4kVtFnAqAa2MVoyNSzqE4V">
            av Inga Berggren och Anna Åkerhielm (m)
          </p>
          <p xml:id="i-9y7QXkW2TzGtYmWYZkV516">
            Likabehandling vid beräkning av bostadstillägg för pensionärer
          </p>
          <p xml:id="i-EbvTsRRHPoX6K7DfcF9SzE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MJN3zCoqX3bFwTUZRXx5Cj">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om vikten av att människor oavsett boendeform behandlas
            lika vid beräkning av bostadskostnaderna för beräkning av BTP.
          </p>
          <p xml:id="i-MdNuLKVULTnAEJMrkSCUd4">
            Motiv för vårt förslag
          </p>
          <p xml:id="i-4vFpu6ALUXk2jEcAfzVJqq">
            I lag om bostadstillägg till pensionärer (BTP) framgår av paragraf
            5 att
          </p>
          <p xml:id="i-DaXQ6JEXpxRC7da7ac2rBg">
            avkastning av förmögenhet skall anses utgöra fem procent av förmögenhetsvärdet
            för år räknat. Vid beräkning av förmögenhets avkastning skall
            dock denna höjas med tio procent av det belopp, varmed förmögenheten
            överstiger för den som är gift sextiotusen kronor, och för annan
            sjuttiofemtusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-T1HvGYCJM1CCccg1NFLwXM">
            I denna beräkning för att bestämma fiktiv avkastning ingår inte
            värdet av egen privatbostadsfastighet om den är permanentbostad
            åt sökanden själv eller maka/make om permanentbostaden för den
            ene är i särskild boendeform. Den fiktiva avkastningen påverkar
            BTP på så sätt att den läggs till övriga inkomster och reducerar
            BTP med 40 eller 45 procent av inkomsten. Det som den fiktiva
            avkastningen grundar sig på är bl.a. värdepapper, banksparande
            m.m. som ofta lämnar en verklig årlig avkastning. Men även eventuell
            förekomst av fritidshus påverkar den fiktiva avkastningen. Fritidshus
            ger högst sällan en verklig årlig avkastning. Det kan inte vara
            rimligt att i lag ange en exakt procentsats för den fiktiva avkastningen
            som gäller år efter år utan att på något sätt ta hänsyn till den
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-2hu3PESJA5vamueXvT2zFg">
            varje tidpunkt normala reella avkastningen på kapital. Skall
            procentsatsen ändras fordras riksdagsbeslut. Vårt förslag är i
            stället att knyta den fiktiva avkastningen till någon ränta som
            årligen avspeglar det allmänna avkastningsläget i Sverige. Det
            finns säkert flera alternativ till detta. Ett kan vara att använda
            samma teknik som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Sf_0246/mot_200001_Sf_0246-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XocD1ZhXXQitdWS1rqtWod">
            2000/01:Sf246
          </p>
          <p xml:id="i-HWDaJdUq5K25NLCjgQQsBy">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-5X9ZBRmXNzbrVVGASA4VS8">
            vid fastställande av bilförmånsvärde. Vårt förslag skulle medföra
            att medborgarna skulle finna systemet med att beräkna fiktiv avkastning
            mer rättvist eftersom det tar hänsyn till skillnader mellan åren.
            Det skulle också minska beslutsbyråkratin genom att med automatik
            fastställas årligen. Vid beräkning av bostadsbidrag måste försäkringskassan
            fastställa bostadskostnaden. För detta ändamål har enligt lagen
            (1993:737) om bostadsbidrag Socialdepartementet rätt att utfärda
            föreskrifter. Detta görs i bostadsbidragsförordningen = (1993:739)
            vilken i sin tur = ger Riksförsäkringsverket rätt att meddela
            ytterligare föreskrifter bl.a. i fråga om beräkning av bostadskostnadens
            storlek. En gammal grundregel i Sverige är att människor skall
            behandlas lika. Så är tyvärr inte fallet när det gäller beräkning
            av bostadskostnaden vid beräkning av BTP. Boende i olika boendeformer
            likställs inte i kostnadshänseende vilket är allvarligt för den
            enskildes tilltro till BTP- systemet. I försäkringskassans information
            över vilka kostnader som skall ingå för olika boendeformer kan
            man bl.a. läsa att ”om du bor i hyrd bostad är bostadskostnaden
            lika med hyran inklusive värme och obligatoriska avgifter (t.ex.
            garage/bilplats). Ingår hushållsel i hyran dras denna kostnad
            av (enligt schablon).” I hyran ingår som regel alla kostnader
            hyresvärden har för upplåtelse. De utgörs huvudsakligen av kapitalkostnader,
            men även uppvärmning, yttre underhåll, tomtskötsel m.m. har sina
            delar i hyran. Dessutom ingår kostnaden för lägenhetens inre underhåll
            — målning/tapetsering, golv, VVS och utbyte av utrustning såsom
            spis, kyl/frys, diskmaskin, tvättmaskin och sanitetsporslin. I
            ett av Sveriges större allmänna bostadsföretag uppskattas kostnaden
            för det inre underhållet till i genomsnitt ca 45 kronor per kvadratmeter
            och år. I en lägenhet på 80 kvadratmeter blir det en årlig kostnad
            på 3.600 kronor eller 300 kronor per månad. Vid beräkning av bostadskostnaden
            för småhus ingår bl.a. underhåll i en schablonkostnad om 114 kronor
            per kvadratmeter och år. Vid beräkning av bostadskostnad för ”lägenhet
            med bostadsrätt är bostadskostnaden lika med årsavgiften inklusive
            värme och obligatoriska avgifter (till exempel garage/bilplats).
            Ingår hushållsel i hyran dras denna kostnad av (enligt schablon).
            Tog du lån när du köpte bostadsrätten räknas 70 procent av räntekostnaden
            med i bostadskostnaden om bostadsrätten lämnades som säkerhet
            för lånet.” För kooperativ hyresrätt är formuleringen likartad.
            Som bostadsrättsinnehavare är den boende skyldig att svara för
            lägenhetens inre underhåll, såsom målning/tapetsering, golv, del
            av VVS och utbyte/underhåll av utrustning såsom spis, kyl/frys,
            diskmaskin, tvättmaskin och sanitetsporslin. Någon kostnad för
            detta får dock inte tas med när bostadskostnaden beräknas för
            erhållande av BTP. I vissa (sällsynt numera) bostadsrättsföreningar
            sker via avgiften en viss (mindre) avsättning till reparationsfond
            för lägenhetens underhåll men den täcker inte den verkliga kostnaden.
            Någon rimlig förklaring till varför inte underhållskostnad får
            tas med i bostadskostnaden kan vi inte finna. Troligen beror det
            bara på ett rent
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Sf_0246/mot_200001_Sf_0246-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tgtv8ECGnbeQ5BBThZj35S">
            förbiseende av Riksförsäkringsverket och kan lätt rättas till
            så att bostadsrätt blir lika behandlad som hyresrätt. Vårt förslag
            är att innehavare av bostadsrätt m.fl. bostadsformer som har likartade
            villkor vid beräkning av BTP får ta med en schablonkostnad för
            inre underhåll, t.ex. 45 kronor per kvadratmeter och år, minus
            eventuell avsättning till lägenhets reparationsfond. Detta skulle
            verksamt öka tilltron till att människor behandlas lika i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-T7EXQD9AT65QdZgMSrxR29" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2000
          </p>
          <div xml:id="i-J5JaHPpNusa9J5P8QGbMgY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VsJKQeAUqdKKmiPNjgWpuA">
              <item xml:id="i-3d3vXFjjAWnAPAxZpSkfSv" who="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc" type="signature">
                Inga Berggren (m)
              </item>
              <item xml:id="i-Tr3SyuQTzKA4cSL38m4tFD" who="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL" type="signature">
                Anna Åkerhielm (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-J5qWw3N5HBXTV6wVyC9xJn">
            2000/01:Sf246
          </p>
          <p xml:id="i-CMAkCPtGdX5YJ4nwcX6boG">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
