<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-AU-00020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2000/01:142 Arbetsmarknadsverkets organisation</title>
        <author corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">av Elver Jonsson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 2000/01:142 Arbetsmarknadsverkets organisation</title>
          <idno type="rdwebb">GO02A20</idno>
          <rs type="number">A20</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02A20/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02A20</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02A20</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <name>Runar Patriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <name>Runar Patriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4RZAyWAFcgYXE9YUYkoYhd" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4RZAyWAFcgYXE9YUYkoYhd">
          <ref>Regeringsskrivelse 2000/01:142</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DkFCbCVr1wvmMiX9q3osWZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DkFCbCVr1wvmMiX9q3osWZ">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R5vNaktVYwszZ395q9VeNa" type="referral">
          <date when="2001-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6z9sPY6DB1asmXPpX6kzzX" type="dismissal">
          <date when="2001-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SJqbdjgchr3Lemzt3pCG4f" type="reviewing">
          <date when="2001-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J6vjg7qD6D6eYZRPfhA9nK" type="submission">
          <date when="2001-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Djw1mo5p9aZvMVW2cVRSs9" type="referral">
          <date when="2001-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5RTFsHsv9zbnLFPPxEEABK" type="dismissal">
          <date when="2001-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EhqJsgUY4AcaMoESs5NRqf" type="submission">
          <date when="2001-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-483ryFNaZq6KHELXBshPZB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-483ryFNaZq6KHELXBshPZB">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3SEjKAYohhA8DFifvjHBet" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3aSDg8hyATctHxYrYzzX9m" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DTyTGXVpomtxVmZCoLzZwP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RCjemfxyfXCrTj9joFTAyY" type="motBody">
        <div xml:id="i-CSaCVHCbhikf4xcG6GrvH3">
          <p xml:id="i-AetfJ4e5aj3fygbEdJMBTh">
            2000/01 mnr: A20 pnr: fp1163
          </p>
          <p xml:id="i-7m95aTHdCaTs143ayyWGDH">
            Motion till riksdagen 2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-7ao7z91baSshmVFAPPPD3H">
            av Elver Jonsson m.fl. (fp) med anledning av skr. 2000/01:142
          </p>
          <p xml:id="i-TfJB5Qkwc5esFNBXinbrnC">
            Arbetsmarknadsverkets organisation
          </p>
          <p xml:id="i-4BTv1t99V2EBX25yDcshGy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CAnmtebNSXcczmWWiA8Zs5">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att en ny myndighet skapas i stället för nuvarande AMS
            och ges en ny roll, som främjar en bättre fungerande arbetsmarknad
            med tyngdpunkt på myndighetsutövning och tillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-Az3XhKf9ynFPP7ogAiehTn">
            Skrivelsen
          </p>
          <p xml:id="i-CL1afRE8WbUiFiQ4Ye37Qw">
            Regeringen belyser i skrivelsen hur man vill förändra organisationen
            vid Arbetsmarknadsverket. Främst mot bakgrund av att styrning
            och uppföljning inom AMV inte har fungerat tillfredsställande.
            Tanken är att AMS skall utgöra en myndighet och att länsarbetsnämndernas
            roll skall förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-VviZ5tUE9rcanDYQhLfaUP">
            Folkpartiets syn på AMS
          </p>
          <p xml:id="i-8ezJwudQC6MkGiZJcr2vbP">
            Vi delar regeringens problemanalys i skrivelsen och anser att
            förslaget om att AMS skall utgöra en myndighet är bra och ett
            steg i rätt riktning även om det inte är första gången som ineffektiviteten
            i AMS påpekas. Att inte göra radikala förändringar i dagens system
            vore ett svek mot dem som sitter fast i systemet. Folkpartiet
            föreslår en arbetsmarknads- och inte- grationsreform som skall
            leda till att fler, särskilt människor med invandrarbakgrund,
            får chans att etablera sig på arbetsmarknaden och därmed ges möjlighet
            att försörja sig själva och chans att förverkliga sina drömmar
            och livsprojekt. Att fler människor försörjer sig genom eget arbete
            är också en fråga om ekonomi. Att kommunernas ekonomiska belastning
            för socialbidragstagare minskar samtidigt som antalet skattebetalare
            blir fler lägger grunden för en hållbar utveckling av kommunernas
            ekonomiska situation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8pacyEMVG1vLdpHcjkkBhr">
            2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-HGgkKjESsfT5KhkC9SExHu">
            Reformera AMS
          </p>
          <p xml:id="i-X4Qy3zNL5iDtyW9zoEBqRw">
            Vi föreslår att Arbetsmarknadsstyrelsen, AMS, i sin nuvarande
            form läggs ner. Det som blir kvar blir en förhållandevis liten
            organisation för rena myndighetsuppgifter och tillsyn. Detta är
            inget unikt eller konstigt i sig. För drygt tio år sedan lade
            regeringen ner den dåvarande myndigheten Skolöverstyrelsen och
            ersatte den med tillsynsmyndigheten Skolverket. Dagens AMS har
            dessutom kännetecknats av att ha ett alltför detaljerat regelverk
            som inte gett de lokala arbetsförmedlingskontoren tillräcklig
            frihet och flexibilitet. Delar av - ”servicefunktionen” i - arbetsmarknadspolitiken,
            som jobbförmedling och yrkesutbildning, kan privatiseras eller
            genomföras av andra aktörer som utbildningsföretag, komvux, folkhögskolor
            etc. Vi räknar med en framväxt av en rad nya aktörer: privata
            arbetsförmedlingar, branschvisa = arbetsförmedlingar, kanske i
            fackförbundsregi, privata utbildningsföretag, ideella föreningar,
            kooperativ, nätverk, nya bemanningsföretag etc. En av de viktigaste
            liberaliseringar som genomfördes under 1990-talet var avskaffandet
            av förbudet mot privat arbetsförmedling. Det öppnade Sverige för
            personaluthyrningsföretag, vilket haft en rad positiva effekter.
            På goda grunder kan man påstå att uthyrningsföretagen har minskat
            arbetslösheten, ökat tillväxten, minskat segregationen och pressat
            upp orimligt låga kvinnolöner, till exempel i vården. I ett internationellt
            perspektiv är uthyrningsföretagens andel av den svenska arbetsmarknaden
            fortfarande låg. I Sverige arbetar knappt 35 000 personer i uthyrningsföretag,
            eller 0,73 26 av arbetskraften. Det är lägre än i omvärlden, 4,5
            26 i Nederländerna, 2 26 i Frankrike, 0,95 26 i Tyskland och 1,5
            96 i genomsnitt inom EU. I flera andra länder, till exempel Nederländerna,
            Storbritannien och Nya
          </p>
          <p xml:id="i-BvS7kZSxpHCZkc6U8kfjML">
            Zeeland, används = privata bemanningsföretag systematiskt = i
            arbetsmarknadspolitiken. Vi anser att det är hög tid att ta det
            steget också i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-E1tNDHYhVMrLowwmcnPkAu">
            Naturligtvis måste förmedlingsverksamheten förmedlas utifrån
            de lokala förhållandena. I glest befolkade och arbetsmarknadssvaga
            områden i Sverige finns det inte underlag för privata bemanningsföretag
            och då måste någon form av statlig förmedling finnas. Mycket har
            också gjorts under senare tid för att göra den statliga arbetsförmedlingen
            effektivare. Vi tänker då speciellt på Socsam-försöken (samordning
            mellan arbetsförmedling, sjukvård, socialtjänst samt försäkringskassan)
            och de s.k. modellkontoren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EUgrv24pijfYSr2UW6P8Pi">
            ”Omställningspeng” — ger större möjlighet till den arbetslöse
          </p>
          <p xml:id="i-NAA3EVcBw8woVcyL86Xxjq">
            För en person som blir arbetslös, och inte snabbt hittar ett
            nytt jobb på egen hand, bör i första hand gälla att andra system
            än statlig arbetsmarknadspolitik träder i funktion. Vuxenutbildning
            med vidhängande finansieringssystem bör kunna vara alternativ.
            Privata arbetsförmedlingar/bemanningsföretag kan kostnadsfritt
            åta sig jobbsökning om de tror sig kunna debitera kostnaden på
            kunder som söker arbetskraft. Men för åtskilliga arbetslösa kommer
            det säkert också framöver att gälla att de behöver ekonomiskt
            stöd för att öka sin ”anställningsbarhet”. Vi anser att det både
            ur mänsklig och ekonomisk synvinkel är klokt att det då finns
            stöd att få. Flera av inslagen i den nuvarande åtgärdsarsenalen
            kan motiveras också inför framtiden, till exempel
          </p>
          <p xml:id="i-7udUJFNHhZ7YTXhuvHhXw8">
            anställning med lönebidrag, anställningsstöd, arbetsplatsintroduktion,
            arbetspraktik, = flyttbidrag, = starta-eget-bidrag och = arbetslivsinriktad
            rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-HFEwKyxkC89U99FNHayGA8">
            Till det kommer att det i ett system med privata arbetsförmedlingar
            kan finnas behov av att finansiera avgiften för själva jobbsökningen
            för mer svårplacerad arbetskraft. För att på en gång stärka den
            enskildes ställning och minimera personalbehovet i den statliga
            organisationen bör en långtgående schablonisering gälla. Om man
            så vill, kan man säga att den arbetslöse får en ”omställningspeng”,
            som han eller hon har stort inflytande över hur den disponeras.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq6V98Nop6dcWkhM1JA9wG">
            Ta vara på bemanningsföretagen
          </p>
          <p xml:id="i-DWQYohu9iQ3LM5SxG2BLFi">
            Den vanliga gången bör vara att en arbetslös omedelbart vänder
            sig till en arbetsförmedling, privat och auktoriserad. Detta bör
            vara ett villkor för att kunna få arbetslöshetsersättning. Kravet
            på att ”stå till arbetsmarknadens förfogande” bör således finnas
            kvar. Den som inte inom viss tid hittar nytt
          </p>
          <p xml:id="i-HzZMQzspovieecHA71zBt5">
            jobb, på egen hand eller via en arbetsförmed
          </p>
          <p xml:id="i-AehAo5eCUnqgbh97dTcDZC">
            ing, kanske behöver
          </p>
          <p xml:id="i-9PHWSJshxJC2Nsj7bZ4s5">
            arbetsmarknadspolitiskt stöd i någon form. På egen hand eller
            med hjälp av
          </p>
          <p xml:id="i-VgenqXBsBRfyPf9vadarJb">
            arbetsförmedlingen ansöker den arbetslöse hos ”omställningspeng”.
            ”Pengens” storlek beror på vill insatser som anses behövas för
            att den arbetslöse skall
          </p>
          <p xml:id="i-3mqMJEUx9tKm8E2T4JJmcr">
            jobbkontoret om en a statligt finansierade å nytt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-PuYdsff57hP6eCfVBzyNLs">
            Den bedömningen är en myndighetsuppgift. Vi föreslår alltså att
          </p>
          <p xml:id="i-P2t7izGSihwBYTVCHRGWYN">
            myndighetsdelen av AMS verksamhet förs till en förutom en liten
            central stabsfunktion, har ett nät av
          </p>
          <p xml:id="i-Ac5hTeYYvfnHHfeWx5hXM6">
            ny organisation som, ontor över landet, s.k.
          </p>
          <p xml:id="i-8UV7YLf2ao4sr4YCobbfSD">
            jobbkontor. Den främsta uppgiften för jobbkontoret blir att fatta
            beslut om det nämnda ekonomiska stödet för att öka personers ”anställningsbarhet”.
          </p>
          <p xml:id="i-PTQxdLuiNNr8R4qfK3JoWB">
            Om ”omställningspengen” exempelvis skall inkl
          </p>
          <p xml:id="i-ESVVZ4mUHKgN518Mb9FVPG">
            judera avgiften för en
          </p>
          <p xml:id="i-VMMy48LD2qQTzJHeef9gW2">
            kvalificerad förmedlingstjänst och bidrag till en vidareutbildning,
            bestämmer
          </p>
          <p xml:id="i-VANTwcPuHyDesqjTVcoPkU">
            2000/01:A20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HXN6ZAFjwRRVBVpHhkXmBC">
            2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-RpHeWGC1fJP2kNj9y6nr8a">
            den arbetslöse själv till vilken förmedling och till vilken utbildningsanordnare
            han eller hon vänder sig. Om ”omställningspengen” inkluderar ett
            lönebidrag eller annat anställningsstöd kan också ett uthyrningsföretag
            ta in det i sitt erbjudande till arbetsgivare, som söker arbetskraft.
            Så är det inte alltid idag. Till myndighetsuppgiften hör att auktorisera
            de aktörer på marknaden hos vilka ”omställningspengen” kan användas.
            Till myndighetsuppgifterna för jobbkontoret hör vidare att upphandla
            = jobbgarantiprogram «för långtidsarbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-BERTFq3kwxgD11eeoLfFpu">
            Jobbgarantiprogram för långtidsarbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-4QvekRxzdNB5xJEcG2U3qq">
            Upphandling av jobbgarantiprogram bör introduceras som ett viktigt
            inslag i svensk arbetsmarknadspolitik, dels vid stora nedläggningar,
            dels för långtidsarbetslösa. Vi delar den traditionella svenska
            synen, som brukar kallas arbetslinjen, men som tyvärr inte tillämpats
            tillräckligt konsekvent. Arbetslinjen bör återupplivas, inte bara
            som ett vackert begrepp utan som en realitet. Ingen arbetsför
            person bör leva på bidrag. Vi har studerat och tagit visst intryck
            av det system som tillämpas i den danska kommunen Farum. Det system
            vi föreslår är visserligen väsentligt annorlunda än det som gäller
            i Farum, men den stora lärdomen därifrån är ”kulturens” betydelse.
            ”AMS-kulturen” präglas enligt vår mening av för mycket byråkrati
            och för långa väntetider, som kan vara i veckor och månader.
          </p>
          <p xml:id="i-TzfifHSQxQZFtBNRGqHiEN">
            En tung invändning för vår del mot Farum är att den modellen
            innebär en kommunalisering av arbetsmarknadspolitiken. Vi anser
            att den skall vara statligt finansierad och vad gäller myndighetsutövningen
            bedrivas av staten. Vad gäller själva servicedelen — förmedlingen
            — tror vi att den i Sverige för att fungera väl bör kunna drivas
            i stora delar i alternativ regi. För utförsäkrade har vi sedan
            många år föreslagit ett nytt stöd på socialbidragsnivå, men utan
            socialbidragens krav på att avyttra tillgångar. Staten bör svara
            för denna kostnad och administration. Kommunernas socialkontor
            bör inte vara inkopplade på personer vars enda problem är att
            de saknar arbete. Huvudprincipen bör vara att inga människor lever
            på bidrag någon längre tid. Rätten att ställa krav på motprestation
            av personer som får socialbidrag finns idag. Men i praktiken är
            tillämpningen inte särskilt effektiv. Vi föreslår att regelverket
            görs om så att det också blir realistiskt i praktiken. Det skulle
            bland annat innebära att den som är arbetsför men vägrar ta anvisat
            arbete via en bemanningspool får reducerad eller indragen ersättning.
            Det måste dock alltid göras en individuell bedömning. En jobbgaranti
            bör gälla för personer som är socialbidragsberoende på grund av
            arbetslöshet. Vi vill ha en bemanningspool, en verksamhet som
            ett uthyrnings- eller bemanningsföretag administrerar. Den som
            vänder sig till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5uL3m6wjoTeEExkZSFHhio">
            jobbkontoret för att få det särskilda efterstödet till utförsäkrade
            hänvisas till bemanningspoolen. Där bedrivs viss arbetsträning,
            uppdragstillverkning men framför allt uthyrning av arbetskraft.
            Ersättningen till den enskilde skall, så länge han eller hon är
            knuten till bemanningspoolen, läggas på en nivå som gör det lönsamt
            att arbeta. Avtalet mellan myndigheten och bemanningspoolen skall
            vara utformat så att det ligger i poolens intresse att så snabbt
            som möjligt få de personer som omfattas av garantin i reguljärt
            arbete.
          </p>
          <p type="date" id="i-SiSn8HpCzkNPmos7QY49GQ">
            Stockholm den 14 juni 2001
          </p>
          <div xml:id="i-Ht2LJoxntK2bMN42fixu9" type="signatureBlock">
            <p who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
              Elver Jonsson (fp)
            </p>
            <p who="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY" type="signature">
              Runar Patriksson (fp)
            </p>
            <p who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv" type="signature">
              Ana Maria Narti (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2PC6Z29r5EuZ1sLr81Df67">
            2000/01:A20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-AGSfGRdbXh2R6u79CS3vyt">
            2000/01 mnr: A20 pnr: fp1163
          </p>
          <p xml:id="i-5Y6QxEFAYEXtKWo4orRW1P">
            Motion till riksdagen 2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-YSM8QqBu12GFkbW9LM8kSH">
            av Elver Jonsson m.fl. (fp) med anledning av skr. 2000/01:142
          </p>
          <p xml:id="i-Bwn3biXdXWkTebMD9awRpP">
            Arbetsmarknadsverkets organisation
          </p>
          <p xml:id="i-91kapgfQpJ5WTuQjD9oS23">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-StiNfyDgYJjxrp9yEYumpB">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att en ny myndighet skapas i stället för nuvarande AMS
            och ges en ny roll, som främjar en bättre fungerande arbetsmarknad
            med tyngdpunkt på myndighetsutövning och tillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-UZvydEHtqnsMC6oQF699TF">
            Skrivelsen
          </p>
          <p xml:id="i-49GTPgiFJbDMBSjSziAC7Y">
            Regeringen belyser i skrivelsen hur man vill förändra organisationen
            vid Arbetsmarknadsverket. Främst mot bakgrund av att styrning
            och uppföljning inom AMV inte har fungerat tillfredsställande.
            Tanken är att AMS skall utgöra en myndighet och att länsarbetsnämndernas
            roll skall förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-TJEcfYQumtmALP3qnc2fLw">
            Folkpartiets syn på AMS
          </p>
          <p xml:id="i-AVD4raXJMLVWZXx2CMMoo9">
            Vi delar regeringens problemanalys i skrivelsen och anser att
            förslaget om att AMS skall utgöra en myndighet är bra och ett
            steg i rätt riktning även om det inte är första gången som ineffektiviteten
            i AMS påpekas. Att inte göra radikala förändringar i dagens system
            vore ett svek mot dem som sitter fast i systemet. Folkpartiet
            föreslår en arbetsmarknads- och inte- grationsreform som skall
            leda till att fler, särskilt människor med invandrarbakgrund,
            får chans att etablera sig på arbetsmarknaden och därmed ges möjlighet
            att försörja sig själva och chans att förverkliga sina drömmar
            och livsprojekt. Att fler människor försörjer sig genom eget arbete
            är också en fråga om ekonomi. Att kommunernas ekonomiska belastning
            för socialbidragstagare minskar samtidigt som antalet skattebetalare
            blir fler lägger grunden för en hållbar utveckling av kommunernas
            ekonomiska situation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YaBptNsZH1mfWwBMDRgeGJ">
            2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-3Mcsokyu8gBF9qYa3gJadv">
            Reformera AMS
          </p>
          <p xml:id="i-WHY9Ff8BbkT159d9MCewUT">
            Vi föreslår att Arbetsmarknadsstyrelsen, AMS, i sin nuvarande
            form läggs ner. Det som blir kvar blir en förhållandevis liten
            organisation för rena myndighetsuppgifter och tillsyn. Detta är
            inget unikt eller konstigt i sig. För drygt tio år sedan lade
            regeringen ner den dåvarande myndigheten Skolöverstyrelsen och
            ersatte den med tillsynsmyndigheten Skolverket. Dagens AMS har
            dessutom kännetecknats av att ha ett alltför detaljerat regelverk
            som inte gett de lokala arbetsförmedlingskontoren tillräcklig
            frihet och flexibilitet. Delar av - ”servicefunktionen” i - arbetsmarknadspolitiken,
            som jobbförmedling och yrkesutbildning, kan privatiseras eller
            genomföras av andra aktörer som utbildningsföretag, komvux, folkhögskolor
            etc. Vi räknar med en framväxt av en rad nya aktörer: privata
            arbetsförmedlingar, branschvisa = arbetsförmedlingar, kanske i
            fackförbundsregi, privata utbildningsföretag, ideella föreningar,
            kooperativ, nätverk, nya bemanningsföretag etc. En av de viktigaste
            liberaliseringar som genomfördes under 1990-talet var avskaffandet
            av förbudet mot privat arbetsförmedling. Det öppnade Sverige för
            personaluthyrningsföretag, vilket haft en rad positiva effekter.
            På goda grunder kan man påstå att uthyrningsföretagen har minskat
            arbetslösheten, ökat tillväxten, minskat segregationen och pressat
            upp orimligt låga kvinnolöner, till exempel i vården. I ett internationellt
            perspektiv är uthyrningsföretagens andel av den svenska arbetsmarknaden
            fortfarande låg. I Sverige arbetar knappt 35 000 personer i uthyrningsföretag,
            eller 0,73 26 av arbetskraften. Det är lägre än i omvärlden, 4,5
            26 i Nederländerna, 2 96 i Frankrike, 0,95 26 i Tyskland och 1,5
            96 i genomsnitt inom EU. I flera andra länder, till exempel Nederländerna,
            Storbritannien och Nya
          </p>
          <p xml:id="i-QBnRFeqJYtGhn9gXx5SXBx">
            Zeeland, används = privata bemanningsföretag systematiskt = i
            arbetsmarknadspolitiken. Vi anser att det är hög tid att ta det
            steget också i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QmeieH3FQnGegDNzJPQKWS">
            Naturligtvis måste förmedlingsverksamheten förmedlas utifrån
            de lokala förhållandena. I glest befolkade och arbetsmarknadssvaga
            områden i Sverige finns det inte underlag för privata bemanningsföretag
            och då måste någon form av statlig förmedling finnas. Mycket har
            också gjorts under senare tid för att göra den statliga arbetsförmedlingen
            effektivare. Vi tänker då speciellt på Socsam-försöken (samordning
            mellan arbetsförmedling, sjukvård, socialtjänst samt försäkringskassan)
            och de s.k. modellkontoren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EtkpkgJ2rGKvfSxuJzB2jX">
            ”Omställningspeng” — ger större möjlighet till den arbetslöse
          </p>
          <p xml:id="i-D6qwA7FU6xMRu5dYmiRQmx">
            För en person som blir arbetslös, och inte snabbt hittar ett
            nytt jobb på egen hand, bör i första hand gälla att andra system
            än statlig arbetsmarknadspolitik träder i funktion. Vuxenutbildning
            med vidhängande finansieringssystem bör kunna vara alternativ.
            Privata arbetsförmedlingar/bemanningsföretag kan kostnadsfritt
            åta sig jobbsökning om de tror sig kunna debitera kostnaden på
            kunder som söker arbetskraft. Men för åtskilliga arbetslösa kommer
            det säkert också framöver att gälla att de behöver ekonomiskt
            stöd för att öka sin ”anställningsbarhet”. Vi anser att det både
            ur mänsklig och ekonomisk synvinkel är klokt att det då finns
            stöd att få. Flera av inslagen i den nuvarande åtgärdsarsenalen
            kan motiveras också inför framtiden, till exempel
          </p>
          <p xml:id="i-GpcaQkHjtqPDbPgiPdh8Eo">
            anställning med lönebidrag, anställningsstöd, arbetsplatsintroduktion,
            arbetspraktik, = flyttbidrag, = starta-eget-bidrag och = arbetslivsinriktad
            rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-9fU6VaRgpXy3ehPvzdPXCP">
            Till det kommer att det i ett system med privata arbetsförmedlingar
            kan finnas behov av att finansiera avgiften för själva jobbsökningen
            för mer svårplacerad arbetskraft. För att på en gång stärka den
            enskildes ställning och minimera personalbehovet i den statliga
            organisationen bör en långtgående schablonisering gälla. Om man
            så vill, kan man säga att den arbetslöse får en ”omställningspeng”,
            som han eller hon har stort inflytande över hur den disponeras.
          </p>
          <p xml:id="i-9BpH1D5FkJK7bndJAe6wcL">
            Ta vara på bemanningsföretagen
          </p>
          <p xml:id="i-BP5gzfQEiicm3ruEUayhV">
            Den vanliga gången bör vara att en arbetslös omedelbart vänder
            sig till en arbetsförmedling, privat och auktoriserad. Detta bör
            vara ett villkor för att kunna få arbetslöshetsersättning. Kravet
            på att ”stå till arbetsmarknadens förfogande” bör således finnas
            kvar. Den som inte inom viss tid hittar nytt
          </p>
          <p xml:id="i-CGPXeyQYYZq3yivGwYaQry">
            jobb, på egen hand eller via en arbetsförmed
          </p>
          <p xml:id="i-3PSqbWMV2GRYkZPtx5E6Az">
            ing, kanske behöver
          </p>
          <p xml:id="i-E5sE5vjBadVxSW22mYopX3">
            arbetsmarknadspolitiskt stöd i någon form. På egen hand eller
            med hjälp av
          </p>
          <p xml:id="i-BcSvkWgWHSXi75sRScSdJD">
            arbetsförmedlingen ansöker den arbetslöse hos ”omställningspeng”.
            ”Pengens” storlek beror på vill insatser som anses behövas för
            att den arbetslöse skall
          </p>
          <p xml:id="i-Fd3M6ATEU8rhY6HNEfkC4v">
            jobbkontoret om en a statligt finansierade å nytt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-8sNY5na5ppHPqg1nHh895a">
            Den bedömningen är en myndighetsuppgift. Vi föreslår alltså att
          </p>
          <p xml:id="i-LfGZcpqDgbAPRFRTjEmadR">
            myndighetsdelen av AMS verksamhet förs till en förutom en liten
            central stabsfunktion, har ett nät av
          </p>
          <p xml:id="i-HehvXkrz6f2wNGGnxtcaVV">
            ny organisation som, ontor över landet, s.k.
          </p>
          <p xml:id="i-M8N1BiNkF56iJMvffd5iUk">
            jobbkontor. Den främsta uppgiften för jobbkontoret blir att fatta
            beslut om det nämnda ekonomiska stödet för att öka personers ”anställningsbarhet”.
          </p>
          <p xml:id="i-6wGqp7Tb6kvSuwEnfHp9UH">
            Om ”omställningspengen” exempelvis skall inkl
          </p>
          <p xml:id="i-JYRLKYmC2D9sc6uhBaMque">
            judera avgiften för en
          </p>
          <p xml:id="i-NmxtME7kBbfwL1afoeEMr7">
            kvalificerad förmedlingstjänst och bidrag till en vidareutbildning,
            bestämmer
          </p>
          <p xml:id="i-Pdvt2Tp86aKdqBpm8wFgFV">
            2000/01:A20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NapjoD8DSyxLYwjroffqFS">
            2000/01:A20
          </p>
          <p xml:id="i-D1Rjqfs1i2xnaHxNNEDdAS">
            den arbetslöse själv till vilken förmedling och till vilken utbildningsanordnare
            han eller hon vänder sig. Om ”omställningspengen” inkluderar ett
            lönebidrag eller annat anställningsstöd kan också ett uthyrningsföretag
            ta in det i sitt erbjudande till arbetsgivare, som söker arbetskraft.
            Så är det inte alltid idag. Till myndighetsuppgiften hör att auktorisera
            de aktörer på marknaden hos vilka ”omställningspengen” kan användas.
            Till myndighetsuppgifterna för jobbkontoret hör vidare att upphandla
            = jobbgarantiprogram «för långtidsarbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-FeNXH54kN1LsZjcdcch5WM">
            Jobbgarantiprogram för långtidsarbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-9b23oeUMWjCuwA1kBje6GA">
            Upphandling av jobbgarantiprogram bör introduceras som ett viktigt
            inslag i svensk arbetsmarknadspolitik, dels vid stora nedläggningar,
            dels för långtidsarbetslösa. Vi delar den traditionella svenska
            synen, som brukar kallas arbetslinjen, men som tyvärr inte tillämpats
            tillräckligt konsekvent. Arbetslinjen bör återupplivas, inte bara
            som ett vackert begrepp utan som en realitet. Ingen arbetsför
            person bör leva på bidrag. Vi har studerat och tagit visst intryck
            av det system som tillämpas i den danska kommunen Farum. Det system
            vi föreslår är visserligen väsentligt annorlunda än det som gäller
            i Farum, men den stora lärdomen därifrån är ”kulturens” betydelse.
            ”AMS-kulturen” präglas enligt vår mening av för mycket byråkrati
            och för långa väntetider, som kan vara i veckor och månader.
          </p>
          <p xml:id="i-Jre8ytkvrbQPHRaK9QwLgX">
            En tung invändning för vår del mot Farum är att den modellen
            innebär en kommunalisering av arbetsmarknadspolitiken. Vi anser
            att den skall vara statligt finansierad och vad gäller myndighetsutövningen
            bedrivas av staten. Vad gäller själva servicedelen — förmedlingen
            — tror vi att den i Sverige för att fungera väl bör kunna drivas
            i stora delar i alternativ regi. För utförsäkrade har vi sedan
            många år föreslagit ett nytt stöd på socialbidragsnivå, men utan
            socialbidragens krav på att avyttra tillgångar. Staten bör svara
            för denna kostnad och administration. Kommunernas socialkontor
            bör inte vara inkopplade på personer vars enda problem är att
            de saknar arbete. Huvudprincipen bör vara att inga människor lever
            på bidrag någon längre tid. Rätten att ställa krav på motprestation
            av personer som får socialbidrag finns idag. Men i praktiken är
            tillämpningen inte särskilt effektiv. Vi föreslår att regelverket
            görs om så att det också blir realistiskt i praktiken. Det skulle
            bland annat innebära att den som är arbetsför men vägrar ta anvisat
            arbete via en bemanningspool får reducerad eller indragen ersättning.
            Det måste dock alltid göras en individuell bedömning. En jobbgaranti
            bör gälla för personer som är socialbidragsberoende på grund av
            arbetslöshet. Vi vill ha en bemanningspool, en verksamhet som
            ett uthyrnings- eller bemanningsföretag administrerar. Den som
            vänder sig till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_A_0020/mot_200001_A_0020-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2cwEJ4NEJL7NVje4e2UnFq">
            jobbkontoret för att få det särskilda efterstödet till utförsäkrade
            hänvisas till bemanningspoolen. Där bedrivs viss arbetsträning,
            uppdragstillverkning men framför allt uthyrning av arbetskraft.
            Ersättningen till den enskilde skall, så länge han eller hon är
            knuten till bemanningspoolen, läggas på en nivå som gör det lönsamt
            att arbeta. Avtalet mellan myndigheten och bemanningspoolen skall
            vara utformat så att det ligger i poolens intresse att så snabbt
            som möjligt få de personer som omfattas av garantin i reguljärt
            arbete.
          </p>
          <p type="date" id="i-WKxJvYnb3W3dkHu5XjjXJR">
            Stockholm den 14 juni 2001
          </p>
          <div xml:id="i-TapjrkJA882R35rKMEskSJ" type="signatureBlock">
            <p who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
              Elver Jonsson (fp)
            </p>
            <p who="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY" type="signature">
              Runar Patriksson (fp)
            </p>
            <p who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv" type="signature">
              Ana Maria Narti (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-W3in9oBHYSEXxjsyyLdk35">
            2000/01:A20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
