<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0049/mot_200001_MJ_0049-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XVhCFo4keuTugRzuvF8fzu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LYMUnwfYCcParhcxtP7WdZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FBXCq7W3HxZDKPiDJiSdp9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FhsQhiqjsi3ekTTy7dJF1H">
        <div xml:id="i-Uy9N6BoeoamYGtq224Zcmz">
          <p xml:id="i-NZtMUdN6CpeiKyToa6QY16">
            2000/01 mnr: MJ49 pnr: kd160
          </p>
          <p xml:id="i-PLRPNpwm8ZQTDCuxVjcmGr">
            Motion till riksdagen 2000/01:MJ49
          </p>
          <p xml:id="i-Aankwa9yJicu5SCw4Umz3E">
            av Ester Lindstedt-Staaf m.fl. (kd) med anledning av prop. 2000/01:139
          </p>
          <p xml:id="i-EHkjuuM8K7tM5suk8S3qSb">
            Åtgärder mot förorening från fartyg
          </p>
          <p xml:id="i-HRmDGn4n4CTwCLBtc6Zu1p">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-BiQtDuYwGUp13syQsmhBx8">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en översyn av hamnars ekonomiska villkor för mottagande
            av fartygsavfall.
          </p>
          <p xml:id="i-TzaxFnPeQQ8sugK9nQNVNc">
            Åtgärder mot förorening från fartyg
          </p>
          <p xml:id="i-3Y3cs4KxCmQtrJmoLA3rCD">
            Kristdemokraterna har i flera års tid efterlyst den föreliggande
            propositionen om åtgärder mot förorening från fartyg. I tidigare
            motioner har Kristdemokraterna krävt att möjligheterna till lagföring
            måste öka beträffande förorening från fartyg. Redareföreningen
            har också agerat utifrån samma synsätt. Det kan dock ifrågasättas
            om förslagen i propositionen är tillräckligt långtgående. Kristdemokraterna
            hade gärna sett ännu skarpare lagstiftning och påföljder mot dem
            som förorenar. Regeringens avvägningar får dock betraktas som
            rimliga eftersom det är problematiskt att lagstifta kring förorening
            från utländska fartyg. Detta beror delvis på att nuvarande internationella
            konventioner inte är tillräckligt omfattande. Genom Östersjöstrategin
            för skydd mot skadlig påvekan från fartyg, som 1996 antogs av
            Helsingforskommissionen, har dock möjligheterna förbättrats. De
            väsentligaste förbättringarna i regeringens förslag är att Kustbevakningen
            får rätt att bedriva förundersökning med polisbefogenhet och att
            straff kan utdömas för förorening från fartyg i svensk ekonomisk
            zon, såtillvida fartygets hemland inte självt ingriper.
          </p>
          <p xml:id="i-BTFRKjF6zYzJ1YPSUrtRT7">
            Mottagningsanläggningar i svenska hamnar
          </p>
          <p xml:id="i-G1cMUAAfxW4j1Cko5p3Qk5">
            Förutsättningen för att förorenande fartygsutsläpp skall kunna
            förhindras är att mottagningen av avfall fungerar i hamnarna.
            Detta framkommer klart i
          </p>
          <p xml:id="i-WwgSTdzeiHgvro8JJGSwn5">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-Khh8csovwbE6c5aSi1BXF5">
            MOT. 2000/01
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_MJ_0049/mot_200001_MJ_0049-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mcr84SsTEEVfV4zYT2FXzh">
            2000/01:MJ49
          </p>
          <p xml:id="i-TeGeTSHZ9wEBSVMJNma3Mx">
            Östersjöstrategin. Det är Sjöfartsverkets uppgift att kontrollera
            att mottagandet sker på rätt sätt. Tyvärr har det visat sig att
            mottagandet av fartygsavfallet inte fungerar tillfredsställande.
            Ett TV-program i april pekade på problem i hamnar runt Östersjön
            och på att en tredjedel av de svenska hamnarna saknade anläggning
            för mottagande av avfall från fartyg. Ett annat stort problem
            är de ekonomiska villkor som råder kring avfallshanteringen i
            hamnarna. Ett flertal hamnar tillämpar inte det ”no-special-fee-
            system” som lagen om åtgärder mot förorening från fartyg kräver,
            utan tar ut en särskild avgift när större mängder avfall lämnas.
            Detta ökar incitamenten för illegala utsläpp till havs och är
            ett oacceptabelt förfarande som måste beivras. Östersjöstrategin
            liksom regering och riksdag har slagit fast att ingen särskild
            avgift skall uttagas för mottagande av fartygsavfall. I stället
            skall kostnaden för mottagandet inkluderas i hamnavgiften. Detta
            innebär generellt att hamnavgifterna måste höjas i takt med ökad
            avfallshantering. Hamnavgiften utgör dock ett konkurrensmedel
            hamnar emellan, varför också villkoren för avfallshanteringen
            kommit att utgöra ett konkurrensmedel. Detta får flera olyckliga
            konsekvenser. Dels innebär konkurrenssituationen att åtskilliga
            hamnar inte fullt ut kan täcka sina kostnader för mottagandet
            av avfall med hamnavgiften. Dels medför det att avfallshanteringen
            koncentreras till hamnar med låg avgift snarare än till de som
            har störst kapacitet och är bäst lämpade för att ta hand om avfallet.
            Försämrad miljöhänsyn blir resultatet när fartygs val av hamn
            för lämnande av avfall inte följer miljömässigt rationella principer
            utan snävt ekonomiska sådana. Syftet med ”no-special-fee-system”
            är att fartyg inte på ekonomiska grunder skall välja att avstå
            från att lämna avfall i hamn. Det är då inte rimligt att regelverket
            medverkar till att uppmuntra fartygsbefäl att söka den billigaste
            istället för den mest miljömässiga lösningen för sin avfallshantering.
            Kristdemokraterna anser därför att de ekonomiska villkoren för
            mottagandet av fartygsavfall bör ses över i syfte att göra dessa
            och formerna för avfallshanteringen likvärdiga över hela landet
            och av sådan standard som krävs enligt Östersjöstrategin.
          </p>
          <p xml:id="i-EK1VXa9RDPVsya5VpLdLQ">
            Stockholm den 12 juni 2001 Ester Lindstedt-Staaf (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-2ZWCQT6iUk4q24orZGzdNg">
            Ulf Björklund (kd) Caroline Hagström (kd) Johnny Gylling (kd)
            Ulla-Britt Hagström (kd) Tuve Skånberg (kd) Annelie Enochson (kd)
            Mikael Oscarsson (kd) Magnus Jacobsson (kd) Harald Bergström (kd)
            Lars Gustafsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
