<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-JuU-00229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trygghet för den enskilde m.m.</title>
        <author corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">av Henrik Westman (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trygghet för den enskilde m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Ju229</idno>
          <rs type="number">Ju229</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ju229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Ju229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Ju229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <name>Henrik Westman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <name>Henrik Westman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9F8t24friwYsGKmm1wy8v2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9F8t24friwYsGKmm1wy8v2">
          <note type="signatory" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-9mRqpWQdvZEq1xnRYahida">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-E3jQxn6hpdxb9ifgTnRKaG">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RBafk2poMvSF4dRv8Qnjd">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EpTK8xdK8aKgRqG9k3gojM">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SgSYBTKAKbzbVzZBzk6Bz6">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JzZdEhVuXxraFMqZvgRCsV">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3YhZS6RfQum9B3C5g2tuJy">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DTTXmAg1HxyZL213NyehJM"/>
        <correspContext corresp="i-DTTXmAg1HxyZL213NyehJM">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ju_0229/mot_200001_Ju_0229-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Q9CEYYtRcenfE9R9jERJmL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6q6PPwfuY2TE8hKGoPcjxH"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Dn1CmZoDYKWv1ZyhL1iCxp"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>28</p>
          <p>2000/01 mnr: Ju229 pnr: m314</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:Ju229</p>
          <p>av Henrik Westman (m)</p>
          <p>Trygghet för den enskilde</p>
          <p>Motionen delad mellan flera utskott</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att Sverige behöver fler poliser. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om avdragsrätt för skyddskostnader.'</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ju_0229/mot_200001_Ju_0229-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:Ju229</p>
          <p>"Yrkande 2 hänvisat till SkU.</p>
          <p>29</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ju_0229/mot_200001_Ju_0229-0003.pdf"/>
          <p>Motiv för mina förslag</p>
          <p>I en rättsstat tar samhället ansvaret för att invånarna skall kunna känna trygghet bl.a. för sin hälsa, liv och lem och egendom. Så är det tyvärr inte längre i Sverige. Vår rättsstat håller på att erodera. Samtidigt som brottsligheten ökar så minskas polisens resurser. Antalet poliser är alldeles för litet. De som finns hinner inte med och de syns nästan aldrig ute i samhället. Brott som begås registreras visserligen, men de skrivs allt för ofta av så fort det är möjligt. Polisen agerar först när det begångna brottet är mycket allvarligt eller då det rör mycket stora värden. Resultatet börjar nu visa sig ute i samhället. Invånarna känner otrygghet och vanmakt. De som kan skaffar sig olika former av skydd. Bevakningsföretagen har strålande tider. Försäkringspremierna ökar för hederligt folk. Man får inte bli förvånad om det successivt kommer fram segregerade områden inom murar eller staket och med vakt. Medborgargarden är snart det naturliga svaret på polisens resursbrist. Det finns säkert de som hävdar att detta är en svartmålning. Jag kan bara gå till mig själv och min omvärld. Jag tror inte att min verklighet skiljer sig så mycket från andras, i varje fall inte inom Stockholms län. Längre tillbaka i tiden (mer än tio år) så har jag en gång blivit av med min bil. Jag har haft en arbetskollega som blivit rånad och det har varit inbrott i min fritidsbostad. Då fick jag intrycket att polisen verkligen brydde sig och försökte. Nu finns inte någon tid, brottsligheten har ökat och det märks. Om jag går tillbaka och ser vad som hänt mig och min omvärld de senaste två åren kan det tjäna som exempel på vad jag menar. För två år sedan blev jag av med drevet till min då nya motorbåt, kostnad ca 45.000 kronor. Jag hade försäkring, men är man egentligen tvungen att försäkra allt? För en privatperson är 45.000 kr mycket pengar. För polisen är det ett bagatell- ärende som endast föranleder en registrering. Då jag var ny som riksdagsledamot kom det ett dödshot per e-mail. Jag tog upp ärendet med säkerhetsavdelningen i riksdagen som lovade att tillsammans med polisen vidta åtgärder. Via andra kanaler (ej säkerhetsavdelningen eller polisen) spårades den dator varifrån hotet skickats och det klarades ut vems lösenord som använts. Därefter dog ärendet. Inga åtgärder vidtogs. Efter vad jag erfarit är detta vanligt förekommande. Är detta ett bagatellärende som inte föranleder någon åtgärd? Jag tycker det är</p>
          <p>oacceptabelt. En god vän och granne ute på landet försökte bygga ett hus på sin tomt. Han fick hela inredningen stulen. När han skaffat nya skåp och maskiner fick han dessa stulna igen.</p>
          <p>2000/01:Ju229</p>
          <p>30</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ju_0229/mot_200001_Ju_0229-0004.pdf"/>
          <p>2000/01:Ju229</p>
          <p>31</p>
          <p>Därefter följde ytterligare inbrott. Den senaste tioårsperioden har han haft</p>
          <p>minst tio inbrott. I våras hade jag själv inbrott i</p>
          <p>Oo</p>
          <p>Pp månader.</p>
          <p>Do</p>
          <p>Pp</p>
          <p>min fritidsfastighet. Registrering hos</p>
          <p>isen. En massa besvär för mig. Att få reparerat efter inbrottet tog 2,5</p>
          <p>Innan jag hunnit få räkningen och reglerat det första inbrottet har man nu nytt brutit sig igenom ett fönster och stulit bl.a. en del av det som jag ersatt</p>
          <p>sedan det första inbrottet. Det tog mig två dagar att komma fram och per telefon anmäla inbrottet hos polisen. Det registreras, men värdet av det stulna</p>
          <p>är för litet för att föranleda någon ytter</p>
          <p>dagliga promenad vid elvatiden med hoppar på henne bakifrån och rycker i;</p>
          <p>sjukhus med svåra smärtor p.g.a. spräc</p>
          <p>unna gå igen utan hjälpmedel. Hade lårbenshalsen, som inte är ovanligt vid stället varit liktydigt med långsamt våll</p>
          <p>psykiskt lidande och det gör att gamla dagen. De döms till passivitet och iso</p>
          <p>motion så kommer andra sjukdomar.</p>
          <p>igare åtgärd.</p>
          <p>I början av sommaren var min mamma, 88 år, som vanligt ute och tog sin</p>
          <p>en väninna. En man i 25-årsåldern rån henne handväskan med sådan kraft</p>
          <p>att hon faller baklänges handlöst i backen. Resultat blir flera veckor på</p>
          <p>t bäcken.</p>
          <p>Först nu efter tre månader har smärtorna släppt och hon börjar då och då</p>
          <p>hon i stället för spräckt bäcken brutit handlösa fall i den åldern, hade rånet i ande till annans död. Att ge sig på våra</p>
          <p>åldringar är ett mycket allvarligt brott. Det förorsakar såväl fysiskt som</p>
          <p>människor inte vågar gå ut ens mitt på ering och genom att de inte får fysisk Samhället förorsakas stora onödiga</p>
          <p>ostnader. Man kunde tycka att ett personrån på åldring borde vara tillräckligt allvarligt för att polisen skall ta allvarligt på fallet. Det fanns ju dessutom ett vittne som kunde ge ett bra signalement. Upprörande nog så fick min mamma efter tre dagar på sjukhuset meddelande från polisen att ärendet avskrivits. Det innebär att ärendet måste ha skrivits av omedelbart. Detta är således samhällets signal till våra äldre. Har resursbristen gått så långt att denna typ av brott omedelbart prioriteras bort och skrivs av har vi inte längre ett rättssamhälle.</p>
          <p>Till historien hör att i närheten har de senaste åren som jag känner till två åldringar blivit rånade. Mina svärföräldrar bor också i området och härom året var någon inne i deras lägenhet och stal en plånbok och en handväska. Området är inte skumt eller skymt på något sätt utan är ett bostadsområde alldeles intill centrum. Resultatet är naturligt nog att flera av de gamla i området nu över huvud taget inte vågar sig ut. För att ytterligare understryka rättsamhällets förfall så hade i somras också min dotter inbrott i sin husvagn i samma område. Jag bor i en förhållandevis lugn del av Storstockolm men jag tror dessvärre inte att mina erfarenheter är unika. De visar med all önskvärd tydlighet att utvecklingen gått för långt. Vi behöver fler poliser. I avvaktan på att vi får detta bör skäliga kostnader som den enskilde har för att skydda sin hälsa, liv och lem samt sin egendom vara avdragsgilla.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Ju_0229/mot_200001_Ju_0229-0005.pdf"/>
          <p>Regeringen föreslår att det skall gå att dra av fackföreningsavgiften som ju anses vara en kostnad för den enskilde för att skydda sina intressen mot arbetsgivaren. Det vore därför lika motiverat att medge medborgarna avdragsrätt för kostnader som uppstår för att de skall kunna skydda sig mot</p>
          <p>brottslingar. Stockholm den 27 september 2000</p>
          <p>Henrik Westman (m)</p>
          <p>2000/01:Ju229</p>
          <p>32</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
