<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-FöU-00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2000/01:113 Vissa ledningsfrågor inom det militära försvaret m.m.</title>
        <author corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt">av Henrik Landerholm m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2000/01:113 Vissa ledningsfrågor inom det militära försvaret m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Fö19</idno>
          <rs type="number">Fö19</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö19/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö19</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Fö19</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB</idno>
            <name>Olle Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <name>Rolf Gunnarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS</idno>
            <name>Björn Leivik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <name>Carl Fredrik Graf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB</idno>
            <name>Olle Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <name>Rolf Gunnarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS</idno>
            <name>Björn Leivik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-5pYvosURzWxycXfBnH2BGR"/>
        <correspContext corresp="i-5pYvosURzWxycXfBnH2BGR">
          <ref>Proposition 2000/01:113</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XVLBC4F2eMR9ocuKqE3NGY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XVLBC4F2eMR9ocuKqE3NGY">
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTuw4s4dbEitoQexouPwtS"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-U8aYxJXz3mr4vsVkH3Rv1L">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NTMeRtNUQPyF1unEarRv5y">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-NHTmP4qhfoEMqzT3urehVN">
          <date when="2001-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GE2uYfiNSgYF6MbSN6WBC5">
          <date when="2001-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9h3riyTfrLXw14sNv1LK8m">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-K4hAoNysvWyNvMKP1e6CEM">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Q2H29Sv5Afshps8T9zwAiC">
          <date when="2001-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VJnQRvb5pp3wrP6SpWKUTi"/>
        <correspContext corresp="i-VJnQRvb5pp3wrP6SpWKUTi">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0019/mot_200001_Fö_0019-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QLJmjvgsckTSm9WdUZ9qr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Sq5EaD1MzDHHpJGAtXJB4a"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FXrT39azAydmUkBPb2oXh4"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2000/01 mnr: Fö19 pnr: m1181</p>
          <p>Motion till riksdagen 2000/01:Fö19</p>
          <p>av Henrik Landerholm m.fl. (m) med anledning av prop. 2000/01:113</p>
          <p>Vissa ledningsfrågor inom det militära försvaret m.m.</p>
          <p>Sammanfattning</p>
          <p>Ledningens utformning inom Försvarsmakten har varit föremål för riksdagsbehandling vid ett flertal tillfällen under de senaste åren. Utskottet ansåg därvid att relationerna mellan högkvarteret, den operativa insatsledningen och den taktiska ledningen å andra sidan behöver prövas. Denna prövning har ännu ej redovisats. Av propositionen framgår dessutom att regeringen avser återkomma till riksdagen med en samlad redovisning om frågor som rör ledning och samordning av totalförsvaret. Till detta kan fogas att de fysiska möjligheterna till den föreslagna lokaliseringen ännu ej är helt klarlagda. Att mot denna bakgrund redan nu fatta beslut om lokalisering av den Operativa insatsledningen är inte tillfredsställande. Riksdagen bör därför inte besluta om lokaliseringen innan ett säkrare beslutsunderlag vad avser kostnader och fysiska möjligheter samt former för ledning och samordning av totalförsvaret föreligger. Organisationsutformningen av Försvarsmaktens underhållstjänst och stödverksamhet har uppenbarligen blivit överordnad verksamhetens krav. Ledningen är fortfarande helt en central idé om hur man skall och kan leda förbanden. Styrnings- och uppföljningsrutiner saknas. Beställarfunktionen vid förbanden är inte utvecklad. Några hänsyn har inte heller tagits till bered- skapskraven på förbanden i insatsorganisationen. Regeringens förslag till organisationsutformning kan bifallas under förutsättning att de i motionen redovisade fyra kraven på underhållstjänst och stödverksamhet läggs till grund för det fortsatta utvecklingsarbetet.</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen avslår proposition 2000/01:113 i den del som avser lokaliseringen av den operativa insatsledningen.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0019/mot_200001_Fö_0019-0002.pdf"/>
          <p>2000/01:Fö19</p>
          <p>2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om den operativa insatsledningen. 3. Riksdagen godtar regeringens proposition 2000/01:113 avseende inriktningen av den nya organisationsenheten för Försvarsmaktens underhållstjänst och stödverksamhet under förutsättning att de i motionen anförda kraven på underhållstjänst och stödverksamhet läggs till grund för det fortsatta utvecklingsarbetet.</p>
          <p>Motivering Operativa insatsledningen</p>
          <p>Försvarsutskottet har i sitt betänkande (1999/2000:FöU2) aktualiserat frågan om  ansvarsgränserna mellan regeringen och Försvarsmakten. Den grundläggande anledningen till detta är de förändrade säkerhetspolitiska örhållandena sedan Berlinmurens fall och Sovjetunionens upplösning.</p>
          <p>eutralitetspolitikens självvalda isolationism vad gäller militär samverkan med andra länder har ersatts av en aktiv och närvarande säkerhetspolitik i vilket nyttjandet av också militära medel ingår som en del av den politiska vardagen. = Försvarsutskottet menade vidare att en annorlunda uppgiftsfördelning mellan regeringen och Försvarsmakten än den som för närvarande är rådande skulle kunna övervägas i olika avseenden, t.ex. i fråga om ekonomisk planering, beslut om  verksamhetsinriktning och materielförsörjning. Utskottet ansåg «sålunda att den nuvarande gränsdragningen mellan regeringens och Försvarsmaktens ansvar borde granskas. Utskottet efterfrågade också i samma betänkande en samlad redovisning av den centrala militära ledningen, bl.a. i fråga om högkvarterets närmare organisation och uppgifter, den operativa insatsledningens närmare organisation, uppgifter och lokalisering samt generalinspektörernas ställning och uppgifter. En nyckelfråga i detta sammanhang är hur förhållandet mellan den operativa insatsledningen och de taktiska kommandona utformas. Härvid torde ett stort mått av självständighet för den taktiska nivån liksom dess intima koppling till förbanden vara av största betydelse. Därvid är en självständig och om möjligt en rörlig lokalisering en grundläggande förutsättning. Denna prövning har ännu ej redovisats. Av propositionen framgår dessutom att regeringen avser återkomma till riksdagen med en samlad redovisning om frågor som rör ledning och samordning av totalförsvaret. Till detta kan också fogas att de fysiska möjligheterna till den föreslagna lokaliseringen är tveksamma då det krävs såväl att plan och byggnadstillstånd erhålls som att amfibiestridsskolans omlokalisering är klar liksom utredning och projektering av nya lokaler för Totalförsvarets pliktverk. Att mot denna bakgrund nu fatta beslut om lokalisering av Operativa insatsledningen är inte tillfredsställande.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0019/mot_200001_Fö_0019-0003.pdf"/>
          <p>Försvarsmaktens underhållstjänst och stödverksamhet</p>
          <p>Det finns ett antal grundläggande krav som bör uppfyllas för att den planerade rationaliseringen skall bli reell samtidigt som förbandens behov av ett grundläggande stöd skall kunna tillgodoses. 1. En förutsättning för att en verksamhet skall kunna sättas under konkurrens är att kunderna ges stor och i många fall full handlingsfrihet vid upphandling. En grundläggande idé måste således vara att den verksamhetsansvarige, den lokale chefen, kan välja eller åtminstone kunna avstå från nyttjande av centralt beslutat resursutnyttjande och som konsekvens av detta kunna använda tilldelade resurser på ett fritt sätt. Det finns inget i regeringens förslag som talar om detta. 2. Underhållstjänsten och stödverksamheten måste fungera på samma sätt och med samma ledning oberoende om det gäller fred, fredstida utbildning och insatser (inom Sverige och/eller internationellt) eller insatser under krigsfara eller i krig. Att då begränsa verksamheten så att den måste ominriktas och tillväxa vid krigsfara eller i krig är inte acceptabelt. 3. Omstruktureringen från ett mobiliserande försvar till ett insatsberett försvar med krav på såväl nationella som internationella operationer förändrar kraven på understödsresurserna. Det mobiliserande försvaret har i stor omfattning kunna förlita sig på samhällets totala resurser som, vid krigsfara eller i krig, delvis eller helt kan ställas till försvarets förfogande. Det insatsberedda försvaret måste i större utsträckning förlita sig på egna resurser, dvs. tillgängligheten på underhållsresurserna måste vara de samma som hos insatsorganisationens förband. Konsekvensen av detta blir att det förbandsbundna underhållet måste bli av större omfattning än tidigare samtidigt som vissa specialister och specialfunktioner liksom administrativa resurser av kostnadsskäl och praktiska skäl inte bör tillföras förbanden. Kraven på insatsorganisationen innebär således en förändrad gränsdragning mellan det planerade underhållet och det underhåll som uppkommer som följd av olika typer av haverier. Detta kräver omgående underhållsinsatser och har stor betydelse för förbandens förmåga att bedriva operativ och taktisk verksamhet och utbildning i enlighet med statsmakternas krav. Om och hur detta kommer att tillgodoses framgår ej av regeringens förslag. 4. Den verksamhetsansvarige chefen har bäst kunskap om förbandens behov och vad som kan upphandlas lokalt. Detta förutsätter att han har möjligheter att direkt upphandla de tjänster som med fördel kan produceras av ortens företag. I regeringens förslag förutsätts emellertid att förbanden i insatsorganisationen endast skall kunna ta emot och distribuera resurser från den bakre = underhållsorganisationen. Denna = inriktning = står i motsatsförhållande = till den = eftersträvade förändringen =— från ett invasionsförsvar till ett insatsberett försvar.</p>
          <p>Regeringens förslag brister i dessa fyra grundläggande krav. Det saknas så- ledes grund för riksdagen att besluta om ny organisation för Försvarsmaktens underhållstjänst och stödverksamhet. Riksdagen bör därför godta regeringens förslag till principiell organisation av Försvarsmaktens underhållstjänst och</p>
          <p>2000/01:Fö19</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0019/mot_200001_Fö_0019-0004.pdf"/>
          <p>2000/01:Fö19</p>
          <p>10</p>
          <p>stödverksamhet endast under förutsättning att ovanstående fyra krav läggs till grund för det fortsatta utvecklingsarbetet.</p>
          <p>Stockholm den 5 april 2001</p>
          <p>Henrik Landerholm (m)</p>
          <p>Olle Lindström (m) Rolf Gunnarsson (m) Anna Lilliehöök (m) Björn Leivik (m) Lars Lindblad (m) Gunnar Hökmark (m) Liselotte Wågö (m) Anders Björck (m) Carl Fredrik Graf (m) Inga Berggren (m)</p>
          <p>Ingvar Eriksson (m)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
