<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200001-FöU-00703">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sotningsmonopolet</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sotningsmonopolet</title>
          <idno type="rdwebb">GO02Fö703</idno>
          <rs type="number">Fö703</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö703/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO02Fö703</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO02Fö703</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NSDvAyywzG5qPfoiUM3L7i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NSDvAyywzG5qPfoiUM3L7i">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="reviewing" xml:id="i-8DhtyqAVPH9iHdv9H7uM9y">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DbgbtqmvynonKEi6ZVsrbE">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QT6FnrCWCvMeTjnSgAEpQX">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GjYC4vazrZG2B6EEbYdF6z">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UjzrMBpfKVf7ZRmnCjasLc">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MvNyCT17KJfDd9XumPsDQs">
          <date when="2000-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5fqNNvKJhE3bWCjcidi4KC">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BfU5cM1YVQP5FV7AtJwEYv"/>
        <correspContext corresp="i-BfU5cM1YVQP5FV7AtJwEYv">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0703/mot_200001_Fö_0703-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-N7X4ZBCPUcbaeBdmFgxY7t">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Es7J188EfqSP2JXJGvVmdt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Xt4gubWSQSURVx6rwhGmea"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5wQ6q3mHAvtPpMFAVsvVQ7">
        <div xml:id="i-E2rqwaFzviwwaoYLfHTxM7">
          <p xml:id="i-7mRdoMCyGjzPjRhc8aosxc">
            2000/01 mnr: Fö703 pnr: m106
          </p>
          <p xml:id="i-NmhTAyzP3ACWuoZJ7KGDra">
            Motion till riksdagen 2000/01:Fö703
          </p>
          <p xml:id="i-FbPFEaYTcU54EYpwLtLCUk">
            av Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-VgLQ19b2WRCwCggEFc5Cut">
            Sotningsmonopolet
          </p>
          <p xml:id="i-QV8pBy5GrmvqyG9uNqwYcb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MVop1kFB4mp1WBBwjMj8jZ">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag som säkerställer
            sotningsmonopolets avskaffande. 2. Riksdagen begär att regeringen
            lägger fram förslag som säkerställer borttagande av kravet på
            rengöring av imkanaler. 3. Riksdagen begär att regeringen lägger
            fram förslag om förstärkt brandskyddskontroll i enlighet med Sotningsutredningens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-91898s6CKWWzdKhKzwLwb2">
            Sotningsmonopolet behövs inte
          </p>
          <p xml:id="i-DsuMZvpMP1rFXzU9qt5snX">
            Det ligger i hög grad i fastighetsägarnas intresse att brandsäkerheten
            i landets fastigheter är god. Det ligger likaså i fastighetsägarnas
            intresse att värmeanläggningar fungerar effektivt och rökgångar
            m.m. rensas och underhålls. Vidare ligger det i fastighetsägarnas
            och övriga boendes intresse att sotning och brandsäkerhetsbesiktningar
            kan ske smidigt, samordnat och effektivt. Idag tvingas fastighetsägaren
            anlita den av kommunen utsedda sotaren för sotning av rökkanaler,
            eldstäder, imkanaler m.m. och den obligatoriska brand- skyddskontrollen.
            Det är inte tillåtet för en fastighetsägare att sota själv, eller
            anlita annan lämplig person för att utföra sotningen. Den lokala
            sotaren har monopol på sotning och säkerhetskontroller inom sitt
            sotningsdistrikt. Det gör att varken pris eller kvalitetskonkurrens
            förekommer, vilket starkt talar för att prisnivån är onödigt hög.
            Det gör också att den enskilda fastighetsägaren inte har någon
            valfrihet, vilket hindrar gemensamma uppköp av sotartjänster bland
            fastighetsägare och försvårar val av lämpliga tidpunkter för sotning.
            Onödiga kostnader som uppstår på grund av sotningsmonopolet drabbar
            villaägare och hyresgäster i form av ökade boendekostnader.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0703/mot_200001_Fö_0703-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C375TDGKzHg1DAjTMoBvJs">
            2000/01:Fö703
          </p>
          <p xml:id="i-EvSpedJT8mmVc369BrChzY">
            Den obligatoriska sotningen av imkanaler tjänar inte uppenbart
            ett säkerhetshöjande syfte. Denna sotning kostar ca 300 miljoner
            om året, men utan att ge tydliga effekter. Den totala kostnaden
            för sotning uppgår till 700-800 miljoner kronor i Sverige, varför
            också blygsamma procentuella effektiviseringar kan ge stort ekonomiskt
            utbyte för kunderna.
          </p>
          <p xml:id="i-RWKPwxYe9Dc3gXZcNjq6Tn">
            Frågan är väl utredd
          </p>
          <p xml:id="i-TsjMbTua2k8gz1QVt21isC">
            Frågan om sotningsmonopolets avskaffande är vid det här laget
            väl utredd. Den s.k. Sotningsutredningen föreslog redan 1998 som
            sitt huvudförslag att astighetsägaren själv, eller en person som
            han anlitade, skulle ges rätt och möjlighet att genomföra sotning
            i fastigheten. Fastighetsägaren, inte ommunen, skulle fortsättningsvis
            bära ansvaret för sotningen. I hus där tredje man riskerar att
            drabbas skall särskilda krav ställas på att den som sotar har
            särskild kompetens. Räddningsverket skall närmare öreskriva regler
            för detta och informera om hur och när sotning bör ske. Samtidigt
            med sotningsmonopolets avskaffande menade utredningen att brandskyddskontrollen
            borde förstärkas, varför inga säkerhetsrisker skulle uppstå. Dessa
            säkerhetskontrollanter skall vara certifierade. Det skall enligt
            örslaget åligga Räddningsverket att föreskriva vilken kompetens
            dessa ontrollanter skall ha. Problem som upptäcks vid brandskyddskontrollen
            skall redovisas till kommunen, som får tillsynsansvar, för eventuellt
            vidare åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-HVTb1DXErqvtLep9ePanD5">
            Regeringen förhalar frågan
          </p>
          <p xml:id="i-F1wmVeyAAWLoeKCzGF66wN">
            Sotningsutredningen föreslog för snart 2 år sedan att sotningsmonopolet
            skulle avskaffas. Regeringen har dock ännu inte lagt förslag till
            riksdagen i frågan. Detta trots att riksdagen på olika sätt uppmärksammat
            frågan. Under tiden fortsätter sotningsmonopolet att kosta Sveriges
            hyresgäster och fastighetsägare pengar, liksom onödigt arbete
            genom den nuvarande si- tuationens bristande flexibilitet. Svenska
            Kommunförbundet, SABO, Sveriges Fastighetsägareförbund, Hyresgästernas
            Riksförbund, HSB Riksförbund, Riksbyggen Ek Förening och SBC begärde
            gemensamt i slutet av 1999 att sotningsmonopolet, liksom kravet
            på sotning/rengöring av imkanaler, skulle slopas. Riksdagen bör
            nu av regeringen begära förslag som säkerställer sotningsmonopolets
            snara avskaffande; borttagande av kravet om sotning/rengöring
            av imkanaler, samt förstärkt brandskyddskontroll.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200001/mot_200001_Fö_0703/mot_200001_Fö_0703-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JRZesw1obYnxwrsSAydjac">
            2000/01:Fö703
          </p>
          <p xml:id="i-WhLNKSPQU4oqzpXusR8a6Z">
            Stockholm den 20 september 2000
          </p>
          <p xml:id="i-L9sysAHU5CLUvbGDP3FjjR">
            Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
