<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8TR5ZbUNwkr5VMQ7wDRuhw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5w6Tnn3n3R5cmGhXfgFSZq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XP4kk6DKfmmbKXdmGgYH5b"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FA6W1szfjtfEHxMATeXqkA">
        <div xml:id="i-XabjCLeZwfTiu74y8zzKQG">
          <p xml:id="i-4UwZwcRJTFV3SXmp9CSUtz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 140. i
          </p>
          <p xml:id="i-CMmU8PRfUGAbmG92jwdy7A">
            N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-SZgNDSQPrBX6xPgciHdZjx">
            Af Herr Nils Petersson i Runtorp: Med förslag till förändrad
            lydelse af 3 mom. i 13. $ Riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4poq4sB26muRwWCM24uzW1">
            Vid senaste representationsförändring gjorde sig den åsigten
            gäl- lande att städerna i allmänhet, hvad beträffar sammansättningen
            af An- dra Kammaren, skulle hafva dubbel representationsrätt mot
            landsbygden, liksom redan var förhållandet i fråga om sammansättningen
            af lands- tingen. Angående skälen till denna åsigt lemnas upplysning
            i dåvarande Justitiestatsministern Friherre De Geers anförande
            till det statsrådsproto- koll, som föregick Kongl. Maj:ts proposition
            till Rikets Ständer af den 5 Januari 1863 om antagande af ny Riksdagsordning
            och dermed sam- manhängande ändringar i Regeringsformen, hvilken
            sedermera blef hvilande. I detta anförande säges: »Den talrikare,
            mera omedelbart valda kammaren, som i förslaget benämnes den Andra,
            utgöres af särskilda representanter från landet och från'städerna.
            Detta åtskiljande, som icke bör motiveras af stridiga intressen
            emellan land och stad, torde ega giltig grund i den olikartade
            organisationen af hvarderas kommunala förhållanden, förvaltning
            och lagskipning med mera. Samma åtskilnad förekommer ock i landstingen
            och i de flesta förslag till nationalrepre- sentationens ombildning,
            som vunnit något allmännare bifall. Vid öfver- gången från en
            ståndsrepresentation till en författning, enligt hvilken, om de
            gamla ståndsrepresentationerna skulle fortfarande göra sig gällande,
            Bih. till Riksd. Prot. 1884. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 23 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MX7N4zm23MXab7N9w7pLNd">
            2 Motioner 2 Andra Kammaren, N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-EyyrY5GoSaaUctgdcbyv7Q">
            ett af de forna riksstånden egde ett öfvervägande inflytande
            på valens utgång, är det må hända ock af praktisk omtanke påkalladt
            att försäkra ett antal platser åt dem, som icke tillhöra nämnda
            stånd. I afseende på antalsförhållandet emellan landets och städernas
            representanter är antagen enahanda grund, som följts vid landstingens
            bildande, så att enligt regeln en folkmängd af 20,000 på landet
            och 10,000 istad skulle berättiga att till denna kammare sända
            representant. Efter det sätt, som för valdistrikternas ordnande
            är föreslaget, och enligt hvilket hvarje dom- saga på landet utgör
            ett distrikt, derest ej dess folkmängd öfverstiger 40,000 och
            de mindre städerna sammanföras i valkretsar, så vidt ske kan länsvis,
            skulle, med afseende på nuvarande folkmängdsförhållanden, komma
            att utses 130 representanter på landet och 50 för städerna.» Af
            ofvanstående framgår tydligen att man blott i följd af ett öfver-
            gående skäl ansåg sig böra afvika från den enda fullt rättvisa
            grunden för Andra Kammarens sammansättning, nemligen att både
            land och stad i samma förhållande valde riksdagsmän efter befolkningen.
            Detta öf- vergående skäl var möjligheten att, om de gamla ståndstraditionerna
            skulle göra sig gällande, ett af de forna riksstånden kunde erhålla
            ett öfvervägande inflytande på valens utgång. Denna möjlighet
            skulle må hända kunnat förekommas derigenom att man icke skilt
            land och stad i särskilda valkretsar, äfvensom utsträckt valfriheten
            uti landsbygdens val- kretsar till hela landet, såsom i afseende
            på valen till Första Kammaren är förhållandet. Men då man icke
            gjorde detta, ansåg man af praktisk omtanke påkalladt att tillförsäkra
            ett antal platser åt dem, som icke tillhörde detta stånd. Och
            detta gjorde man så grundligt, att man gaf städerna dubbel valrätt
            mot landsbygen. Närmare tvenne årtionden äro nu förflutna sedan
            representations- förändringens genomförande. Det öfvergångstillstånd
            borde således kunna anses förflutet, hvarigenom man föranleddes
            att skänka städerna dubbel valrätt. Jag skulle äfven otvifvelaktigt
            påyrka en återgång till det enda rättvisa förhållandet, att land
            och stad borde hafva lika valrätt, om jag icke befarade att derigenom
            för mycket uppjaga lidelserna i en tid, som dessförutom är nog
            mycket söndrad, och om icke ett annat missför- hållande af samma
            slag förelåge, som är af allvarsammaste natur och derför kräfver
            snar och hastig bot. Hvad man icke vid den nuvarande riksdagsordningens
            antagande tillräckligt synes uppmärksammat, var att befolkningsförhållandena
            mellan land och stad så hastigt och i så betydande mån skulle
            ändras, som sedan dess visat sig vara fallet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MsCXmJtkQG2hjnBzksinig">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 140. 3
          </p>
          <p xml:id="i-FAXGHKXeuLKgGYXecQw4Rn">
            Redan det torde kunnat anses såsom en orättvisa att landsbyg-
            den icke indelades i valkretsar efter befolkningen, sålunda att
            en riks- dagsman valdes för 20,000 invånare, utan att domsagan
            lades till grund härför, oafsedt befolkningsnumerären, och icke
            fick delas i flera valkret- sar, förrän den räknade 40,000 invånare,
            under det städerna valde en riksdagsman för 10,000 invånare samt
            till och med de mindre städerna kunde sammanföras i valkretsar
            från 6,000 till 12,000 invånare. Men ännu värre blef det, då städernas
            befolkning hastigt till- växte i förhållande till landsbygdens,
            så att de snart erhöllo närmare tredubbel valrätt i stället för
            den dubbla de rätteligen skulle hafva. Rörande orsakerna till
            denna tillväxt vill jag för tillfället blott antyda, att densamma
            var en naturlig följd af den tre- till fyrdubbla beskatt- ning
            i förhållande till skatteförmågan, som landsbygden var underkastad
            i förhållande till städerna, vare sig man räknar efter fastighetsskatter,
            förbrukningsskatter eller annan grund, samt hvarigenom lefnadsvilko-
            ren på landsbygden så mycket försvåras, att på senare tider en
            stor- artad utvandring från landsbygden skett dels till utlandet,
            dels till stä- derna. Skulle blott nativitetsförhållandena fått
            råda i afseende på folkökningen, hade landsbygdens befolkning
            sannolikt hastigare tillväxt än städernas. Denna städernas hastiga
            folktillökning fortgår alltjemt i samma stora skala som förut.
            Af hela rikets befolkning utgjorde stär dernas:
          </p>
          <p xml:id="i-3jsVa6jF8Lea5NDUTH2X3s">
            år 1850 procent 10.1 » 1860 » 11.3 » 1870 » 12.9 » 1880 ». 15.12,
          </p>
          <p xml:id="i-7A87xL4UvGmh6FaicfoRGr">
            hvilket vill säga att landsbygdens befolkning var större än städernas:
          </p>
          <p xml:id="i-MTbXTF5B9wuvPF9bNGsxop">
            år 1850 83.9 gånger » 1860 7.8 » » 1870 6.7 » » 1880 3.6 »
          </p>
          <p xml:id="i-KZ3NHWB85RH6ta5Xdvhdz2">
            Man har räknat ut att, om tillökningen af stadsbefolkningen skulle
            fortgå i samma förhållande, landsbygdens befolkning blott skulle
            blifva större än städernas:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WzjDQLw1xhAna2aLoTTXJz">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-5Jsb24bBT44ahVR3aCubwm">
            är 1890 4.5 gånger » 1900 3.4 » » 1910 2.3 » » 1920 1.2 » Efter
            sistnämnda år skulle således städerna i afseende på befolk- ningen
            ega den numeriska öfvervigten öfver landsbygden, men redan långt
            förut, omkring år 1900, skulle antalet riksdagsmän i städerna
            öfverväga landsbygdens. Nu är visserligen sant att det icke är
            troligt, att städernas befolk- ning så hastigt och i så vidsträckt
            mån skall ökas som ofvan blifvit uträknadt, emedan andra skäl
            förefinnas, som kunna verka en reaktion i tillväxten. Men icke
            desto mindre är det nuvarande missförhållandet och ännu mera det,
            som i den närmaste framtiden kan uppkomma, så stort, att derigenom
            en fullständig rubbning i det statsskick måste an- ses hafva inträdt,
            som genom den senaste representationsförändringen skulle grundläggas.
            Det har dess värre visat sig att städerna anse sig hafva stridiga
            intressen med landsbygden samt att de kunna göra dessa gällande
            på ett sätt, som ingalunda står i öfverensstämmelse med riksdagsordnin-
            gens ursprungliga mening, såsom den af dess upphofsman formulerades.
            Den enklaste rättvisa bjuder derför, att deras representationsrätt
            åter- föres till åtminstone det mått, som då åsyftades. Annars
            måste lands- bygdens intressen på ett våldsamt sätt kränkas, samt
            i stället ett annat af de forna riksstånden, än det som i nyss
            omnämnda statsrådspro- tokoll antyddes, få ett öfvervägande och
            på det hela skadligt inflytande på valens gång. Nästa fråga blir
            då, på hvad sätt ett lämpligt förhållande mellan landsbygdens
            och städernas riksdagsmän skall kunna åstadkommas och huruledes
            detta förhållande sedermera skall kunna bibehållas. Det ursprungligen
            afsedda förhållandet var, såsom ofvan nämn- des, 130 till 50.
            Detsamma har nu ändrats till 142 mot 64 i stället för att det
            borde bibehållas vid 142 mot 54. Men redan vid inneva- rande års
            val kommer det sannolikt att ytterligare ändras till 142 mot närmare
            70. Med förhållandet 130 till 50 förbands äfven tanken på dubbelt
            antal riksdagsmän i städerna mot på landsbygden i förhållande
            till be- folkningen. Men äfven om man skulle återvända till denna
            utgångs- punkt, skulle snart åter en rubbning i proportionen uppstå.
            Redan om landsbygdens befolkning blefve blott 5 gånger större
            än städernas,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DroDAS1RNVi5qrVv6EKuuC">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 140. D
          </p>
          <p xml:id="i-MPBvxxj6FyeSJhXa2uDra3">
            hvilket snart synes komma att inträffa, skulle proportionen åter
            ändras såsom 142 till 57; och blefve landsbygdens befolkning blott
            4 gånger större än städernas, hvilket enligt ofvan gjorda beräkning
            möjligtvis kunde inträffa under nästa årtionde, ändrades proportionen
            såsom 142 till 71, d. v. s. städerna tillsatte hälften så många
            riksdagsmän som landsbygden. Mig förefaller derför lämpligast
            att man återvänder till den ur- sprungligen afsedda proportionen
            och en gång för alla definitivt be- stämmer densamma, så att ingen
            rubbning vidare kan uppstå. Tanken på orubbligheten af detta förhållande
            föresväfvade säkerligen de fleste vid den nya riksdagsordningens
            antagande; och såsom visst torde kunna antagas, att densamma stött
            på ännu större motstånd, än som lyckligen öfvervans, om man i
            allmänhet kunnat ana eller förutse den stora öfvervigt städerna
            i följd af deras hastigt växande befolkning skulle erhålla. Sant
            är visserligen att städerna genom nyssnämnda anordning under tidernas
            lopp skulle erhålla en långsamt minskad representations- rätt
            under den dubbla. Men såsom motvigt häremot torde med skäl kunna
            anföras, att deras inflytande inom Första Kammaren något ste-
            grades. Det ursprungliga förhållandet mellan Andra och Första
            Kam- marens riksdagsmän bestämdes till 180 mot 119 och skulle
            nu motsva- ras af 206 mot 136. Emellertid uppgår Första Kammarens
            numerär för närvarande till 139, hvilken ökning naturligen bör
            tillskrifvas stä- dernas tillväxt och fortfarande kommer att göra
            sig gällande. I Norge har man definitivt bestämt förhållandet
            mellan städernas och landsbygdens riksdagsmän såsom 1 till 2.
            Der är landsbygdens befolkning 4 till 5 gånger större än städernas,
            fastän den senare jem- förelsevis raskt tillväxer. Men städse
            bibehålles dock genom särskilda periodiska grundlagsförändringar
            den en gång faststälda proportionen, hvilket torde hafva sin grund
            deruti, att derstädes ingen Första Kam- mare finnes, som kan anses
            representera den högre intelligensen och förmögenheten, hvilken
            derföre sökes i städerna. I Danmark deremot och i de flesta andra
            länder, som under en : eller annan form ega en Första Kammare,
            hafva städerna ingen större representationsrätt än landsbygden,
            utan densamma bestämmes uteslu- tande efter befolkningsnumerären.
            Och jag vågar förutsäga att fordran på en sådan fördelning af
            representationsrätten blir det nästa steg som kommer att tagas,
            om man icke villfar mitt ofvan motiverade billiga yrkande, och
            att detta steg kommer att hafva ökad utsigt till fram- gång, i
            den mån det i början omförmälda »öfvergångstillståndet» för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5fvuBmCbUryxmzfa5L2YHC">
            6 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 140.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1RqyE3DZxhrtZb55cuYcY">
            länges. Ty efter dess utgång finnes icke mera någon politiskt
            rättslig grund, hvarför städerna, då hos oss en stark Första Kammare
            finnes, skulle hafva större representationsrätt än landsbygden.
            Erkännes berättigandet af detta yrkande, återstår blott att åstad-
            komma en lämplig formulering af den punkt i Riksdagsordningen,
            som handlar om städernas särskilda valrätt, nemligen mom. 3 af
            $ 13. Densamma lyder nu på följande sätt: »I hvarje stad, som
            eger en folkmängd af tiotusen eller mer, ut- ses en riksdagsman
            för hvarje fullt tal af tiotusen. Öfriga städer med egen jurisdiktion
            skola första gången af Konungen, och derefter hvart tionde år
            af Kamrarne, ordnas, så vidt ske kan länsvis, i särskilda valkretsar,
            som hvardera utse en riksdagsman, och skall hvarje sådan valkrets
            innehålla en folkmängd af minst sex tusen och högst tolf tusen.»
            Vid ändring af detta moment i ofvan antydd rigtning bör i främ-
            sta rummet ihågkommas att proportionen mellan städernas och lands-
            bygdens befolkning städse vexlar och att den således, om icke
            miss- förhållandet å nyo snart skall göra sig gällande, efter
            korta perioder måste ändras, så att den först åsyftade proportionen
            städse bibehålles. Den lämpligaste tidpunkten för hvarje ändring
            torde blifva sista riks- dagen af hvarje valperiod, då valen följande
            sommar eller höst skola försiggå. Nyssnämnda moment af Riksdagsordningen
            föreskrifver att Konun- gen första gången, men sedermera Andra
            kammaren skall ordna valen för städerna. I följd deraf torde detta
            uppdrag fortfarande böra öfver- lemnas åt Andra Kammaren. På grund
            af hvad jag sålunda anfört, får jag vördsamt föreslå, att Riksdagen
            för sin del måtte besluta, att mom. 3 $&amp; 13 af Riksdags- ordningen
            erhåller följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-Y811yqgjS9VcWxgxwW4Wjj">
            Antalet riksdagsmän 1 rikets samtliga städer med egen jurisdiktion
            bestämmes vid tredje riksdagen af hvarje valperiod för Andra Kammaren
            sålunda, att stä- dernas riksdagsmän förhålla sig till landsbygdens
            såsom 5 till 13. Med den sålunda erhållna siffran delas stä- dernas
            hela folkmängd enligt näst sista års folkmängds- uppgifter, hvarefter
            qvoten lägges till grund för riks- dagsmännens antal i hvarje
            stad. De städer, som icke hafva nog stor befolkning att efter
            denna beräknings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__140/mot_1884__ak__140-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MX1VQ6RuAq1bGsm1nM8Fio">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 140. 7
          </p>
          <p xml:id="i-9rwc8Bbxe3EufYA53M4BVo">
            grund tillsätta en eller flere riksdagsmän, ordnas, så vidt ske
            kan länsvis, i särskilda kretsar, som hvardera utse en riksdagsman.
          </p>
          <p xml:id="i-Uh1WAuEcZJjrPLVVmpfsJY">
            Om remiss anhålles till Konstitutions-Utskottet, åt hvilket jag
            öf- verlemnar att, för händelse ofvan föreslagna lydelse icke
            skulle befinnas lämplig, men i öfrigt bifall egnas motionen, föreslå
            en annan lydelse, som fullt motsvarar det i motionens motivering
            antydda syftemålet.
          </p>
          <p xml:id="i-RTBcUCnmSorLRb6tC2bHxa" type="date">
            Stockholm den 5 Februari 1884. Nils Petersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
