<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1884--ak--00131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__131/mot_1884__ak__131-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6C4BszjiN1zKfLewSTFymn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LmNDTq9yZ6eSnwr5dKVvBx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JLKaAVCxotdpf5bzREFeMq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-38fPPPK81yDcMsjeKUHKCV" type="motBody">
        <div xml:id="i-MPkdPv9gn6UM5mSUyVo1MJ">
          <p xml:id="i-8v81cPr52284uqRJEkxPVU">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 131.
          </p>
          <p xml:id="i-P9gvcbuznGJT8Xh5mHUvW4">
            N:o 131.
          </p>
          <p xml:id="i-DQYxethWqiFDH77NG3mQ8r" type="titleString">
            Af Herr A. Hedin: Om den iändring i Kongl. Maj:ts förslag angående
            provinsialläkares pensionering, att pensionsåldern nedsättes till
            55 lefnads- och 25 tjenstår.
          </p>
          <p xml:id="i-Xikh6XLgGMfVkHg6dyVyvU">
            Medicinalstyrelsen har nästlidet år — likasom 1880, 1881, 1882
            — fäst Kongl. Maj:ts uppmärksamhet å behofvet af löne- och pensionsreglering
            för provinsialläkarne, samt dervid föreslagit, att deras ursprungliga
            lön må höjas till 3,000 kronor, att ett andra ålderstillägg å
            500 kronor efter 15 års tjenst må dem förunnas, samt att de efter
            fylda 55 år och 25 års tjenst- göring i statens tjenst, deraf
            20 som provinsialläkare, må erhålla afsked med pension till samma
            belopp som lönen. För jemförelses skull nämner jag, att de finske
            provinsialläkarne, enligt kungörelse af den 27 Mars 1879, erhålla,
            utöfver den ursprungliga lönen å 4,000 finska mark, tre löneförhöjningar
            efter 10, 15, 20 års tjenstetid, hvarje å 500 finska mark, att
            utgå från och med månaden näst efter den, då härför stadgad tjenstetid
            uppnåtts. Vidare tillkomma resemedel, som lära utgöra 800—1,400
            finska mark. Högsta aflöningen (med 3 ålderstillägg) utgör således
            5,500 finska mark och, resemedlen medräknade, från 6,300 till
            6,900 finska mark. När kungörelsen af den 21 April 1857 reglerade
            provinsialläkareaflöningen och, i stället för dagtraktamente och
            skjuts efter tre hästar vid alla embetsförrättningar, bestämde
            200—300 rubel (sedermera höjdt till 250—350 rubel) resekostnadsersättning,
            föreskrefs, att för alla af länsstyrelsen anbefalda förrättningar
            särskild ersättning skulle utgå efter resereglementet, skjutslegan
            dock beräknad blott efter 2 hästar; så vidt jag kunnat utröna,
            är denna bestämmelse i 1857 års kungörelse icke upphäfd. Pensionen
            är lika med lönens högsta belopp. — Redan före 1879 var de finske
            provinsialläkarnes aflöning vida bättre än deras svenske vederlikars;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__131/mot_1884__ak__131-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TcaQCj82Pkqk75U9wm3h4K">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 131. 13
          </p>
          <p xml:id="i-7dQVsgbMDx1SDjK6kPbfZr">
            enligt brefvet af den 15 April 1863 höjdes nemligen lönen efter
            hand till 4,000 finska mark, och skulle pensionen utgå till lika
            belopp med den lön och lönetillökning, som den afskedstagande
            åtnjöt. Under anförande, att »frågan i sin helhet tarfvar en fullständigare
            utredning» — hvarföre då en sådan ej blifvit föranstaltad, upplyses
            ej — har chefen för HEcklesiastikdepartementet ansett sig för
            närvarande böra afstyrka definitiv lönereglering, men deremot
            funnit den onekligen i detta fall, mer än i de festa, fristående
            pensionsfrågan kunna nu särskildt afgöras. Och i öfverensstämmelse
            härmed har Kongl. Maj:t föreslagit, att provinsial- läkarne må
            förklaras berättigade till pension å 4,000 kronor, men icke vid
            den ålder och tjenstetid, som Medicinalstyrelsen föreslagit, utan
            först vid fylda 60 år och efter 30 års tjenstgöring i statens
            tjenst. Med anledning af denna väsentliga ändring i Medicinalstyrelsens
            förslag tillåter jag mig att erinra derom, att Sundhetskollegium
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t af den 24 Septem- ber 1877 upplyst,
            att bland 42 under de tolf då sistförflutna åren aflidne provinsialläkare
            endast 11 vid dödstillfället uppnått en ålder af 60 år eller derutöfver,
            att enligt den å provinsialläkaremötet 1880 framlagda dödsstatistik,
            omfattande tiden från 1840, hvarunder 126 provinsialläkare aflidit,
            åldern vid dödstillfället i medeltal utgjort 57,7 år, att de 1840—60
            aflidne 77 pro- vinsialläkarnes medelålder vid döden var 57,9;
            att dessa siffror för en tjuguårs- och en fyrtioårs-period torde
            vara tillräckligt upplysande, att Medicinalstyrelsen redan 1862
            uttalat den åsigten, att provinsial- läkares pensionsrätt borde
            inträda vid 55 lefnads- och 25 tjenstår, att under de sedan dess
            förflutna två årtiondena den medicinska studii- kursen, som torde
            vara längre i Sverige än i något annat land, säkerligen åtminstone
            ej förkortats, att den enligt en år 1873 offentliggjord, tio år
            omfattande, statistik kräft tio och ett halft år (ehuru de icke
            få undantags- fall af vida längre studiitid afräknats, som medräknade
            skulle hafva höjt medeltalet med ytterligare minst 1 år); att
            den i allmänhet afslutats först efter fylda 31 år, att de under
            1840—60 aflidne 77 provinsialläkarnes ålder vid tjenste- tillträdet
            i medeltal var 35,5 år, och deras medeltjenstetid 18,5 år, att
            Riksdagen 1877 faststälde pensionsåldern för de fleste regiments-
            officerare samt för bataljonsläkare, bataljonsveterinärer m. fl.
            till 55 år, att Riksdagen vid samma tillfälle bestämde pensionsäldern
            för officerare af kompaniofficers grad m. fl. till femtio (50)
            år, att folkskolelärare nu mera äro berättigade till hel pension
            vid 55 års ålder och till afkortad vid 50 år, sedan Riksdagen
            1876 på förslag af Herr
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__131/mot_1884__ak__131-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-R4oHRvzFT5rvqKQE4NPoHp">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 132.
          </p>
          <p xml:id="i-CSn6WS5QY1razNAqNMds7Y">
            ÅA. Rundbäck för detta ändamål beviljat en tillökning å 200,000
            kronor i bidraget till folkskolelärares pensionering. I den Kongl.
            propositionen begagnas uttrycket: »tjenstgöring» i statens tjenst.
            Så vidt jag kan erinra mig, förekommer detta uttryck icke i någon
            af de nyare pensionsregleringarna. Huruvida härmed afses någon
            olikhet i sak, meddelas ej i departementschefens yttrande till
            statsrådsprotokollet. För- modligen är det icke fallet, men uttrycket
            skulle, såsom afvikande från det sedvanliga, kunna gifva anledning
            till osäkerhet och tvist, hvadan det torde böra ändras till öfverensstämmelse
            med de ordalag, som brukas i öfriga, på senare tider af Riksdagen
            beslutade pensionsregleringar (»tjensteår»&gt;). Jag föreslår
            derför,
          </p>
          <p xml:id="i-JM3CPtRD5BxzGD9P7x3zaH">
            att Riksdagen behagade på det sätt bifalla Kongl. Maj:ts proposition
            om provinsialläkarnes pensionering, att åldersbestämmelserna ändras
            till femtiofem lefnads- och tjugufem tjenstår.
          </p>
          <p xml:id="i-HfpheULWQDjGDSPujcMEx5" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1884.
          </p>
          <div xml:id="i-RwyeKfEotLLJPEqXWKTHa9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8GoQ65PTAr1oCwgSWZ7oej">
              <item xml:id="i-21LR5Eve2YGGQNQ4PEd9Mw" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" type="signature">
                Adolf Hedin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-AW7KEivdUXAsa6Dmnjd6j7">
            N:o I82.
          </p>
          <p xml:id="i-CnqZPXhRbFL7Fvb3JhcWts" type="titleString">
            Åf Herr J. Smedberg: Angående den af Kongl. Maj:t för upp- förande
            af nytt riksdagshus m. m. föreslagna fonds stäl- lande under Riksgäldskontorets
            förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-5cfAXeSTtSnWxJ9V22BCfv">
            Med anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition om bildande
            af en fond för uppförande af riksdagshus och andra offentliga
            byggnader, får jag vördsamt föreslå, att berörde fond måtte ställas
            under Riksgäldskontorets vård och förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-UNiMb7MWYcK7vcsoNFVVzR" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1884.
          </p>
          <div xml:id="i-AZLe7Gb31e8k5ZGN1EtY2k" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-C3h9sM2x4yHJjfUQpgsaxd">
              <item xml:id="i-Vn23nNGRZbwPZkCSK9i2JW" who="unknown" type="signature">
                | J Smedberg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9uFFwo9nimaA9b8b4s3zWs">
            ENE RR RAR Ann
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
