<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__73/mot_1884__ak__73-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 73. Med anledning häraf tillåter
            jag mig föreslå,
          </p>
          <p>
            det Riksdagen underdånigst anhåller det Kongl. Maj:t täcktes
            låta utarbeta och för nästkommande Riksdag fram- lägga förslag
            till Lag angående plågsamma försöks anstäl- lande på lefvande
            djur i och för vetenskapliga ändamål.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 Januari 1884.
          </p>
          <p>
            C. M. Björnstjerna.
          </p>
          <p>
            N:o 73.
          </p>
          <p>
            Af Herr Friherre A.. E. Nordenskiöld: Om anvisande af medel för
            uppköp af etnografiska föremål under fregatten Vanadis verldsomsegling.
          </p>
          <p>
            Bland de vetenskaper, hvilka under senare tider tilldragit sig
            synnerlig uppmärksamhet, intager etnografien ett framstående rum.
            Allt som rör kunskapen om menniskan sjelf måste för henne vara
            af högsta intresse, och vi kunna icke anse oss hafva någon sann
            kännedom om våra egna och våra förfäders kulturtillstånd, seder,
            bruk och föreställningssätt, innan vi lärt känna och med våra
            jemfört andra på olika grader af kultur-utveckling varande folks
            tillstånd, seder, bruk och föreställningssätt. Resebeskrifningar
            och främmande folks historia lemna vid detta studium visserligen
            en ledning, men det är vid denna forskning som vid all annan,
            att utan åskådnings- materiel blir den ytlig och ofullständig
            samt den derigenom vunna uppfatt- ningen skef och osann. Det hör
            derföre till en nödvändig komplettering af de rika samlingar vi
            i Sverige ega af inhemska husgeråd, vapen, klädedrägter, redskap,
            pryd- nader m. m. d. så väl från förhistoriska som från senare
            tider att vi äfven skaffa oss en god samling af dylika saker äfven
            från utomeuropeiska folk.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1884/mot_1884__ak__73/mot_1884__ak__73-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 73. 7
          </p>
          <p>
            En icke obetydlig etnografisk samling finnes också redan under
            Veten- skapsakademiens vård, men då intet årligt anslag lemnats
            för dess tillökning och komplettering, så har den under tidernas
            lopp blifvit påfallande ensidig och ofullständig. Några länder
            äro der temligen väl representerade, medan åter nästan alla hithörande
            samlingar från vissa andra länder saknas. Det skulle derför vara
            stor skada, om icke det tillfälle till denna sam- lings ökande
            och komplettering skulle begagnas, som lemnats derigenom, att
            Kongl. Maj:t tillåtit och gjort det möjligt för en vetenskapsman,
            Doktor Hjalmar Stolpe, som särskildt egnat sig åt etnografiens
            studium, att åtfölja fregatten Vanadis på dess verldsomsegling.
            Det förefaller också högst oegentligt och skulle säkert så väl
            utom som inom vårt land väcka uppseende, om denne i sitt fack
            framstående vetenskapsman, medan han på svenska statens bekostnad
            företoge en dylik resa och öfverallt, der fregatten kommer att
            uppehålla sig, gjorde sig underrättad om de etnografiska föremål
            som förefinnas, af brist på för ändamålet afsedda medel endast
            kunde göra få och obetydliga inköp. Orsaken dertill att Kongl.
            Maj:t ej med anledning af fregatten Vanadis verldsomsegling af
            Riksdagen begärt något anslag till uppköp afetnografiska föremål
            kan ej hafva varit någon annan än den, att det varit Kongl. Maj:t
            bekant, att ansträngningar gjordes af ett härvarande sällskap
            för antropologisk och geografisk forskning att genom gåfvor af
            enskilda erhålla tillräckliga medel för de uppköp, som af Doktor
            Stolpe borde göras. Dessa ansträng- ningar hafva tyvärr endast
            i ringa mån lyckats, så att till dato ej influtit mer än 3,700
            kronor, hvartill torde komma genom ytterligare insamling inbragta
            högst 800 eller tillsammans 4,500 kronor. Den gåfva en enskild
            person lemnat, för att sätta en fotograf i stånd att medfölja
            fregatten, står ej i samband med här angifna ändamål. Doktor Stolpe
            beräknade sjelf före sin afresa, att den samma han minst borde
            medföra, måste, för att något så när motsvara behofvet, beräknas
            till 18,000 kronor eller 13,500 kronor mer än det belopp som insamlats
            af enskilda. Med anledning häraf får jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte för uppköp af etnografiska föremål under
            fregatten Vanadis verldsomsegling ställa till Kongl. Maj:ts disposition
            ett extra anslag af 13,500 kronor.
          </p>
          <p>
            Å. E. Nordenskiöld.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
