<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 101:
          </p>
          <p>
            N:o 101.
          </p>
          <p>
            Af herr J. Eklund i Högemåla, om ändring i Kongl. Maj:ts propo-
            sition angående stätsverkets" tillstånd och behof i afseende å
            förhöjning af terminsafgifterna för lärjungar vid de allmänna
            läroverken.
          </p>
          <p>
            Till 1882 års Riksdag hade Kongl. Maj:t aflåtit nådig framställning
            om, bland annat, löne- och pensionering för lärare vid de högre
            och femklassiga allmänna läroverken, högre lärarinne- och folkskollärare-
            seminarierna äfvensom angående beredande af tillfällig löneförbättring
            åt lärarne vid så väl de treklassiga. allmänna läroverken, som
            .de två- och enklassiga pedagogierna, under förutsättning af förhöjda
            termins- afgifters införande vid de allmänna läroverken och pedagogierna.
            Statsutskottet, som hade att behandla denna proposition, yttrade,
            i sitt betänkande derom, som följer: »Enligt utskottets åsigt
            kan det äfven anses rätt och skäligt att personer, som befinna
            sig i den ekonomiska ställning, att de kunna bekosta eller i allt
            fall bidraga till utgifterna för sina barns undervisning, icke
            erhålla denna undervisning så godt som för intet af staten. Genom
            bestämmandet af en högre afgift vinnes dessutom den ur såväl allmän
            som enskild synpunkt beaktansvärda för- delen, att ej allt för
            många ynglingar lockas in på den mödosamma studiebanan eller frestas
            till att för länge fortsätta sin skolgång utan att derför hafva
            tillräckliga anlag eller i längden kunna bära de uppoffringar,
            som dermed äro förenade, om de skola vinna verklig eller för staten
            afeevärd förkofran i bildning.» Emot detta utskottets beslut reserverade
            sig de af Andra Kammaren valde ledamöterne, hvilka bland annat
            erkände billigheten, att de mera bemedlade, 'hvilkas söner i regeln
            torde få anses om icke mest anlita,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 101. 3
          </p>
          <p>
            dock fullständigast begagna sig af de allmänna läroverken, genom
            högre terminsafgifter mer än nu bidraga till kostnaden för den
            offentliga undervisningen, men icke för närvarande kunde biträda
            Kongl. Maj:ts proposition. Riksdagens beslut blef, att »Första
            Kammaren biföll statsutskottets hemställan, under det att Andra
            Kammaren beslöt i öfverensstämmelse med reservanternas förslag.»
            Under sådana förhållanden förföll frågan om förhöjda terminsafgifter.
            Vid 1887 års riksdag förnyades samma kongl. proposition, hvilken
            till följd af Riksdagens upplösning icke kom att af densamma ompröfvas.
            Då frågan vid 1890 års riksdag åter föredrogs, kunde icke heller
            enighet i beslut rörande höjda terminsafgifter de båda kamrarne
            emellan ernåg, utan frågan derom förföll äfven den gången. Nu
            har herr statsrådet och chefen för kongl. ecklesiastikdeparte-
            mentet till innevarande års Riksdag, under åttonde hufvudtiteln
            i Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående statsverkets tillstånd
            och behof, rö- rande höjda terminsafgifter för lärjungar vid statens
            allmänna läroverk anfört och föreslagit: att — under förutsättning
            att den föreslagna löne- regleringen för lärarne vinner fastställelse
            — lärjunge, som är vid all- mänt läroverk inskrifven, skall, förutom
            nu utgående afgifter, från och med vårterminen 1893 för hvarje
            termin erlägga till statsverket:
          </p>
          <p>
            inom l1:sta, 2:dra och 3:e klasserna 10 kronor 4:de och 5:te
            1) 20 » 6:te och 7:de 55 30 oo»
          </p>
          <p>
            att befrielse från nämnda afgift må kunna beviljas mindre bemed-
            lade lärjungar, som uppfylla det för hel befrielse stadgade vilkor;
            att å hvarje skolstadium (klasserna 1—3, 4—5 samt 6—7) icke mer
            än 15 procent af stadiets hela lärjungeantal må erhålla hel befrielse
            och icke mer än 20 procent half sådan, hvarvid dock, om så pröfvas
            nödigt, två halfva befrielser må kunna sättas i stället för en
            hel sådan eller omvändt, blott att hela det för hvarje termin
            inom 'stadiet debi- terade afgiftsbelopp ej understiger 75 procent
            af hvad det skulle utgöra om alla lärjungarne erlade full afgift;
            att förslag å de lärjungar, som skola komma i åtnjutande af be-
            frielse, upprättas af en nämnd, bestående af läroverkets rektor
            såsom ordförande, klagsföreståndaren för den klass eller afdelning,
            som frågan i hvarje särskildt fall gäller, samt en af läroverksstadens
            kommunal- styrelse och två af vederbörande landsting valda ledamöter,
            hvilket för- slag derpå underställes eforus till pröfning och
            stadfästelse;
          </p>
          <p>
            ”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-003.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 101.
          </p>
          <p>
            att uppbörden af samtliga terminsafgifter verkställes på utsatt
            tid, minst 14 dagar efter det tillkännagifvande skett angående
            de beviljade befrielserna, och senast 8 veckor efter terminens
            början; att uppbörden af de till statsverket ingående afgifterna
            redovisas af rektor, i länen till landtränterierna och i Stockholm
            till statskontoret, för vårterminen före juni månads och för höstterminen
            före december månads slut; att lärjunge, som ej före lästerminens
            utgång erlagt stadgade af- gifter, skall från läroverket uteslutas,
            intill dess den resterande afgiften blifvit gulden; samt att om
            lärjunge, som enligt näst föregående punkt blifvit från läroverket
            utesluten, önskar erhålla afgångsbetyg, sådant må för honom utfärdas;
            dock att å detsamma skall antecknas den skuld, i hvilken han häftar
            på grund af uraktlåtenheten att erlägga de stadgade afgifterna.»
            För ifrågavarande höjda terminsafgifter hemställes nu åter om
            Riksdagens bifall, af skäl att lärarne vid de högre och femklassiga
            all- männa läroverken må, utan statsverkets ytterligare betungande,
            beredas ökade löneförmåner. Befogenheten af en billig lönetillökning
            åt dessa lärare, synnerligast dem, som stå i de lägre lönegraderna,
            kan nog vara med rättvisa förenad; äfvensom att denna ökning må
            ske till följd af höjda terminsafgifter; men att, på sätt som
            föreslagits, bestämma och ut- taga dem kan, enligt mitt förmenande,
            icke vara med rättvisa och billig- het förenligt. Förmögenhetsklasserna
            synas förefinnas olika på olika orter. I rikets stora och medelstora
            städer förekommer gemenligen den största rikedomen och burgenheten,
            hvaremot i gmåstäderna och med enskilda undantag på landet sådan
            mera spridt anträffas. Terminsafgifterna böra, synes mig, betingas
            efter lärjungarnes för- äldrars eller målsmäns förmögenhetsvilkor,
            och de nu föreslagna beloppen kunna vara både för små och för
            stora, beroende på den de träffa. Hvad skulle en årlig kontant
            utgift på 50 å 90 kronor för en sin sons högre skolundervisning
            betyda för den embetsman, bruks- och egendomsegare, grosshandlare
            m. f., hvars årsinkomster uppgå exempelvis till 6, 9 å 12 tusen
            kronor och derutöfver, synnerligast då han är boende i den stad,
            hvarest läroverket är beläget? Men annorlunda ställer det sig
            för svagt aflönade embetsmän, såsom vice pastorer, komministrar,
            tjenstemän vid post-, tull- och telegrafverken, folkskolelärare,
            handtverkare, små Jordbrukare m, fl., i synnerhet om barnens antal
            äro många och bonings- orten en annan än läroverksstadens. Man
            kan icke med skäl förmena, att dessas flesta barn skola frånkännas
            högre skolbildning; ty i en syskon-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 101. d
          </p>
          <p>
            krets kunna finnas gossar med svagt utvecklade kroppskrafter,
            hvilka ega en lofvande intellektuel begåfning, sådana med afgjord
            olust för kropps- arbeten, men med liflig håg för studier; men
            föräldrarne äro i lefnads- vilkor blott bergade, de äro icke helt
            medellösa; ty de hafva en mindre lön eller inkomst af kapital
            och arbete på varierande 7, 15 å 18 hundra kronor eller mera eller
            ega en hemmansdel, värd 5 å 10 tusen kronor 0. 8 V., och kunna
            således betala något, men icke så mycket som är föreslaget. Att
            vinna hel befrielse tillkommer endast medellöse lärjun- gar, och
            detta till 15 procent af antalet i hvarje skolstadium. Återstå
            blott 20 procent, som kunna erhålla half sådan. TI allt fall får
            antalet betalande icke understiga 75 procent af antalet. Om reservanterna
            i 1882 års statsutskott haft rätt, då de om hit- tills varande
            förhållanden vid de högre läroverken uttala: »de mera be- medlade,
            hvilkas söner i regeln torde få anses om icke mest anlita, dock
            fullständigast begagna sig af de allmänna läroverken», så skall,
            om dessa föreslagna förhöjda terminsafgifter blifva beviljade,
            det ännu mera komma att förverkligas, det lagstiftningen tenderar
            att vilja reservera den lärda vägen för de förmögnares barn. De
            fattigastes komma i regeln sällan så långt, och för dem, som väl
            icke kunna hänföras till »medellösa», men sakna tillräckliga medel
            för ökade skolafgifter, för dem blir en högre skolbildning nästan
            omöjlig, synnerligast om flere än en af sönerna vilja höja sig
            öfver det kunskapsmått folkskolan erbjuder; huru många äro dock
            icke de män, som utgått ur fattiges och mindre bemedlades hem,
            hvilka blifvit till heder för vårt land och en prydnad för vetenskap,
            konst och industri! Vidkommande förslagets båda sista punkter,
            synes det som om deri föreslagna restriktiva bestämmelser icke
            skulle vara med statens värdighet förenliga; ty lärjungarne äro
            i regeln barn och omyndige yng- lingar, beroende helt och hållet
            af föräldrars och målsmäns åtgöranden. Skola dessa utan vidare
            uteslutas från läroverket innan undersökning egt rum, huruvida
            föräldrarna eller målsmän ega tillgång betala bristande skolafgifter?
            Skall lärjunge, som önskar erhålla afgångsbetyg, i detsamma få
            antecknadt att han häftar för skuld, ehuru han är omyndig och
            enligt lag icke eger fritt förfoga öfver sin egen egendom, mycket
            mindre öfver föräldrarnag, derför att dessa eller målsmannen behagat
            undandraga honom sitt bistånd? Eller, om föräldrarna råka i obestånd,
            skall gossen, som icke rår derför, stämplas i ett offentligt betyg
            såsom den der icke fullgjort hvad de till följd af oförmåga eller
            försummelse uraktlåtit? Jemförer man härmed högsta domstolens
            yttrande i utslag den 6 näst- lidne februari rörande förbud för
            prest att i betyg intaga oegentlighet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-005.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 101.
          </p>
          <p>
            som till mogen ålder kommen person verkligen låtit komma sig
            till last, så synas ifrågavarande betygsanteckningar icke vara
            synnerligen väl- betänkta. I likhet med hvad som eger rum med
            oguldna krono- och kommunalutskylder, så kunna ju bristande skolafgifter
            utlemnas till veder- börande exekutor för laga indrifning. Skulle
            tillgång saknas, så får staten i detta som många andra fall förlora
            sin rätt. I annat fall böra skolafgifter infordras, innan terminen
            börjat eller ock derför ställas god- känd säkerhet. Den nämnd,
            som enligt kongl. förslaget skall föreslå, hvilka lär- jungar,
            som skola komma i åtnjutande af hel och half befrielse från ifrågavarande
            afgiftsbelopp, skall sannolikt komma att med all den henne till
            buds stående kännedom samvetsgrant afgifva sitt förslag; men det
            blifver henne i många fall ganska svårt, om icke rent af omöjligt,
            att tillförlitligt träffa de rätta personerna, i hvad deras ekonomi
            angår. Det afsevärda målet med höjda terminsafgifter, synes mig,
            skall säkrare och lättare vinnas derigenom, att, då lärjunge anmäles
            till in- skrifning vid läroverket och sedan under hvarje termin,
            för bestämman- det af den afgift, som för honom skall erläggas,
            företes den senagt ut- färdade kronodebetsedeln eller vederbörandes
            bevis på den bevillning, som erlagts till staten för föräldrars
            egendom eller annans, som kan anses pligtig att derför ansvara,
            samt för kapital och arbete eller för lärjunges egendom och inkomst
            deraf, då blir den föreslagna nämnden mindre behöflig och en säkrare
            grund lagd för afgiftens bestämmande än som kan ske genom densamma.
            Tänker man sig att årliga skol- afgiften för lärjunge bestämmes
            lika med eller till en del af bevillningen till staten, att utgå
            med hälften under hvardera af läsårets båda terminer, så tror
            jag man, så godt sig göra låter, kommer rätten närmast; ty äfven
            denna skatt kommer då att erläggas i mån af förmåga att kunna
            bära densamma. Med anledning af hvad jag haft äran anföra dristar
            jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att, under förutsättning det Kongl. Maj:ts nådiga framställning
            rörande lärarnes vid rikets högre allmänna läroverk aflöning vinner
            Riksdagens bifall, Riksdagen täckes bestämma angående de dervid'
            fogade vilkor om höjda terminsafgifter för lärjungarne, det denna
            för- höjning må komma att grunda sig, icke på bestämda belopp,
            utan på lärjunges föräldrars, målsmans eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__101/mot_1892__ak__101-006.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 102. 7
          </p>
          <p>
            hans egen .bevillning till staten att utgå med lika belopp. eller
            del deraf, fördelad på läsårets båda .ter- miner.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 januari 1892.
          </p>
          <p>
            J. Eklund från Kalmar län.
          </p>
          <p>
            N:o 102.
          </p>
          <p>
            Af herr R. Petersson i Skurö, om upphäfvande af vissa stad- ganden
            i kyrkolagen m. m.
          </p>
          <p>
            I närvarande tid, då lifliga andliga rörelser äro rådande och
            mägtiga krafter i verksamhet för att omkullstörta den bestående
            ord- ningen äfven inom det kyrkliga området, ja omintetgöra till
            och med tron på en personlig Gud, och då dessa krafters banérförare
            ofta såsom vapen använda de rådande missförhållandena inom statskyrkan,
            i det att många föråldrade institutioner och bruk, som på sin
            tid väl kunde bafva något berättigande, men hvilka nu, då en stigande
            upplysning gjort allmänheten mera mogen att äfven i andliga frågor
            tänka och döma, endast betraktas som »sekelgamla orättvisor» samt
            fostra parti- och meningsskiljaktighet der, hvarest enhet och
            kärlek framför allt borde råda, synes det mig vara fosterlandsälskande
            lagstiftares pligt att, der så kan ske, afskaffa de privilegier
            och företräden .-— i forn- tiden af ofta mycket ringa anledning
            tillagda vissa personer och stånd — som, oaktadt den orättvisa
            de innebära, ännu i dag gälla såsom lag, hvilka, då de innehafvas
            och utöfvas af personer, som sakna allt in- flytande på de andliga
            rörelserna, äro för vår tid högst olämpliga, och betraktas med
            ovilja och missnöje af det stora fertalet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
