<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1892--ak--00122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__122/mot_1892__ak__122-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GDuyaKKmzj4DHoaY9uX9no">
        22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 122.
      </fw>
      <div xml:id="i-NF1EcaeQQNP2Mj5aYfecJV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VSoPWjL3cckcs5iXoHevnL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6fNdUfk2acg2c8wxS7w6qk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BGQqk2yNwhcBimq3JV9PBv" type="motBody">
        <div xml:id="i-2hRb4AxTqePZDC2Lxw3HPY">
          <p xml:id="i-3QEH67HvmMGDrp229wxQGo">
            N:o 122.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8VcowVBe7cjjnwBu8gcSi">
            Af herr Elis Nilson, om beviljande af ett extra anslag å 20,000
            kronor till förflyttande af södra skånska in- fanteriregementets
            sjukhus från Tvedörra till RBefvinge mötesplats.
          </p>
          <p xml:id="i-Sx9SH6PxsCkqYNdVZ1DqTv">
            I den mån som de värnpligtiges vapenöfningar utsträckts, har
            det också ansetts nödvändigt att bättre än förr sörja för deras
            välbefinnande och vård under dessa öfningar genom uppförande å
            arméns mötesplatser af baracker, sjukhus, mathallar m. m. Under
            de senare åren hafva södra skånska infanteriregementets vapenöfningar
            förlagts från Tvedörra till Refvinge mötesplats, hvarest för de
            värnpligtiges omvårdnad under deras utbildning i försvarets tjenst
            sörjts genom uppförande af tidsenliga baracker m. m., men ty värr
            måste allt framgent sjukvården för den å Refvinge vapenöfvade
            styrkan er- hållas på sjukhuset vid Tvedörra, då ännu icke något
            sjukhus på Ref- vinge mötesplats uppförts eller ditflyttats. Att
            en sådan anordning skall i många afseenden vara synnerligen olämplig
            och betänklig, är alldeles påtagligt, då afståndet emellan Ref-
            vinge och Tvedörra är 7 kilometer samt de sjuka sålunda för erhållande
            af nödig vård måste underkastas den tidsödande och för de sjuka
            så plågsamma transporten å en djup och oländig väg, hvarjemte
            också dessa förhållanden förorsaka ökade kostnader (kostnader,
            som äro allt för stora i jemförelse med förflyttningen af sjukhuset
            till Refvinge); så t. ex. uppgick transportafgiften för de sjuka
            för år 1891 till 1,139 kro- nor 69 öre (se bil. 1) och splittring
            af regementets läkarevård, som, tillmätt för en mötesplats, naturligtvis
            icke, såsom vid södra skånska infanteriregementet blifvit fallet,
            kan delas emellan två platser utan stort men för sjuk- och helsovården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__122/mot_1892__ak__122-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JpxifuqRzzNJMwfGXbAEmM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 122. 238
          </fw>
          <p xml:id="i-8K6kh51mjhHLsNDkZunkm2">
            Tid efter annan hafva, på grund af de förutnämnda missförhållan-
            dena och till följd af erinringar under de årliga inspektionerna
            å Ref- vinge mötesplats, framställningar aflåtits om förflyttning
            till Refvinge af sjukhuset å Tvedörra, som uppförts åren 1867—1869
            och alltjemt anses intaga ett af de främsta rummen ibland sjukhusen'å
            arméns mötes- platser, men den häraf betingade kostnaden, beräknad
            till omkring 20,000 kronor enligt vidfogadt kostnadsförslag (se
            bil. 2), har hittills ej ansetts kunna utgå af de för dylika ändamål
            anslagna medlen, hvadan det högst behjertansvärda krafvet på mera
            betryggande anordning af sjuk- och läkarevården för södra skånska
            infanteriregementet fortfarande icke kunnat afhjelpas. Då jag
            bättre än någon annan af svenska folkets ombud kunnat iakttaga
            nu berörda olämpliga förhållanden och de vådor för landets värnpligtiga
            ungdom, som genom den bristfälliga sjukvården härvidlag kunna
            uppstå, har jag ansett min oafvisliga pligt fordra att å dessa
            förhållanden fästa Riksdagens uppmärksamhet, och då jag vet, att
            de verkliga behofven endast behöfva bekantgöras för att af svenska
            Riks- dagen med vanlig offervillighet tillgodoses, får jag på
            grund af det an- förda vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-AU6auVvEhQ6PP53gvMnRVs">
            att Riksdagen för nästkommande år måtte anvisa ett extra ordinarie
            anslag af 20,000 kronor till för-
          </p>
          <p xml:id="i-Ayt8kssbH6F17xjG5zG6ra">
            flyttande af södra skånska infanteriregementets sjukhus från
            Tvedörra till Refvinge mötesplats.
          </p>
          <p xml:id="i-2z5YwYVCLZ8ePT7queqiUL">
            Stockholm den 30 januari 1892. Elis Nilson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__122/mot_1892__ak__122-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2tYQZUCNNxpbfhsxn6xq9m">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 122.
          </fw>
          <p xml:id="i-Hkz5uQtRbbHy1Ga9vqgHDg">
            Bil. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-QpGgammHG7mE6qtNUqSMay">
            På begäran får jag med stöd af vid regementet förda räkenskaper
            härmed äran lemna följande upplysningar angående den ökade kostnad,
            som under år 1891 för kronan uppkommit derigenom, att under årets
            samtliga möten de af regementets sjuka, hvilka icke kunnat vårdas
            å Refvinge mötesplats, för sådant ändamål hänvisats till det 7
            km. aflägsna, för regementet afsedda, å f. d. mötesplatsen Tvedörra
            belägna sjukhuset, nemligen:
          </p>
          <p xml:id="i-TCFqRWyjLBFjXcDxpRS4Gt">
            Kostnad för transport af sjuke emellan Refvinge och Tve-
          </p>
          <p xml:id="i-KifuxNmgjHVefFgu9e8tDT">
            CÖRLA osperdlsssannsnsre nl NT Kr. 264: — D:o för hemtning af
            medicin från närmast 'Tvedörra be- lägna aPOtek mnsssseessessserrrsssrsserrrrer
            sr ssssssrrrsesrrr sas renarna en banan » 67: 50
          </p>
          <p xml:id="i-4dytUvbwGeBUyiLEd2eJnY">
            D:o för 1,232 sjukportioner å 1 kr. 20 öre... Kr. 1,478: 40 Härifrån
            torde dock böra frånräknas kost- naden, som inbesparats för samma
            antal portioner å Refvinge, enligt ifråga- varande års portionspris,
            54,4 Öre......... » 670: 21 » 808: 19 . Summa Kr. 1,139: 69. Svanetorp,
            Åkarp den 8 januari 1892.
          </p>
          <p xml:id="i-CFoZZTuQW3nBzCy635vPad">
            Esaias Palm, regementsintendent.
          </p>
          <p xml:id="i-SMcQ1zpXW6T1vy36vV3jhD">
            Bil. 2.
          </p>
          <p xml:id="i-ATu65bXnV47rUXR1faZFWK">
            Till chefsembetet för kongl. södra skånska infanteriregementet.
          </p>
          <p xml:id="i-JUdtxjQ6e8F2jMo6VttxuM">
            Undertecknad erbjuder sig härmed att flytta sjukhuset från Tvedörra
            till Refvinge mötesplats för ett pris, i ett för allt, nittontusen
            femhundra (19,500) kronor, enligt följande beskrifning:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__122/mot_1892__ak__122-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PHaptfVU2VjbzHXUaN1zfk">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 122. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-54RkBRnBpHu2H5hH2yNHQY">
            Den gamla byggnaden nedrifves å Tvedörra och materialierna ren-
            göras. i ; Den. nya byggnaden uppföres å Refvinge på anvisad plats;
            till storlek lika med den gamla, 96 fot lång och 46 fot bred,
            och hvarje våning 11,5 fot hög mellan golf och tak. Grunden lägges
            med granit och mellanpackas med beton till 4 fots djup och 3 fots
            medelbredd för ytter- och långmellanväggarne, och för öfriga innerväggar
            3 fot djup och 1/2 fot bredare än derpå hvilande mur. Vid källrarne
            lägges grunden 1,5 fot djupare än dagern i källar- golfvet; ofvanpå
            denna grund uppföres sockel af grofhuggen granit 2 fot öfver marken,
            i likhet med de öfriga byggnaderna å Refvinge; i sockeln anbringas
            luftgluggar, försedda med galler under hvarje fönstergrupp; öfverkanten
            skall vara fasad och hafva 0,1 fots utsprång öfver tegel- lifvet.
            I alla murar under bottenbjelklaget lägges ett isoleringsskift
            af god asfaltpapp. Byggnadens yttersidor uppföras af nytt, välbrändt
            tegel, rödt och gult, enligt ritning, till 1'/&gt; stens tjocklek
            i bottenvåningen och 1 sten med förstärkningspelare till 1/2 stens
            bredd i andra våningen; teglet skall vara af minst 10+5—+ 2. verktums
            storlek, och inmuras i väl arbetadt murbruk, beredt af jordfritt,
            stridt grus och välbränd, stark kalk i goda proportioner. Taket
            öfver källaren hvälfves på jernvägsrails af gröfsta sort; hvalfvet
            skall muras och afrappas med cementbruk. På vindsbottnen äfvensom
            öfver trappan muras en brandbotten med sten på flatan, hvilande
            på bjelklaget och en väl spikad trossbotten; en brandfri dörr
            anbringas från trappan intill vinden. Till innerväggarne användes
            det gamla teglet, af hvilka trapp- och långmellanväggarne skola
            vara 1 sten tjocka och öfriga mellanväggar 1, sten; dock iakttages,
            att särskild omsorg skall göras vid dörröppnin- garna i alla "/»-stensmurar,
            att en ram af 3-tums-plank uppsättes i dörr- öppningen, fästad
            i starka träklotsar, som tjäras och inmuras väl, i hvilken ram
            dörrkarmen fästes. Särskild omsorg skall fästas vid skorstensmurningen
            och att hvarje eldstad får sin särskilda rörgång, hvilka afputsas
            väl invändigt. Inmurning af tvättpanna och spis, äfvenså kakelugnarne
            kring fyrhålen, anordnas med eldfast sten och lera. Alla bjelkändar,
            som ligga innuti eller beröra murverket, tjäras och beklädas med
            asfaltpapp eller näfver, äfvenså tjäras alla skarfvar. Bih. till
            Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 21 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__122/mot_1892__ak__122-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T5FaiaSBW2RGs3jJhykjs">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 122.
          </fw>
          <p xml:id="i-ABpFqDH2qz5bssytGZt9pU">
            Om timret eller någon del deraf möjligen utaf röta skulle befinnas
            obrukbart, ersättes detta med nytt, utan särskild ersättning.
            Alla tak beröras och finputsas, äfvenså alla väggar invändigt
            och utvändigt fogstrykas med cementbruk. Trossbotten med fyllning
            inlägges i alla bjelklagen. Bjelkarne inläggas med 3 fots afstånd
            från midt till midt och för- ankras i hvarje fönsterpelare i de
            två öfversta bjelklagen, äfvensom gaflarne förankras med 8 st.
            ankare i hvarje bjelklag och takstol. Alla bjelkar som skarfvas
            förses med skarfjern och skarfvas i zigzag öfver långmellanväggarne.
            Till alla golf i bottenvåningarna anskaffas nya 1'/&gt; verktums
            hyflade och spåntade furubräder, hvaremot öfriga golfven läggas
            med de gamla bräderna, utaf dem som äro fullt. brukbara, hvilka
            omhyflas. Till hufvudtrappan göras nya steg utaf 2-tums furuplank;
            vid trap- pans början på nedra bottnen anbringas en plankvägg
            med glasdörrar. Taket täckes med skiffer, hvartill å ena sidan
            användes den gamla skiffern, utaf den, som är fullt brukbar, och
            lägges så tät, att de gamla spikhålen blifva öfvertäckta. Till
            andra sidan anskaffas ny, blå prima skiffer. Nock- och gafvelbräder
            beslås med galvaniserad plåt, häng- ränrnor, stuprör och fönsterbleck
            göras äfven af galvaniserad plåt. Alla kakelugnar uppsättas, deraf
            i läkarnes rum och mottagnings- rummet anskaffas nya utaf 2:a
            sort, och till de öfriga användes den gamla kakeln, den, som är
            mest brukbar. All oljemålning bättras och omstrykes i god oljefärg;
            alla tak hvittas med slagen kalk och alla väggar limfärgas i passande
            tonfärg med enkla streck vid taken. För öfrigt utföres allt arbete
            på det ändamålsenligaste sätt, utaf fullgod materiel, och att
            all materiel, som befinnes obrukbar, ersättes med nytt, utan särskild
            ersättning. Byggnaden rengöres och platsen omkring byggnaden planeras
            och grusas.
          </p>
          <p xml:id="i-WFdMNuVi9pP8DSyQfWXinA">
            Malmö i januari 1888. P. N. Dahlgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
