<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 17
          </p>
          <p>
            N:o 144.
          </p>
          <p>
            Af herrar Ollas A. Ericsson i Ofvanmyra och D. Persson i Täll-
            berg, om ändring i vissa delar af förordningen om landsting den
            21 mars 1862.
          </p>
          <p>
            Enligt kongl. förordningen om landsting af den 21 mars 1862 utses
            landstingens ledamöter på tre olika sätt. I stad verkställes valet
            »efter de för val till kommunalbefattningar derstädes gällande
            föreskrifter», således af stadsfullmägtige, eller der sådana ej
            finnas, på allmän rådstuga. TI härad eller tingslag, som består
            af mer än en kommun, sker valet medelbart ge- nom särskilda för
            det ändamålet utsedde elektorer. Består häradet eller tingslaget
            af endast en kommun, sker valet omedelbart å kommunalstämma. Häraf
            är följden, att det medelbara valsättet så godt som uteslutande
            användes vid val af landstingsmän. De kommuner, som bilda eget
            härad, äro mycket fåtaliga och ligga till största delen i Norrbottens
            län, som så- lunda är det af rikets län, der omedelbara landstingsval
            talrikast förekomma. Vid de medelbara valen å landet utse kommuner
            med högst 1,000 invånare en elektor, med 1,001—3,000 invånare
            två, hvarefter ytter- ligare en elektor väljes för hvarje nytt
            fullt eller börjadt tal af tretusen. Bland andra mindre goda följder
            häraf är den icke minst vigtiga, att de slutliga valen utföras
            af ett kotteri af elektorer, som i de flesta fall är så fåtaligt,
            att det i fullt halfva antalet af Sveriges härad, eller vid pass
            ett hundra sextio, icke uppgår till mer än allra högst tio personer.
            Hvilket Bih. till Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 24
            Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-002.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </p>
          <p>
            vidsträckt spelrum inom en så trång krets af valmän skall finnas
            för person- liga bearbetningar och sidoinflytelser äfvensom för
            de mest privata intressen, det ligger i öppen dag. En annan följd
            är, att en stor kommun inom ett härad genom sina elektorer kan
            ensam eller så godt som ensam beherska hela valet. Om, såsom stundom
            händer, ett härad består af en stor kommun med fyra eller fem
            elektorer och ett par småkommuner med en eller två elektorer hvar,
            så äro de senare helt och hållet magtlösa vid landstingsvalet;
            och det hän- der icke sällan, att de helt och hållet underlåta
            att deri deltaga. En tredje följd är, att det öfvervälde, som
            den kommunala röstgrunden tillägger de högst beskattade, ytterligare
            och alldeles onödigtvis skärpes genom det me- delbara valsättets
            tillämpning. Inom ett allt för stort antal kommuner inom vårt
            fädernesland ega som bekant en eller ett par röstegande mer än
            hälften af sin kommuns hela röstetal. Då nu i ena fallet ett dylikt
            förhål- lande eger rumi en stor kommun inom ett härad, och i andra
            fallet enahanda förhållande råder i två eller flere mindre kommuner
            i ett annat härad, samt de stora rösterna der enväldigt afgöra
            öfver elektorsvalens utgång, kan det lätte- ligen inträffa, att
            en, två, eller tre personer med obegränsad magt bestämma öfver
            ett helt härads val af landstingsmän. Ett sådant ytterligare kring-
            skärande af de smärre rösternas redan dessförutan mer än tillräckligt
            be- gränsade inflytande kan icke vara med någon grad af rättvisa
            och billig- het förenligt. I städerna ställer sig visserligen
            förhållandet något bättre. Der ske valen mest genom stadsfullmägtige,
            som ju måste förutsättas väl känna till kommunens behof och dessutom
            på långt när icke äro så fåtaliga som hä- radenas små elektorskotterier.
            Men då vi anse att de förut skildrade olä- genheterna med nödvändighet
            påkalla det omedelbara valsättets införande vid val af landstingsmän
            på landet, finna vi häri intet skäl att dervid göra undantag för
            städerna, hvilkas invånare med sin ofta mera vakna allmän- anda
            väl skulle företrädesvis göra ett godt bruk af rätten att omedelbart
            få välja landstingsmän. | Faran af röstsplittring vid omedelbara
            val af landstingsmän på lands- bygden är redan förebyggd genom
            stadgandet i 8 9 landstingsförordnin- gen, att der absolut majoritet
            eller mer än halfva röstetalet icke uppnåtts, skall nytt val ega
            rum mellan dem, som första gången fått de flesta rö- sterna, till
            dubbelt så stort antal, som återstår att välja. Det gäller då
            blott att äfven vid omedelbara val tillämpa denna föreskrift;
            och då dessa val, liksom nu i härad med blott en kommun, böra
            å kommunalstämma förrättas, med anslutning i öfrigt till hvad
            som är stadgadt om val af riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 19
          </p>
          <p>
            dagsmän till Andra Kammaren, synes intet vidare återstå, än att
            valförrät- tande domhafvanden, till hvilken stämmoprotokoll öfver
            första omröstningen blifvit insända, ålägges att ofördröjligen
            utlysa ny och extra kommunal- stämma för den andra omröstningens
            förrättande. Någon ny och vidlyfti- gare valapparat behöfver alldeles
            icke sättas i gång, utan torde en enkel hänvisning till de föreskrifter,
            som gälla för val till Andra Kammaren, vara fullt tillräcklig.
            Vid sistnämnda val är det öfverlåtet åt valmännen att sjelfve
            besluta, om de önska välja medelbart eller omedelbart. Ett dylikt
            vilkorligt an- vändande af båda valsätten skulle väl äfven här
            kunna sättas i fråga. Men i sjelfva verket har det medelbara valsättets
            bibehållande under någon form så mycket mindre skäl för sig, som
            detta valsätt vid riksdagsmannaval re- dan är öfvergifvet af samtliga
            stadskretsar och fulla trefjerdedelar af lands- bygdens valkretsar
            och sålunda kan anses stadt i fullständigt utdöende. Dertill kommer
            ock, att om valmännen skulle genom omröstning afgöra mellan båda
            valsätten, utsigten vore mycket svagare att genomdrifva det omedelbara
            valsättet än vid riksdagsmannaval, der hvarje röstande eger en
            röst. Här vore nemligen att befara, att de stora rösterna, som
            såge detta valsätt i någon om än ringa mån hota deras välde med
            inskränkning, alle- städes och som en man skulle förena sig deremot.
            Så mycket större vigt ligger på ett mera utbredt intresse för
            och all- männare deltagande i valen till landstingsmän, som desse
            bland annat äfven utgöra valnämnder till utseende af ledamöter
            i Riksdagens Första Kammare. Det stämmer illa öfverens med grundlagens
            anda och mening, att dessa val, som i sista hand bestämma öfver
            bildandet af folkrepresentationens ena hälft, skola omfattas med
            så ringa intresse eller, rättare sagdt, med så all- män likgiltighet,
            som nu är fallet. Derigenom blifver ofta utgången af dessa så
            högst vigtiga val öfverlemnad åt slumpen, hvilket icke kan vara
            till nytta, vare sig för det mindre eller det större samhället.
            Att en för- ändring i denna anda indirekt skulle utöfva återverkan,
            om än i ringa mån, på grundlagens föreskrifter om Första Kammarens
            bildande, kan för visso icke anses såsom ett skäl mot densamma,
            om den i och för sig är nyttig. Att landstingselektorernas mellanled
            vid valen till Första Kammaren skulle bort- falla, det minskar
            på intet sätt utsigten för goda och samhällsbevarande val till
            denna kammare och är för öfrigt endast ett motstycke till hvad
            som redan nu sker inom Andra Kammaren, der valsättet genom elektorer
            af sig sjelf är på väg att försvinna. Så länge grundlagen ingenting
            stadgar om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-004.pdf"/>
          <p>
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </p>
          <p>
            sättet för landstingsval, kan det icke anses strida mot god ordning
            att för- ändra detta valsätt utan ändring i grundlagen. I det
            anförande till statsrådsprotokollet, som innehåller motiveringen
            till nu gällande riksdagsordning, har dess författare synnerligen
            vältaligt och bevisande framstält det omedelbara valsättets företräden
            framför det medelbara. Det senare anser han på mycket goda skäl
            endast böra komma i fråga, der stora afstånd försvåra omedelbara
            val. Detta i fråga om val af riksdagsmän. Klart är emellertid,
            att de skäl, som tala för det omedelbara valsättets användning
            vid riksdagsmannaval, ega ännu större giltighet i fråga om landstingsmannaval.
            Valkretsarne äro der mindre, personalkännedomen följaktligen större
            och allmännare utbredd, samt intresset för valen mera lifligt
            och omedelbart berörande hvarje valman. Skälen för det omedelbara
            valsättets användande äro således här nästan mera talande än vid
            riksdags- mannaval. Vi föreslå alltså,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville för sin del besluta, det nedan- stående delar
            af kongl. förordningen om landsting af den 21 mars 1862 måtte
            erhålla ungefärligen följande ändrade lydelse:
          </p>
          <p>
            3 g:
          </p>
          <p>
            Landstingsmännen väljas —— —— — ———- SA sålunda: att hvarje stad
            — —— -————— on — — — öfverskjutande folkmängd; att hvarje härad
            — — ——— oo — — — öfverskjutande folkmängd; att valet i stad verkställes
            å allmän rådstuga enligt der gällande allmän röstgrund; att valet
            å landet verkställes omedelbart enligt hvad för val i kommunalstämma
            är stadgadt. Inom härad eller tingslag, som innefattar flere än
            en kommun, skola för rösternas sammanräknande och fullmagts utfärdande
            åt den eller dem, som de festa rösterna erhållit, val- protokollen
            till domhafvanden insändas, och gälle för öfrigt i tillämpliga
            delar hvad om val till Andra Kam- maren stadgadt är.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 21
          </p>
          <p>
            Höa dar — — — ————————— — — — — belägna tingslag (lika med sista
            punkten i nu gällande 3 $).
          </p>
          <p>
            5 S.
          </p>
          <p>
            Antalet landstingsmän — ——— — — — — understiga tjugo. Derest
            — —-— — — — — — — till minst tjugo (lika med nu gällande 4 $).
          </p>
          <p>
            6 8.
          </p>
          <p>
            Häradsrättens ordförande är valförrättare. Valen skola så väl
            i stad som på landsbygden före juni månads utgång vara verkstälda.
          </p>
          <p>
            9 8.
          </p>
          <p>
            Val af landstingsmän skall med slutna sedlar verk- ställas. Hvarje
            valsedel -- — — — — afgör lotten. För den andra omröstningens
            hållande inom härad eller tingslag, som innefattar flere än en
            kommun, för- ordne domhafvanden ofördröjligen utlysande af extra
            kommunalstämma, och tillställe kommunalstämmoordfö- randena förteckning
            öfver de personer, som under om- röstning skola komma.
          </p>
          <p>
            10 8.
          </p>
          <p>
            Sedan alla — — — — — — — antal supleanter; och äro den eller
            de valde, som i första omröstningen erhållit de flesta rösterna.
            För valbarhet — — — — =— — — -— - — — — till landstingsman. Bih.
            till Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 24 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__144/mot_1892__ak__144-006.pdf"/>
          <p>
            DD no
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </p>
          <p>
            I den händelse denna valapparat skulle anses vara för tung, kan
            man ju utesluta den andra omröstningen och nöja sig med enkel
            röstpluralitet, i hvilket fall vi alternativt föreslå följande
            lydelse af 9 8:
          </p>
          <p>
            9 g.
          </p>
          <p>
            Val af landstingsmän skall med slutna sedlar verk- ställas. Hvarje
            valsedel bör innehålla lika många namn, som antalet af de landstingsmän,
            hvilka skola från val- distriktet utses; och äro de valde, som
            de flesta rösterna erhållit. Emellan lika röstetal afgör lotten.
          </p>
          <p>
            Öfverlemnande vi åt lagutskottet, till hvilket denna motion torde
            re- mitteras, att utvälja det bästa alternativet och göra de ändringar
            uti formu-
          </p>
          <p>
            leringen, som kunna anses nödiga, blott syftemålet vinnes.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 januari 1892.
          </p>
          <p>
            Ollas A. Ericsson. D. Persson i Tällberg.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Gernandts Boktryckeri-Aktiebolag, 1892.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
