<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1892--ak--00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__118/mot_1892__ak__118-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EiCW7LRG9YY7YWNBzpgZwi">
        8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 118.
      </fw>
      <div xml:id="i-6KPw7hgYpZHpL93XmSvjNG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3ttrPA8ph4otPhQi4D3j62" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BJ4KTEBdebBWfMtybVq7fF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QLHG4UHNTUVBGHYbZ3nKvU" type="motBody">
        <div xml:id="i-LMa85EmyfN7K17oHdjCym">
          <p xml:id="i-T4jyT3Ma72ffHXToEUet2S">
            N:o 118.
          </p>
          <p xml:id="i-Y75B4pypxhjfAzpDnEY5ni">
            Af herr G. Elowson, om införande i reglementet för riks- bankens
            styrelse och förvaltning af bestämmelser, afseende spridning inom
            landet genom riksbankens afdelningskontor af svenska statens obligationer.
          </p>
          <p xml:id="i-KUycjfBr8gye5FGTk8d2u">
            På senare tiden har, såsom bekant, landet haft känbara olägenheter
            af en ogynsam betalningsbalans, hvartill kommer, att landets guldkassa
            är i allmänhet temligen svag. Onekligt torde vara, att detta har
            sin grund dels deruti, att vår export icke kunnat uppdrifvas i
            lämpligt för- hållande till våra inköp, dels i den omständigheten
            att de annuiteter, hvilka vi skola betala till utlandet för der
            upptagna lån, äro rätt ansenliga. Upp- låningen må visserligen
            hafva varit ekonomiskt välgörande, men i alla fall tynga ränteliqviderna
            och amorteringarna på vår betalningsbalans till ut- landet. Af
            synnerlig vigt är det emellertid att icke förvexla begreppen stats-
            skuld och nationalskuld. Att staten har stor skuld, kan ej vara
            någon skada, för så vidt fordringsegarne befinna sig ibland dess
            egna medborgare. Annuiteterna å inhemska statslån förorsaka nemligen
            en cirkulation af vär- den inom landet. Intet bortföres. Vinsterna
            af produktionen och utveck- lingen stanna qvar bland landets egna
            söner. Helt annorlunda gestaltar sig saken, när nationen är gäldenär
            hos utländingen. Då afbetalningar och räntor skola erläggas till
            utlandet, fordras guld eller sådana handelsvaror, som på verldsmarknaden
            äro fullt kuranta. Visserligen kan man säga, att en, om ock ringa,
            ansats till en om- flyttning af vår statsskuld från utlandet till
            inhemska kapitalister blifvit gjord derigenom, att nya lån företrädesvis
            uppläggas i kronor. Detta torde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__118/mot_1892__ak__118-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NP6qvYD9nC68AH92d92A8D">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 118. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Sjk613jx3DbFDAKoNFaR2J">
            dock icke vara nog för att få låneförskrifningarna att stanna
            qvar inom landet. Dertill fordras äfven, att de erhålla fast placering,
            och en bättre sådan än obligationernas spridning bland småfolket
            gifves för visso icke. Härför har dock högst litet blifvit åtgjordt.
            Ja, folket i allmänhet har ej något begrepp om, hvad en obligation
            är. Ovedersägligen är detta ett ledsamt sakförhållande, ty säkert
            skulle det vara af stor uppfostrande betydelse i ekonomiskt hänseende,
            om folket finge lära sig att sjelf för- valta sina besparingar
            och välja placeringen af desamma. Nu vet man vanligen ej af annat
            än att lemna sinå penningar till bankerna eller spar- bankerna.
            Fransmännen hafva på ett lysande sätt dokumenterat sig i fråga
            om ordnandet af sina ekonomiska förhållanden, och deras exempel
            böra vi i det fallet söka efterfölja, så långt vi kunna. I Frankrike
            är kännedomen om, hvad en statsobligation är, mycket spridd, och
            det är ganska vanligt, att dylika värdepapper egas af småbönder,
            arbetare och tjenare. Hos oss åter torde statens obligationer
            med yttersta svårighet komma att bana sig väg till den stora massan
            af folket, så länge de till försälj- ning utbjudas på sätt hittills
            egt rum. Ty som bekant tillgår det så, när riksgäldskontoret vill
            afyttra obligationer, att en viss dag och timme till- kännagifves,
            på hvilken teckning af andel i det ifrågavarande lånet kan ske
            i Stockholm. Uppenbart är, att den stora allmänheten icke kan
            begagna sig af detta tillfälle, då teckningen sker på en för de
            flesta aflägsen ort. För att göra statens obligationer kända och
            spridda hos folket, lärer det vara nödigt, att de i mindre partier
            finnas till salu hela året om på flera ställen inom landsorten.
            Detta skall kunna ske genom samverkan mellan riksbanken och riksgäldskontoret.
            Tid efter annan inrättas nya afdelningskontor af riksbanken, hvilka
            inom en ej allt för aflägsen framtid torde hafva utgrenat sig
            till hvarje län. Obligationsförsäljningen kunde derför lämpligen
            ske genom riksbankskontoren, som också borde tillhandagå allmänheten
            med inlösen af räntekuponger och utlottade obligationer. Ge- nom
            en dylik verksamhet skulle riksbankens afdelningskontor i ännu
            högre grad blifva till gagn för landet. Nu är det visserligen
            så, att riksbanken sjelf drifver depositionsrörelse. Derför skulle
            någon kunna invända, att nämnda rörelse möjligen blefve hämmad
            genom den ifrågasatta obligationsförsäljningen. Härpå svaras,
            att det säkert under de första åren skulle gå mycket smått med
            försäljningen af obligationer, enär det fordras tid för att göra
            dem kända och eftersökta af småkapitalisterna. Dessutom torde
            riksbankens eget kapital, som år för år ökas, komma att blifva
            för banken tillräckligt. Då, såsom kändt är, riksbanken betalar
            en relativt låg depositionsränta, hvaraf följden blifvit, Bih.
            till Riked. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 21 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__118/mot_1892__ak__118-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UmgSfGTgX8WoBAfKw4GMZS">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 118.
          </fw>
          <p xml:id="i-J9M4ekTBki8AJvLh4597h">
            att dess depositioner äro en obetydlig bråkdel af de enskilda
            bankinrätt- ningarnes tillsammans, så häntydes ock härigenom,
            att upplåning anses för riksbanken obehöflig. Om obligationsförsäljning,
            så som nu blifvit ifrågasatt, pröfvas kunna ega rum, lärer emellertid
            vara nödigt bestämma, att den blott får försiggå i mindre poster.
            Måhända skulle gränsen kunna uppdragas så, att ingen finge köpa
            obligationer till högre belopp än 10,000 kronor. Det afsedda ändamålet,
            att obligationerna skulle gå ut bland småfolket och stanna der,
            uppnåddes eljest icke. Ty begränsades ej summan ganska mycket,
            blefve följden, att de obligationer, afdelningskontoren hade i
            uppdrag att sälja, mycket snart öfvertoges af banker och kassor
            inom provinserna, under det att folket finge lika litet som nu
            lära sig att för sina besparingar skaffa ett säkert papper, som
            derjemte vid behof lätt kunde förvandlas i penningar. Tillfället
            att hos riksbankens afdelningskontor när som helst under året
            kunna få köpa statsobligationer i mindre partier, skulle säkerligen
            så småningom till sina följder blifva af stor betydelse för den
            nationella eko- nomien. Helt visst skulle obligationerna, om de
            blefve kända af och till- gängliga för småkapitalisterna, spridas
            på många händer och jemväl hos den stora allmänheten qvarstanna.
            Den kurs, hvartill en statsobligation finge af riksbankens afdelnings-
            kontor försäljas, skulle naturligtvis bestämmas af riksgäldskontoret.
            Lika uppenbart torde vara, att riksgäldskontoret skulle ega att,
            der anledning dertill förefunnes, göra meddelande om behöflig
            ändring af obligationernas försäljningspris. De närmare vilkoren
            för redovisningen af de genom obli- gationsförsäljningen inflytande
            penningemedlen lärer jemväl böra af riks- gäldskontoret föreskrifvas.
            För att dylik spridning af obligationer inom landet må på den
            angifna vägen kunna försiggå, torde icke erfordras uti reglementet
            för riksbankens styrelse och förvaltning annan ändring än som
            betingas af Riksdagens medgifvande, att den föreslagna försäljningen
            af obligationer må genom riksbankens afdelningskontor ombesörjas.
            Då ändamålet med försäljningen af riksgäldskontorets i kronor
            utfär- dade obligationer genom . riksbankens afdelningskontor
            skulle vara att få dessa obligationer spridda inom landet, så
            lärer icke anledning finnas, att afdelningskontoren utlemna dem
            till annan än svensk medborgare eller svensk firma. På grund af
            hvad jag sålunda haft äran anföra får jag vördsammast hemställa,
            att, under förutsättning af att sådana bestämmelser intagas i
            regle- mentet för riksgäldskontoret, hvarigenom tillfälle beredes
            en hvar inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__118/mot_1892__ak__118-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ev68U9YrJA95DkrX6FY5XT">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 118. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-JXrV5Qe1nrn7uDotYQ3GUn">
            Sverige mantalsskrifven person eller firma, att hos riksbankens
            afdelnings- kontor köpa svenska statens obligationer i kronor
            till ett belopp, icke öfver- stigande nominelt 10,000 kronor,
            samt till det pris och på de vilkor i öfrigt, som riksgäldskontoret
            finner skäligt föreskrifva,
          </p>
          <p xml:id="i-Xb9BNKts1ee9PYXLaR8wrN">
            Riksdagen behagade besluta, det nödiga bestämmelser angående
            dylik försäljning blifva intagna i reglementet för riksbankens
            styrelse och förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-MmvhXXCJAMm2BHWNMPE2xF">
            Om remiss till bankoutskottet anhålles. Vördsamt anhålles, att
            utskottet -:behagade för Riksdagen föreslå de närmare redaktionsförändringar
            i reglementet för riksbankens styrelse och förvaltning, hvilka
            må varda en följd häraf.
          </p>
          <p xml:id="i-FSNd3X9KjVFtr6PNK8Juvt">
            Stockholm den 30 januari 1892. Gullbr. Elowson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
