<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1892--fk--00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__7/mot_1892__fk__7-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PwmMKJcms3AyNfoCPSgh8">
        8 Motioner i Första Kammaren, N:o 7.
      </fw>
      <div xml:id="i-Y3n5vesHv9snHsuiiMdhTg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TCX1vP15vj1x2jcENXf2pR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K8cr2Z96NnS5cZzzmc65BM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y2NSEVgsrCo3L16mAzo5u3" type="motBody">
        <div xml:id="i-NSyyDwfTuuTpXJrZ5S27rf">
          <p xml:id="i-NthSx8LEo6jCg467ZtEQtR">
            N:o 7.
          </p>
          <p xml:id="i-RmNjhByJ8ScVbQhbm9eFKn">
            Af herr Glaöson, med förslag till-ändrad lydelse af 140 $ konkurslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Kb4sb4W8mzdw6quNUzrDsj">
            Genom konkurslagen den 18 september 1862 infördes den nyhet,
            att vid handläggning af konkurser å landet åtskilligt, som förut
            tillhört härads- rätten, lades på domaren ensam. Denne fick sålunda
            befogenhet att utan biträde af nämndemän hålla det förhör, hvarvid
            bouppteckningens rigtighet skall af gäldenären beedigas, och att
            dervid utfärda förordnanden för dem, hvilka utsågos att såsom
            gode män förvalta gäldbundna boet, äfvensom att nämna viss person
            till rättens ombudsman i konkursen. Vid samma förhör bör äfven,
            i den händelse gäldenären är gift, någon förordnas att såsom god
            man biträda gäldenärens hustru; men af allt, som vid nämnda förhör
            kan och bör förekomma, blef detta ensamt undantaget från domarens
            be- fogenhet, och i 140 8 säges, att rätten skall förordna god
            man att hustrun biträda, med det undantag, att, då rättegångsdag
            å landet ej inträffar inom en månad före inställelsedagen, domaren
            eger att god man tillsvidare för- ordna, med skyldighet dock att
            abmäla förhållandet nästa rättegångsdag. Underligt förefaller
            det i sanning, att, under det i alla de konkurser, der rättstvister
            icke uppstå eller ackordsförslag ej skall af rätten pröfvas, domaren
            har sig anförtrodd hela konkursens handläggning i öfrigt, honom
            icke betros den enkla åtgärden att förordna god man att gäldenärens
            hustru biträda i händelse hon vill söka boskilnad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__7/mot_1892__fk__7-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S9pZMeKss2XjdXw1f1eatw">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 7. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Aus11H8mY4qzUcaoGszLbj">
            Denna qvarlefva från ett i öfrigt öfvergifvet åskådningssätt
            har alltid synts mig synnerligen oegentlig, och trettio års tillämpning
            af lagen har lärt mig, att bestämmelsen väl kan åstadkomma besvär
            och oreda, men alls intet gagn. Uti sin till innevarande års Riksdag
            afgifna embetsberättelse har Riks- dagens justitieombudsman hemstält
            om den ändring i ofvannämnda $ i konkurslagen, att god man skall
            förordnas för gäldenärens hustru endast när hon sådant begär.
            En dylik begäran bör framställas vid ofvanberörda förhör, hvilket
            å landet i de flesta fall ej hålles af rätten, utan af domaren,
            och det torde då vara billigt, att denna enkla sak får genast
            afgöras utan att hänskjutas till rätten. Då jag, som antager,
            att justitieombudsmannens berörda framställning vinner Riksdagens
            bifall, icke finner lämpligt, att en oegentlighet borttages ur
            en lagparagraf och en annan får deri qvarstå, får jag vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-NSqXQqxntR7k9ChpnZadEr">
            att åt 140 8 i konkurslagen den 18 september 1862 gifves följande
            ändrade lydelse: »Är gäldenär, hvars egendom till konkurs afträdes,
            gift; varde hustrun kallad till det förhör, som i 39 $ omförmäles.
            Rätten eller domaren å landet, om för- förhöret : hålles: inför
            denne, förordne då, derest gälde- närens hustru det begär, god
            man: henne. biträda.»
          </p>
          <p xml:id="i-UmdWK2HyCTEhpcLntL1qhn">
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-YTZxZ2CSp5WmkKuGxJAUwC" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1892.
          </p>
          <div xml:id="i-EghRHQ5SpjysZi4fEi99Gy" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-T9kgzcMZCSLu7ft61NTc7d">
              <item xml:id="i-HpncDuWmaBTdAHMaeVh1hy" who="i-EiN2R3RFmpP2Fwqrg18WSr" type="signature">
                H. Claéson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CYKVUaqTpRsMVWZwDwwD2i">
            Bih. till Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 3 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
