<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__184/mot_1892__ak__184-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 184.
          </p>
          <p>
            N:o 184.
          </p>
          <p>
            Af herr L. Jönsson i Sandby, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om ändring i gällande bestämmelser rörande
          </p>
          <p>
            placering af indelta manskapets besparingar.
          </p>
          <p>
            Genom kongl. kungörelsen af den 9 november 1871 skola för hvarje
            karl i nummer vid indelta armén minst 5 och högst 10 kronor årligen
            genom rust- eller rotehållares försorg af soldatens löneförmåner
            innehållas och till kompanichefen öfverlemnas, för att af denne
            för soldatens räkning i sparbank insättas. Dessa medel samt å
            desamma upplupen ränta få icke, så länge soldaten i tjensten qvarstår,
            åter lyftas. Vill soldat genom hbe- fälets försorg i sparbank
            insätta medel utöfver det faststälda årliga be- loppet, vare kompanichefen
            pligtig att jemväl sådana medel emottaga. Dessa föreskrifter hafva
            med belåtenhet efterföljts, och, enligt i armé- förvaltningen
            erhållet sammandrag öfver manskapets sparbanksmedel för 1890,
            hafva dessa utgjort:
          </p>
          <p>
            På grund af kongl. kungörelsen 1871:
          </p>
          <p>
            Bebhållning från föregående År mossossssesresreree rea 2,473,293
            kr. 81 öre. Behållningen vid årets slut ...s.sssstoseseesre rer
            sr ora 2,621,076 kr. 36 öre. Under befälets vård i sparbank frivilligt
            insatta medel: Behållning från föregående År mosssssssssssese
            rer rra 496,197 kr. 68 öre. Och vid årets Slut... osmmmssssssrsrrrser
            ere rer ere rrr ere rer 483,608 kr. 23 öre.
          </p>
          <p>
            Summa summarum 3,104,684 kr. 59 öre.
          </p>
          <p>
            Den 12 september 1890 föreskrefs sådan ändring i ofvannämnda
            kungörelse, att det skulle åligga regements- och corpschefer att
            föranstalta derom, att soldater vid indelta armén tillhöriga medel,
            som i den ord- ning, omförmälda nådiga kungörelse af 1871 stadgar,
            blifvit i annan sparbank än postsparbank insatta, varda före utgången
            af 1892 till sistnämnda spar- bank öfverflyttade.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__184/mot_1892__ak__184-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 184. 11
          </p>
          <p>
            Den oro, att icke säga ovilja, som dessa föreskrifter och åtgärder
            åstadkommit i landsorten, är mycket stor, ty dels drages den stora
            sum- man af öfver 3 millioner kronor ifrån landsorten och den
            lånerörelse, som der är så väl behöflig, dels gör derigenom hvarje
            karl i fråga en betydlig ränteförlust och dels slutligen drabbar
            denna förlust de summor, som karlen frivilligt insatt och som
            han icke har rättighet att utfå, så länge han qvarstår i tjensten.
            Då man jemför den ränta, som manskapet nu har i sparbankerna och
            hvilken, enligt sista statistiska uppgiften öfver dessa banker
            i riket, utgör i medeltal 4,2 procent, med den ränta, som det
            erhåller i postsparbanken eller 3,6 procent, uppkommer på dess
            kapital, 3,100,000 kr., en ränte- förlust af "/1w procent och
            hvilken förlust alltså belöper sig till den jem- förelsevis rätt
            betydande summan af 18,600 kronor. Då derjemte vid medlens lyftande
            besvär och dröjsmål uppstå, som förhindra och rent af borttaga
            den lust till sparsamhet, hvilken manskapet genom de frivilliga
            insättningarne hittills visat; och då i riket finnes en mängd
            fullt solida sparbanker, hvilka till- samman ega en reservfond
            af mer än 22 millioner kronor, anser jag, att ändring i dessa
            föreskrifter bör vidtagas, och tager jag mig derför friheten föreslå,
            :
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            i kongl. brefvet af den 12 september 1890 måtte göras den ändring,
            att regements- eller corpschef må ega rätt att placera indelta
            manskapets besparade medel i den sparbank, han anser solid för
            dessa medels insättningar. i
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8 mars 1892.
          </p>
          <p>
            Lasse Jönsson. Häruti instämma:
          </p>
          <p>
            Nils Nilsson, P. Truedsson, Skärhus. Haganäs. Olof Andersson
            Anders Nilsson, i Lyckorna. Rinkaby. Carl Hj. Wittsell. Nils Svensson,
          </p>
          <p>
            Olseröd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
