<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__132/mot_1892__ak__132-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UVeFxBxg6qfZE7wS26u9pH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5Da99WDTLcMMKuAouJgq1h"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JNCWxABLBwNyUtRYdPmTEF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DUsqYKrgLKrZ1XA4evqKXJ">
        <div xml:id="i-9mzHbWFe9Bt2iZjLGfzMpq">
          <p xml:id="i-RjB8y8V1GitmSz6pktHggb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 132. 21
          </p>
          <p xml:id="i-2GTwsfhp8HkRPtw24tdrw6">
            gängliga medel förskjuta hvad som för ifrågavarande ändamål under
            innevarande år erfordras.
          </p>
          <p xml:id="i-DWfPZU8CdubVt4nDcrhi2T">
            Stockholm den 30 januari 1892. Christian Lovén. Aug. Wijkander.
            )
          </p>
          <p xml:id="i-941vSHESGsz3D59SDNfuXJ">
            N:o 132.
          </p>
          <p xml:id="i-MARYXc7iZACxJKAhg4QU67">
            +
          </p>
          <p xml:id="i-K2V3RS2QannsHEMabbj9Wq">
            Af herr S. J: Boöthius, om beviljande af ett extra ansläg å 1,000
            kronor till historiska seminariet vid Upsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-9oz2Ykk7Wf3pYZQqq2xVFK">
            Såsom ett af de kraftigaste medel att göra de högre vetenskapliga
            studierna vid våra universitet lifaktiga och fruktbärande erkännes
            allmänt seminarieinstitutionen. I den genom kongl. brefvet af
            den 17 april 1891 genomförda universitetsreformen intager den
            också ett framstående rum, och Riksdagen har redan för flera år
            sedan gifvit sitt erkännande åt dess bety- delse genom beviljandet
            af anslag på extra stat åt ett på olika afdelningar arbetande
            filologiskt och ett matematiskt seminarium vid de båda statsuni-
            versiteten (i Upsala sedan 1878 och 1883). På sista tiden har
            ur enskilda historiska öfningar, som under ledning af professoren
            H. Hjärne höllos vår- terminen 1885, höstterminen 1886, höstterminen
            1889 och båda terminerna 1890, vid Upsala universitet äfven ett
            historiskt seminarium uppstått, och sedan universitetets kansler
            på den humanistiska sektionens tillstyrkan den 18 november 1890
            stadfäst af professor Hjärne för detta seminarium utarbe- tade
            stadgar, kan det nu anses såsom en fast universitets-institution.
            Det inflytande, det utöfvat på de historiska studierna, har redan
            visat sig i högsta måtto gynsamt, och till belysning häraf må
            ur redogörelsen för kongl. uni- versitetet i Upsala under det
            akademiska året 1890—1891 följande meddelas om seminariets verksamhet:
            Höstterminen 1890 höllos 11 sammankomster och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__132/mot_1892__ak__132-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DVa9EyNqq31n2cyvsZ4AYE">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 132.
          </p>
          <p xml:id="i-SSsCppAfDBzLLoGmaFSE9y">
            voro medlemmarne 20, vårterminen 1891 höllos 12 sammankomster
            och voro medlemmarne 14 ordinarie och 6 extra ordinarie, under
            båda terminerna ut- arbetades af medlemmar 21 vetenskapliga uppsatser,
            hvilka vid sammankom- sterna underkastades kritisk granskning,
            och under sistlidne hösttermin höllos 11 sammankomster och voro
            medlemmarne 14 ordinarie och 7 extra ordinarie och granskades
            10 uppsatser. Utom granskning af uppsatser hafva äfven förekommit
            diskussioner. Sammankomsterna hafva hållits i den filosofiska
            fakultetens lokal och åt seminariets bibliotek har äfven plats
            hberedts inom det nya universitetshuset. Ett väsentligt vilkor
            för arbetet inom seminarierna är, att dessa ega möjlighet att
            förse sig med erforderliga vetenskapliga hjelpmedel, hvilka stän-
            digt skola vara för deltagarne tillgängliga, och detta behof kan
            tydligen icke tillgodoses genom universitetsbiblioteket, af hvars
            bokförråd så betydliga delar icke kunna få fastläsas vid särskilda
            institutioner, förutom det att vissa af de för seminarierna erforderliga
            hjelpmedlen icke alls ingå i bibliotekets sam- lingar. I detta
            hänseende har det historiska seminariet arbetat under syn- nerligt
            ogynsamma förhållanden i jemförelse med de andra ofvannämnda fasta
            seminarierna, hvilka genom Riksdagens frikostighet under flera
            år haft be- tydliga anslag. Att det ändock kunnat verka med så
            mycken framgång har berott af, att svenska akademien frikostigt
            donerat till det samma en samling böcker, hufvudsakligen hörande
            till Sveriges äldre historiska literatur, att det af Kongl. Maj:t
            erhållit ett tillfälligt anslag af 400 kronor samt att genom afgifter
            af deltagarne och gåfvor af enskilda ytterligare 265 kronor anskaffats
            till bokinköp. När man betänker, att det matematiska, seminariets
            årsanslag är 1,500 kronor och att hvar och en af det filologiska
            seminariets afdelnin- gar i Upsala hittills åtnjutit ett årligt
            anslag af 1,000 kronor, ligger det emellertid i öppen dag, huru
            otillräckliga de medel varit, hvaröfver det hi- storiska seminariet
            hittills förfogat. Genom svenska akademiens ofvan om- talade donation
            har visserligen ett ej obetydligt material erhållits för öfningar
            i den svenska historien, men deremot saknas ännu nästan alldeles
            dylikt ma- terial för öfningar inom historiens öfriga områden,
            och dessa kunna natur- ligtvis icke åsidosättas, allra minst nu,
            då de nya föreskrifterna om den aka- demiska undervisningens ordnande
            stält så mycket större anspråk på den med seminariet förbundna
            lärareverksamheten. Också ingick professor Hjärne den 29 maj 1891
            till den humanistiska sektionen med anhållan om dennas förord
            till att för det historiska seminariets räkning måtte begäras
            ett anslag på extra stat af 1,000 kronor att användas till anskaffande
            af vetenskapliga hjelpmedel. Detta förord blef också gifvet den
            1 juni 1891, och med anled- ning deraf uppförde det större akademiska
            konsistoriet i Upsala i sin skrif- velse till kanslersembetet
            den 9 september 1891 ett sådant anslag bland sina
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__132/mot_1892__ak__132-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3vtnHeTF4hirsBFeskivKJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 132. 23
          </p>
          <p xml:id="i-4ZB92SaatQMzAkA25g29K6">
            riksdagspetita. Kongl. Maj:t har emellertid icke nu till Riksdagen
            framlagt någon proposition härom, men då det synes mig i hög grad
            vigtigt, att denna så lofvande unga institution må beredas möjlighet
            till kraftig utveckling, vågar jag vördsammast hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6EhNfXwqMBguudZ5hGZ9sB">
            att Riksdagen ville till det historiska seminariet vid Upsala
            universitet bevilja ett anslag på extra stat af 1,000 kronor att
            användas till anskaffandet af vetenskapliga hjelpmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-MJWzNaynzcN66cXNjoMact">
            Stockholm den 30 januari 1892. S. J. Boethius.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
