<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892_urtima_ak__21/mot_1892_urtima_ak__21-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BKDn8mTSFUXUvarQtezw2D">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5WHniYrb2vhpbFiTchptRx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-69FMHjTrVWimeQ1YCbSitB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-G48jWNZN5ijs1Mrbmr2rYe">
        <div xml:id="i-S8m46PimAoicPqyhjuuQQd">
          <p xml:id="i-SH5Mp3dZW64T6u3LgYEQmD">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 21. 3
          </p>
          <p xml:id="i-4HKVbfb2rXExNzswKagNQS">
            N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-7qvocKbyNy5rjevh3AwUCK">
            Af herr J. Bromée, om utsträckning af den utaf Kongl. Maj:t föreslagna
            vakansersättning till de indelta rusthållsrotarne vid kavalleriet
            i Jemtland.
          </p>
          <p xml:id="i-HMPvRdDUGmuiq2kPJVTkUZ">
            Med anledning af Kongl. Maj:ts till Riksdagen aflåtna proposition
            n:o 1, deruti föreslås beträffande kavalleriet, att rusthållen
            vid skånska husar- och dragonregementena må, de tillfälligt karlvakanta
            genast och de öfriga, i mån af nuvarande ryttares afgång, sättas
            på vakans mot erläggande såsom vakansafgift af ett belopp, motsvarande
            de i lagen af den 5 juni 1885 rustningstungan vid dessa regementen
            åsatta värden, anger jag det lika billigt och rättvist, att jemväl
            det i Jemtland indelta kavalleriet sättes- på vakans mot erläggande
            såsom vakansafgift af ett belopp, motsvarande de i lagen af den
            5 juni 18835 rustningstungan för dessa rusthållsrotar vid kavalleriet
            åsatta värden. De vakansafgifter, som härför inflyta, kunna ju
            lämpligast användas för värfning af ka- valleri i Jemtland. Det
            torde vara obestridligt, att bland indelningsverkets bördor, de
            vissa och ovissa, icke någon kan jemföras med den effektiva rustningen
            i tyngd och ojemnhet, såväl derför att hästarne stigit i pris
            betydligt sedan roteringen genomfördes, som derföre att genom
            ökade öfningar för ryttaren och högre värde å arbetet dennes löneförmåner
            betydligt stigit under tiden. De ovissa besvären gå 1 många fall
            icke af för småsummor, då en hel del rusthållare årligen för skoning
            eller om- skoning af nummerhästen, under det denne är i kronans
            tjenst och oaktadt han å särskild tid och möte förut uppvisats
            för besigtning af skoning och oaktadt särskilda reservskor och
            söm medsändas till kom- menderingen, får betala rätt många kronor,
            samt vid remontering, om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892_urtima_ak__21/mot_1892_urtima_ak__21-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DZ6NwPmToSnh5Tdtxwhoft">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-QRfLKjSAdF6qFZK58vc39x">
            än 5-å 10 hästar uppvisas men som förklaras oantagliga, böter
            från "25 till och med 100 kronor, förutom kostnaderna för inställelsen
            vid remontering. Sådana utgifter synes så mycket orättvisare,
            som rust- eller rotehållaren icke har någon bestämningsrätt om
            remontens be- skaffenhet eller anses kompetent bestämma, om den
            eller de hästar, han till remonteringen anskaffat, äro antagliga.
            | Hvad i öfrigt kavalleriet vidkommer, yttrade redan 1885 dåvarande
            chefen för landtförsvaret till statsrådsprotokollet, att man börjat
            allt allmännare inse, att indelningsverket icke är någon lämplig
            organisa- tion för kavalleriet. Under 1889 års riksdag framlade
            också Kongl. Maj:t proposition till Riksdagen med förslag om kavalleriets
            sättande på vakans, och jag anhåller vördsammast få hänvisa till
            denna pro- position jemte departementschefens anförande till statsrådsprotokollet.
            Af en fackman, som dessutom är väl hemmastadd med det jemt- ländska
            kavalleriet och öfriga förhållanden derstädes, har meddelats mig,
            huru olämpligt det är att på samma ställe hafva två sorters ka-
            valleri, ett indelt och ett värfvadt; sådant skulle i många afseenden,
            som -han angaf, möta betydliga svårigheter och hafva rätt lédsåmma
            följder. i På samma gång som truppen, enligt ofvan påvisade anföranden
            af departementschefen, blefve bättre, om kavalleriet i Jemtland
            sättes på vakans och - hela kavalleriet derstädes värfvas, anser
            jag att det vore en billig rättvisa mot rust- och rotehållarne,
            som derigenom finge sina bördor jemnare fördelade. För den skull
            får jag, för den händelse Riksdagen i öfrigt bifaller den af Kongl.
            Maj:t afgifna propositionen om förbättrad härordning och skånska
            kavalleriets sättande på vakans, vördsammast föreslå att Riksdagen
            måtte besluta, att de indelta rust- hållsrotarne vid kavalleriet
            i Jemtland sättas på vakans mot erläggande såsom vakansafgift
            af ett belopp, motsvarande de i lagen af den 5 juni 1885 rustnings-
            tungan för kavallerirotarne derstädes åsatt värde samt i öfrigt
            under samma vilkor, som i den kongl. pro- positionen äro föreslagna
            för skånska kavallerirege- mentenas vakanssättning.
          </p>
          <p xml:id="i-HZZFWDHzszXsaWaC9vrceX">
            Stockholm den 28 oktober 1892. J. Bromée.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
