<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1892--fk--00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LhvA38ZqRwVfdchPGUB4TM">
        4 Motioner i Första Kammaren, N:o 13:
      </fw>
      <div xml:id="i-XUfFoV7nbfpicVFXznAesw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UtoNAHLNgTHKMfrJsS9CUB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QPxZzTodaAKm24HJ1oyLVP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KvLCNTjzFSiQzjGvGEB18i" type="motBody">
        <div xml:id="i-DqoLhB42RfTDTn19wf9T6x">
          <p xml:id="i-3p1iRt1CGf4FUAzp2P2Vg1">
            N:o 13.
          </p>
          <p xml:id="i-VxxSVimNeww73HrAmD1bpa">
            AF herr NSjöerona, om anslag för fullbordande af restaurations-
            arbetet a Skara domkyrka.
          </p>
          <p xml:id="i-Gi3sYJgqX5m2MKBjaL6Zbp">
            I underdånig skrifvelse den 25 september 1891, hvaraf afskrift
            bi- fogas, har domkapitlet i Skara, under förmälan att arbeten,
            hvilka återstode att utföra vid domkyrkan :i Skara, innan hennes
            pågående restaurering kunde fullbordas, kräfde en kostnad af omkring
            202,000 kronor, hvaraf vore att påräkna 82,000 kronor af befintliga
            medel och 20,000 kronor af försam- lingen, anhållit, att Kongl.
            Maj:t täcktes för betäckande af återstoden, 100,000 kronor, dels
            meddela domkapitlet tillstånd att för domkyrkans räkning upptaga
            ett amorteringslån af 25,000 kronor med en återbetal- ningstid
            af. trettio år, dels till Riksdagen göra nådig framställning om
            be- viljande för ändamålet af ytterligare 75,000 kronor. Vid föredragning
            häraf den 31 sistlidne december har Kongl. Maj:t funnit nådig
            proposition i ämnet icke böra till Riksdagen aflåtas samt vid
            sådant förhållande pröfvat den gjorda ansökningen i fråga om upptagande
            af ett amorteringslån icke heller böra till någon åtgärd föranleda.
            Anledningen, hvarför Kongl. Maj:t funnit att nådig proposition
            i ämnet icke borde aflåtas, torde vara att söka deri att 1885
            års Riksdag vid beviljande af anslag, 250,000 kronor, för restaureringen
            fäst det vilkor, att restaureringsarbetet utan vidare anslag af
            statsmedel blefve fullbordadt. Härvid bör emellertid uppmärksammas,
            att genom nämnda vilkor icke blifvit bestämdt, det någon viss
            person, kommun eller korporation skulle tillförbindas att på eget
            äfventyr åtaga sig utföra arbetet, hvilket varit af beskaffenhet
            att omöjligen kunna på entreprenad upplåtas. Vid sådant förhållande
            lärer väl detta vilkor i sjelfva verket icke kunna betraktas annorlunda
            än som ett af Riksdagen bestämdt uttaladt förbehåll, att all möjlig
            omsorg skulle iakttagas vid de beviljade medlens användande, så
            att det : ändamål, hvarför anslaget beviljats, måtte kunna fullständigt
            uppnås. Men om än åt vilkorets innebörd -skulle kunna gifvas en
            annan tolkning, lärer väl i allt fall Riksdagen sjelf vara oförhindrad
            att, då talande och fullgiltiga skäl dertill förefinnas, fatta
            beslut oberoende af samma vilkor. Då nu domkapitlet vitsordat,
            hvad ock torde vara allmänt kändt, att arbetet blifvit utfördt
            med synnerlig omsorg och med iakttagande af all möjlig sparsamhet;
            då vidare af domkapitlets skrifvelse inhemtas, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WsqcuZ1CsFR32DS7tHFzQG">
            r
          </p>
          <p xml:id="i-Ed9LjJzHfPyUUPcgLTwHaN">
            Motionér i Första Kammaren, N:o 13. 5
          </p>
          <p xml:id="i-QmXJZh4Y1uPdWKPW7cSqE9">
            den ifrågavarande bristen uppstått till följd deraf att dels
            för byggnadens bestånd. ..oundgängligen nödiga arbeten förekommit,
            hvilka vid kostnads- förslagets upprättande icke tagits: och.
            ej heller kunnat tagas i beräkning, dels ock, med :nådigt tillstånd,
            måst utföras arbeten, hvilka icke kunnat ute- slutas, så vida
            det med redan beviljade anslaget åsyftade ändamål skulle vinnas;
            och då så väl-genom användande af kyrkans::egna medel som ock
            i öfrigt inom orten gjorts och göras de: uppoffringar för ändamålet,
            som skäligen kunna ifrågasättas; så torde det icke anses förmätet,
            om jag vågar hoppas, att Riksdagen skall finnas villig ytterligare
            räcka en hjelpsam hand åt det fosterländska företagets utförande.
            ) Skara domkyrka är' utan tvifvel ett af landets mest märkliga
            minnen af forntida byggnadskonst, och det lärer icke kunna af
            någon med fog bestridas, att, om restaurationsarbetet får fullbordas
            enligt den faststälda planen, kyrkan kommer att blifva icke blott
            till. gagn för staden och stiftet utan till verklig heder för
            svenska folket och dess ombud:
          </p>
          <p xml:id="i-rCoJdH85K1EkWue4Jgwcm">
            På grund häraf och under åberopande af hvad domkapitlet i sin
            underdåniga skrifvelse anfört, tillåter jag mig härigenom vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-DD2naFZbbmktqXFyqgv7W7">
            att Riksdagen må för fullbordande af restaurations- arbetet å
            Skara domkyrka bevilja ett extra anslag till belopp af 75,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RqZB1faENwkA45v3XE6qCD">
            :
          </p>
          <p type="date" id="i-TASXGcf5p5wA6HTpHmqgy5">
            Stockholm den 29 januari 1892.
          </p>
          <div xml:id="i-RZTmTedW3pxRPwWrGbyeKv" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              C. A. Sjöerona
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PMcrTTT5hYGuQTtkvn1fHq">
            Bilaga. A fskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-X1NDoHXrjH29TByXshYXeW">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-KSnZcptSo6Tfi4yKPSjEYd">
            I. skrifvelse till konsistorium af den 4 innevarande manad har
            den af konsistorium för Skara domkyrkas restauration tillsatta
            byggnadskomite — med bifogande af åtskilliga handlingar, hvilka
            utvisa dels att de arbeten,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T4EQqmojSmcx58rvdn1rHB">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-F6E3iQ66f4jEWkonhuKv2C">
            som ännu återstå att utföra vid domkyrkan, kräfva en kostnad
            af omkring 202,000 kronor, under det att de medel, som äro eller
            med säkerhet blifva för arbetet disponibla, endast uppgå till
            omkring 82,000 kronor, dels att Skara domkyrkoförsamling efter
            framställning af komitén på kyrko- stämma den 2 innevarande månad
            beslutit att utöfver de 10,000 kronor, som förut af församlingen
            anslagits till domkyrkans restauration, ytterligare till ändamålet
            bidraga med 20,000 kronor, om den summa af 100,000 kronor, som
            enligt domkyrkokomiténs kostnadsförslag derutöfver erfordrades,
            annorstädes ifrån erhölles — hos konsistorium anhållit, att konsistorium
            måtte vidtaga åtgärder för att anskaffa de medel, som sålunda,
            för byggnads- arbetets fullbordande vore ytterligare behöfliga,
            eller 100,000 kronor. Med anledning af denna skrifvelse har konsistorium
            först tagit i öfvervägande, huruvida och till hvilket belopp ett
            lån för domkyrkans räk- ning skulle kunna för ändamålet upptagas,
            och har konsistorium dervid kommit till det resultat, att ett
            lån å 25,000 kronor skulle kunna af dom- kyrkan bäras, under förutsättning
            att det erhålles mot 4 procent årlig ränta och med en återbetalningstid
            af 30 år. Då domkyrkans årliga in- komster i medeltal för de 5
            sista åren uppgått till 3,615 kronor 28 öre och dess årliga utgifter
            i medeltal för samma tid till 834 kronor 14 öre, skulle det möjligen
            kunna ifrågasättas, att domkyrkan kunde upptaga ett lån till ännu
            högre belopp. Konsistorium kan dock icke anse detta rådligt, för
            så vidt domkyrkan skulle med säkerhet kunna bestrida de utgifter,
            som åligga henne. Det torde nemligen ligga i sakens natur, att
            domkyrkan, sedan den blifvit färdigbyggd, skall komma att erfordra
            då och då åter- kommande kostnader för underhåll och reparationer,
            om den skall kunna vidmagthållas i det goda och prydliga skick,
            som är densamma värdigt. Vidare synes den möjligheten böra tagas
            1 betraktande, att domkyrkans utgifter äfven för andra ändamål
            kunna komma att ökas under den när- maste tiden. Särskildt må
            i sådant hänseende framhållas, att den s. k. domkyrkotomten, som
            det åligger domkyrkan att underhålla, inom kort torde tarfva en
            omfattande reparation, samt att en betydligt ökad utgift för beredande
            af lokal till domkapitlets expedition och sessioner sannolikt
            skulle blifva nödvändig, om de rum, hvilka för närvarande äro
            för ända- målet förhyrda i bibliotekshuset, skulle, såsom ej omöjligt
            synes, komma att för bibliotekets egna behof tagas i anspråk.
            Under förutsättning att nådigt tillstånd erhålles till upptagande
            at ett lån för Skara domkyrkas räkning å 25,000 kronor, skulle
            alltså en brist af 75,000 kronor återstå i de för restaurationsarbetet
            erforderliga medlen. Till fyllande af denna brist har konsistorium
            icke funnit annan utväg än att vända sig till Eders Kongl. Maj:t
            med underdånig anhållan, det täcktes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-G8dFsSRz2A6tAqRhfDDy6q">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 13. 7 Eders Kongl. Maj:t göra
            framställning till: härnäst sammanträdande Riksdag om beviljande
            af ett anslag af statsmedel till nämnda belopp af 75,000 kronor;
            och får konsistorium : till stöd för denna sin anhållan i underdånighet
            an- föra följande: Sedan Riksdagen år- 1885 beviljat ett anslag
            af 250;000 kronor: till restauration af Skara domkyrka, hufvudsakligen
            1 enlighet med af öfver- intendenten H. Zettervall uppgjord plan,
            dock med vilkor att restaurerings- arbetet blefve utan vidare
            anslag af statsmedel fullbordadt, och sedan IEders Kongl. Maj:t
            med anledning häraf i nådig skrifvelse till Kongl. Maj:ts be-
            fallningshafvande i Skaraborgs län och domkapitlet i Skara den
            5 juni 1885 anbefalt konsistorium afgifva underdånigt utlåtande,
            huruvida hinder mötte att under det af Riksdagen bestämda villkor
            utföra restaurations- arbetet, så har konsistorium i underdånig
            skrifvelse den 23 september 1885 afgifvit det utlåtande, att konsistorium
            ansåge hinder härför icke möta; och har konsistorium dervid såsom
            det hufvudsakligaste skälet för denna sin åsigt åberopat, att
            domkyrkans egna tillgångar, sammanlagda med : det af Riksdagen
            beviljade anslag, inom den: tid, som för restaureringsarbetets
            fullbordande vore erforderlig, komme att betydligt öfverskjuta
            den enligt kostnadsförslaget beräknade summan af 370,000 kronor.
            Domkyrkans egna tillgångar uppgingo nemligen då till 90,101 kronor
            och beräknades komma att under arbetets fortgång genom räntor
            och andra inkomster stiga till omkring 140,000 kronor: Ehuru all
            möjlig omtanke och sparsamhet blifvit vid arbetet iakttagna, hvarom
            konsistorium genom att följa arbetets gång haft tillfälle att
            förvissa sig, och hvarom jemväl af öfverintendenten Zettervall;
            enligt bifogade ut- drag af domkyrkokomiténs protokoll af den
            12 innevarande månad afgifvits vitsord, har det likväl visat sig
            omöjligt att utföra arbetet för den beräk- nade kostnadssumman.
            Såsom framgår af bilagda af arbetschefen vid bygg- nadsarbetet
            L. E. Pettersson uppgjorda beräkning, hafva de hittills utförda
            arbeten, hvilka icke kunnat på förhand beräknas och alltså icke
            varit i kostnadsförslaget upptagna, erfordrat en kostnad af icke
            mindre än 109,007 kronor 50 öre. Af denna utgiftssumma har större
            'delen — 63,330 kronor 50 öre — föranledts deraf, att kyrkan under
            arbetets fortgång befunnits vara genom brand och tidens åverkan
            betydligt mera förstörd än man haft anled- ning att antaga, innan
            rifning verkstälts i murar och pelare; hvaraf blifvit. en följd,
            att en långt mindre del af kyrkan kunnat bibehållas eller användas
            som materialier till nybyggnaden, än man vid kostnads- förslagets
            uppgörande beräknat. De oförutsedda arbeten, som härigenom nödvändiggjorts
            och till hvilka sistnämnda kostnadssummn åtgått, hafva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HEzAd295Xb6wuxq2CDjqEo">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-SJjPw7FsrwTYHmYbazA7F">
            bestått dels i ommurning: af grundmurar, sockelmuren och kyrkans
            inre pelare, dels i ombyggnad af det södra tornets öfre del med
            ny sten: allt arbeten, som uppenbarligen varit oundgängliga. Dessutom
            har, enligt samma af byggmästaren L. E. Pettersson uppgjorda beräkning,
            en utgift af 12,140 kronor uppkommit derigenom, att kyrkans fönster
            förfärdigats at sandsten och icke, såsom i kostnadsförslaget beräknats,
            af beton. Denna utgift har visserligen icke a 1 samma mån oundgänglig
            som den ofvannämnda. Men då det kort efter arbetets början vid
            uppgörandet af kostnadsberäk- ningar efter då 1 orten gällande
            pris visat sig, å ena sidan att fönstren svårligen skulle kunna
            utföras 1 beton till så lågt pris som det beräknade, ä andra sidan
            att de skulle kunna förfärdigas af sandsten för en jemförelsevis
            måttlig kostnad, sa har byggnadskomitén på tillstyrkan af öfverintendenten
            H. Zettervall bestämt sig för denna förändring med afseende på
            det an- vända materialet, hvarigenom kyrkobyggnaden i dessa delar
            obestridligen betydligt vunnit så väl med: hänsyn till varaktighet
            som ur konstnärlig synpunkt. Slutligen har, enligt samma af byggmästaren
            L. E. Pettersson uppgjorda beräkning, en ökad utgift af 33,537
            kronor framkallats deraf, att, sedan öfverintendenten H. Zettervall
            i anledning af under arbetet gjorda upptäckter af äldre arkitekturdelar
            framstält förslag om vissa förändringar i den faststälda byggnadsplanen,
            1 syfte att bringa ”kyrkobyggnaden i när- mare öfverensstämmelse
            med dess forna utseende, konsistorium sökt och genom nådigt bref
            till öfverintendentsembetet af den 8 februari 1889. er- hållit
            tillstånd till vidtagande af dessa förändringar, af hvilka den
            mest betydande varit den, som afsett anbringande af s. k. treforier
            i kyrkans imre; och torde konsistorium icke behöfva vidare utveckla,
            hvad konsistorium redan i sin underdåniga skrifvelse af den 12
            december 1888 framhållit, ati det icke skulle hafva kunnat försvaras,
            om man underlåtit att återgifva kyrkan en prydnad af högt konstnärligt
            värde, hvilken man funnit den en gang hafva egt, helst återställandet
            så vidt möjligt i dess forna skick af ett uråldrigt minnesmärke
            af byggnadskonst måste hafva varit ett hufvud- syfte för Riksdagen,
            då den beviljade sitt anslag till domkyrkan. I be- traktande af
            den kostnad, som nu omnämnda, ej beräknade arbeten er- fordrat,
            torde det få anses gifvet, att, derest icke dessa arbeten ifraga-
            kommit, restaureringen skulle kunnat fullbordas, utan att ytterligare
            e anslag af statsmedel behöft begäras Liksom konsistorium således
            anser, att ingenting blifvit försummadt för att inskränka kostnaderna,
            för så vidt sådant med arbetets ändamål varit förenligt, så anser
            konsistorium ocksa, att ingenting blifvit uraktlåtet för att så
            vidt möjligt astadkomma de erforderliga medel utan påkallande
            af statens hjelp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ad29g78GxxKugYf5ZT7qg5">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 13. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-EjnGLzdbanKBULF2SSJ6hS">
            Efter det den insamling af frivilliga bidrag, som blifvit satt
            i gång af den år 1878 stiftade »Förening för medverkan till Skara
            domkyrkas åter- ställande», sedan dess oafbrutet fortgått, och
            detta jemväl efter det Riks- dagen beviljat sitt anslag, så har
            nämnda förening i september sistlidet år, då det redan kunde förutses,
            att de disponibla medlen skulle visa sig otill- räckliga, utfärdat
            ett förnyadt upprop till allmänheten med uppmaning att med anledning
            af den hotande bristen bidraga till domkyrkorestaurationen förmedelst
            frivilliga gåfvor. Det belopp, som till följd af detta upprop
            influtit, har nu, sedan tiden för teckningslistornas återsändande
            tilländagått, visat sig utgöra 11,365 kronor. Att hvad som kan
            ytterligare på denna väg åstadkommas, skall uppgå till något afsevärdt
            belopp, synes man icke hafva någon anledning att hoppas, då föreningen
            vidtagit alla de åtgärder, som stått den till buds, för främjandet
            af insamlingen. Derjemte har, såsom redan är sagdt, domkyrkobyggnadskomitén
            ny- ligen hos Skara domkyrkoförsamling gjort hemställan om ytterligare
            anslag till restaurationsarbetet, med anledning hvaraf församlingen
            beslutit att utöfver de 10,000 kronor, hvilka af den förut till
            restaureringsarbetet an- slagits, dertill ytterligare bidraga
            med 20,000 kronor, under den förutsätt- ning som ofvan är nämnd.
            För att emellertid rätt uppskatta de upp- offringar, som församlingen
            underkastat sig för domkyrkans restaurering, torde man jemväl
            böra taga hänsyn till de penningebidrag, som från en- skilda medlemmar
            af densamma influtit för ändamålet. Enligt af kassa- förvaltaren
            i &gt;Föreningen för medverkan till Skara domkyrkas återställande&gt;,
            domkyrkosysslomannen A. H. Tengstrand lemnad uppgift, har föreningen,
            under de år den verkat, insamlat bidrag till ett belopp af 5,253
            kronor ensamt inom nämnda församling. Åfven förtjenar nämnas,
            att allt sedan sistlidne april månad en insamling pågått inom
            församlingen i syfte att åstadkomma värdiga paramenta för domkyrkan,
            och att denna insamling redan inbragt mellan 1,200 och 1,300 kronor.
            Domkyrkoförsamlingens ringa folkmängd och tillgångar och deraf
            härflytande mycket begränsade förmåga att till restaurationskostnadernas
            betäckande bidraga, framgår af följande förhållanden: Skara stad
            hade år 1890 en mantalsskrifven folk- mängd af 808 män och 1,156
            qvinnor, bevillningen uppgick under samma år för fast egendom
            till 1,467 kronor 88 öre, för inkomst till 5,588 kronor 96 öre,
            tillgångarne utgjorde den 31 december 1890 568,469 kronor 96 öre,
            deri inberäknade 176,000 kronor i icke räntebärande jernvägsaktier,
            skulderna utgjorde vid samma tid 287,330 kronor, Skara landsförsamling
            hade år 1890 en mantalsskrifven befolkning af 110 män, 117 qvinnor,
            bevillningen uppgick under samma år för fast egendom till 74 kronor
            13 öre, för inkomst till 99 kronor 76 öre. Då församlingens ekonomiska
            till- Bih. till Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 3 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__fk__13/mot_1892__fk__13-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YQ2WibF8CBV4mo7zgQv5dN">
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-EQ7xXsT9wtDeBt8L8UY76E">
            gångar äro så begränsade, som af anförda uppgifter framgår, synes
            man icke billigtvis kunna ifrågasätta, att församlingen skall
            kunna göra ytter- ligare uppoffringar för restaureringen af domkyrkan,
            i afseende på hvilken den icke har någon byggnads- eller underhållsskyldighet.
            Under sådana förhållanden synes oundvikligt, att domkyrkan skall,
            sedan återställningsarbetet å densamma blifvit fördt nära målet,
            komma att stå ofärdig i oberäkneligt lång tid, derest icke staten
            å nyo räcker hjelpsam hand till verkets fullbordande. Med åberopande
            af dessa skäl och med bifogande af de handlingar, som till konsistorium
            från domkyrkobyggnadskomitén öfversändts, nemligen dels kostnadsförslag
            öfver återstående arbeten vid Skara domkyrka, be- räknadt från
            den 1 september 1891, uppgjordt af byggmästaren L. E. Pettersson,
            dels redogörelse för befintliga och påräkneliga tillgångar för
            restaurationsarbetet å Skara domkyrka den 19 augusti 1891 af domkyrko-
            sysslomannen A. H. Tengstrand, dels prisskilnadsförslag öfver
            de arbeten vid Skara domkyrka, som icke kunnat på förhand beräknas
            och således icke i kostnadsförslaget upptagits, upprättadt af
            byggmästaren L. E. Petters- son, dels berättelse öfver dittils
            verkstälda arbeten vid Skara domkyrka af byggmästaren L. E. Pettersson,
            dels utdrag af protokollet vid kyrko- stämma med Skara domkyrkoförsamling
            den 2 september 1891, dels utdrag af protokollet vid sammanträde
            med den för Skara domkyrkas restauration tillsatta byggnadskomité
            den 12 september 1891, får konsistorium i under- dånighet anhålla,
            det täcktes Eders Kongl. Maj:t
          </p>
          <p xml:id="i-8jgQM3Q6iKqYwr1GuYZQUf">
            dels meddela nådigt tillstånd dertill, att för Skara domkyrkas
            räkning må för fullbordandet af restaurerings- arbetet å domkyrkan
            upptagas ett amorteringslån å 25,000 kronor med en återbetalningstid
            af 30 år, dels till näst sammanträdande Riksdag göra nådig framställ-
            ning om beviljande af ett anslag för samma ändamål af 75,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-AiBrbJA2xjea4RpbRatDbq">
            Likheten med det i konsistorii expedition förvarade concept intygar
          </p>
          <p xml:id="i-DCB84pSw91HMBnUXhxwfdu">
            ex officio
          </p>
          <p xml:id="i-LeAMtnQREaJ9yUNuA4qZ7q">
            ÅA. P. Trybom.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
