<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ry9Aocn9op5AGHdpJLoev6">
        6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 71.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GuqCtxkm12Akh5eZnQisEg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7VQoqnW5ejNX2Jb8RfTRUh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Jbj5DVQCgNsLkyrPCS9ENt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-64K9VsNwUL3D342D55k53t">
        <div xml:id="i-F6dkYvQ4dcHNjhrD2QmAYK">
          <p xml:id="i-NBes5czsXRw3eCm5LJ6n9K">
            Motioner i Andra Kammaren; N:o 71. 5
          </p>
          <p xml:id="i-32S9vGdUPbVjnVAECw7HvY">
            vilkor, som många fästa vid ingåendet på tillökningen, eller
            dagaflö- ningens höjande, äfven i lag bestämmes. Af dessa anledningar
            vågar jag föreslå, det Riksdagen besluter,
          </p>
          <p xml:id="i-Be7u3CD1GyxyW49hysrg2J">
            att, derest det af Kongl. Maj:t framlagda förslaget till förändrad
            lydelse i vissa delar af värnpligtslagen den 5 juni 1885, i fråga
            om öfningstidens utsträckning, vinner Riksdagens bifall, värnpligtslagens
            '35 $ och dess 2:dra moment erhåller följande förändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-JPv7LdobpcNksppVFzNVpT">
            Under öfrig tjenstgöring erhåller värnpligtig un- derhåll, sjukvård,
            beklädnad, utredningspersedlar och annan erforderlig utrustning,
            samt dessutom 50 öre i dagaflöning. Om remiss till vederbörligt
            utskott anhålles. Stockholm den 29 januari 1892.
          </p>
          <p xml:id="i-L6GFGvffGWmyTcQBgrgwSB">
            Jan Eliasson från Upsala län.
          </p>
          <p xml:id="i-4iBWGCJzy3bGsAX3H5kNaj">
            N:o 71.
          </p>
          <p xml:id="i-9WWkSE1VF3KF86z6vvg5Dc">
            Af herr A. Ryding, om beviljande af ett anslag &amp; 75,000 kronor
            till afslutande af Skara domkyrkas restaurering.
          </p>
          <p xml:id="i-H6pJXyjsiD7ze8KZrJAw8K">
            Då Riksdagen 1885 beslöt, att ett statsanslag af 250,000 kronor
            skulle användas till att bestrida en del — ja, största delen —
            af om- kostnaden för Skara domkyrkas restaurering, skedde det
            med vilkor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GXmMhYamJQjbYyM4Q9zqQv">
            »att restaureringsarbetet utan vidare anslag af statsmedel varder
            full- bordadt», och då domkapitlet ansåg sig kunna oaktadt detta
            vilkor emottaga anslaget, var det ingen, som kunde ana, att ej
            restaureringen af domkyrkan enligt de uppgjorda och faststälda
            planerna skulle kunna utföras med de medelstillgångar, som förefunnos.
            Det uppgjorda och vederbörligen granskade kostnadsförslaget utvisade
            nemligen ett behof af 370,000 kronor, under det tillgångarne då
            »beräknades» till 390,000 kronor"), Emellertid hafva under arbetets
            fortgång inträffat sådana omständigheter, som ingen vid arbetets
            början kunde förutse, hvilka omständigheter tvingat till omkostnader
            utöfver kostnadsförslaget och hvilka ökade utgifter domkapitlet
            ej kunnat underlåta att anvisa, så vida det ej skulle utsatt sig
            för rättvisa och befogade anmärkningar från så väl Riksdagens
            som allmänna opinionens sida; det är detta som till- kommer mig
            att först söka visa. Huru en — om jag så får kalla det — omändring
            af en dylik stor byggnad, som Skara domkyrka, verkställes, torde
            jag ej behöfva att här framhålla; den sker emellertid ej på sådant
            sätt att hela byggnaden rifves ned på en gång och sedan ombygges
            från grunden, utan den sker bitvis. Häraf framgår tydligen, att,
            om i någon detalj man nödgas frångå det uppgjorda kostnadsförslaget,
            man måste besluta sig derför i de flesta fall genast och ej gerna
            kan låta hela byggnadsarbetet stå stilla, under det man hänskjuter
            frågan om fortsättandet eller icke till Riksdagen. Nå väl, det
            ursprungliga kostnadsförslaget var uppgjordt under antagandet
            att grunden för kyrkan var god, men när man börjat restaureringen
            fann man, att grundmuren under korets väggar, hvilken till största
            delen lades ny på 1840-talet, var helt och hållet oduglig, såsom
            lagd på otillräckligt djup och hvilande på till största delen
            för- multnade stockar, att sockelmur under korets sidoväggar helt
            och hållet saknades och att sockeln under öfriga delar af kyrkan
            var så skadad, att den behöfde i det närmaste fullständigt ommuras.
            Ny grundmur i stället för den odugliga och delvis ny sockel har
            sålunda måst muras, och har detta arbete, som endast har kunnat
            verkställas bitvis med borthuggning af det skadade och underpallning
            under öfverliggande väggmurar, varit förenadt med stor tidsutdrägt
            och kostnad. Likaså har grundmuren till de båda pelarne i kyrkans
            inre, som uppbära tornen, och till tornmurarne befunnits för svag
            att uppbära tornens genom deras blifvande större höjd förökade
            tyngd, hvarför denna grundmur behöfde förstärkas. Och då man under
            arbetet med förenämnde grund-
          </p>
          <p xml:id="i-FmcCasHtdwYFrNNZCxbFV4">
            ") I följd af sjunkande räntesatser m. m. uppnåddes visserligen
            ej en tillgång af 390,000 kronor, men den har dock uppgått till,
            enligt uppgift, 375,821 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GSGNToiwqSfZ5QVSEu6xYg">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 71. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-NyAyj6EomF7N37qg8gQmdr">
            murar funnit, att kyrkans grundmurar 1 allmänhet voro så besvärade
            af vatten, att byggnadens bestånd derigenom äfventyrades, har
            man för grundvattnets afledande måst upptaga en afloppstrumma
            af stort djup och betydlig längd. Alla dessa brister, småningom
            upptäckta, hafva måst på olika tider afhjelpas, och man måste
            väl erkänna, att afhjel- pandet af dylika brister ej kunnat uppskjutas
            och ännu mindre kunnat vägras af någon, som inger, att man ej
            har rättighet ens att äfventyra beståndet af en dylik monumental
            byggnad. Vidare fann man under arbetets fortgång, att pelarne
            i det inre af kyrkan, hvilka uppbära hvalfven och de öfre väggpartierna,
            voro så skadade, att de för att kunna uthärda sin blifvande tunga
            belastning icke kunde på annat sätt iståndsättas än genom ommurning
            med huggen sandsten 1 stället för endast putsning, som kostnadsförslaget
            upptager, Nödvändigheten af äfven denna afvikning från det ursprungliga
            kost- nadsförslaget torde jag endast behöfva påpeka. Att man genom
            om- murningen af pelarne äfven vann den fördelen, att man kunde
            gifva dem samma form, som man af fragment funnit att de förut
            egt, vill jag endast här nämna, ehuru det ej inverkar på frågan
            om nödvändig- heten af den ökade utgiften. Dessa här omnämnda
            — alla absolut nödvändiga — arbeten utöfver det ursprungliga kostnadsförslaget
            hafva föranledt en ökad utgift af tillsammans 63,330 kronor 50
            öre. Samma kostnadsförslag var uppgjordt under antagande, att
            till fönstrens staf- och sirverk beton skulle användas. Att sandsten
            dertill användts 1 stället har föranledt en ökad utgift af 12,140
            kronor. Jag vet väl, att flere anse att detta är en onödig förbättring,
            och jag skall ej heller ifrågasätta statens mellankomst för att
            betäcka denna ökade utgift; men så mycket kan man tryggt påstå,
            att åsigterna om betonens användande till dylika monumentala fönster
            äro åtminstone ej odelade samt att kyrkans restaurering mycket
            vunnit på att beton härvid ut- bytts mot sandsten, helst derigenom
            möjliggjorts att göra de insatta staf- och sirverken olika hvarandra,
            efter fragment, som man funnit 1 murarne, något som ej egt rum,
            om beton användts, då alla blifvit så att säga stöpta i samma
            form. Jag kommer nu till kapitlet om triforierna.. Då man vid
            rifningen af en del gamla murar, som måste ombyggas, påträffade
            tydliga märken efter i domkyrkan i forna tider befintliga triforier
            och tribuner samt äfven fann lemningar af triforiernas poster
            med socklar och bågar, hvad hade domkapitlet nu att göra? Att
            på grund af byggnadsmedlens otillräcklighet och med stöd af det
            uppgjorda kostnadsförslaget, som ej upptog några kostnader för
            triforier — emedan sådanes befintlighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MhdT7jBrRY6dkRLkM3ceA8">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 71.
          </fw>
          <p xml:id="i-8X7YZr6KgnLoMjHf3Dhwsw">
            ju då ej var känd — helt och hållet låta frågan om deras återställande
            i sin ursprungliga form förfalla, hade, enligt mitt förmenande,
            varit att fullkomligt vandalisera hela restaureringsarbetet, och
            med kännedom om att Skara domkyrka är den enda kyrka i Sverige,
            som efter hvad jag hört, visar spår af fordom anbragta triforier,
            hade domkapitlet ut- satt sig för ett befogadt klander, om det
            ej gjort allt, hvad på det- samma berodde, för att söka få kyrkan
            äfven i detta hänseendet åter- stäld i sin ursprungliga skönhet.
            Domkapitlet ingick också genast med en anmälan till Kongl. Maj:t
            om förhållandet, uppgaf den ökade kost- nad, som skulle blifva
            en följd af triforiernas återanbringande, till 33,537 kronor och
            anhöll om motsvarande ändring i den faststälda planen, hvilken
            ändring äfven medgafs genom kongl. brefvet den 8 februari 1889.
            Så tillvida är allt klart, och om domkapitlet ännu då trodde,
            att domkyrkobyggnaden kunde »fullbordas med de medel, som redan
            äro eller framdeles kunna varda för ändamålet beredda», så kan
            en dylik optimism ej fördömas af någon, som verkligen vill se
            dom- kyrkan restaurerad, och den kan ju förklaras antingen genom
            en, på grund af omständigheterna, lätt begriplig och förlåtlig
            tro på statens förnyade mellankomst eller också genom förhoppning
            om enskildes offervillighet, till hvilken nu i ett förnyadt upprop
            också vädjades, ehuru resultatet häraf ej motsvarade förväntningarna.
            Emellertid finna vi, att domkyrkobyggnaden på sådant sätt dragit
            på sig en ökad kostnad, utöfver de ursprungligen beräknade 370,000
            kronorna, af i det närmaste 109,000 kronor, och då bristen, som
            nu byggnadsstyrelsen står framför, ej detta oaktadt uppgår till
            mera än i rundt tal 100,000 kronor, så visar detta huru väl kostnadsförslaget
            var uppgjordt samt huru samvetsgrant detsamma i allt öfrigt följts,
            något som vid ett sådant stort företag endast varit möjligt derigenom,
            att domkapitlet och byggnadsstyrelsen nitiskt vakat öfver arbetet
            samt att detsammas närmaste utförande varit anförtrodt åt en duglig,
            ja, skicklig byggmästare. Men hur skall nu denna brist af 100,000
            kronor kunna betäckas, ty betäckas måste den, så vida ej arbetet
            med restaureringen skall ofull- bordadt afstanna, och detta skulle
            väl ingen vilja? Närmast till hands ligger tanken, att församlingen
            utbetalar hvad som ytterligare kräfves, men den tanken måste uppgifvas,
            då man känner församlingens snart sagdt fattigdom, ser uppgifterna
            på stadens tillgångar och skulder, af hvilka framgår, att den
            största tillgången ligger uti småbane-jernvägsaktier, samt då
            man vet, att församlingen redan bidragit till restaureringsarbetet
            med 30,000 kronor, hvarjemte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S2DYbBdgHrtH5f5ZE3S2yf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 71. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-J3CHfjM8cvK4nBbzf7v3JA">
            enskilde. inom församlingen ökat de frivilliga bidragen med mellan
            6- och 7,000 kronor. Att man på en liten församling ej kan draga,
            för stora vexlar för ombyggandet af en så stor kyrka som Skara
            dom- kyrka, synes mera uppenbart, då man besinnar de stora donationer,
            som vanligen medföljde besluten om uppförandet af dylika domkyrkor;
            och Skara domkyrka saknade ej. heller sådana, som, om de fortfarande
            hade fått bibehållas och ej indragits till kronan, otvifvelaktigt
            hade satt Skara domkyrka i stånd att sjelf bekosta en fullständig
            restaurering. Jag stöder detta mitt påstående på uppgiften i »Sveriges
            inre historia från Gustaf den förste med särskildt afseende på
            förvaltning och eko- nomi» af Hans Forssell, der man i tab. J.
            6 finner, att Skåra domkyrka före Gustaf den förstes reduktion
            egt 157 hemman utom diverse andra inkomster. Men om församlingen
            ej kan betäcka bristen, så kan väl kyrkan af sina inkomster bestrida
            amortering och räntebetalning på ett lån, som gifver medel att
            fullborda arbetet? Ja, om kyrkan fått behålla gina donationer;
            men dessa hafva gått till kronan till allra största delen, och
            för Skara domkyrka är den årliga inkomsten så reducerad, att den
            för de 5 sista åren i medeltal uppgått till endast 3,605,28 kronor
            per år, och dessa medel skola användas till ej allenast underhåll
            och reparation af domkyrkan och biskopens boställshus i staden,
            utan äfven till åtskilliga andra domkyrkans utgifter, och torde
            derutaf framgå, att kyrkans till- gångar omöjligt kunna medgifva
            amortering och räntebetalning på ett så stort lån som hela bristens
            betäckande skulle kräfva. Men otvifvel- aktigt kan en del betäckas
            på detta sätt, och om jag här beräknar, att de ökade utgifter,
            som varit absolut nödvändiga och som domkapitlet ej kunnat undgå
            att honorera, uppgå till:
          </p>
          <p xml:id="i-GyzLgid2ghKXZ9yHCkv9eR">
            1) för 30,820 kub.-fot grundmur sm Wes seeeseewewwww kr. 24,656
            2) » 9,000 löpande fot afloppstrumma .. ..ee------e-ee--e &gt; 2,700
            3) » ommurning i stället för putsning af 16 st. fri- stående pelare
            och 10 st. halfpelare................ »': 15,220 4) » triforiernas
            anbringande och byggnad............ee » 33,537
          </p>
          <p xml:id="i-ADJJt7BxHyk4Rq5bJRgr1F">
            Summa kronor 76,113
          </p>
          <p xml:id="i-673kYZ1yaiTXQecqmvm4wE">
            så finner jag billigt — helst jag i dessa ökade utgifter ej intagit
            dem, som föranledts dels af anbringandet af ny sockelmur och.
            delvis ny sockellist,, 12,754 kronor, dels af ombyggnad med ny
            sten af. södra tornets öfre del, omkring 8,000 kronor, ehuru äfven
            de voro oförut- gedda utgifter — finner jag billigt, säger jag,
            att statsverket träder Bih. till Riksd. Prot. 1892. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 14 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1892/mot_1892__ak__71/mot_1892__ak__71-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KiCcZ5cnztqh7aLRk1DBH8">
            10 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 72.
          </p>
          <p xml:id="i-2Gqkqy194cDHMoM8HjqSyQ">
            hjelpande emellan med ungefärligen detta belopp, och jag har
            derför ansett min pligt bjuda att vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DutsBRxGKMmE5yrUbCXRgH">
            att Riksdagen, för att möjliggöra afslutandet af Skara (EEE restaurering,
            ville ytterligare dertill anslå ett belopp af 75,000 kronor;
          </p>
          <p xml:id="i-6hBoJoorzq9xoMR8k8xARt">
            och anhåller jag vördsamt om denna motions remitterande till
            stats- utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-N3fgrPc9R8oRjja9RsFqgY">
            Stockholm den 26 januari 1892.
          </p>
          <p xml:id="i-NPUnVUbtpHgU2akxgdsVr9">
            Axel Ryding.
          </p>
          <p xml:id="i-Ktqnu7rYg6UVirgabTns7H">
            N:o 72.
          </p>
          <p xml:id="i-VFGpgWEF7aW2ZXDXHCBdTz">
            Af herr C. H. Wittsell, om tillägg till 11 $ i förordningen angå-
            ende allmänt ordnande af presterskapets inkomster den 11 juli
            1862.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4XXN17VndQTPMFjMQFcZf">
            Sedan i flertalet af församlingarna ordnandet af presterskapets
            löner i enlighet med Kongl. Maj:ts nådiga förordning af den 11
            juli 1862 blifvit verkstäldt, är församlingen enligt 11 $ skyldig
            att uppbära och redovisa dessa afgifter. Enligt samma $ mom. 2
            får restlängd upp- rättas, hvars poster genom kronofogde på landet
            eller underexekutor i stad skola indrifvas, men utan att någon
            uppbördsprovision den rest- skyldige debiteras. "Då det allt mera
            är vanligt, att fjerdingsmannatjen- sten inom församlingarna utgöres
            af legda personer, hvilkas löner utgå ur kommunalkassan, och det
            för fjerdingsmannen är ett tidsödande och besvärligt arbete att
            gå omkring för att uppbära afgiften, som ej obe-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
