<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1875--fk--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__fk__22/mot_1875__fk__22-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7bGqCPBeAyerPQZxtMjtjs">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
      </fw>
      <div xml:id="i-K2F7ubB1x9bktrdA3SKTsf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y1HgEwP675LEYVjnjH1usL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6YyrFjdnACj2mBTpjMyiY8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NVDW8behkEnKpXCFaVR3Ur" type="motBody">
        <div xml:id="i-VTpnuhgyScnXDudW5o6J3w">
          <p xml:id="i-UnaApoG4fH3TCHLTJmrZat">
            SS
          </p>
          <p xml:id="i-NRtGDmL5BguMDQ7ZmjdJST">
            N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-SmGvFuDSY3R5aA2eSp8hhd">
            Af Herr Odelberg: Om aflåtande af underdånig skrifvelse till
            Kongl Maj:t med anhållan om utarbetande af förslag til ny tulltaxa
            m. m. i
          </p>
          <p xml:id="i-VDjZdc4k51e5gx4KXujFwX">
            Jag hade hoppats att, sedan tullsatserna hos oss blifvit genom
            franska traktaten och dess konseqvenser så betydligt nedbragte,
            något förslag till ytterligare nedsättning icke skulle ifrågakomma,
            att vår tull- taxa skulle lemnas ovidrörd och att deruti icke
            skulle yrkas någon vä- sendtligare förändring förr, än tiden för
            franska traktaten tilländalupit och lemnat Sveriges regering och
            representation fria händer vid besluten om en ny taxa. En motion
            väckt i denna kammare har dock betagit mig mina förhoppningar,
            och det är med anledning af densamma, som också jag anser mig
            böra begagna min motionsrätt, för att från min ståndpunkt i statsekonomiskt
            hänseende yrka hvad jag anser för landet nyttigt och nödvändigt,
            som, i korthet sagdt, är, att man först tänker på produktion,
            innan man underlättar och uppmuntrar konsumtionen och att landets
            kraf och skydd för sina näringar blir uppmärksammadt. Man smickrar
            sig i allmänhet med, att vår ekonomiska ställning är den allra
            bästa, och jag medgifver gerna att skenet talar derför, ty vi
            kunna hos nästan alla samhällsklasser varsna en, jemförelsevis
            mot fordom oerhördt stegrad konsumtion i alla rigtningar. Om denna
            konsumtion vore frukten af ett produktivt arbete, om vi med alstren
            utaf en väl ordnad industriel verksamhet betäckte åtminstone någon
            betydande del af de massor af utländska varor, som tillföras oss,
            då vore denna kon- sumtion berättigad; men då vi förskaffa oss
            de varor, som vi förbruka, i utbyte mot hufvudsakligen råvaror
            i deras minst förädlade form, såsom oarbetadt trä, omalen spanmål,
            tackjern och stångjern, då, under det senaste årtiondet, under
            inflytandet af franska traktaten, produkten af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__fk__22/mot_1875__fk__22-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7q6WdKPrQPDbQHy4NSbb8q">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 22. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-RL9FZvjtDrsayYD2u4bWRR">
            vår fabriksindustri, oaktadt alla berömvärda ansträngningar,
            endast obe- tydligt ökats, under det att importen af sådana förädlade
            varor, som vi med ett måttligt tullskydd sjelfve skulle kunna
            producera, i en förvå- nande grad ökats, då torde det vara skäl
            att tillse, om ej redan nu tuli- satserna äro för låga och om
            ej, då tillfälle dertill kan beredas, någon ändring i desamma,
            i motsatt syftning mot hvad den ärade motionären föreslagit, vore
            af nöden. Jag tillåter mig att med några siffror, till en del
            hemtade ur den tablå med uppgift om rikets import och export under
            år 1874, som för några dagar sedan utdelades till Riksdagens ledamöter,
            gifva stöd åt mitt påstående rörande importen. Denna utgjorde,
            efter afdrag af exporten,
          </p>
          <p xml:id="i-SwHoMq976Zg6PwQgpRi8x3">
            år 1865. år 1874. af YIletYyg ons 1,086,000 skålp. 4,706,900
            skålp. af bomullstyg m.semsmsmmmmmmssemsssesecs 837,000 3,191,700
            af väfnader af lin och hampa ......... 323,000 2,479,900 &gt;,
            af raffineradt SOCKker mmm 7,972,000 &gt;, 21,529,000 —,, af redskap
            och maskiner «some. 2.805,000 kronor. 15,349,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-ABNMXuXU7Gn6TgMiE9AfBA">
            Beloppet af under sistförflutna året importeradt beredt läder
            och skinn uppgifves ej i omnämnda tablå, jemförelsen måste derföre
            hemtas från det sist utgifna häftet af Sveriges officiela statistik
            rörande utrikes handel och sjöfart, denna import utgjorde år 1863
            244,000 skålp. och år 1872 1,143,000 skålp. Af tobaksfabrikat,
            som åtnjuter ett tillräckligt tullskydd, har importen deremot
            obetydligt ökats, under det att den inhemska pro- duktionen håller
            jemna steg med en stigande konsumtion. Jag nämnde att det är med
            export af råvaror som vår import betäckes, och till be- styrkande
            häraf har jag upprättat och bilagt en tablå öfver import och export
            år 1872, ur hvilken må anföras, att importen under nämnda år utgjorde
            i värde 216 millioner, som motsvarades af en export värd 199 millioner,
            och att denna senare bestod till 40,27 proc. af oarbetade trävaror,
            » till 26,05 proc. af oarbetadt jern, » — till 15,45 proc. af
            omalen spanmål, samt &gt; till 18,23 proc. af alla öfriga varor,
            hvaribland smör, lefvande djur, tändstickor, pappersmassa och
            papper voro de mest betydande. Då det ej kan anses såsom ett framsteg
            på odlingens bana att uti en tilltagande progression tillbyta
            sig produkterna af andra länders förädlingsindustri mot skogens
            och jordens alster i oförädlad form, då skogstillgångarne, enligt
            sakkunnige personers omdöme, måste i en snar framtid vara till
            största delen uttömda, och jordens produktionsförmåga icke heller
            kan vara obegränsad, torde det vara på tiden att vidtaga åt- gärder
            i rigtning dels att befordra den inhemska förädlingsindustrien,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__fk__22/mot_1875__fk__22-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-77LTKN8iuhZZuoRTgjwKEL">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </fw>
          <p xml:id="i-44X4Nxug385nHbS4uxcEjg">
            dels att söka hämma den öfverhandtagande konsumtionen, på det
            att, när skogen blifvit afverkad och jordens fruktbarhet, genom
            fortsatt hafre- odling till afsalu, blifvit uttömd, våra närmaste
            efterkommande icke måtte sakna både förmåga att sjelfve producera
            och tillgångar att derför köpa det till lifvets nödtorft oundgängligaste,
            såsom föda och kläder. För min del känner jag för sådant ändamål
            icke något verksammare medel än att, genom väl afpassade tullsatser,
            å ena sidan bereda möjlighet för den inhemska industrien att bestå
            i täflan med den mera utvecklade i andra länder, samt, å den andra,
            att genom öfverflödsvarors fördyrande minska konsumtionen. Då
            emellertid den franska traktaten ännu i något öfver två år lägger
            hinder i vägen för hvarje genomgripande reform i tullag- stiftningen,
            så är första vilkoret derför, att denna traktat undanrödjes, och
            då densamma, så vida uppsägning icke sker före den 10 Mars år
            1876, kommer att fortfara utöfver den tid af tolf år, för hvilka
            den varit af- slutad, och då således en underdånig framställning
            om dess uppsägning före nämnde dag icke torde hinna beslutas och
            expedieras af nästa års Riksdag, så, utan att nu yrka på några
            partiela förändringar i gällande tulltaxa, finner jag mig föranlåten
            till följande framställning: att Riksdagen måtte besluta att uti
            underdånig skrif- velse anhålla, det Kongl. Maj:t ville i nåder
            tillförordna en komité, med uppdrag att utarbeta förslag till
            ny tulltaxa, uti hvilken tullsatserna äro mera än uti den nu gällande
            afpassade efter landets behof af skydd för sina näringar, samt
            att Kongl. Maj:t täcktes dels för Riksdagen framlägga ett dylikt
            förslag till tulltaxa så tidigt att det må kunna hinna pröfvas
            och antagas för att tillämpas från och med tiden för franska traktatens
            upphörande, dels nådigst föranstalta om nämnda traktats uppsägande
            att till kraft och verkan upphöra med ut- gången af den tid, för
            hvilken densamma blifvit afslutad.
          </p>
          <p xml:id="i-5LD5THgN2sJSf3XDZha2CM">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 27
            Januari 1875.
          </p>
          <p xml:id="i-FArB76cARusYcrmkBQDSwA">
            Axel Odelberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__fk__22/mot_1875__fk__22-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AN13SLBfz1c77ThFMWhsPj">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </fw>
          <p xml:id="i-QmKZVWH3CwAaGvErUxkfUK">
            Sammandrag
          </p>
          <p xml:id="i-Tx28pomByXYxYQjGNmX49j">
            af Sveriges Import och Export under året 1872.
          </p>
          <p xml:id="i-LVSzyYYuvQGy2MGcjswrot">
            ! Deraf Hafra för 23,513,000.
          </p>
          <p xml:id="i-5EySMtgGrsoJVhYkudSAak">
            Trämassa för 1,361,000. Bih. till Riksd. Prot. 1875.
          </p>
          <p xml:id="i-Czp2vKisRUSFSBWuYLhRK2">
            1 Saml. 2 Afd.
          </p>
          <p xml:id="i-96oEMSPor3pwkkUMSpgM5u">
            1 Band. 4 Häft.
          </p>
          <p xml:id="i-NQBnPqARuo7yM7vR3qe2Uk">
            Import Export. Värde. Kronor | Summa Värde. Kronor. Summa. Varu-artiklar.
            Af landtbruk: Lefvande JUL ses srs sera rarssresr sionen 578,000
            6,597,000 Matvaror af djur (ej fisk) 6,934,000 7,428,000 Ull dörr
            senses sa 3,302,000 108,000; Lin och hampa.............. 1,832,000
            | 35,000 | Hudar och skinn m. m. (ej | | pelsverk) ss... 11,318,000
            | 630,000, Talg, späck och ister ..... 1,361,00030,825,000, |
            19,000/15,167,000 Spanmål, omalen —....... 5,582,000 | ''30,875,000,
            Rn malen samt bröd! 6,764,000 | 9202,000' Frö af lin, klöfver,
            rapsat | | | Mm. Meese 0 +) 2,665,00015,014,000 45,839,000 — 124,000
            31,901,000 47,068,000; Fabrikater: Garn, tråd och! | | tåg Virke
            sosssssssssa | 7,594,000 | 37,000 Väfnader af siden —....... 2,421,000
            | | | af ylle oss (15,863,000 | i | af bomull... ossn0n so ov.
            6,459,000 | ÖR | af lin och hampa ...... 2,195,000 | I 1,661,000
            Kläder, hattar, strumpor | I | Ms Mises) 1,1S1,000141,713,000,
            | 1,748,000, Papper och papparbeten...| 1,193,000 | I -1,955,000/
            Socker, raffineradt.. ......... | 3,280,000] 4,421,000) 46,134,000]
            2,000) 1,957,000) 3,705,000 Jern: oarbetadt............. ....
            2,290,000 | 252,068,000 Arbeten deraf ... ............. 4,528,000
            | --1,590,000, Redskap och maskiner ...| 8,949,000/15,767,000)
            '996,000/54,654,000 Trävaror: oarbetade ............ '---648,000,
            . | S0,468,000| arbetade... mmm 630,000] 1,278,000| 17,045,0002-5,556,000/86,024,000
            140,678,000 Alla öfriga Varor... sco 107,347,000, | 3,364,000
            Summa | [216,365,000) 199,815,000
          </p>
          <p xml:id="i-HFjr2x2tqjGt7thqypAZin">
            ? Deraf Tackjern för 9,545,000. 3 Deraf Tändstickor för 3,029,000
            samt
          </p>
          <p xml:id="i-DXB5LtzexHHhytayZM8bdM">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__fk__22/mot_1875__fk__22-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8yU776tQNES5b3RtpExv64">
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 23.
          </fw>
          <p xml:id="i-CZBdQjjYoGnscEsSkaf35W">
            Sveriges Export-artiklar bestå således af:
          </p>
          <p xml:id="i-38BA5sGVBhaCWoUWrwB5Xy">
            Oarbetadt Trä till värde Af.sosossmm mmm 80,468,000 = 40,27 9.
            Oarbetadt Jern =» Po rarraraarar drrsaa sas sse seas a aan 52,068,000
            = 26,05 Y,. Omalen spanmål » Pe drrrrrr ara ss ars saraaa sea
            anaa .30,875,000 = 15,45 9/4. Lefvande djur, smör och andra matvaror
            till VÄrde QMoooosssnssrnarsrrsrrsrnsrrars rss srsrrsr ass sss
            isar earn 14,325,000 = = 7,79. Alla öfriga exportartiklär ommmmmmessmsensennnn
            22,079,000 = 11406 9.
          </p>
          <p xml:id="i-LgKNJDyVnQA21MiAEK1Wwx">
            199,815,000 = 100 9/,.
          </p>
          <p xml:id="i-KiH2WTEn3mBVwDen71b2z1">
            N:o 23.
          </p>
          <p xml:id="i-73R4aAQxDuELzHRrpHVFdU">
            Af Herr Per Nilsson: Angående ersättning af allmänna medel åt
            kronofogdar m. fl. för resor utom egna tjensteområ- den för brottslingars
            gripande.
          </p>
          <p xml:id="i-AUd3W8SZVMuoBBrBmEmP1d">
            Då det lär vara fråga om att Kongl. Maj:t till denna Riksdag
            äm- nar inkomma med förslag till ombildning af kronofogde-, länsmans-
            och häradsskrifvaretjensterna, hvilket förslag ännu ej är kändt,
            och ovisst är huruvida det antages, eller mer än nu är förhållandet
            kan betrygga all- männa säkerheten på landet, der allt som oftast
            brottslingar begå det ena brottet efter det andra utan att blifva
            ertappade och till straff be- fordrade, så, till förekommande
            af detta förhållande eller till afhjelpande i någon -mån deraf,
            finner jag med landets fördel öfverensstämmande att Riksdagen
            beviljade, det de herrar kronofogdar, länsmän eller fiskaler,
            som utom eget tjensteområde företaga resor för brottslingars gripande
            och desamma befordra till straff, skola erhålla godtgörelse för
            sådana re- sor jemte biträde efter räkning å verkliga kostnaden
            för resan, hvilken räkning af Konungens Befallningshafvande granskades
            och utbetalades af tillgängliga eller för ändamålet anvisade medel.
          </p>
          <p xml:id="i-Mn1FtwbhpUCZSCeykwqzir">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-TDQiDL75kppAezDaRfrox7">
            Stockholm den 27 Januari 1875. P. Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
