<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__164/mot_1875__ak__164-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Q99aG3LJmL7Xm3L1hqX7SX">
        20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 164.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MHD5hFiU6RZgyLJPSWAFdZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YFb5VMb1YWwtPh4RtjW1DD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-D6wDfUoVj37ZKe2GLtjEoH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UpP9mQ4VeNoUiFK9vTvPRu">
        <div xml:id="i-CHcrRdSg8iP7epGe5wH8bS">
          <p xml:id="i-FwYdJLPkNMB7rBYnZy1cWz">
            N:o 164.
          </p>
          <p xml:id="i-PC2CgMLGLE5nVzntPDn5Mb">
            Af Herr Grefve B. De la Gardie: Om ändring af 6 $ 7 mom. Folkskolestadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-XQknqa5fyYfdrY5XudiZfk">
            I 6 $ 7 mom. af Kongl. stadgan om folkundervisningen i riket
            den 18 Juni 1842, sådant detta lagrum lyder i Kongl. kungörelsen
            den 2 December 1870 stadgas, att den som innehafver förenade skollärare-
            och klockare-tjen- ster skall uppbära de för båda tjensterna anslagna
            löner oafkortade, såvida de ej sammanräknade öfverstiga värdet
            af femtio tunnor spanmål, men att, om båda lönerna tillsammans
            öfverstiga detta belopp, det må stå, församlingen fritt att å
            skolläraretjensten öfverskottet afdraga, samt att i båda fallen
            skolläraren är förbunden att'sjelf sin medhjelpare i klockaretjenstens
            bestridande aflöna. Sedan Kongl. Maj:t, med bifall till Riksdagens
            derom gjorda hemställan, genom nådig kungörelse den 2 December
            1873 förordnat, att den årliga lönen för examinerad och i föreskrifven
            ordning vid folkskola anställd lärare skall från och med år 1874
            utgöra minst femhundra Riksdaler, utom husrum, ved- brand och
            kofoder, samt, då läraren oförvitligen tjenstgjort i fem år, ökas
            med etthundra Riksdaler, torde en förändring i ofvanberörda stadgande
            om afdrag å skollärarelönen, för det fall att inkomsten af förenade
            klockare- och skol- lärare-tjenster öfverstiger värdet af femtio
            tunnor spanmål, vara af behofvet påkallad. Till följd af den inträdande
            förhöjningen i folkskolelärarnes mi- nimilön måste nemligen, om
            ifrågavarande stadgande bibehålles, helst då inne- hafvaren af
            dylika förenade tjenster har åliggande att sjelf aflöna medhjelpare
            i klockaretjenstens bestridande, ofta komma att iuträffa, att
            folkskolelärare, som tillika är klockare, för bestridande af dessa
            befattningar ej komme att åtnjuta högre lön, än den som honom
            i egenskap af folkskolelärare enligt lag tillkommer.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqqq4SipP1czWfA1LhVfsA">
            Då stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__164/mot_1875__ak__164-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DyvnUbx5wndgHfuRj7wUXn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 164. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-WHJJ8uWfeYs77kFMbmAvJf">
            Då statsbidragen för aflönande af examinerade folkskolelärare
            utgå med hälften af den läraren tillförsäkrade kontanta lön, derest
            denna uppgår till minst femhundra Riksdaler, föranledas äfven
            svårigheter och osäkerhet af det ifrågavarande stadgandet, hvarigenom
            nämnda lön kan underkastas minskning till obestämdt belopp. För
            undanrödjande af dessa missförhållanden, synes det vara nödigt
            att upphäfva stadgandet om församlings rätt att, då de för klockare-
            och skol- lärare-tjenster anslagna löner uppbäras af Samma person
            och öfverstiga femtio tunnor spanmål, å skollärarelönen afdraga
            öfverskottet; jag får derföre föreslå. att 6 $ 7 mom. af folkskolestadgan,
            sådant detta mom. lyder i Kongl, kungörelsen den 2 December 1870
            må erhålla följande förändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-2DWCheFYX2YdHD1zxL3cy5">
            "Likaledes må sm mo FE
          </p>
          <p xml:id="i-XyBN4iNTotZ3Ebkc6ExKxp">
            = RR er anslagna löner oafkortade; vare dock förbunden att sjelf
            sin medhjelpare i klockaretjenstens be- stridande aflöna.
          </p>
          <p xml:id="i-UYhWnf5nfAew2mLc1w1D8q">
            Om remiss af denna min motion till vederbörligt Utskott anhålles
            vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-34hfmTt1REcqmyPHi7fqUe">
            &gt; IN
          </p>
          <p xml:id="i-Pg5BNTX5zJdTNXYcZvbhbs">
            " Stockholm den 28 Januari 1875.
          </p>
          <p xml:id="i-LuqsM8BdonveSYzoZFDtkf">
            Robert De la Gardie.
          </p>
          <p xml:id="i-S17Qk4mmhgtntVhAvS8qb">
            Rättelse uti motionen N:o 138.
          </p>
          <p xml:id="i-AwBZMHY99ZoMBQKb52pioZ">
            Sid. 25, rad. 1 nedifr. står: 30 å 400 läs: 300 å 400.
          </p>
          <p xml:id="i-JQpwE56orus7tFj7rKZaLG">
            Bih. till Riksd. Prot. 1875. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 15 HBiäjft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
