<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__49/mot_1875__ak__49-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 49. 11
          </p>
          <p>
            Befallningshafvande för den åtgärd, som för dylika taxor i förutnämnda
            Kongl. Förklaring och $ finnes stadgad.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 Januari 1875.
          </p>
          <p>
            A. Johansson, från Jönköpings län.
          </p>
          <p>
            N:o 49.
          </p>
          <p>
            Af Herr Johannes Andersson från Jönköpings län:
          </p>
          <p>
            Angående förändrade föreskrifter rörande skyldig- heten att bygga
            och underhålla allmänna broar, lands- och häradsvägar.
          </p>
          <p>
            Frågan om förändrad lagstiftning rörande skyldigheten att bygga
            och un- derhålla allmänna broar, lands- och häradsvägar, så väl
            vinter- som sommartid, har ofta utgjort föremål för Riksdagens
            pröfning, hvilket nogsamt framgår af de flera motioner, hvilka
            i detta syfte tid efter anvan blifvit väckta. De skrif- velser,
            som i anledning häraf blifvit till Kongl. Maj:t aflåtna, hafva
            icke för- anledt till något åtgörande från regeringens sida, och
            klagomål hafva derför från den del af de skattdragande, hvilka
            ensamt nödgats bära denna tung börda, blifvit allt mer och mer
            högljudda, och då jag för min del finner dessa klagomål både berättigade
            och förtjenta af afseende, har jag genom denna min motion velat
            framställa, att alla broar, lands- och häradsvägar skola häradsvis
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__49/mot_1875__ak__49-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 49.
          </p>
          <p>
            underhållas så vinter som sommar utaf dem hvilka genom deras
            begagnande deraf draga vinst och fördel: ty då nu mera icke allenast
            jordbruket är i behof af de allmänna vägarne, utan jemväl alla
            näringar, är det väl också billigt att äfven dessa senare, hvar
            i sin mån, bidraga till ifrågavarande väg- och bro- underhåll,
            så finner jag för min del rätt och skäligt vara, att de nämnde
            vägar och broar underhållas och byggas genom entreprenadauktion
            på viss tid, derför kostnaden bör utdebiteras efter samma grund,
            som kommunallagen stadgar för andra allmänna kommunalutskylder.
            På grund af hvad jag nu sålunda anfört vågar jag föreslå:
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta en underdånig skrifvelse till Kongl.
            Maj:t, med begäran att Kongl. Maj:t täcktes, med upphäfvande af
            nu gällande lag om allmänna lands- och häradsvägar, förordna,
            att dessa vägar skola så väl vinter- som sommartid byggas och
            underhållas af alla medlemmar i kommunen, som enligt kommunalförfattningarne
            äro skyldige att till kommunen erlägga skatt.
          </p>
          <p>
            Om remis till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 Januari 1875.
          </p>
          <p>
            Johannes Andersson, från Jönköpings län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
