<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1875--ak--00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__23/mot_1875__ak__23-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FKwBbee52AvwPRXLg9geaT">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 23. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-BxntL9kziZFHTP5P6cWZND" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EntvE3wJAomAozCwS8FYMb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SW8LcwDX93b9NTNtF1DUH9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-16B8HnJTowCNHJhuVv4n5J" type="motBody">
        <div xml:id="i-UC2R7qJVJjhXjgRdzNMUuN">
          <p xml:id="i-HUzvyoaTEhf5aggVkFcWdq">
            N:o 203.
          </p>
          <p xml:id="i-XnJAc3ra64Q3rGssMgJkax">
            Af Herr S. B. Linné: Angående beviljande af pension åt af- lidne
            Rektorn Joh. Rodhes enka.
          </p>
          <p xml:id="i-TMBeBQGJWTv4M2sfX3B7Mx">
            Fastän jag både känner och gillar den grundsatsen, som inom Riks-
            dagen följes, att afslå hvarje af enskild man väckt motion om
            meddelande af pension, vågar jag dock, churu efter mycken tvekan,
            följande hjertats maning, och under medvetande af att hvarje regel
            eger undantag, väcka fråga om pension åt enkan efter en afliden
            embetsman, — en motion, grundad på skäl, som här nedan vördsamligen
            skola lemnas. Den år 1873 aflidne Rektorn vid elementarläroverket
            i Uddevalla, Filosofie Doktor Johan Rodhe efterlemnade en medellös
            och sjuklig enka. Hennes förmåga att förvärfva är sålunda i hög
            grad inskränkt. Hennes små tillgångar, sedan det hufvudsakliga
            af lösöreboet måst bibehållas för hennes och fyra minderåriga
            söners behof, äro de kontanta medlen, allt- för otillräckliga
            för ett tarfligt uppehälle och någorlunda hjelplig upp- fostran
            åt barnen. Enkan har hos Kongl. Maj:t gjort underdånig ansökan
            om extra nådår vid mannens i lifstiden innehafda embete, hvilken
            ansökan af Kongl. Maj:t icke blifvit bifallen. Rektor Rodhe hade
            vid sin död tjenstgjort vid läroverket i nära 27 år; af dessa
            12 år såsom kollega med en högst obetydlig aflöning, dock på ett
            nitiskt och skickligt sätt, hvilket ock allmänt är erkändt. Tjenståret
            efter honom utgjorde blott sex veckor. Rektor Rodhe sparade aldrig
            sina krafter, der det gällde att be- främja allmänt bästa. För
            att ej fästa mig vid, att han var en af sta- dens fullmäktige
            och ledamot af församlingens kyrko- och skoiråd, samt hade närmaste
            inseendet vid Gustafsbergs barnhus, vill jag nämna att han grundlade
            och till sin död förestod det i Uddevalla befintliga museum, Bih.
            till Riksd. Prot. 1875. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__23/mot_1875__ak__23-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tk32FG9QJ5yBxTJ8axSLta">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 23.
          </fw>
          <p xml:id="i-RFAa8nRuywe2Vdqptyevvy">
            hufvudsakligen för Bohus läns fornlemningar, naturalster och
            konstpro- dukter: ett institut, som med afseende på ändamålsenlig
            anordning, ha- stig förkofran och värdefullt innehåll anses särdeles
            utmärkt. Det har ock vunnit den uppmärksamhet, att staden till
            dess inrymmande upp” låtit ett tvåvånings stenhus, och länets
            hushållningssällskap till dess un- derhåll anslagit en betydlig
            summa. Likaså grundlade han och skötte under fera år en ännu bestående
            aftonskola för stadens gesäller och handtverkslärlingar, äfvensom
            ett litterärt sällskap, som både genom vittra och populärt vetenskapliga
            föredrag sökt att i Uddevalla och dess om- nejd höja den allmänna
            bildningen. Den praktiske mannen fullgör, såsom offentlig tjensteman,
            endast sina åligganden, på ett sätt som fredar honom för officielt
            klander; hans öfriga görande och låtande användes icke sällan
            till egen nytta och eko- nomisk förkofran. Idémenniskan deremot,
            utan fästadt afseende på mer eller mindre svag ekonomisk ställning,
            uppoffrar derjemte sin tid och arbetsförmåga att sprida ljusets
            förädlande frukter bland sina likar, utan ringaste afseende på
            beröm eller tadel, otack eller belöning. En sådan idéernas man
            var framlidne Rektor Rodhe. Om han och likartade per- soner, åtminstone
            efter döden, erhålla ett allmänt erkännande af landets representanter,
            så kommer hvarje sådan belöning att för framtiden verka uppmuntrande
            på andra personer, som oegennyttigt egna tid och arbete åt det
            allmännas väl. På grund af hvad jag sålunda haft äran anföra,
            vågar jag vörd- sammast föreslå, att Riksdagen täcktes bevilja
            till förbemälde Rektor Rodhes enka en årlig pension af trehundra
            kronor, att af statsmedel utgå, så länge hon lefver ogift. Anhålles
            vördsamt om remiss till Stats-Utskottet, till hvilket jag önskar
            få lemna de handlingar, som styrka mina ofvan gjorda uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-Udsd9M3fHWLXxCuGGZ3Gc6" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1875.
          </p>
          <div xml:id="i-57VJrjfqeJr4pCEZTXqyoW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9NVc9Mu5eMRgDsCM6j1MJE">
              <item xml:id="i-NEva5b7sm12ew1BVmHSEKb" who="i-qevuZtMda2tzp6ug1HfJt" type="signature">
                S. Benj Linné
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
