<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__175/mot_1875__ak__175-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 175. 1
          </p>
          <p>
            N:o 1765.
          </p>
          <p>
            Af Herr A. Gumeelius: Om ändring i 2 $ 4 mom. Tryckfrihets- förordningen.
          </p>
          <p>
            Det har visat sig, att de från olika håll påyrkade, mera genom-
            gripande ändringarne i vår Tryckfrihetsförordning ännu icke hafva
            utsigt till framgång, och aflägse torde den dag vara då en ny
            tryckfrihetslag, billigare och verksammare än den nu varande,
            kan åstadkommas till större trygghet så väl för en samvetsgrann
            tryckfrihet som emot en miss- brukad. Under bidan på den ovissa
            framtid, då de stridiga meningarne härom kunna varda sammanjemkade,
            är det måhända riktigast att söka på de smärre ändringarnes väg
            efter hand vinna de nödigaste rättelserna. Så föreligger ock till
            slutligt afgörande vid nästa riksdag ett förslag till ändring
            i Tryckfrihetsförordningen; och jag anhåller nu få göra en ytter-
            ligare sådan framställning. I Tryckfrihetsförordningens $ 2 mom.
            4 borde, enligt min mening, intagas ett uttryckligt stadgande,
            att kommunala myndigheters och in- rättningars protokoll och öfriga
            handlingar äro underkastade den itryck- frihetslagen afsedda offentlighet.
            Val vill det förefalla mig, att detta borde framgå af lagens nuvarande
            lydelse, då det, sedan åtskilliga un- dantag i det åberopade momentet
            uppräknats, slutligen säges: »I öfrigt; och som det blefve för
            vidlyftigt att alla förekommande ämnen, mål och ärenden med noggrannhet
            utsätta, skall det stå en hvar fritt att i tryck allmänt kunnigt
            göra allt hvad som i denna lag icke finnes uttryckligen förbjudet.»
            Flerestädes hafva ock — det känner jag väl — de kom- munala myndigheterna
            ansett sina åtgöranden icke böra undandragas of- Bih. till Riksd.
            Prot. 1875. 1 Saml, 2 Afd. 2 Band, 23 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__175/mot_1875__ak__175-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p>
            fentligheten, och särskildt må det, till möjligt missförstånds
            undvikande, vara tydligen utsagdt, att den grundsatsen villigt
            tillämpas i den kommun, der jag är hemma. Men icke så på alla
            håll. Derom vittna justitie-ombudsmannens dag- böcker, ehuruväl
            denne höge förtroendeman, då hos honom klagats öfver kommunal
            myndighets vägran att tillhandahålla sina handlingar, funnit sig
            sakna befogenhet att ingripa i kommunala angelägenheter. Derom
            vittnar ock det i Stockholm år 1871 samlade andra svenska tidnings-
            mannamötets protokoll, som bland besluten upptager den af mötet
            uttalade önskan, att i stället för det i ofvan åberopade 4 mom.
            af 2 paragrafen förekommande uttrycket: »eller andra publika verk»
            skulle införas orden: »eller andra publika eller kommunala myndigheter,
            inrättningar och verk.» Det är naturligt, att detta uttalande
            af mötet framkallades af mötes- medlemmarnes erfarenhet om behöfligheten
            af sådant tillägg. Åren 1871 och 1872 drogs spörsmålet om de kommunala
            ärendenas offentlighet äfven inför Riksdagen. Konstitutions-Utskottet
            hade vid 1871 års riksdag framlagt ett presslagsförslag, i hvilket
            Utskottet ersatt den långa uppräkningen, i nu varande tryckfrihetsförordning,
            af de under offent- ligheten hemfallna, »allmänna ärenden rörande»,
            handlingar med en kort föreskrift af innehåll, att »alla hos domstolar,
            embetsverk samt andra offentliga myndigheter och inrättningar
            befintliga protokoll, skrifter och handlingar må (med vissa angifna
            vilkor) af en hvar i tryck utgifvas.» Bland de anmärkningar, som
            i Kamrarne framstäldes mot detta förslag, förekom äfven den, att
            det nu varande stadgandet — långt ifrån att sam- mandragas på
            ett sätt, som möjligen skulle föranleda en lång kamp, innan man
            lyckades häfda en liberal tolkning af den kortfattade ordalydelsen
            — borde bibehållas och, för all säkerhets skull, utvidgas med
            en ny be- stämmelse, som kunde undanrödja all tvetydighet, huruvida
            kommunala myndigheters och inrättningars protokoll och handlingar
            må kunna undan- hållas offentligheten. En talare fann visserligen
            orimlig, mot grundlagens anda och äfven mot dess ordalag stridande,
            den tolkning, som ville från den i $ 2, 4:o medgifna publicitet
            undantaga kommunala handlingar, men ett färskt exempel hade emellertid
            visat, att en sådan tolkning ännu gjorde sig gällande. ln annan
            talare fann tvifvelaktigt, »om kommunala hand- lingar» kunde innefattas
            under de af Konstitutions-Utskottet begagnade uttryck, och önskade
            en redaktionsändring, alldenstund nämnda slags handlingar onekligen
            borde vara för allmänheten tillgängliga; och en tredje (Friherre
            Gripenstedt) ansåg den tvetydighet, som här kunde finnas, böra
            undanrödjas o. s. v.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__175/mot_1875__ak__175-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andru Kammaren, N:o 175. 3
          </p>
          <p>
            Konstitutions-Utskottet uttalade vid 1872 års riksdag, att kommunala
            myndigheter borde, »på sätt redan i kommunallagarne i visss mån
            finnes stadgadt, hålla sina handlingar för allmänheten tillgängliga»;
            och Utskottet föreslog, att det i $ 4 af presslagsförslaget skulle
            heta: »alla hos dom- stolar, embetsverk, samt andra offeutliga
            eller kommunala vwmyndigheter och inrättningar befintliga protokoll,
            beslut, skrifter och handlingar må — — — — af en hvar i tryck
            utgifvas.» Visserligen föll 1872 års presslagsförslag i sin helhet
            och derigenom äfven nyssnämnda tillägg; men detta förhållande
            torde desto mindre böra utgöra hinder för att nu upptaga förslaget
            i denna dess del, som Konsti- tutions-Utskottets derutinnan yttrade
            åsigt vunnit kraftigt understöd inom Riksdagen, öfverensstämmer
            med tidningsmännens uttalade önskan och efter all anledning jemväl
            med den allmänna meningen likasom” med all- mänhetens befogade
            anspråk, samt ännu på senaste tiden visat sig vara af behof påkallad,
            hvarpå jag anhåller få genom särskilda handlingar, som icke torde
            behöfva jemte motionen tryckas, inför Konstitutions- Utskottet
            anföra exempel. Med nuvarande valsätt utses de kommunala myndigheterna
            van- ligen till öfvervägande del af och oftast äfven inom en fåtaligare
            krets bland valmännen, I stad, der stadsfullmäktige finnas, är
            dessas befogenhet mycket stor. De kunna snart sagdt efter godtfinnande
            beskatta sina kom- mun-medlemmar, inleda sin kommun i vidtutseende
            företag, skuldsätta densamma för en mansålder och mera. Sjelfva
            välja de drätselnämnd, fattigvård o. s. v., utse revisorer att
            granska dessa näranders förvaltning, låta revisorernas berättelser
            hos sig föredragas och besluta om ansvars- frihet. Utanför står
            de skattskyldiges flertal, hvilka hafva rättmätiga an- språk på,
            att deras skattebidrag klokt och sparsamt, med sträng redlighet
            och utan mannamån förvaltas och att derom få kännedom. Offentligheten
            är för de mindre röstegande af större vigt än den valrätt, genom
            hvilken de blott undantagsvis kunna göra sin vilja hörd och som
            varder dem ännu onyttigare, i mån som fullmäktige kunna och vilja
            undandraga sig och sina nämnder offentlighetens granskning. På
            landsbygden och i de mindre städerna framträda sådana missförhållanden
            mindre bjert, men ingen lär neka, att äfven der skärande missförhållanden,
            beslägtade med de ofvan antydda, emellanåt ådraga sig obehaglig
            uppmärksamhet. Vördsamt får jag hemställa, att i Tryckfrihetsförordningens
            paragraf 2 mom. 4 måtte i stället för orden: »andra publika verk»
            införas följande ord: »andra publika eller kommunala myndigheter,
            in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__175/mot_1875__ak__175-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 175.
          </p>
          <p>
            rättningar och verk», eller ock annan lydelse, som Ut- skottet
            kan finna lämpligare föreslå till främjande af samma syfte. Stockholm
            den 22 April 1875.
          </p>
          <p>
            Arvid Gumelius.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Associations-Boktryckeriet, 1875,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
