<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1875--ak--00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__11/mot_1875__ak__11-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5EVsnjaFtUrRZuVCnLPVsC">
        24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 11.
      </fw>
      <div xml:id="i-6EPEZA3Fma14YH3xrSG2gq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MmsPAAfoo5bTncMP6hN1NK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3hePKaCtfrjP1GS5M3uXRy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UzNLquVEJ93VQxxauyrLvT" type="motBody">
        <div xml:id="i-TsVDySSivgnUBMmAmYhwsF">
          <p xml:id="i-NkN3798voLL498ueK9fx9E">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 11. 23
          </p>
          <p xml:id="i-8oroUGbZupNLCPu72XVsGn">
            hafver. Har denne på god tro fått godset i handom, och afstår
            han det ej godvilligt; göre egaren sin rätt emot honom gällande
            genom stämning inom ett år sedan godset tillgreps. Hvad nu stadgadt
            är, skall, i tillämpliga delar, gälla äfven om godset kommit i
            innehafvarens hånd genom arf eller gåfva, dock vare 1 fråga om
            skyldigheten att återlemna godset, sådan inne- hafvare, fastän
            han är i god tro, ansedd lika med den, från hvil- ken arfvet eller
            gåfvan kommit.
          </p>
          <p xml:id="i-CLahFoFHNQmnXT2WhzVVB5">
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-MNFWV5biFz3GRemPBqgB3V">
            Stockholm den 21 Januari 1875.
          </p>
          <p xml:id="i-S3hTaEu2jZVT5iYfQGhLPQ">
            E. Thomasson.
          </p>
          <p xml:id="i-N3SBZ9gCy7JTqs38Z4J3Zi">
            N:o II.
          </p>
          <p xml:id="i-Rjpcqqde1sbStkrTDDBJpX">
            Af Herr €. J. Bossander: Om anslag till inrättande af en pro-
            fessur med undervisningsskyldighet i helsovärdslära samt rätts-
            och statsmedicin vid hvartdera af universiteten Upsala och Lund
            samt till förändring af e. o. profes- suren 1 rätts- och statsmedicin
            vid Karolinska wnstitutet i Stockholm till ordinarie professur
            med wundervisnings- skyldighet jemväl i helsovärdslära.
          </p>
          <p xml:id="i-JGhqAf2b1aKGPgUo3iLiMP">
            Ända intill den senaste tiden har läkarekonstens enda uppgift
            varit att bota uppkomna sjukdomar, att afhjelpa eller förmildra
            yttre skador. För detta ändamål har den kallat till lif den ena
            vetenskapsgrenen efter den andra och antalet af sådana, hvilka
            läkaren nödvändigt måste känna till, är nu rätt betydligt. Alla
            sträfva de mot samma mål, sjukdomars be- höriga igenkännande och
            utfinnandet af botemedel emot dem. Mera begärde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__11/mot_1875__ak__11-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WKpaRfdCw3ZGcb2pe7sit8">
            man ej heller tills nu af den medicinska vetenskapen, nöjd med
            att detta anspråk någorlunda tillfredsställdes. Först i senare
            tider har den tanken börjat tränga sig fram, om, då sjukdomars
            botande ändå är en sak, som rätt ofta misslyckas och i sjelfva
            verket naturenligt måste misslyckas, det ej vore möjligt att förekomma
            åtminstone vissa af dem, hvartill i första rummet är nödigt, att
            utforska de orsaker, som framkalla dessa mensklig- hetens lidanden.
            Från ett osäkert famlande har denna djerfva tanke vuxit till en
            vetenskap, som oaktadt ännu ung har att uppvisa glänsande resultat
            och lofvar än mera. Denna vetenskapsgren är hygidnen eller helsovårds-
            läran. Hvar och en lär inse af hur omätlig vigt för samhällens
            lycka denna vetenskap är och kan bli, och i många främmande länder,
            hos alla de större kulturfolken har den också blifvit till sin
            fulla betydelse uppskattad, för- anledt stora omhvälfningar i
            bestående ordningar, flitigt blifvit bearbetad och inrymd full
            medborgarerätt vid universiteten såsom ett läroämne, minst lika
            vigtigt som hvarje annat. Vårt land utgör i detta hänseende ett
            undantag, väl icke det enda, men derför icke mindre bedröfligt.
            Till namnet finnes ämnet upptaget å medicinska professurers titulaturer,
            men dervid har det också stannat, ty det har blifvit sammanfördt
            med andra läroämnen, som både af lärare och lärjungar anses vigtigare
            och mera praktiska. I hela vårt land finnes ingen enda målsman,
            särskildt för denna vetenskapsgren, ingenstädes meddelas undervisning
            i det vigtiga ämnet, och följden har helt naturligt blifvit den,
            att det är okändt och ringaktadt. Läkarne, det måste erkännas,
            veta derom i allmänh&gt;at ej stort mera än alla andra, det vill
            säga så godt som intet, och det vore dock väl från dem, som initiativet
            till hygieniska reformer borde utgå. Behofvet af åtgärder till
            sundhetens befrämjande har dock blifvit orkändt; helt nyss har
            en helsovårdsstadga af Kongl. Maj:t blifvit utfärdad för alla
            kommuner i riket — tillsvidare med undantag af Stock- holm — och
            i hvilken ganska vidsträckta rättigheter medgifvas åt kommunernas
            förtroendemän (helsovårdsnämndern: a), men hvem skall tillämpa
            denna för- fattning, hvem skall leda eller råda vid de åtgärder,
            som kunna vara nö- " diga för sundhetens befrämjande? Utan tvifvel
            i första rummet läkarne; men de hafva i detta hänseende intet
            fått lära under sina studieår och blott få finna sedan tid, upptagne
            som de äro af sjukvården, att på egen hand sätta sig in i det
            vidt omfattande och svåra ämnet. Mera torde ej behöfva nämnas
            för att bevisa nödvändigheten af en undervisning för de wunge
            lä- karne i hälsovårdsläran. Dom kraf är så stort, undervisningen
            i denna del så utomordentligt vigtig, att jag ej tvekar föreslå,
            att den vid hvar och en at våra medicinska skolor bör ofördröjligen
            införas. Ämnet kräfver visst en man för sig och är alldeles för
            omfattande, för att med olikartade vetenskapsgrenar kunna sammanföras.
            Det finnes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1875/mot_1875__ak__11/mot_1875__ak__11-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CkTNSkREiNZ7B7p4msg78J">
            De
          </p>
          <fw xml:id="i-TtizaEAqnTxPpyWKJhkJVo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 11. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-WARFx4Q9hTopvaksHqKaAM">
            dock en, som dermed eger så pass mycket sammanhang, alt den åtminstone
            tills vidare dermed skulle kunna förenas. Detta ämne är rätts-
            och stats- medicinen, hvilken äfven på ett ganska allvarligt sätt
            ingriper i samhällenasg inre lif och ordning. ÅAfven detta ämne
            har rönt ett ganska oblidt öde i vårt land. Endast vid Karolinska
            institutet finnes en lärareplats af andra ordningen, en extraordinarie
            professur, särskildt för denna vetenskapsgren. Vid universiteten
            är den sammanförd med andra ämnen, deri examineras verkligen,
            men undervisas ej. De ämnen, hvarmed det blifvit hopkoppladt,
            äro eller anses vigtigare och utgöra i hvarje fall lärarnes specialitet,
            det andra är styfbarnet. Ett sammanförande af dessa båda ämnen,
            rätts- och statsmedicinen samt helsovårdsläran tills vidare, skulle
            hafva den fördel, att åtminstone det nuvarande antalet af examensämnen
            ej blefve ökadt. Från Karolinska institutets lärarekollegium har
            flera gånger, dock ej senare än 1862, till dess styrelse ingått
            begäran om förord till den om- nämnda e. o. professurens upphöjande
            till ordinarie, hvarvid äfven ej lem- nats ur sigte den blifvande
            professorns skyldighet att också undervisa i helsovårdslära, men
            denna framställning har ej ledt till något resultat. Det är mig
            ej bekant, om den ens kommit så långt som till Kongl. Maj:t. Lika'litet
            känner jag, .om universitetens medicinska fakulteter framställt
            några önskningar i mera berörda hänseende; men huru än härmed
            må förhålla sig, så är behofvet icke mindre oafvisligt, och jag
            får derföre vördsammast föreslå: att Riksdagen till inrättande
            af en professur med undervisnings- skyldighet i Helsovårdslära
            samt Rätts- och Statsmedicin vid hvar- dera af universiteten i
            Upsala och Lund, samt till förändring af den e. 0. professuren
            1 Rätts- och Statsmedicin vid Karolinska in- stitutet i Stockholm
            till ordinarie professur med undervisnings- skyldighet jemväl
            i Helsovårdslära, må bevilja så stort anslag, att dessa professorer
            erhålla samma löneförmåner, som Riksdagen kommer att bestämma
            för öfriga professorer vid sagda läroverk.
          </p>
          <p xml:id="i-Pg8oVoWqMoARqSH79qGGoJ">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles vördsammast.
          </p>
          <p xml:id="i-KR2RM1Kdz92PwnapUC9Kpc">
            Carl J. Rossander.
          </p>
          <p xml:id="i-AM533wrifRLkFnTx5pxjHs">
            Bih. till Riksd. Prot. 1875. 1 Somd. 2 Afd. 2 Band. 2 Häft. 4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
