<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett pantsystem för batterier m. m.</title>
        <author>Rune Torwald och Ingvar Karlsson i Bengtsfors </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett pantsystem för batterier m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G802328</idno>
          <rs type="number">328</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802328</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>INGVAR KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GSya25oitUinXxrXNNi942" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GSya25oitUinXxrXNNi942">
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__328/mot_198485__328-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VjAks8i5Cm8JNkQZ9LPQaW">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VXe5HRa633HiRYRuhc16xg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HQfwMTbLNSYqtgA5anHBdF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-V869QKAai7GRZrYgQrh59r">
        <div xml:id="i-4KhoNNkt6Q6q77dNgv344W">
          <p xml:id="i-6MKFXmbpfD6YdbxHocKMth">
            Mot. 1984/85
          </p>
          <p xml:id="i-CnzKraNWY6B3qPeYiQwYWu">
            328-333 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-UasgRknencyguUeDruzSdq">
            1984/85: 328
          </p>
          <p xml:id="i-29ezW2oqcEJWob38yeTfRL">
            Rune Torwald och Ingvar Karlsson i Bengtsfors Ett pantsystem
            för batterier m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9CEyQzSxmgZG5sNRJMtH2z">
            Det är väl känt att vi fortfarande har stora problem såväl med
            kvicksilver som med kadmium och andra tungmetaller. En av de största
            källorna till kadmiumförekomsterna etc. är de små elbatterier
            till hörapparater, elek- tronräknare m. m. Även lysrören är en
            tungmetallkälla, när de såsom avfall hamnar bland soporna. Nuvarande
            teknik ger knappast några som helst möjligheter att separera ut
            dessa tungmetaller från gaserna i förbrännings- anläggningarna
            eller avloppsvattnet från avfallstipparna. I Sverige lär årligen
            förbrukas batterier med ett tungmetallinnehåll, som motsvarar
            ca 15 ton kadmium och 12 ton kvicksilver. Detta är nära tre gånger
            så mycket kvicksilver som kommit ut från industrins processutsläpp.
            Under 1970-talet har dessa processutsläpp reducerats med 90 96
            medan använd- ningen av tungmetallhaltiga batterier bara ökat.
            Problemen är likartade i hela Norden. Svårigheten är att samla
            in dessa batterier, lysrör etc. på ett ekonomiskt försvarbart
            sätt. Vi har tidigare aktualiserat frågan, men motionerna har
            avslagits med förhoppningen att regeringen inom en nära framtid
            skulle lägga fram förslag som skulle förbättra situationen. Men
            då vår socialdemokratiska regering ännu ej fått ”ändan ur vagnen”
            ser vi oss nödsakade återkomma. Enligt vårt förmenande borde det
            enklaste sättet vara att införa ett pantsystem av ungefär samma
            modell som vi f. n. tillämpar när det gäller returglas och aluminiumburkar.
            Panten måste givetvis sättas betydligt högre (sannolikt ca 3 kr./st),
            men tillvägagångssättet skulle kunna vara detsamma. När man första
            gången köper batteri eller lysrör så betalar man denna pant och
            det kan väl hända, att man i princip behöver två uppsättningar
            för vilka man har betalat pant. När en uppsättning är förbrukad
            tar man den med sig till affären, där man då får köpa motsvarande
            antal batterier eller lysrör, utan att betala pant. Sedan återstår
            det ju bara för renhållningsverket eller eventuell entrepre- nör
            att i de aktuella affärerna samla in dess förbrukade batterier,
            lysrör etc. och förvara eller destruera dem på ett sådant sätt
            att miljön inte förorenas. Nu pågående försök att på frivillig
            väg söka samla in förbrukade batterier är i och för sig lovvärda,
            men innebär inte den så nära hundraprocentiga återvinning som
            vi av miljöskäl anser nödvändig. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-TfGA1VDWWayKAqZrPW1nLR">
            1 Riksdagen 198485. 3 saml. Nr 328-333
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__328/mot_198485__328-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UotGWuRdanTESC8jMDbs9J">
            Mot. 1984/85:328 2
          </p>
          <p xml:id="i-Y1xYyWvthaHczc5eWzaY5j">
            motionen anförts om behovet av ett pantsystem för batterier,
            lysrör etc. för att minska problemen med tungmetaller i miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-LNQhMQqnZazLqoKLcz91a2">
            Stockholm den 11 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-JCTe8geUgHCQ2HEmQdwXz6">
            RUNE TORWALD (c) INGVAR KARLSSON (c) i Bengtsfors
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
