<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02492">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reguljär utbildning i hantverksyrken</title>
        <author>Lars Ahlström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reguljär utbildning i hantverksyrken</title>
          <idno type="rdwebb">G8022492</idno>
          <rs type="number">2492</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022492/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022492</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022492</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS G. AHLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>CHRISTER EIREFELT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>ANNA WOHLIN-ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BZ9z4KQT2in2pN1d9tPZ3G" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BZ9z4KQT2in2pN1d9tPZ3G">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2492/mot_198485__2492-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J5musFyzcAhCC8L3wobVKM">
        Motion 1984/85:2492
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Fh5jeTF7WAvSAajETZdrgN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VkB9erzwac6jkQiXBa5AwW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PyeHo8eR22RD1Qpp7u2xC8"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WWkUz5K1rwQmAXjgRJDXa8">
        <div xml:id="i-XJLMXuyczMWAiGiznBYHhp">
          <p xml:id="i-3d1PPf69VkG3xZ7VLa5htU">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-QcYPLas5GR3hPTMFGPcbTd">
            Lars Ahlström m. fl. Reguljär utbildning i hantverksyrken
          </p>
          <p xml:id="i-UtpTdaCGLkWudussfY9QQD">
            Genom att regering och riksdag öppnat möjligheter för kommunerna
            att anordna lokalt arbetsmarknadsanknutna kurser har en ny typ
            av utbildning- ar, speciellt anpassade till hantverksyrken, kunnat
            sättas i gång. Detta har skapat helt nya förutsättningar att genomföra
            individuellt utformade men i klasser sammanhållna utbildningar.
            Sålunda kan nämnas att vid S:t Görans gymnasium i Stockholm inrättades
            1982/83 en s.k. LA-kurs för hantverksyrken. Som framgår av en
            broschyr, Skola för hantverk, utgiven av SHIO-Familjeföretagen,
            har liknande kurser nu kommit i gång i sju gymnasieskolor. Flera
            kurser av denna typ förbereds för start hösten 1985. De preliminära
            utvärderingar som gjorts av denna nya utbildningsform har varit
            klart positiva. Utbildningen är tvåårig och omfattar i regel en
            dags skolförlagd undervisning och fyra dagars praktisk utbildning
            hos hantverks- mästare eller annat företag eller institution.
            I regel placeras en elev i varje företag. Utbildningen följer
            motsvarande kursplan i andra yrkesinriktade tvååriga utbildningar.
            Eleverna tillförsäkras således undervisning i svenska, arbetslivsorientering,
            gymnastik och tillvalsämnen. Vid Gripenskolan i Nyköping sker
            utbildningen enligt en annan modell; eleverna tillbringar där
            huvuddelen av första året i skolan och får allmänna grundkunskaper
            om olika hantverkstekniker. Det andra årets utbildning har formen
            av inbyggd, i huvudsak företagsförlagd utbildning. Den nya formen
            av hantverksutbildning har fått ett gott mottagande bland elever,
            skolor och företag. Samtidigt uttalas från flera håll önskemål
            om att den tvååriga utbildningen skall kunna byggas på med ett
            frivilligt tredje år. Riksdagen beslöt 1984 att avskaffa det hittillsvarande
            statsbidraget till s. k. färdigutbildning inom gymnasial lärlingsutbildning.
            Detta är beklagligt bl. a. med hänsyn till den nu aktuella utbildningsformen.
            Om statsbidrag till färdigutbildning skulle vara möjligt att erhålla,
            kunde nämligen detta bidrag användas för det tredje utbildningsåret.
            När så inte är fallet återstår möjligheten att genomföra utbildningen
            i form av högre specialkurs. Enligt uttalade önskemål bör utbildningen
            innefatta mer av företagseko- nomi med tanke på att flera ungdomar
            kan tänkas vilja starta egna företag. Även för elever som avser
            att vara anställda i små företag är det till fördel att de under
            utbildningen fått en god orientering om ekonomiska förhållanden
            inom företagen. För yrken som har inriktning mot konsthantverk
            uttalas önskemål om att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2492/mot_198485__2492-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YFihziTVrEx7HrHQmRbhBr">
            Mot. 1984/85:2492 13
          </fw>
          <p xml:id="i-4UzRb2TJmUnceYRHWcLHb6">
            utbildningen, i varje fall påbyggnadsutbildningen, skall innefatta
            konst- och stilhistoria. Enligt vår uppfattning bör den nya formen
            av hantverksutbildning nu kunna föras in inom gymnasieskolan som
            en reguljär utbildning. Utbildning- en bör som nämnts också kunna
            ske under en treårsperiod. Många ungdomar har sökt sig till dessa
            utbildningar och den nuvarande utbildningskapaciteten svarar inte
            mot intresset och mot de olika hantverksyrkenas behov. Vi ser
            denna utbildningsform som en konstruktiv åtgärd för att skapa
            utbildning i yrken som eljest riskerar att försvinna. Därför bör
            utbildningen stödjas i olika former. Det skulle vara önskvärt
            att medel kunde tillföras skolorna för att utarbeta kursmaterial,
            kompendier eller dylika läromedel, eftersom det i många yrken
            helt saknas skriftlig dokumentation på yrkeskunskaperna. En tänkbar
            möjlighet synes vara att statens institut för läromedel (SIL)
            får resurser att hjälpa till på denna punkt. Under hänvisning
            till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen i skrivelse
            till regeringen begär att utbildningen i hantverksyrken skall
            få formen av en reguljär utbildning inom gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-GpnEU9e6GjS76gqM4K5LKh" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-VvraCy1pFW36yDLQTCPr8N">
            LARS G. AHLSTRÖM (m) CHRISTER EIREFELT (fp) ANNA WOHLIN-ANDERSSON
            (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
