<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De affärsdrivande verken</title>
        <author>Erik Hovhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De affärsdrivande verken</title>
          <idno type="rdwebb">G8021423</idno>
          <rs type="number">1423</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2</idno>
            <name>ERIC HÄGELMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>ANDERS BJÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WpdDDVBL8xRiFwxBEnVikM</idno>
            <name>KJELL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qw4RPVNYMQEY3TSjYRSYAu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qw4RPVNYMQEY3TSjYRSYAu">
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WpdDDVBL8xRiFwxBEnVikM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1423/mot_198485__1423-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4d7vVGTxig39fEMWGxUkyS">
        Motion 1984/85:1423
      </fw>
      <div xml:id="i-MjJbP9puUsppfKtKrjNK1u" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PVZSAQGuYskVL4JFgF9pgu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9pJSLuB7eQy7kQu6HXsxxg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-B45WuGBJnULwtk8WhWR2b2" type="motBody">
        <div xml:id="i-VAWPeYPgGAJcoj2oXgKwVH">
          <p xml:id="i-V3eyLL4zbAawNJX3FH8ao3">
            Erik Hovhammar m. fl. De affärsdrivande verken
          </p>
          <p xml:id="i-2PXQjR2VSuMJ55LMT9wchN">
            Statliga myndigheter och verk är stora uppköpare på den enskilda
            marknaden. Därtill kommer att flera verk, främst de affärsdrivande,
            är storproducenter av tjänster till både enskilda och företag.
            Gemensamt för dessa statliga verks verksamhet är att den delvis
            är monopoliserad. Sam- tidigt bedrivs en del av verksamheten främst
            av de affärsdrivande verken på den allmänna marknaden där den
            är utsatt för konkurrens. Utan tvekan är det en svår roll att
            dels driva en skyddad verksamhet som är reglerad från statsmakterna,
            dels bedriva verksamhet i öppen konkurrens. Frestel- sen att utnyttja
            sina monopol för att vinna fördelar också på den konkur- rensutsatta
            delen av marknaden är stor. Att så också har skett framgår av
            de anmälningar som gjorts till närings- frihetsombudsmannen angående
            s. k. osund konkurrens från några affärs- drivande verks sida.
            Anmälningarna gäller bl. a. postverket, televerket och lantmäteriverket.
            Med jämna mellanrum under tre decennier har affärsverken diskuterats.
            En översiktlig genomgång av dessa utredningar ger vid handen att
            utredar- na genomgående tycks ha undervärderat de svårigheter
            som uppstår när myndighetsfunktionen blandas med konkurrensutsatt
            affärsverksamhet. Därtill tycks man inte ha uppfattat i hur stor
            utsträckning affärsverksam- hetens situation förändrats. ; Den
            s. k. monopolutredningen (SOU 1978:48) konstaterade också att
            statsmakterna inte vid något tillfälle givit uttryck för en samlad
            uppfatt- ning om de statliga företagens och myndigheternas plats
            i det ekonomiska systemet och om, och i så fall på vilket sätt,
            marknadsekonomi och myn- dighetsutövning är förenliga. I takt
            med en minskning av det traditionella arbetsfältet för de affärs-
            drivande verken söker sig dessa till arbetsområden, vilka ursprungligen
            inte var avsedda för dessa verk. Någon allvarligare diskussion
            om nyttan av denna expansion har inte förts av statsmakterna.
            Risken att enskilda företag kommer i kläm i denna expansion är
            uppenbar. Den ur marknadsekonomiskt tänkande naturligaste lösningen
            vore att de affärsdrivande verken helt upphörde med den konkurrensutsatta
            verk- samheten och i stället satte in alla sina resurser att effektivisera
            den mo- nopoliserade verksamheten. Ett annat alternativ vore att
            helt avskilja de monopoliserade verksamheterna från de konkurrensutsatta
            delarna av verksamheten på ett sådant sätt att affärsverken inte
            har något inflytande över de konkurrensutsatta delarna. Först
            då kan en konkurrens på likvär- diga villkor uppstå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1423/mot_198485__1423-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6SBjJFrFvRU6T4eFLk575S">
            Mot. 1984/85:1423 10
          </fw>
          <p xml:id="i-HpxQnWydbySPNKJyxEPb3J">
            Under tiden en översyn av ovan angivet slag genomförs genom en
            särskild tillkallad utredning är det av yttersta vikt att konkurrensneutralitet
            råder gentemot enskilda företag. Även om det bör vara en självklarhet
            att så är fallet bör riksdagen uttala detta. Med stöd av det anförda
            hemställs 1. att riksdagen hos regeringen anhåller om tillsättandet
            av en utredning med uppgift att komma med förslag i anledning
            av de affärsdrivande verkens expansion i enlighet med vad som
            i motionen anförts, 2. att riksdagen uttalar sig för att de affärsdrivande
            verken inte får utnyttja sin monopoliserade verksamhet i syfte
            att vinna förde- lar på de konkurrensutsatta delarna av affärsverkens
            verksam- het i enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-MGSNSAqQjHNFeoD5Mbwge7" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-8xS5hHYciAeBFbGn3ytvUG">
            ERIK HOVHAMMAR (m) SIGVARD PERSSON (c) ERIC HÄGELMARK (fp) ANDERS
            BJÖRCK (m) KJELL JOHANSSON (fp) PER PETERSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
