<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring i miljöskyddslagen (1969:387), m. m. (prop. 1984/85:10)</title>
        <author>Lars Ernestam och Börje Stensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring i miljöskyddslagen (1969:387), m. m. (prop. 1984/85:10)</title>
          <idno type="rdwebb">G80247</idno>
          <rs type="number">47</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G80247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G80247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G80247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>LARS ERNESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CU8tuubPbJqo35TxzXuYb7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CU8tuubPbJqo35TxzXuYb7">
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__47/mot_198485__47-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DZWc7bDv7hffdj4LimSEPA">
        Motion 1984/85: 47
      </fw>
      <div xml:id="i-CmFCUHkxfSpEKv2bkDZipx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7kV5k1FBvNECPDiDF5KA77" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5NuAX5E31BwrfdxAFfEpkF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-13AWrP6ebCq4obQFQ56zgQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-3J5shi6xeuZU3xCue8RMd3">
          <p xml:id="i-JHXw7bGLquJwM3ifXitFif">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-FJ4u58qAbt7Epn2wFU2hba">
            Lars Ernestam och Börje Stensson Ändring i miljöskyddslagen (1969:
            387), m. m. (prop. 1984/85: 10)
          </p>
          <p xml:id="i-CNdJZF9mdCefgvgG6ZN6sS">
            I propositionen redovisas ett förslag till ändring av miljöskyddslagen
            som innebär att myndigheterna skall kunna ge föreskrifter för
            sådan verk- samhet som bedrivs i områden med särskilt utsatta
            vattendrag och sjöar. Av propositionen framgår att föredraganden
            bl.a. har avsett att sådana begränsningar skall komma att gälla
            för jordbrukares användning av gödsel i området kring Ringsjön
            i Skåne. När lantbrukare blir ålagda att minska på användningen
            av gödsel kan detta leda till att de drabbas av produktionsminskningar,
            varav följer lägre inkomster. Den föreslagna lagen blir därmed
            ett ingrepp i den enskilde företagarens/jordbrukarens näringsverksamhet
            som denne kan uppfatta som stötande. De restriktioner som jordbrukarna
            genom den föreslagna lagändringen kan bli ålagda skiljer sig i
            principiellt hänseende emellertid inte från vad en rad andra företagare
            av miljöhänsyn får finna sig i. De ökade krav som samhället ställer
            på arbetsmiljön, rening av utsläpp i luft och vatten, på minskning
            av buller, restriktion vid ombyggnader och användandet av mark
            m. m. innebär nästan alltid att enskildas ekonomiska intressen
            i någon utsträckning påverkas. Av hänsyn till nuvarande och kommande
            generationers krav på en oförstörd miljö måste detta accepte-
            ras. De olägenheter som av samma motiv kan drabba jordbrukare
            utgör i detta sammanhang inget undantag. Dock kan det i en näring
            som är så prisreglerad som jordbruket vara svårt att genom priset
            kompensera sig för de eventuella kostnadsökningar som hänsynen
            till miljökraven innebär. Den möjlighet som nu öppnas för myndigheterna
            att ålägga lantbruket inom vissa områden att minska sin användning
            av gödsel måste därför utnyttjas restriktivt. I de områden, exempelvis
            kring Ringsjön, där sådana restriktioner införs är det mycket
            angeläget att skilda åtgärder vidtas för att ge jordbrukarna möjligheter
            att genom alternativ till traditionell gödsling bibehålla produktionen.
            Detta kräver särskilda insatser vad gäller forsk- ning och rådgivning
            i de aktuella områdena. Resurser för detta finns också att tillgå.
            I samband med att riksdagen under våren 1984 med anledning av
            propo- sition 1983/84: 174 fattade beslut om avgifter på gödsel
            och bekämpnings- medel beslöt riksdagen nämligen att avgifterna
            skall användas till ökade insatser i fråga om forskning, rådgivning
            och miljöförbättrande åtgärder. I de län där det blir aktuellt
            att sätta upp restriktioner för gödselanvänd- ningen inom jordbruket
            måste lantbruksnämnderna och länsstyrelsens na- turvårdsenheter
            ta ansvar för att sådan forskning och rådgivning som vi
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__47/mot_198485__47-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GpWVuKUEe4Ezw2rD27jard">
            Mot. 1984/85: 47 uu
          </fw>
          <p xml:id="i-2a4Y6s7NzHt3mwcv3AczKD">
            talat om ovan genomförs. Av de resurser som finns att tillgå
            genom avgifter på gödsel och bekämpningsmedel bör regeringen anslå
            särskilda medel för detta ändamål till berörda län. Detta bör
            riksdagen ge regeringen till känna. Mot propositionens förslag
            i övriga delar har vi inget att anföra. Med anledning av ovanstående
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motio- nen anförts angående särskilda insatser för forskning
            och rådgiv- ning i de län där 8 a $ i lagen om ändring i miljöskyddslagen
            kommer till användning.
          </p>
          <p xml:id="i-GCmqcQHFa6j9v78kDdHwj1">
            Stockholm den 17 oktober 1984
          </p>
          <p xml:id="i-5HMC611Zwrhk5sUdmmQKRv">
            LARS ERNESTAM (fp) BÖRJE STENSSON (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XzvZ5x1Th1i1dtQ58AAfMX">
            12 Riksdagen 1984/85.3 saml. Nr 45—56
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
