<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00609">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändrad inriktning av arkeologiska utgrävningar</title>
        <author>Sten Svensson och Barbro Nilsson i Visby</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändrad inriktning av arkeologiska utgrävningar</title>
          <idno type="rdwebb">G802609</idno>
          <rs type="number">609</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802609/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802609</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802609</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BARBRO NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NDZWqoGdCPYZo6fTUJBR8B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NDZWqoGdCPYZo6fTUJBR8B">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__609/mot_198485__609-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9Cm8Ho4YJyTpQ6kiRxewCe">
        Motion 1984/85:609
      </fw>
      <div xml:id="i-UoHJeT6CVSgqfVXiiMoXkp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Mu34uWdPi1D1e8upubM7vt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Soapjhq4ucFQGCC1WEQPnf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QJBkPp4wQCX4s5c6MqLt4Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-WKkm8uiXM85SHQx5DaRZkS">
          <p xml:id="i-JF8dWn7LxhYwY3KbUPm3WM">
            Sten Svensson och Barbro Nilsson i Visby Ändrad inriktning av
            arkeologiska utgrävningar
          </p>
          <p xml:id="i-GWzxoLvcghKMQZXPShvqzm">
            Den uppenbara risken för stora merkostnader i samband med fornfynd
            på byggplatser är en stor belastning för orter med en medeltida
            stadskärna. Det går knappast längre att bygga bostäder i sådana
            miljöer. Blir det något byggt, blir det kontorshus där varje kvadratmeter
            måste utnyttjas för att ekonomin skall gå ihop. Det är i sista
            hand hyresgästerna som får betala kostnaderna, medan resultatet
            av de arkeologiska utgrävningarna har riksintresse. Som det nu
            är kan krav på en arkeologisk utgrävning på en byggnadsplats leda
            till en avsevärd fördyring eller rent av att tilltänkt byggenskap
            inte blir av. Har man i förväg fått besked om kostnadsansvaret
            kan man undvika den extrakostnad som uppstår när byggnationen
            fördröjs. En faktor som ökar osäkerheten för byggherrarna att
            göra nödvändiga lönsamhetskalkyler är de vaga förhands- besked
            som ofta lämnas av kravställande myndigheter. Erfarenheten har
            visat att de verkliga kostnaderna blir mycket större än den ursprungliga
            kostnadsberäkningen. Detta förhållande är utomordentligt otillfredsstäl-
            lande! Riksrevisionsverket är regeringens organ för granskning
            och revision av statsförvaltningen. Det är angeläget att de revisionsrapporter
            som fortlöpan- de produceras leder till ökad effektivitet och
            bättre resursutnyttjande, vilket inte minst är av utomordentligt
            stor vikt i rådande statsfinansiella läge. Ett exempel på en sådan
            rapport är den som fått rubriken Resultat och resurser i kulturminnesvården.
            Kortfattat är budskapet i rapporten från riksrevisionsverket att
            man bör gräva mindre och visa upp resultaten i stället. Man menar
            i rapporten att verksamheten i många fall är en misshushållning
            med skattemedel. Därmed har riksrevisionsverket i rapporten inte
            sagt att arkeologerna skall sluta att gräva, men de skall skaffa
            sig ett underlag så att de kan gräva mindre. Sedan skall de höja
            kvaliteten på utgrävningarna, så att varje arbete slutar med ett
            dokumenterat resultat. I rapporten förordas därför åtgärder som
            innebär att ambitionsnivån sänks när det gäller den fortsatta
            inventeringen, så att resurser kan frigöras för andra ändamål.
            Riksrevisionsverkets rapport bör initiera viktiga besparingsåtgärder,
            sam- tidigt som verksamheten skall styras mot högre kvalitet och
            mindre kvantitativ omfattning. Verksamheten leder till produktionskostnadsök-
            ningar för byggprojekt, så att boendekostnaderna påverkas negativt.
            Även av detta skäl bör alla ansträngningar sättas in för att minska
            de totala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__609/mot_198485__609-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DLNsZKMZddfpDGZFSvby3w">
            Mot. 1984/85:609 5
          </fw>
          <p xml:id="i-VzJiUDCmaUaxzPidaBH7ra">
            kostnaderna för stat och kommun, näringslivet och bostadskonsumenterna.
            Den pågående översynen av kostnadsansvarsfördelningen måste påskyndas
            och riksrevisionsverkets besparingsförslag omsättas i praktisk
            handling så snart som möjligt. Fornminneslagen ger stor tyngd
            åt skydd och bevarande, medan åtgärder med syfte att levandegöra
            inte alls föreskrivs. Vi måste således undanröja den låsning som
            fornminneslagen f.n. innebär. Riksrevisionsverket har föreslagit
            att regeringen bör initiera frågan om ett bättre och mera tidsenligt
            utformat skydd i stället för den nu gällande fornminneslagen.
            Det statsfinan- siella läget är sådant att man måste tillmäta
            tidsfaktorn en mycket stor betydelse. Desto snabbare statsmakterna
            kan ge besked om den framtida kostnadsansvarsfördelningen, desto
            lättare blir det att planera för och genomföra byggnation i orter
            med en medeltida stadskärna. Utan tvivel måste man satsa mer på
            objekt av klart riksintresse. Vi måste dock precisera detta riksintresse
            bättre och åstadkomma en mer rimlig och rättvis kostnadsfördelning.
            Det behöver inte nödvändigt vara så, att man till varje pris skall
            gräva i varje kvarter i en intressant stadskärna. Man borde satsa
            mer på objekt som bättre kan gagna den vetenskapliga forskningen
            och få en bättre balans mellan de insatta resurserna och utfallet
            av utgrävningar- na. Enligt vår mening bör förslagen från riksrevisionsverket
            kunna utgöra en bra utgångspunkt för ett angeläget reformarbete
            på detta område, som skulle kunna leda till en välbehövlig begränsning
            av de totala samhällsekonomiska kostnaderna på samma gång som
            forskningen skulle kunna föras fram i snabbare takt. Denna samordning
            mellan dessa mål — som faktiskt är möjlig — är mycket angelägen.
            Det kan inte vara rimligt att enbart exploateringsintres- sen
            skall styra vad som blir tillgängligt för forskningsändamål. Ett
            bra exempel på ett initiativ som har stimulerat intresset för
            och debatten om vården av vårt kulturarv och intresset för fornnordisk
            historia är TV-serien om Sveriges vagga. Vi skall inte här uttrycka
            några värderingar om de teorier som har förts fram i denna programserie.
            Den debatten kan föras i annat sammanhang. Däremot anser vi att
            initiativet som sådant är ett utmärkt exempel på en verksamhet
            för uppföljning av forskningsinsatser av skilda slag och för att
            levandegöra äldre tiders kultur. Vi menar att dessa åtgärder sammantaget
            skulle kunna leda till att den arkeologiska verksamheten bedrivs
            rationellare och därmed billigare. Även om det finns vissa möjligheter
            att effektivisera fältarbetet, tror vi att de största vinsterna
            finns att göra hos institutionerna och deras administration. Arkeologiska
            undersökningar är vetenskaplig forskning och skall som all annan
            sådan betalas av staten, och fornlämningar angår alla medborgare
            i samhället. Fornminneslagen bör därför ändras så att enskilda
            fastighetsägare befrias från ett kostnadsansvar när staten vill
            hävda ett riksintresse. Sammanfattningsvis bör statsmakterna låta
            utarbeta nya riktlinjer för arkeologiska utgrävningar som syftar
            till att begränsa verksamhetens totala omfattning. Vi får i ökad
            utsträckning överlåta till kommande generationer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__609/mot_198485__609-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gm4yZBC534Gqd8276KQ5uX">
            Mot. 1984/85:609 é
          </fw>
          <p xml:id="i-9pAd5rAcQ7Pwxy5ViK4Gjr">
            att svara för de utgrävningar som med hänsyn till de samhällsekonomiska
            kostnaderna inte kan komma till stånd under de närmaste åren.
            Vår generation får koncentrera sig på sådana riksintressanta objekt
            som har den största betydelsen för pågående forskning, för samhällets
            behov av doku- mentation, etc. Den förutvarande regeringen har
            — efter upprepade uttalanden av riksdagen — tillkallat en särskild
            utredare med uppdrag att utreda formerna för statens stöd till
            arkeologiska undersökningar m.m. Av direktiven framgår bl. a.
            att det är ”motiverat att se över möjligheterna att underlätta
            för arbetsföretagen att finansiera arkeologiska undersökningar”,
            samt att utredaren närmare bör ”klarlägga behovet av och formerna
            för statligt stöd till arkeologiska undersökningar”. Det är i
            sig välkommet att nämnda utredningsverksamhet har kommit till
            stånd. Men det är tyvärr en brist att direktiven är alltför allmänt
            hållna. Bl. a. saknas ett entydigt uttalande att utredningsarbetet
            bör som målsättning ha att precisera vad som i framtiden skall
            anses som riksintresse samt att staten ensam skall svara för kostnaderna
            när detta riksintresse skall hävdas för att få en utgrävning till
            stånd. Detta är olyckligt med hänsyn till tidsaspekterna och till
            det problem- komplex som råder. Risken är stor att utredningsarbetet
            inte leder fram till de åtgärder som är nödvändiga för att åstadkomma
            en varaktig förbättring av byggarbetsmarknaden för de utsatta
            kommunerna. Vår utgångspunkt är att arkeologiska utgrävningar
            har stor betydelse för den vetenskapliga forskningen. Som förhållandena
            nu är, nödgas vi emeller- tid konstatera att praktiskt taget all
            utgrävning i medeltida stadskärnor initieras från exploateringssynpunkt
            och inte från forskningssynpunkt. Vi skall belysa detta med exempel
            från Skara kommun. Arkeologerna har länge väntat på att två kvarter
            i centrum kan bli föremål för utgrävning emedan en av tomterna
            kunnat lämpa sig för ett nytt kommunalt bibliotek och den andra
            för en kontors- och bostadsfastighet. Utgrävningsobjekten bedöms
            ha riksintresse ur forskningssynpunkt. Med nuvarande fördelning
            av kostnadsansvaret har dessa förhoppningar grusats. Såväl kommunen
            som det enskilda byggnadsföretaget har valt att bygga på annan
            plats, där utgrävningskostnaderna blir mindre. En av de tidigare
            aktuella tomterna har förvandlats till park, och man bedömer att
            någon utgrävning inte blir aktuell i vår tid — till förfång för
            forskningen. De utgrävningar som blir aktuella på de nya tomterna
            har ingalunda samma intresse från forskningssynpunkt. Arkeologerna
            får ta det som bjuds, men de högintressantaste objekten — de som
            verkligen kan föra forskningen framåt — kommer man inte åt. Man
            får gräva där byggnadskalkylen visar på de lägsta exploateringskostnaderna
            — inte på de platser, där det ur forskningssynpunkt kan anses
            mest motiverat. Riksrevisionsverket (RRV) har i den förutnämnda
            granskningsrapporten efterlyst åtgärder för att åstadkomma ett
            bättre resursutnyttjande. Det har, som framgår av en PM från RRV,
            under 1984 uppstått oenighet i bedömning-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__609/mot_198485__609-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F3yV3HeVrMkEaaNya36bKm">
            Mot. 1984/85:609 7
          </fw>
          <p xml:id="i-EqJuwcRATK8m9seaU8APrs">
            en mellan riksrevisionsverket och riksantikvarieämbetet vad gäller
            kostnads- effekterna av fornminneslagen. Riksrevisionsverket har
            bl. a. föreslagit en starkare målinriktning av de arkeologiska
            undersökningarna samt en bättre uppföljning — såväl kvalitativt
            som kostnadsmässigt — och erfarenhetsåterfö- ring. Med hänsyn
            till problemen på byggarbetsmarknaden och mot bakgrund av det
            statsfinansiella läget, borde enligt vår mening regeringen ha
            påskyndat utredningsarbetet. Vi kvarstår vid den bedömningen,
            som vi framfört i tidigare motioner, att direktiven till utredningen
            borde ha ändrats i enlighet med våra förslag. De nuvarande direktiven
            ger inte en adekvat utgångspunkt för den förändring som vi är
            övertygade om måste komma till stånd för att på allvar lösa de
            samhällsekonomiska problem som är förknippade med de arkeologiska
            utgrävningarna. Med anledning av vad som ovan anförts hemställs
            1. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om formerna för statens stöd
            till arkeologiska utgrävningar, 2. att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag till nya riktlinjer för arkeologiska utgrävningar
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-GTy7kKkUNxpsAviazbZNey" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-RrNZSDT3YLTc92vDfiMQ6z" type="signatureBlock">
            <p who="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1" type="signature">
              STEN SVENSSON (m)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              BARBRO NILSSON (m)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Visby)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
