<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tandläkarutbildningen i Malmö</title>
        <author>Björn Samuelson in. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tandläkarutbildningen i Malmö</title>
          <idno type="rdwebb">G8021036</idno>
          <rs type="number">1036</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021036/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021036</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021036</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BJÖRN SAMUELSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q2jVGQXgvQqtVNbxLL3PEM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q2jVGQXgvQqtVNbxLL3PEM">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1036/mot_198485__1036-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Djveat6gc3KXSXZPsAa8bp">
        Motion 1984/85:1036
      </fw>
      <div xml:id="i-WehNvdmhFnMVcFXVaHNq89" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7Vxg5JXCqLiUNspExGdkWV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E4iGqUvW1aBV9F35KQGqUM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cg4Fi6smUbF4NShy1Br9F7" type="motBody">
        <div xml:id="i-5jEpdktEHBydixqGXX7KJM">
          <p xml:id="i-UtM8qRDk5kL42qWVRtp3ai">
            Björn Samuelson m. fl. Tandläkarutbildningen i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-G6qTLrJvaPzex4Sj82pwS7">
            Riksdagen beslöt 1984 att lägga ned grundutbildningen för tandläkare
            i Malmö. Beslutet fick stark kritik utifrån många sakliga ståndpunkter.
            Efter många turer med uppvaktningar, remisser och annat, beslöt
            riksdagen med liten majoritet att tandläkarutbildningen i Malmö
            skulle läggas ned. Beslutet är dåligt, för det innebär att den
            regionala balansen mellan tandvård, utbildning och forskning undanrycks
            för den södra regionen. Man avhänder sig genom beslutet möjligheten
            att se dessa tre faktorer i ett samlat perspektiv. Detta i sin
            tur leder till stora svårigheter att tillgå den unika kompetensuppbyggnad
            som finns inom högskolan. Vi förordar att det skall finnas fyra
            enheter för tandläkarutbildning i Sverige. Alla fyra bör baseras
            på tandvård, utbildning och forskning i samverkan. Vid tandläkarhögskolan
            i Malmö bör man dock ha ett lägre intag av elever till grundutbildning
            än vid de andra högskolorna. Detta möjliggör en utveckling av
            efterutbildningsverksamhet och internationellt inriktad utbildning.
            En fortsatt utbildning av tandläkare i Malmö kan göras utan att
            man för den skulle överdimensionerar tandläkarutbildningen i Sverige.
            Man kan möjliggöra detta genom en omfördelning av utbildningsplatserna
            rent geografiskt. Detta är framkomligt genom att minska antalet
            nybörjarplatser för tandläkare vid Karolinska institutet i Stockholm.
            UHÄ har inför kommande budgetår föreslagit en minskning av det
            totala antalet utbildningsplatser i Sverige med 20-40 platser.
            Denna neddragning skulle enligt myndigheten kunna ske i Stockholm.
            En reducering av utbildningsplatserna är tydligtvis möjlig vid
            Karolinska institutet. Vi anser att så bör göras, men mot bakgrund
            av att det enligt socialstyrel- sen inom en 15-årsperiod kommer
            att bli en kraftig minskning av tandläkar- vården beroende på
            dess ojämna åldersfördelning är det ur den södra regionens försörjningssynpunkt
            sett klokt att förlägga dessa utbildningsplat- ser till Malmö.
            Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om tandvård,
            forskning och utbildning vid tandläkarhög- skolan i Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-QFZm29PXBnHYT74MXkA7eX" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-UkLFLK88G8K6iBk2xwVn2c" type="signatureBlock">
            BJÖRN SAMUELSON (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
