<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02998">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Litteratur och folkbibliotek (prop. 1984/85:141)</title>
        <author>Ingrid Sundberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Litteratur och folkbibliotek (prop. 1984/85:141)</title>
          <idno type="rdwebb">G8022998</idno>
          <rs type="number">2998</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022998/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022998</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022998</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>LARS AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>ELISABETH FLEETWOOD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS</idno>
            <name>GUNNEL LILJEGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YB1fvm5e6JDCcaaUTXyb9W</idno>
            <name>HÅKAN STJERNLÖF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS G. AHLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>LARS HJERTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>INGER KOCH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7nygmYJYJ378hFQFzFtwcL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7nygmYJYJ378hFQFzFtwcL">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YB1fvm5e6JDCcaaUTXyb9W"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            Motion 1984/85: 2998
          </p>
          <p>
            Ingrid Sundberg m. fl. Litteratur och folkbibliotek (prop. 1984/85:141)
          </p>
          <p>
            Litteraturen är på ett centralt sätt kulturbärande i vår civilisation.
            Alla människor måste få en introduktion i litteraturens möjligheter
            att informera, väcka känslor och berika tillvaron. Det är en gemensam
            uppgift för främst hem, skola, bibliotek och fria organisationer
            att så sker. De direkta ekonomiska åtaganden stat och kommuner
            har bl. a. beträf- fande spridning av litteratur och stöd till
            biblioteksverksamhet är av stor betydelse. Det är emellertid alltid
            den enskilda människans intresse för litteratur som avgör vilken
            nivå och standard som bokutgivningen har och hur biblioteken utvecklas.
            Aldrig så stora offentliga satsningar kan aldrig uppväga ett bristande
            engagemang från medborgarnas sida. Hemmet och skolan har det största
            ansvaret för om en människa skall få en positiv inställning till
            litteratur. Det är av central betydelse att föräldrar och lärare
            förmår stimulera barnen och ge dem ett intresse för böcker. I
            skolan är kunniga lärare och en undervisning som syftar till att
            utveckla språkkänsla och vårda vårt litterära arv viktiga inslag
            för att eleverna skall efterfråga god litteratur. Dessa grundläggande
            förutsättningar får aldrig glömmas bort då statliga stödåtgärder
            på området diskuteras. Enligt propositionen skall statens kulturråd
            få ett större ansvar inom den statliga litteraturpolitiken. Det
            skall bl. a. besluta om fördelningen av anslagsmedlen på de olika
            litteraturkategorierna och följa utvecklingen på bokmarknaden.
            Vi har tidigare i andra sammanhang framhållit att kulturrådet
            har en alltför dominerande ställning. Den makt som samlats hos
            rådet utgör ett hot mot kulturens mångfald. Vi menar att rådet
            på sikt skall avskaffas. Detta kan ske genom att rådets arbetsuppgifter
            stegvis begränsas. I enlighet med det anförda kan vi inte biträda
            propositionens förslag i denna del. Kulturrådet skall inte ges
            ett ökat ansvar inom litteraturpolitiken. Istället bör uppgifterna
            i ökad utsträckning kunna skötas av exempelvis branschorganisationer
            och ansvarigt departement. Det bör ankomma på regeringen att framlägga
            förslag om hur en sådan verksamhet lämpligen kan organiseras.
            I propositionen föreslås att staten skall ta initiativ till utgivning
            av en klassikerserie. Utgivningen skall anpassas till skolans
            behov och under en treårsperiod erhålla ett statligt stöd av 4
            milj. kr. per år. Vi välkomnar tanken att utge klassiker för skolans
            behov. Enligt vår mening saknas dock skäl för staten att ekonomiskt
            engagera sig i denna verksamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2998 15
          </p>
          <p>
            Enligt vår mening bör skolöverstyrelsen få till uppgift att sammanställa
            förteckningar över litterära verk som skall läsas på resp. stadier
            i skolan. Redan genom att skolöverstyrelsen anger vilka verk som
            skall nyttjas i undervisningen har en efterfrågesituation uppstått.
            Genom den stora upplaga det här blir fråga om måste utgivningen
            av klassikerna vara kommersiellt intressant för bokförlagen. Det
            kan därför förutses att förlag kommer att ta initiativ i fråga
            om produktion. Mot denna bakgrund torde skäl saknas för den ekonomiska
            satsning propositionen innebär. Vår inställning innebär således
            en besparing med 4 milj. kr. per år under tre år. Vi är dock medvetna
            om att en förstärkning av intresset för klassiker kräver vissa
            administrativa kostnader för staten. Ett visst stöd för denna
            verksamhet bör därför utgå. Vi kommer att behandla denna fråga
            nedan i samband med propositionens förslag om stöd till bokinformation.
            Propositionen innehåller ett förslag att staten bör ta på sig
            ett visst ekonomiskt ansvar för utgivning av ett stort svenskt
            uppslagsverk. Vi anser det värdefullt om ett stort svenskt uppslagsverk
            kan utges. Det finns skäl för staten att medverka till att en
            sådan utgivning blir möjlig. Enligt propositionen bör satsningen
            kunna finansieras genom ompriorite- ring av redan anvisade medel
            på medieområdet, varför regeringen bör bemyndigas besluta om ett
            sådant stöd. Det finns olika metoder att stödja verkets utgivning.
            Man kan exempelvis tänka sig dispens från förbudet mot fasta bokpriser
            eller att staten garanterade inköp av en viss upplaga. Det är
            svårt att utan närmare uppgifter om utgivningen uttala sig för
            en bestämd lösning. Vi är därför inte beredda att för närvarande
            bemyndiga regeringen att besluta om stödet. Propositionen innehåller
            förslag om att verksamheten En bok för alla bör fortgå och att
            regeringen skall bemyndigas att ingå nytt avtal rörande den fortsatta
            utgivningen. Det finns numera ett rikt utbud av prisbillig, icke
            statssubventionerad kvalitetslitteratur. Enligt vår mening saknas
            därför skäl till ett så omfattande stöd som nu utgår till utgivning
            av En bok för alla. Såsom framhålls i propositionen har En bok
            för alla rönt särskild framgång bland barn och ungdom. Detta är
            glädjande, och vi är därför beredda att biträda förslag om fortsatt
            utgivning av En bok för alla såvitt man avser litteratur avsedd
            för ungdomar. Något ekonomiskt stöd till utgivningen avseende
            vuxenböcker bör däremot inte utgå. Våra förslag beträffande klassikerutgivning
            och En bok för alla medför att anslaget G 15 kan minskas med sammanlagt
            7 milj. kr. Propositionen innehåller förslag gällande stöd till
            bokinformation. Staten skall under en treårsperiod medverka vid
            finansiering av en bred spridning av årliga bokkataloger till
            barn och ungdom. Vi anser det tveksamt huruvida staten skall ekonomiskt
            stödja denna typ av verksamhet. Den bör ombesörjas av branschen
            själv. Det är emellertid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2998 16
          </p>
          <p>
            klart att en allvarlig brist föreligger vad gäller information
            om tillgänglig litteratur för barn och ungdom. Av detta skäl kan
            vi biträda förslaget om stöd under en begränsad tidsperiod. Anslaget
            bör emellertid även täcka de administrationskostnader som föranleds
            av en förstärkt insats gällande klassiker i skolan. Den resurs
            som ställs till förfogande bör vidare av skolöverstyrelsen användas
            till att i kampanjartade former sprida informa- tion om klassikerutgivningen.
            I propositionen föreslås att nuvarande punktbidrag till lokal
            biblioteks- verksamhet skall upphöra. I stället skall ett lokalt
            utveckingsbidrag avsett för en viss kategori kommuner införas.
            Enligt propositionen har nuvarande bidragskonstruktion inte i
            tillräcklig grad medverkat till att utjämna standardskillnader
            mellan kommuner. Vi är kritiska till propositionens förslag. Vi
            anser att det är olämpligt att ge statsbidrag för biblioteksverksamhet
            till vissa kommuner under lång tid. Ytterst är det varje kommuns
            sak att avgöra inriktning och omfattning av sin verksamhet. Det
            är då olämpligt att skapa möjlighet för vissa kommuner att erhålla
            stöd från staten till ett område kommunen själv inte anslagit
            tillräckliga medel till. Av dessa skäl bör propositionen i denna
            del avslås. I propositionen föreslås vidare att det statliga stödet
            till arbetsplatsbiblio- tek skall förstärkas. Vi anser inte att
            något statligt stöd skall utgå till denna verksamhet. Vi menar
            att det är orealistiskt att föreställa sig att vi skulle kunna
            bygga ut två parallella bibliotekssystem, ett i anknytning till
            våra bostadsområden (huvudbibliotek), filialer, bokbussar, bibliotek
            på vårdin- rättningar, pensionärshotell m. fl., ett i anknytning
            till våra arbetsplatser (arbetsplatsbibliotek). Mot den bakgrunden
            bör det vara av desto större vikt att i stället för att splittra
            resurser förstärka den redan existerande biblioteksorganisationen
            och att medelst information och andra åtgärder förmå allt fler
            ur olika samhällsgrupper att använda sig av de tjänster som biblioteken
            ger inom utbildnings-, informations- och kultursektorerna. I propositionen
            framförs förslag om att kulturrådet skall årligen få dela ut 1,5
            milj. kr. till kommuner för ”verksamhetsutveckling”. Såsom exempel
            på bidragsvärd verksamhet nämns experimentbibliotek och nya former
            av kommunikation mellan bibliotek. Vi finner att bidragets syfte
            har angivits alltför lösligt. I all verksamhet, kommunal likaväl
            som annan, bör ligga ett moment av utvecklingsarbete. Mot denna
            bakgrund anser vi att statligt kulturstöd kan användas på ett
            lämpligare och effektivare sätt än vad propositionen i denna del
            föreslår. Propositionens förslag bör därför avslås. Våra förslag
            gällande lokalt utvecklingsbidrag, arbetsplatsbibliotek och verksamhetsutveckling
            innebär att anslaget G 20 skall minska med 9 milj. kr. Visst statsstöd
            utgår till svenska skolor i utlandet. Vi menar att det finns ett
            behov av ett särskilt stöd till biblioteken i ifrågavarande skolor.
            Det kan ofta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2998 17
          </p>
          <p>
            vara svårt för de på platsen bosatta att få tillgång till litteratur
            på svenska. Ett stöd gällande bokinköp till dessa bibliotek skulle
            möjliggöra ett bredare urval avlitteratur. Ett sådant stöd bör
            dock förutsätta att även svenskar utan direkt anknytning till
            resp. skola skall få använda biblioteket. Av naturliga skäl skulle
            denna möjlighet främst komma att utnyttjas av ungdomar. Genom
            det av oss föreslagna stödet skulle biblioteken få ökad betydelse
            för svenskar som är bosatta utomlands. Stödet bör i ett inledningsskede
            uppgå till 1 milj. kr. och fördelas av skolöverstyrelsen. Det
            nuvarande litteraturstödet skapar förutsättningar för en produktion
            av många titlar medan däremot lagerhållning, även av den viktigaste
            litteratu- ren, nästan upphört. Regeringen bör därför ges i uppdrag
            att pröva förutsättningarna för att inom ramen för litteraturstödet
            förbättra förutsätt- ningarna för lagerhållning av viktigare litteratur.
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om hemmets och skolans roll för litteraturin- tresset, 2. attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om statens kulturråd, 3. attriksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts angående administrativa
            kostnader för utgiv- ning av en klassikerserie, 4. attriksdagen
            bslutar att inte bemyndiga regeringen att besluta om statligt
            stöd beträffande utgivning av ett stort svenskt uppslagsverk,
            5. att riksdagen avslår regeringens förslag om lokalt utvecklings-
            bidrag, 6. attriksdagen avslår regeringens förslag om bidrag till
            verksam- hetsutveckling, 7. att riksdagen till biblioteksverksamhet
            vid svenska skolor i utlandet för budgetåret 1985/86 anvisar ett
            anslag av 1 000 000 kr., 8. att riksdagen till G 15. Litteraturstöd
            för budgetåret 1985/86 anvisar ett reservationsanslag av 27 671
            000 kr., 9. att riksdagen till G 20. Bidrag till folkbibliotek
            för budgetåret 1985/86 anvisar ett reservationsanslag av 8 610
            000 kr.,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2998 18
          </p>
          <p>
            10. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts angående lagerhållning av viktigare littera-
            tur.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 mars 1985
          </p>
          <p>
            INGRID SUNDBERG (m)
          </p>
          <p>
            LARS AHLMARK (m) LARS G. AHLSTRÖM (m) ELISABETH FLEETWOOD (m)
            LARS HJERTÉN (m) GUNNEL LILJEGREN (m) TORE NILSSON (m)
          </p>
          <p>
            HÅKAN STJERNLÖF (m) INGER KOCH (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-006.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2998/mot_198485__2998-007.pdf"/>
          <p>
            minab/gotab Stockholm 1985
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
