<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inrättande av en svensk lärartjänst vid FN-skolan i New York</title>
        <author>Lena Öhrsvik</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Inrättande av en svensk lärartjänst vid FN-skolan i New York</title>
          <idno type="rdwebb">G8021361</idno>
          <rs type="number">1361</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021361</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>LENA ÖHRSVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CSzQ1UDW7WHXmJnfteZBdc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CSzQ1UDW7WHXmJnfteZBdc">
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1361/mot_198485__1361-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X2ZJFmoczGWyUgjVna6AUF">
        Motion 1984/85:1361
      </fw>
      <div xml:id="i-Aizkzn4xXqBuFcFWz6zqEC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6w1ycn4Ja43j8PTAnGYTxp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TuBAUKudTJk5UYGtJToRFX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FyAL45XLMU3X3uDD9EQkZY" type="motBody">
        <div xml:id="i-7tZT3tysDLMZadVYR4RRwq">
          <p xml:id="i-Ej7ujyMrhUytsigGgoniqb">
            Lena Öhrsvik Inrättande av en svensk lärartjänst vid FN-skolan
            i New York
          </p>
          <p xml:id="i-LJNk6idsQcDVbvF1rV6WYK">
            Ett mångsidigt person- och kulturutbyte bidrar till en ökad förståelse
            mellan olika länder och folk. Likaså undervisning om de olika
            ländernas förhållanden och i deras språk. I ett hårdnande internationellt
            klimat blir informationen om Sverige och kontakterna med utlandet
            en allt viktigare del av svensk utrikespolitik. Ett ställe där
            man i undervisningen når barn och ungdomar från många håll i världen
            är FN-skolan i New York. Det vore värdefullt om man kunde knyta
            en svensk lärartjänst till denna skola. Med en sådan skulle man
            uppnå fler syften t. ex. undervisning om Sverige samt i svenska.
            Ett liknande arrange- mang har nyligen gjorts i Bangkok. Man kan
            ju samtidigt lösa svenskunder- visningen för svenska barn och
            ungdomar som bor i New York. I dag sköts denna av föräldraföreningen
            med visst statsbidrag. Det finns ingen anledning att ifrågasätta
            kvaliteten på denna undervisning men man har finansierings- problem.
            En stabil konstruktion vore en svensk lärartjänst knuten till
            FN-skolan men med uppgift att också svara för svenskundervisningen
            av övriga i New York bosatta svenska barn och ungdomar, som har
            behov av undervisning i svenska. Med hänvisning till ovanstående
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om en svensk lärartjänst vi FN-skolan
            i New York.
          </p>
          <p xml:id="i-VjhVGMSUHNXa1brrb51Hjj">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-PtsA7dFEg2dcnYiQTcaJi6">
            LENA ÖHRSVIK (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
