<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02625">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kontrollstämplingen av ädelmetaller</title>
        <author>Olle Grahn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kontrollstämplingen av ädelmetaller</title>
          <idno type="rdwebb">G8022625</idno>
          <rs type="number">2625</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022625/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022625</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022625</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Hbc64ZjXA7NC9CX4kp4PbM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hbc64ZjXA7NC9CX4kp4PbM">
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2625/mot_198485__2625-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6zMSQ1Se4iejXnMgjjGgq1">
        Motion 1984/85:2625
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7DLu2ftrTYMJCrBgwUTePW">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Gg94N3eJDbKRMuU7h7Gz3i"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HN4aaidtxLFL7ikrVsAco8"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SCJcF7d82cmcGDn9vX9Gcp">
        <div xml:id="i-Lb7ZT5DxvP1u4umH2Ls75M">
          <p xml:id="i-QgxTK8zgywkc1eiFPPfHsY">
            Olle Grahn Kontrollstämplingen av ädelmetaller
          </p>
          <p xml:id="i-EBF4UXBKLdQoiztDoLQEtR">
            De svenska konsumenterna söker kunskap och vill ha information
            om de varor de köper. Under årens lopp har företag och myndigheter
            prövat olika typer av varubeskrivningar — från den gamla VDN-märkningen
            till dagens konsu- mentfakta. Medan staten å ena sidan försöker
            förbättra konsumentskydd och produktkontroll, arbetar man också
            på att ta bort en av de äldsta och bäst fungerande formerna för
            konsumentupplysning och konsumentskydd. I en PM föreslår industridepartementet
            att arbeten i ädelmetaller med hur låg finhalt som helst skall
            accepteras på den svenska marknaden. Där föreslås också att den
            obligatoriska kontrollstämplingen skall bli frivillig och för
            guld förbehållas arbeten ända ned till en tredjedel inblandning.
            Trots den avsedda liberaliseringen skall statens speciella kontroll
            och övervakning av branschen intensifieras på så sätt att statliga
            tillsynspersoner skall övervaka ute i företagen att handeln går
            rätt till. I en av opinionsinstitutet IMU nyligen genomförd intervjuundersökning
            av 1 000 slumpmässigt utvalda personer i åldern 15-74 år ges klara
            besked om konsumentens inställning till ändringsförslaget. 86
            76 av de tillfrågade uppfattar kattfoten som en garanti för äkthet
            och är rädda för att bli lurade om de köper arbeten som saknar
            den. Det vore ett svek mot konsumenterna att ta bort den obligatoriska
            kontrollstämplingen och tro att en tillsyn av branschen i efterhand
            kan ge konsumenttrygghet i samma utsträckning som dagens obligatoriska
            system. Undersökningen visar också att konsumenterna inte efterfrågar
            en sänk- ning av finhalterna. Detta visar att de är rationella.
            Konsumenterna vet att smycken av låg finhalt färgar av sig, smutsar
            kläder och kan ge allergi. Det syns inte utanpå varan förrän efter
            en tid att den innehåller för litet ädelmetall. Industridepartementets
            förslag innebär i realiteten att man ersätter en reglering med
            en annan reglering. IMU:s attitydundersökning ger nämligen klara
            indikationer på att guldsmedsbranschen även fortsättningsvis tvingas
            kontrollstämpla, om än frivilligt, i samma utsträckning som f.
            n., om den skall kunna sälja sina varor. Resultatet av utredningsförslaget
            blir därmed dyrare produkter för konsumenten. Skälen för att inte
            ta bort den nuvarande kontrollstämplingen av ädelme- taller är
            alltså goda. Självfallet bör staten eftersträva att avreglera
            och ta bort dåliga reglering- ar. Det kan emellertid vara ett
            misstag att ta bort regleringar som skyddar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2625/mot_198485__2625-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FUPRUb9f6vpGtvHRipsdW5">
            Mot. 1984/85:2625 6
          </fw>
          <p xml:id="i-GKwqukkJ3uz8i3CnJ2i732">
            allmänheten från köp av värdelösa eller underhaltiga produkter.
            Väljer man nu det alternativ till ändrad lagstiftning som nu övervägs
            i industrideparte- mentet, blir förlorarna i första hand de svagaste
            och sämst utbildade ”konsumentgrupperna. Med hänvisning till ovanstående
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen sägs om den obligatoriska kontrollstämplingen av
            ädelmetaller.
          </p>
          <p xml:id="i-DXhVL6PNTrxhPo157Ue7Fm" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-sQ3caHvdKtADcssCes8YT">
            OLLE GRAHN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
