<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02844">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Effektivare delgivning (prop. 1984/85:109)</title>
        <author>Bertil Fiskesjö och Kersti Johansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Effektivare delgivning (prop. 1984/85:109)</title>
          <idno type="rdwebb">G8022844</idno>
          <rs type="number">2844</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022844/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022844</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022844</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9pA73EXQbGQN6D2bPnzyD6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9pA73EXQbGQN6D2bPnzyD6">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2844/mot_198485__2844-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VZps5eZuzfxuVVaHXnwi81" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ta6G9oUeYrVLUftmUUW8v1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YUbo3FHMJZqiN6aEA2mpcz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SdJ14B6wFToETi9fLsfxGV" type="motBody">
        <div xml:id="i-EXK8HA52LBG6dNu8QE7aQ9">
          <p xml:id="i-P7gR8QV2ZV8tEQBEt7dkCB">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-AbtPbCjWb7TJncprxJJmNY">
            1984/85:2844
          </p>
          <p xml:id="i-UVSHw6qWqaXsUKstZPos32">
            Bertil Fiskesjö och Kersti Johansson Effektivare delgivning (prop.
            1984/85:109)
          </p>
          <p xml:id="i-FRXUhLXEJ3LktjbsypvrzW">
            Propositionens förslag syftar till en effektivisering av delgivningsinstitutet
            bl. a. genom nya delgivningsformer såsom telefondelgivning samt
            delgivning på arbetsplats. Därutöver vidgas myndigheters möjligheter
            att inhämta vissa specificerade uppgifter om dem som skall delges.
            Vad gäller den nya delgivningsform som föreslås anges i propositionen
            att den avser överlämnande av enklare meddelanden såsom kallelse
            till förhand- lingar eller uppgift om inställd förhandling. Enligt
            vår mening kan telefondel- givning i dessa fall accepteras. Däremot
            avses inte telefondelgivning kunna användas när delgivningen som
            sådan innebär att en rättslig process inleds. Delgivningsförordningen
            bör därför klart ange i vilka fall telefondelgiv- ning kan tillåtas,
            så att den inte kommer till användning på annat sätt än lagstiftaren
            avsett. Stämningsmannadelgivning avses reserveras för de ärenden
            där den som skall delge tredskas och aktivt söker hålla sig undan.
            Vi anser att stämnings- mani de fall nuvarande delgivningsregler
            inte ger avsett resultat som en utväg bör kunna utnyttja möjlighet
            att delge på arbetsplats. Delgivning på arbetsplats bör dock utnyttjas
            restriktivt. I de fall sådan måste tillgripas anser vi det nödvändigt
            att även detta regleras i delgivningsförordningen så att enskilda
            människors personliga integritet inte kränks mer än delgivningen
            oundgängligen kräver. Myndigheter skall, enligt förslaget, få
            tillgång till vissa specificerade uppgifter från andra myndigheter.
            Detta får inte innebära att olika databaser samkörs. Det är rimligt
            att myndigheters uppgiftslämnande utformas så att endast uppgifter
            om aktuell adress, telefonnummer och arbetsplats får utlämnas.
            Alla andra uppgifter om enskilda som ryms i databaserna skall
            liksom hittills regleras. Vi hänvisar i övrigt till motionerna
            1984/85:2749-2753 av Bengt Kindbom m.fl. som kräver ett moratorium
            vad gäller bl.a. samkörning av databaser. Med anledning av vad
            i motionen anförs hemställs att riksdagen beslutar som sin mening
            ge regeringen till känna vad i motionen anförs om formerna för
            telefon- och arbetsplatsdelgiv- ning samt myndighets uppgiftslämnande.
          </p>
          <p xml:id="i-GQZTuTZbiDwuZRdtfDu3jR" type="date">
            Stockholm den 14 februari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-FcMhQyzQFyB2j87Z7BmcEY" type="signatureBlock">
            <p who="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr" type="signature">
              BERTIL FISKESJÖ (c)
            </p>
            <p who="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe" type="signature">
              KERSTI JOHANSSON (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8khQPmLFTLX5k4weYXdTt9">
            1 Riksdagen 1984/85.3 saml. Nr 2844-2846
          </p>
          <p xml:id="i-HPKz4bjspZzpviX1RR9Vt6">
            Mot. 1984/85 2844-2846
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
