<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/ 85:1)</title>
        <author>Gunnar Björk i Gävle</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/ 85:1)</title>
          <idno type="rdwebb">G80212</idno>
          <rs type="number">12</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G80212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G80212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G80212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UfiDnLFBJBsPLwEhCFqSeV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UfiDnLFBJBsPLwEhCFqSeV">
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__12/mot_198485__12-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8wguX4bHG539a8mHTx4wfJ">
        Motion 1984/85:12
      </fw>
      <div xml:id="i-Re7Bnsz49Arr2YQnyBMaAA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7vJpSCfLxKT2Pbi7aDs3Bd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HqumH2pasGeVZaF56JRT7X" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E1wXn3pWhyWUnpfCNeSfUM" type="motBody">
        <div xml:id="i-SAisN7WFLW8TKrhr8FGTXX">
          <p xml:id="i-HpS9Rja72NVAZSq1q8z1MV">
            31
          </p>
          <p xml:id="i-QKgmSfCgTEhszS46hMfdzV">
            Gunnar Björk i Gävle Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter
            (prop. 1984/ 85:1)
          </p>
          <p xml:id="i-2D21kJCkYP8gWB6rtLgmuQ">
            I regeringens proposition 1984/85:1 föreslås bl. a. att
          </p>
          <p xml:id="i-FjSY3yKM8v6C4HQJYvNRTs">
            Regionmusiken och Rikskonserter samordnas både på central och
            regio- nal nivå. Landstingen erbjuds att överta huvudmannaskapet
            för den regionala verksamheten. Statligt bidrag skall utgå till
            den nya regionala musikorganisationen. En central musikinstitution
            — för vilken staten har ansvaret — skall finnas på riksnivå och
            ha till uppgift att främja utvecklingen av musiklivet i hela landet
            och inom olika musikaliska uttrycksformer.
          </p>
          <p xml:id="i-FbkQyGSVnYf5FGPpBAmfD5">
            Situationen i Gävleborgs län är att Gävleborgs läns landsting
            1977 antog ett kulturpolitiskt handlingsprogram — Kultur i Gävleborg
            — att ligga till grund för den framtida kulturpolitiken i länet.
            Beslutet innebar bl.a. ett ökat regionalt ansvar på musikområdet.
            Fr.o.m. 1981 påtog sig landstinget ett ökat ansvar för Gävleborgs
            symfoniorkester, som omorganiserades till en stiftelse med Gävle
            kommun och landstinget som stiftare med nettokostnadsfördelningen
            50 96 vardera. Landstingets anslag till Stiftelsen Gävleborgs
            symfoniorkester uppgår år 1984 till 2 042 000 kr. Gävleborgs symfoniorkester
            framförde i sitt yttrande den 19 mars 1983 över kulturrådets rapport,
            Regional musikpolitik:
          </p>
          <p xml:id="i-6m5aP8wxBBeh7aKRuvaB4d">
            Gävleborgsorkestern är för närvarande den enda professionella
            symfoni- orkestern norr om Stockholm. Det bör därför vara naturligt
            att i ett utvecklat regionalt samarbete även täcka ett större
            geografiskt område. Vid stiftelse- bildningen förutsattes att
            samarbetsavtal skall kunna träffas med andra landsting. I första
            hand bör en geografisk indelning tänkas som för Gävleborgsorkestern
            betyder ett utvecklat samarbete enligt vad som under ett antal
            år fungerat närmast med Västernorrlands, Jämtlands och Koppar-
            bergs län. Tillsammans med det egna länet erhålles då ett befolkningsunder-
            lag på ca 1 milj, vilket bedömes som lämpligt. Orkestern skulle
            då på större orter kunna organisera minst 1-2 konserter per säsong.
            I ett musikpolitiskt program bör ingå beskrivning av relationer
            och samarbete mellan olika musikformer i ett län. För närvarande
            pågår ett utvecklat samarbete mellan Gävleborgs Symfoniorkester
            och Regionmusik, körer samt SOR-orkestrar även utanför det egna
            länet. I en kompletterande musikutredning genom Gävleborgs läns
            landstings försorg kommer bl. a. att klarläggas relationerna mellan
            symfoniorkestern, en regionmusikresurs liksom frågan om en geografisk
            breddning av orkesterns ansvarsområde. Beträffande avsaknaden
            av särskild regionmusikavdelning inom Gävleborgs län vill styrelsen
            i likhet med utredningen understryka vikten av att särskilda basresurser
            härför tillföres länet. I en norsk offentlig utredning (NOU 1979:3)
            har symfoniorkestern
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__12/mot_198485__12-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TNemZ4M2RQ2wweLBbxoasN">
            Mot. 1984/85:12 32
          </fw>
          <p xml:id="i-5y3keLhNF3BqtYSMsvxGtN">
            beskrivits, bl. a. i fråga om orkesterns plats i kulturlivet,
            finansiering samt utbyggnad och organisation. Vad som speciellt
            skiljer verksamheten åt i Norge och Sverige är att de norska orkestrar
            tillföres betydande belvpp för radioproduktioner i och med att
            en särskild radiosymfoniorkester saknas i Norge. I en framtida
            strukturorganisation för landets symfoniorkestrar bör därför uppmärksammas
            den kraftiga snedfördelning av statliga medel, som nu tillföres
            två stora symfoniorkestrar inom Stockholmsområdet. Genom omfördelning
            av statliga medel föreslås att ökade resurser tillföres Gävleborgs
            Symfoniorkester för att en försöksverksamhet med turnéansvar för
            orkestern skall kunna genomföras kontinuerligt inom grannlänen
            Kop- parbergs, Jämtlands och Västernorrlands län. Frågan om att
            i stiftelseform eller på annat sätt lösa samarbetet inom en sådan
            region beträffande symfonimusik bör bli föremål för utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-THHM2DAog77cCDNYTAoPfu">
            Jag anser det nödvändigt att man följer upp denna proposition
            med en utredning om symfoniorkestrarnas framtida roll. Man behöver
            också ha en klar bild på längre sikt vad som händer med finansieringen
            så att man kan ha en långsiktig planering. Det måste också vara
            av stort värde för musiklivet i södra Norrland och Dalarna att
            man vidare studerar det interregionala samarbetet på sätt som
            symfoniorkestern framfört. Ett sätt att arbeta vidare på vore
            att anslå resurser till att genomföra en försöksverksamhet där
            Gävleborgs symfoniorkester fick ett vidgat turnéan- svar i flera
            län. Med ledning av vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            begär att regeringen uppdrar åt statens kulturråd att utarbeta
            en plan för landets symfoniorkestrar, 2. att riksdagen begär att
            regeringen låter genomföra en försöksverk- samhet för Gävleborgs
            symfoniorkester genom ett vidgat turnéan- svar inom flera län.
          </p>
          <p xml:id="i-AuX8Hc5p7w4uv4hwfh6q3P" type="date">
            Stockholm den 15 oktober 1984
          </p>
          <div xml:id="i-2YYMEjEPBbYYJj1TTJ4W83" type="signatureBlock">
            <p who="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe" type="signature">
              GUNNAR BJÖRK (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Gävle)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
