<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00746">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lastbilars tillåtna vikt vid internationell trafik</title>
        <author>Sigvard Persson och Ulla Tillander </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lastbilars tillåtna vikt vid internationell trafik</title>
          <idno type="rdwebb">G802746</idno>
          <rs type="number">746</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802746/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802746</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802746</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XAPDN4WQ7ReC3pu1vhFunR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XAPDN4WQ7ReC3pu1vhFunR">
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__746/mot_198485__746-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QJDtJv5m7QLDftXFvpkxnv">
        Motion 1984/85:746
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FZY7BjkRSEydzbf6ZFPnxp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7Rz3283E3w4Chds9PLdJQL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Y5R3vPuf9xDrXuK69E26Jf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2187RX3AUt5gR3ez2geyFU">
        <div xml:id="i-Hy1KUWkmLtXKTfJFHJN69v">
          <p xml:id="i-985Q3DyKKKVowNCqv6oZgS">
            Sigvard Persson och Ulla Tillander Lastbilars tillåtna vikt vid
            internationell trafik
          </p>
          <p xml:id="i-74XW98NSTup8Y3NNcqoz2a">
            Huvuddelen av all lastbilstrafik till och från Sverige går via
            färjelederna Helsingborg-Helsingör, Limhamn-Dragör, Trelleborg-Travemände
            samt Ystad-Swinoujscie och passerar således Malmöhus län. Likaså
            körs en stor del av lastbilstrafiken mellan Bornholm och övriga
            Danmark genom länet via färjeförbindelserna Ystad-Bornholm och
            Limhamn-Dragör.
          </p>
          <p xml:id="i-P7bhS1r2Uv7PUXHbJtQeGJ">
            Lastbilstrafiken mellan Bornholm och övriga Danmark
          </p>
          <p xml:id="i-9uytaimiC2JUT8GbD3ESSw">
            På färjeförbindelsen Rönne-Köpenhamn fraktas varje år ca 24000
            lastbilar. Under vissa perioder har rederiet Bornholmstrafiken
            mycket stora kapacitetsproblem på denna förbindelse. Åkerierna
            har emellertid även möjlighet att frakta lastbilarna via färjeförbindelsen
            Rönne-Ystad, köra via E 14 till Malmö och ta färjeförbindelsen
            Limhamn-Dragör. Ca 6 000 lastbilar kör varje år denna väg via
            Sverige. Både i Sverige och Danmark tillämpas på stora vägar 10/16
            tons axel- och boggitryck. I Sverige med tillåtna längre fordonskombinationer
            blir dock tillåten maximal bruttovikt lägre än i Danmark för vissa
            vanligt förekom- mande fordon och fordonskombinationer. Enligt
            uppgift från en speditör på Bornholm tillåts i Danmark en i denna
            trafik vanligt förekommande dragbil med trailer väga 40,5 ton
            vid 10/16 tons axel- och boggitryck, medan man i Sverige tillåter
            endast 38 ton för motsvarande ekipage. Åkerierna måste därför
            lasta av 2,5 ton om ekipaget skall köra via Sverige jämfört med
            om ekipaget fraktas med färja direkt mellan Rönne och Köpenhamn.
            Detta leder till fördyrade transporter och besvärligare transportplanering
            samt ett sämre utnyttjande av färjekapaci- teten till och från
            Bornholm. Länsstyrelsen i Malmöhus län har i brev till kommunikationsdepartemen-
            tet påtalat dessa problem och framhållit betydelsen av att de
            svenska och danska bruttoviktsbestämmelserna kan samordnas. Det
            framhålls vidare att danska åkerier kräver, mot bakgrund av vad
            som anförts ovan, att Bornholmstrafiken skall utöka kapaciteten
            på linjen Rönne-Köpenhamn. Beträffande denna Bornholmstrafik kan
            vidare anföras att eftersom den totala färjekapaciteten till/från
            Bornholm inte kan utökas utan stora nyinvesteringar, tvingas rederiet
            i så fall att minska kapaciteten på linjen Rönne-Ystad till förmån
            för linjen Rönne-Köpenhamn. En sådan omför- delning av färjekapaciteten
            skulle medföra väsentlig försämring av trafikut- budet mellan
            Ystad och Rönne och även försvåra det gränsregionala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__746/mot_198485__746-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-49oRCS43XkuRWmdKdzA9K6">
            Mot. 1984/85:746 10
          </fw>
          <p xml:id="i-VLWJofexX2Z2BNDgLAUAcA">
            samarbete som Nordiska ministerrådet initierat mellan sydöstra
            Skåne och Bornholm. Vi bedömer det som ytterst angeläget att dessa
            problem tas upp till översyn. I samband därmed bör även frågan
            om hur kontroll av fordons vikt vid färjehamnarna skall ske tas
            upp. Detsamma gäller bestämmelser i övrigt som med sin nuvarande
            utformning utgör administrativa eller ekonomiska hinder för den
            samnordiska trafiken. Vi vill i detta sammanhang slutligen understryka
            betydelsen av att få till stånd ett mera konkret samarbete inom
            Norden, inte minst när det gäller trafikområdet. Detta gäller
            framför allt samarbetet inom Nordiska minister- rådet, vilket
            vi även har påtalat i vår motion 1984/85:529 gällande förenkling
            av regler vid internationella landsvägstransporter med bussar.
          </p>
          <p xml:id="i-RQgVZpGudA2HBawJukTM3K">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7CYmhNp92fQPLzHtnznwwA">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs att
            riksdagen hos regeringen begär att de svenska bestämmelserna för
            högsta tillåtna bruttovikter vid olika axelavstånd anpassas till
            bestämmelser i de nordiska länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-UYWdgybVaqPpFgqECL4E7Y">
            Stockholm den 18 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-CwSwzRwFi6xGnEJu9uWK4r">
            SIGVARD PERSSON (c) ULLA TILLANDER (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
