<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot luftföroreningar</title>
        <author>Wivi-Anne Radesjö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot luftföroreningar</title>
          <idno type="rdwebb">G8021406</idno>
          <rs type="number">1406</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH</idno>
            <name>WIVI-ANNE RADESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WxNtezayBbnNa9487orGN4</idno>
            <name>INGVAR JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk</idno>
            <name>LARS-ÅKE LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH</idno>
            <name>RUNE EVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BkBiAbqTKEfZHT4yTN7hB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BkBiAbqTKEfZHT4yTN7hB">
          <note type="signatory" corresp="i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WxNtezayBbnNa9487orGN4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1406/mot_198485__1406-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-STQ5g4ZF8RL6CWMrBiJRJe">
        Motion 1984/85:1406
      </fw>
      <div xml:id="i-31rp1mz7XTcuhjavUZt2Gd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-32w5gPMDEqE2BKnouQV3Lk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W7qBixz8fjTK4jDtyx2g6z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KoKyuLDXtKBGtsZc4yrmrs" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ni4yJztwhq6tGFEn8R5gL">
          <p xml:id="i-TNEUwpTWTNojEqyFwgbVqW">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-WphzAK3TuGmqeiZHKLnK9n">
            Wivi-Anne Radesjö m. fl. Åtgärder mot luftföroreningar
          </p>
          <p xml:id="i-RaP9BLL1od8gS6fLuJWTP7">
            Det socialdemokratiska partiet har alltid varit pådrivande och
            föregång- are då det gäller att värna om miljön. Ett övergripande
            mål för en social- demokratisk miljöpolitik har därför alltid
            varit en god livsmiljö för alla människor var de än bor och verkar.
            Nu ser vi med stor oro på den miljöförstörelse som utbreder sig
            i vårt land. Våra sjöar är starkt försurade och våra skogar håller
            på att dö. Kalkningen av sjöar och även mark måste fortsätta,
            men framför allt måste vi få skärpta gränsvärden när det gäller
            svavelutsläpp från kol- och oljeeldade anläggningar. De nordiska
            miljö- ministrarna lade våren 1983 fram ett gemensamt förslag
            till övriga länder om att gemensamt under en tioårsperiod minska
            utsläppen med 30 4. Detta gav ett positivt gensvar från många
            länder, men tyvärr anser inte England att de har något ansvar
            för försurningen här i Norden utan de har ställt sig utanför den
            ECE-konvention som undertecknats av de länder som stöder förslaget.
            Trots att vi vet att ca 80 26 av vårt försurade nedfall kommer
            från andra länder får vi inte ge avkall på våra egna krav om skärpta
            bestämmelser. Avfallsförbränningen ökar alltmer, och här måste
            vi vara extra vaksamma då utsläppen från dessa anläggningar innehåller
            stora mängder tungmetal- ler. Reningskraven måste skärpas också
            i dessa anläggningar. I dag finns gränsvärden satta för utsläpp
            av svaveldioxid från kol- och oljeeldade anläggningar. Dessa kan
            behöva ses över och skärpas. Vi vet att långt framskridna planer
            finns på att elda med naturgas i stället i en del fall. Utsläpp
            från sådana anläggningar i Sverige har inga gränsvärden fastlagda.
            Västtyskland har redan sådana riktlinjer och krav. Sverige borde
            snarast få fastlagda värden även på vad gäller anläggningar som
            eldas med naturgas. Bilismen svarar för en stor del av luftföroreningarna.
            Här behövs också en skärpning av reningskraven. Samarbetet inom
            Norden bör intensifieras, då vi har stora intressen att bevaka.
            Ett utökat samarbete med t. ex. kalkning av vattenflöden som har
            sin upprinnelse i Norge skulle förbättra hela vattensystemet.
            Med stöd av ovanstående hemställer vi att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av fortsatta internationella kontakter för att minska luftföroreningarna
            samt om att gränsvärdena för förorenade utsläpp i Sverige bör
            ses över och skärpas.
          </p>
          <p xml:id="i-SAMypCLgMf2NSftLmzmaq5" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-ET4Kq5vpUknKcxxUgK5X7s" type="signatureBlock">
            WIVI-ANNE RADESJÖ (s) INGVAR JOHNSSON (s) RUNE JOHANSSON (s)
            LARS-ÅKE LARSSON (s) RUNE EVENSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
