<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02955">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
        <author>Per Petersson och Barbro Nilsson i Visby</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
          <idno type="rdwebb">G8022955</idno>
          <rs type="number">2955</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022955/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022955</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022955</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BARBRO NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-U9jWefs8prXEU2tZSAieSr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U9jWefs8prXEU2tZSAieSr">
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2955/mot_198485__2955-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-hBrQNu1TDZX1q95vLEopq">
        Motion 1984/85:2955
      </fw>
      <div xml:id="i-7FmumcaR9y95YLxzwvNyWx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EhbKWbQDfNqZzkQdFZYrER" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9a77MM2vshKb17pKWZjdwg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6n16T6SQCpQxMjKczJVmqq" type="motBody">
        <div xml:id="i-6r3MX5N1F4hKp8nc4nwm77">
          <p xml:id="i-NhXH5YB5qgVffPfh5uEW9q">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-7GhQBNb3Wxd7JqCV56brHJ">
            Per Petersson och Barbro Nilsson i Visby Regional utveckling
            och utjämning (prop. 1984/85:115)
          </p>
          <p xml:id="i-6z57Rp9hhXvoKoqAdbGFHr">
            Norrbotten är ett län som i hög grad är beroende av en realistisk
            regionalpolitik. Norrbotten har under lång tid haft landets högsta
            arbetslös- het. Det är ca 20 000 personer i länet som står utanför
            den ordinarie arbetsmarknaden. Norrbottens läge i förhållande
            till folkrika marknader och det hårda klimatet i kombination med
            att det av säkerhetspolitiska skäl är ett riksintresse att Norrbotten
            bibehåller sin befolkning är tungt vägande skäl för ett realistiskt
            regionalpolitiskt stöd. År som gått har visat att en på sikt verkningsfull
            lokaliseringspolitik fordrar mera generella åtgärder. Dvs. åtgärder
            som gagnar hela regioners näringsliv. Den nuvarande lokaliseringshjälpen
            till vissa företag har samti- digt alltför ofta skadat framtidstro
            och utveckling hos andra företag i samma bransch och samma region.
            Moderaterna har under många år hävdat att den svåröverskådliga
            bidragsfloran borde förändras till färre och generella åtgärder.
            I andra motioner föreslås av moderater skattepolitiska och organisatoriska
            åtgärder som innebär fördelar för verksamhet i norra Sverige.
            I denna motion föreslås förändringar som förbättrar och förbilligar
            kommunikationerna mellan övre Norrland och Sverige i övrigt. Mycket
            av Sveriges kommunikationer ombesörjs av statliga företag — ofta
            monopolföretag. Statens järnvägar har genom åren haft en ökande
            trafikmängd på Norrlandslinjerna. Banan Bräcke och norrut är nu
            i stort utnyttjad till sin kapacitet. Många banmil behöver byggas
            om. Elförsörjningen är inte tillräcklig. Här berörda förbättringar
            gagnar sysselsättning, och på sikt förbilligar det transporterna
            och de är därför angelägna ur regionalpolitisk synpunkt. BI. a.
            sovvagnarna börjar bli nedslitna. Förnyelse och utökad vagntillgång
            är angeläget. Genom SAS har staten ett stort inflytande på taxesättningen
            på flyglinjer- na, t. ex. Stockholm — Luleå eller — Kiruna. Det
            är omvittnat och erkänt att SAS på dessa linjer har mycket god
            lönsamhet. Taxor som motsvarar bolagets kostnader för trafiken
            på dessa linjer skulle vara av mycket större regionalpolitisk
            betydelse än det föreslagna persontransportstödet! Televerket
            har ansvaret för det svenska telenätet. Telefonsamtal, data- överföring
            samt radio och TV efterfrågar fler och bättre linjer. Utbyggnaden
            av telenäten i norra Sverige är eftersatt. Näten är ofta överbelastade
            vilket stör framkomligheten och vållar stora besvär. Det finns
            otaliga exempel på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2955/mot_198485__2955-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F4k6EtZatYizAGiavxVMbf">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-S2qDoFHYkCN4yzeM75XHEV">
            detta. De ofta förekommande linjefelen är även ett riskmoment
            för totalförsvaret. Det är möjligt att utlokalisera många datoriserade
            verksamheter till norra Sverige och till mindre orter. Kostnaderna
            för sådan lokalisering är begränsade, och den framtida driften
            torde vara fullt konkurrenskraftig i förhållande till de stora
            städerna. Ur samhälssynpunkt innebär det fördelar att människor
            kan ges lönsam sysselsättning i glesbygder. Områden som utan nya
            arbetstillfällen annars skulle drabbas av utflyttning. Erfarenheter
            från andra länder visar att utlokalisering av datoriserad verksamhet
            främjas av god tillgång på telenät och bromsas om linjenäten är
            dåliga och har många störningar. "&gt; Norrländskt näringsliv
            skulle få stora fördelar om televerket snabbt förbättrade telenäten
            så att norra Sverige på likvärdiga villkor skulle kunna utnyttja
            alla de möjligheter på telekommunikationsområdet som tekniken
            i dag erbjuder och kommer att erbjuda. Med stöd av det anförda
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om snabba förbättringar i regionalpolitiskt
            syfte av kommunikationer i norra Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-2baQcMkXGW62vfRcvFuG3h" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1985
          </p>
          <p xml:id="i-JG6SGMW2ahrpYMuuJ88Ajx" type="signatureBlock">
            PER PETERSSON (m) BARBRO NILSSON (m) I Visby
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2955/mot_198485__2955-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2955/mot_198485__2955-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2955/mot_198485__2955-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-437KRB1Tia3mRZGKpEM9FK">
            minab/gotab Stockholm 1985 82473
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
