<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Länge intog svenska myndigheter en starkt negativ hållning gentemot</title>
        <author>Pär Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Länge intog svenska myndigheter en starkt negativ hållning gentemot</title>
          <idno type="rdwebb">G8021285</idno>
          <rs type="number">1285</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>BIRGITTA HAMBRAEUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MVtQKtdka6bS3oWdFdLEUy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MVtQKtdka6bS3oWdFdLEUy">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9PFNWSRW8k9vvKqQ17ekSY">
        Motion 1984/85:1285
      </fw>
      <div xml:id="i-EEPYngMRX5nXad2y1iGBsB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xnwc1Lm3FzyJHPwL9RV8U5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-uh5h7nkerPgWo35YRn3Lm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SoxkDViwWM9S4c722BP8pr" type="motBody">
        <div xml:id="i-JGFtkgqkePZazYDpD97afo">
          <p xml:id="i-3napP8GX46WEYk3YJp3RuP">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-H25gF6m7Fb31st3m7baa49">
            Pär Granstedt m. fl. Naturmedel
          </p>
          <p xml:id="i-XvPbzhvPhENLkXEoDU12Qr">
            Länge intog svenska myndigheter en starkt negativ hållning gentemot
            terapeutiska metoder som utgör alternativ till den etablerade
            skolmedicinen. Det av socialstyrelsen initierade beslaget av naturläkemedel,
            däribland blåbärssoppa vid stiftelsen Nordiska laboratorier i
            Järna, kan tjäna som exempel på detta. Denna inställning möttes
            av en växande opposition från stora grupper såväl patienter som
            läkare som kom till uttryck bl.a. i en namninsamling sommaren
            1973 som på kort tid samlade 100 000 namn. I november 1973 tillsattes
            naturläkemedelsutredningen. Med anledning av proposition 1976/77:134
            ändrades läkemedelsförordningen så att s. k. natur- medel, ej
            avsedda för injektion, gjordes tillgängliga utan läkemedelskont-
            roll, men efter ett anmälningsförfarande. I december 1980 antogs
            en lag om naturmedel avsedda för injektion i syfte att också göra
            dessa tillgängliga utan läkemedelskontroll. Statsmakternas syfte
            med dessa lagändringar var givetvis att göra naturme- del tillgängliga
            för läkare och allmänhet, förutsatt att det inte föreligger allvarlig
            risk för skadliga biverkningar. För en mycket stor grupp naturmedel
            har den nya lagstiftningen dock knappast fått avsedd verkan. Det
            gäller de antroposofiska läkemedlen. Den antroposofiska medicinen
            är en tämligen omfattande och internatio- nellt väletablerad medicinsk
            metod. Stor vikt läggs vid miljöförhållande och kost, men man
            har också utvecklat ett mycket stort antal preparat baserade på
            natursubstanser och som i Sverige betraktas som naturmedel. För
            att betraktas som antroposofisk läkare krävs både vanlig läkarlegitimation
            och en vidareutbildning i antroposofisk medicin. Med stöd av tillgänglig
            statistik kan man bedöma att omkring 10 000 läkare i Västeuropa
            i varierande omfattning använder antroposofiska läkemedel i sin
            behandling, varav ca 1500 är specialiserade antroposofiska läkare.
            I Västtyskland finns fem statligt godkända sjukhus, varav ett
            med läkarutbildning baserad på antropo- sofisk medicin. I Sverige
            finns ett 40-tal läkare och läkarstuderande organiserade i Läkarföreningen
            för antroposofiskt orienterad medicin. Patient- och stöd- föreningen
            FACK (Föreningen för antroposofisk läkekonst) har ett par tusen
            medlemmar. En betydande kursverksamhet, som framför allt vänder
            sig till läkare och sjuksköterskor, bedrivs. Sedan 1984 finns
            också en sjuksköterske- förening för antroposofisk läkekonst.
            Anledningen till att det är svårt för de antroposofiska preparaten
            att dra nytta av lagstiftningen beträffande naturmedel är socialstyrelsens
            taxepoli-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LTWEd7Zr3dvi5u1nSSp1g9">
            Mot. 1984/85:1285 16
          </fw>
          <p xml:id="i-16yLSgayFXZ8DwV8H2EXBB">
            tik. Den antroposofiska medicinen bygger på en mycket individualiserad
            behandling, vilket medför att de preparat man använder finns i
            ett mycket stort antal varianter, som i många fall endast skiljer
            sig åt i fråga om koncentration av verksamma substanser eller
            proportioner mellan dessa. För anmälan av naturmedel som inte
            är avsett för injektion uttas en engångsavgift på 3 000 kr. och
            en årsavgift på 1 700 kr. Eftersom de antroposofiska medlen av
            detta slag förekommer i 2 600 beredningar skulle en anmälan av
            samtliga leda till en engångsutgift på 4,8 miljoner och en årlig
            kostnad på ca 4,4 miljoner. För injektionspreparat uttas en avgift
            på 13 800 kr. för registrering och en årlig avgift på 8 500 kr.
            En registrering av samtliga 1 200 antroposofiska injektionspreparat
            skulle således föranleda engångsavgifter på 16,5 milj. kr. och
            en årskostnad på 10,2 milj. kr. Sammanlagt skulle en registrering
            av samtliga antroposofiska preparat kosta ca 21 milj. kr. och
            därefter föranleda en årskostnad på 14,6 milj.kr. Man räknar med
            att försäljningen av antroposofiska läkemedel, efter att ha registrerats
            som naturmedel, under de närmaste åren skulle kunna omsätta högst
            3 milj. kr. per år. Av detta framgår att avgifterna för anmälan
            och registrering av naturmedel har en direkt prohibitiv effekt.
            Det är helt enkelt ekonomiskt omöjligt att i detta fall använda
            de möjligheter som lagstiftarna avsett skulle finnas. Med undantag
            för ett par mycket använda preparat har heller inga antroposofiska
            naturmedel kunnat registreras. Med hänsyn till att stora grupper
            antroposo- fiska preparat är mycket lika varandra till sin sammansättning,
            vilket starkt är avgifterna knappast heller rimliga.
          </p>
          <p xml:id="i-UbA89dMGeymhNJq6DWA9mh">
            måste förenkla prövning och tillsyn Den situation som råder är
            också tämligen unik för Sverige. I flertalet västeuropeiska länder
            är de antroposofiska läkemedlen helt tillåtna och utan prohibitiva
            avgifter. Det gäller också våra nordiska grannländer. I Danmark
            och Norge tillhandahålls de på apotek mot recept, och anmälnings-
            och tillsynsavgifter saknas helt. I Finland kommer medlen också
            att tillhandahål- las på apotek, dock efter ett anmälningsförfarande.
            För detta uttas endast en engångsavgift på 200 mark. Hösten 1984
            tillsattes en ny utredning om alternativ medicin. Det är att förmoda
            att denna utrednings arbete kommer att leda till att de nu aktuella
            problemen för bl. a. antroposofiska medel undanröjs. Det kommer
            dock att ta tid innan några nya beslut kan förväntas med anledning
            av utredningen. Det finns därför ett stort behov av provisoriska
            åtgärder. Detta är särskilt angeläget eftersom ett sjukhus baserat
            på antroposofisk medicin, Vidarklini- ken, beräknas stå färdigt
            att öppna sin verksamhet hösten 1985. Sjukhuset, som fick länsstyrelsens
            tillstånd att bedriva enskild vårdverksamhet i april 1984, kommer
            att ha 74 vårdplatser, ta emot såväl akut sjuka som långvårdspatienter
            och ha en öppenvårdsmottagning. Dessutom kommer viss utbildning
            och forskning att bedrivas vid sjukhuset. Sjukhuset kommer därmed
            att kunna lämna ett betydande bidrag för att tillfredsställa det
            forskningsbehov som framhölls bl. a. av naturläkemedelsutredningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GjkSmvUZPxBiqf5DCqhAPz">
            Mot. 1984/85:1285 17
          </fw>
          <p xml:id="i-D6HXPkGskqEXu8oqNeLaeJ">
            Om sjukhuset skall kunna fylla sina uppgifter krävs naturligtvis
            att preparaten finns tillgängliga utan svårigheter. Det är också
            viktigt att utskrivna patienter kan få tillgång till sådana medel
            för efterbehandling. En naturlig lösning vore att i princip samma
            regler tillämpades som redan gäller i Danmark och Norge, åtminstone
            i avvaktan på den nya utredningens resultat. Det skulle innebära
            att antroposofiska och andra jämförbara naturmedel hålls tillgängliga
            på apotek, utan krav på registrering. Genom recepttvång — som
            inte gäller för hos socialstyrelsen registrerade naturmedel —
            skulle det bli läkarens ansvar att inte förskriva medel som t.
            ex. kan ha skadliga biverkningar. En sådan ordning skulle också
            innebära ett bidrag till en nordisk samordning av lagstiftningen,
            vilket allmänt är eftersträvansvärt. Med stöd av vad som anförts
            föreslår vi att riksdagen beslutar att hos regeringen hemställa
            om åtgärder så att antroposofiska och andra naturmedel kan tillhandahållas
            på apo- tek mot recept från läkare utan krav på avgift till socialstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-HPaskx9Ek4TaaobWGfrnjE" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-4wZE2s8m2VjJ9YFHZpUCyA">
            PÄR GRANSTEDT (c) ANN-CATHRINE HAGLUND (m) BIRGITTA HAMBRAEUS
            (c) RUNE GUSTAVSSON (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1285/mot_198485__1285-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-66AL6BEqhLMaCu9yx3jRzB">
            minab/gotab Stockholm 1985 79772
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
