<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Bergslagen</title>
        <author>Olle Göransson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Bergslagen</title>
          <idno type="rdwebb">G8021443</idno>
          <rs type="number">1443</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021443/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021443</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021443</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k</idno>
            <name>OLLE GÖRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft</idno>
            <name>THURE JADESTIG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>ROLAND SUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>BERIT OSCARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF</idno>
            <name>MARGARETA HEMMINGSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>GÖRAN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7dLvthPQxpfKBKWiXAZWyC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7dLvthPQxpfKBKWiXAZWyC">
          <note type="signatory" corresp="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1443/mot_198485__1443-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HybcAamord1edpTfd5gz7z">
        Motion 1984/85:1443
      </fw>
      <div xml:id="i-MyuuWvzHXxybNL8MrXWfa5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-1449MVJ9KNrGKeqyqaXmJh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RrkmusTGvpYDLeyMPYvaFR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VvPU4H5wTSa8eUXETWPqda" type="motBody">
        <div xml:id="i-876DMaqQwnib3xJtoqUit3">
          <p xml:id="i-RZJu4ufMBS3qHxSyr1BZ86">
            Olle Göransson m. fl. Sysselsättningsfrämjande åtgärder i Bergslagen
          </p>
          <p xml:id="i-M6mJ2JMs7tMym4AGacFvGS">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-KdcHTxrhkUANhp9SoR6Jc1">
            Västmanlands län har under 1984 återigen minskat i invånarantal.
            Det sammanhänger också nu med fortsatta svårigheter på arbetsmarknaden,
            vilka ytterligare accentuerats i Bergslagen genom ytterligare
            omstrukture- ring av stålindustrin i Fagersta, som en följd av
            förra årets överenskom- melser om specialstålet. Trehundra arbetstillfällen
            berörs. De åtgärder som hitintills satts in från staten, regionala
            organ och kommuner har inte kunnat uppväga den negativa utvecklingen
            för länet. I jämförelse med övriga län i riket kan konstateras
            att vårt län tillhör dem som haft den mest ogynnsamma utvecklingen
            både i avseende på sysselsättning och invånar- antal. Det behov
            av arbetskraft som expansiva och högteknologiska indu- strier
            — ASEA i Västerås, Volvo Komponenter i Köping, Kanthal i Hall-
            stahammar och FFV i Arboga — har i länet motväger inte bortfallet
            av arbetstillfällen inom de s. k. bruksorterna: Fagersta, Norberg,
            Skinnskat- teberg, Surahammar och Hallstahammar.
          </p>
          <p xml:id="i-Bnwspg27aZ2CsfzQGwpvP3">
            2. Hittillsvarande utveckling i Västmanland
          </p>
          <p xml:id="i-K4mPEcPmbEXCQnC47kMXkc">
            2.1 Befolkning
          </p>
          <p xml:id="i-Wp54vAhQi7Gbh6SBJ1Wivw">
            Antalet västmanlänningar har minskat kraftigt under perioden
            1971 och fram till nu. De av riksdagen fastställda planeringstalen
            har inte kunnat klaras. Länsstyrelsen har nu åter tvingats föreslå
            att planeringstalet för länet ytterligare sänks. Från att 1971
            ha varit 261 764 invånare är nu målet att 257 000 personer skall
            bo i Västmanland 1990. Under de senaste åren har Fagersta och
            Hallstahammar drabbats hårdast. KAK-regionen — kommunerna Köping,
            Arboga och Kungsör — har under en längre tid fått vidkännas en
            kraftig åderlåtning, som för Köpings kommun innebär att antalet
            invånare minskat med 3 100 eller motsvarande 10,5 24. Fagersta
            kommuns förluster uppgår till 2 500 invånare, vilket är 15 26
            av befolkning- en. Hallstahammar har en befolkningsminskning på
            2 000 personer eller motsvarande ca 10 246. Det är också lätt
            att konstatera att minskningen av invånarantalen främst har skett
            i de kommuner som har en hög andel industrisysselsätt- ning. Under
            perioden 1971 till 1984 uppgår nettoutflyttningen från länet till
            mer än 12 500 personer. Den förlusten har inte kunna uppvägas
            av födel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1443/mot_198485__1443-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GFREFD7DFrfNX2anrgCgvQ">
            Mot. 1984/85:1443 16
          </fw>
          <p xml:id="i-VanXwMjWRWh84XRPfcwwLf">
            seöverskott, ett förhållande som accentuerats under senare år.
            Tendensen är färre och äldre invånare. Minskningen av antalet
            bosatta i länet är så stor som drygt 6 000 perso- ner. De sjunkande
            befolkningstalen har också medfört att flera kommuner har att
            brottas med ett stort lägenhetsöverskott.
          </p>
          <p xml:id="i-ECRSReK4KzgYZ4kzxQr1iQ">
            2.2 Sysselsättning
          </p>
          <p xml:id="i-9Vb3y81FHC2ZPAtKJxZyLe">
            Sysselsättningsmöjligheterna och befolkningsutveckling är nära
            för- knippade med varandra. Av de anförda befolkningsminskningarna
            kan man alltså dra slutsatser att utvecklingen av sysselsättningen
            varit svag i Västmanland. Länet har fortfarande den högsta andelen
            industrisysselsat- tai landet. Andelen av den totala sysselsättningen
            var 1983 lika med 35,5 4 och bedöms av länsstyrelsen sjunka något
            fram till 1990. Samtidigt bedö- mer länsstyrelsen att den totala
            sysselsättningen fortsätter att sjunka under resterande år av
            1980-talet. Är detta en riktig bedömning kommer förlorad sysselsättning
            att uppgå till 6,7 24 för hela 1980-talet. Det betyder i absoluta
            tal 7 200 färre arbeten. Bakgrunden till denna dystra utveckling
            är den kraftiga omstrukture- ringen av järn- och stålindustrin,
            men även av andra basnäringar. Gruv- näringen har numera praktiskt
            taget upphört i länet. De senaste årens nedskärningar av arbetstillfällen
            kan åskådliggöras i följande uppställning (siffrorna anger antalet
            förlorade arbeten):
          </p>
          <p xml:id="i-VSuDJBTKxBPW8ZSfMNvqrN">
            Bäckegruvan, Riddarhyttan — 120 F1, Västerås 400 Spännarhyttan
            Norberg 275 Surahammars Bruk 250 Hallstahammars AB 350 = Bulten-Kanthal
            700 Fagersta AB 700 Tour &amp; Andersson, Kungsör 200 ASSI-board,
            Skinnskatteberg 220 Fagersta — en gång till 300
          </p>
          <p xml:id="i-Qmb7BzPsFTzZPszVmaYtQG">
            Uppställningen redovisar ca 3 480 förlorade arbetstillfällen.
            Man kan inte heller bortse från risken av ytterligare nedskärningar.
            I de drabbade kommunerna ovan är beroendet av dessa industrier
            stort eftersom de varit och är de dominerande arbetsplatserna.
            Prognoserna för resten av 1980-talet tyder på fortsatta svårigheter
            för Västmanland, bl. a. beroende på att vi är det län som har
            den högsta andelen sysselsatta inom tillverkningsindustrin. Västmanland
            tillhör de län som haft den sämsta sysselsättningsutveck- lingen
            i landet och prognoser för de närmaste 5 åren visar på fortsatt
            dålig utveckling. Därför måste särskilda åtgärder vidtas från
            alla samhällsni- våer.
          </p>
          <p xml:id="i-Hzw6ijBGogmobwamc8J9Gf">
            2.3 Arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-5c4o1gW7v22F2BFnyB8Qns">
            Eftersom andelen offentlig verksamhet i länet är relativt sett
            låg har förlusterna av industrisysselsättning slagit hårt mot
            arbetsmarknaden, och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1443/mot_198485__1443-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CY9v7etrAgJxMEgsvpCSY9">
            Mot. 1984/85:1443 17
          </fw>
          <p xml:id="i-54HuHbVfnxMa4pZeppWrsq">
            Västmanland är det län som har den största andelen arbetslösa
            och perso- ner utanför den ordinarie arbetsmarknaden. Andelen
            arbetslösa och i
          </p>
          <p xml:id="i-4uku2xb8femgDLSS6HVpeK">
            beredskapsarbete var under första halvåret 1984 5 26 att jämföra
            med 4,1 för riket.
          </p>
          <p xml:id="i-9Hog42s6kKfBRx2W8cNbV2">
            3. Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-X1gPMy7CQUSDcitgqdaHNk">
            Av det som anförs i motionen framgår att Västmanlands situation
            ger anledning till stor oro. Den hittillsvarande utvecklingen
            och de framtids- bedömningar som rimligen kan göras leder lätt
            till pessimism. Kommuner- na i samverkan med regionala organ gör
            stora insatser för att motverka arbetslöshet och befolkningsförluster.
            Vissa framgångar — om än blyg- samma i förhållande till behoven
            — kan noteras i exempelvis Norbergs- modellen och i arbetet i
            Skinnskatteberg. Den resurs som Bergslagsdele- gationen utgör
            är också viktig. Länets bekymmersamma situation gör emellertid
            att ytterligare statliga insatser måste göras. Hittillsvarande
            resurser har inte räckt till för att klara sysselsättning och
            invånarantal. Det blir också alltmer tydligt att det inte är möjligt
            att lösa problemen med länets egna resurser. I samband med beslutet
            om nedläggningen av F I uttalade riksdagen (rskr 1978/79:291)
            på försvarsutskottets hemställan att man ”anser det vara angeläget
            med statliga insatser för att söka kompensera Västeråsre- gionen
            för förlusten av F 1. Utskottet förutsätter därför att regeringen
            uppmärksamt följer sysselsättningsutvecklingen inom regionen och
            med all kraft tar itu med de problem som uppkommer genom att flottiljen
            läggs ned.” Sedan dess har svårigheterna ytterligare ökat i länet.
            Andelen offentlig verksamhet är som anförts låg, och länet har
            hittills inte blivit delaktigt av utlokalisering av statlig verksamhet.
            Att förbättra situationen och ta till vara de resurser som finns
            — yrkeskunnig befolk- ning, väl utbyggd infrastruktur i form av
            bostäder, skolor, sjukvård och social service — är viktigt. Det
            kan ske genom ökade möjligheter till teknikspridning inom Bergslagen
            och förstärkning av den tekniska utbild- ningen, flexiblare möjligheter
            att stödja utbyggnad och nyetablering av små och medelstora företag
            i Bergslagen, att en särskild del av lokalise- ringsstödet avsätts
            för statliga verks och myndigheters lokalisering till Bergslagen
            samt att inom etableringsdelegationen ta upp frågan med stor-
            företagen om utbyggnader och nyetablering i Bergslagen och att
            särskilda lokaliseringsmedel avsätts för detta. Vi anser det också
            motiverat att kommunerna Fagersta, Skinnskatteberg och Norberg
            inplaceras — temporärt — i stödområde B och att Hallsta- hammars
            och Surahammars kommuner — likaledes temporärt — placeras i stödområde
            C.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1443/mot_198485__1443-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AkEswjtgtLWLFXFmgohaNE">
            Mot. 1984/85:1443 18
          </fw>
          <p xml:id="i-N2FrLSSEQWNwhaJdB1zXSp">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EDLCG21CSxbfyYFdbMpFNd">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            stöd till Bergslagslänen.
          </p>
          <p xml:id="i-CvWYtGEeXLZ55i93fZtWCR" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-DJ1pCUEN6QLhbPNtPFwYbk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-7xUhtjJwtiDGFEgFrt1ty5" who="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k" type="signature">
              OLLE GÖRANSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-SeBJBeZX2q1YGmhet1q7yf" who="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft" type="signature">
              THURE JADESTIG (s)
            </p>
            <p xml:id="i-F23xKmpjP6YYh3ccKngfav" who="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9" type="signature">
              ROLAND SUNDGREN (s)
            </p>
            <p xml:id="i-CSyUtG5GE2DpeV8NDHoS1S" who="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk" type="signature">
              BERIT OSCARSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-DU8w7iAQ2rU7cEk1iLgfYj" who="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF" type="signature">
              MARGARETA HEMMINGSSON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-L1pUyiifmcVz5ofgfdYGv7">
            GÖRAN MAGNUSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
