<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01664">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förfarandet vid uppsägning av hyresavtal</title>
        <author>Tore Claeson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förfarandet vid uppsägning av hyresavtal</title>
          <idno type="rdwebb">G8021664</idno>
          <rs type="number">1664</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021664/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021664</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021664</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RvooM1xgHG6LxLXXpEFz2f" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RvooM1xgHG6LxLXXpEFz2f">
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1664/mot_198485__1664-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JXvZc4BMeGJbmpFpypSJv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VuLgQRuiqJtYQ8aHYPCn5y"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-W4zGvZ2rAimdKQpwpvHcZp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LTH3KzTDG9tRdoQKh63YYi">
        <div xml:id="i-Nvcu4E5gPNtxxBQ2n2VYh3">
          <p xml:id="i-EBEECKbcyFuWTZwdBwJmhE">
            Motion 1984/85:1664
          </p>
          <p xml:id="i-XjcJUnw78PKBEiPEh4PD3S">
            Tore Claeson Förfarandet vid uppsägning av hyresavtal
          </p>
          <p xml:id="i-PDw7abpiwn5VyNo6Ue88bq">
            I samband med den revidering av hyreslagstiftningen som beslutades
            av riksdagen den 1 juni 1984 infördes bl. a. vissa förändringar
            gällande sättet för uppsägning (lagtext 8 $ 1—23 st. hyreslagen).
            Huvudregeln i lagen är som tidigare att en uppsägning skall delges
            den som söks. Från denna regel görs emellertid ett viktigt undantag
            som fått konsekvenser för hyresgäster, som lagstiftarna rimligen
            inte avsett. Det gäller bestämmelsen som säger att om den sökte
            har hemvist här i landet får en uppsägning sändas i rekommenderat
            brev, i regel under lägenhetens adress. Uppsägningen anses då
            ha skett när brevet lämnades på posten, vilket innebär att försändelsen
            går på mottagarens risk. Även om mottagaren inte tagit emot någon
            avi om försändelsen eller inte brytt sig om att lösa ut försändelsen
            anses delgivning ha skett. Denna s. k. surrogatdelgivning kan,
            som skett i flera fall, innebära att en hyresgäst helt ovetande
            kan bli av med sin bostad t. ex. under sin semester. Det kan inte
            vara rimligt att en hyresgäst, som t. ex. erhåller krav om retroaktiv
            hyra efter avslutade förhandlingar om hyresvillkor och är bort-
            rest tolv dagar skall kunna vräkas från sin lägenhet även om retroaktiv
            hyresskuld betalas in omedelbart efter hemkomsten. Hyresgästen
            bör själv- fallet ha de tolv dagar på sig som lagen talar om för
            återvinning av hyresrätt etc. räknat från den dag han faktiskt
            fått del av underrättelse. Här bör samma bestämmelse gälla som
            i fråga om uppsägning i förtid på grund av förverkande eller när
            hyresvärden säger upp ett lokalhyres- avtal utrustat med besittningsskydd
            — dvs. delgivning med rekommende- rat brev är inte tillräckligt.
            Regeringen bör snarast återkomma till riksda- gen med sådant förslag
            till lagändring. Med hänvisning till det anförda föreslås att
            riksdagen hos regeringen hemställer om förslag till ändring av
            reglerna i hyreslagstiftningen om uppsägning av hyresavtal i enlighet
            med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4T2QZ7VESV4ag1BQx59fjE">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-211ezxHN8Wgc9pUZD84igt">
            TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
