<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01682">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praxis för diplomatutbytet med andra länder</title>
        <author>Elver Jonsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Praxis för diplomatutbytet med andra länder</title>
          <idno type="rdwebb">G8021682</idno>
          <rs type="number">1682</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021682/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021682</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021682</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LDdC3HkzCxXH9xgNMTzPLC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LDdC3HkzCxXH9xgNMTzPLC">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1682/mot_198485__1682-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4bzki9sj1pRDSHoyMU3snq">
        Motion 1984/85:1682
      </fw>
      <div xml:id="i-4VbR2cRYk4RtMfvoSZvkBC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FuPTW2b7uNkdo6CJrixhbk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4UPJ2aHsFy3P5n3kKojNTN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BnzFU4yK7Eqfmic1XobPYz" type="motBody">
        <div xml:id="i-AQPqPNg5skq4x2muwVbUyc">
          <p xml:id="i-3aeVPEjXjZsHXmjdrDchiN">
            Elver Jonsson m. fl. Praxis för diplomatutbytet med andra länder
          </p>
          <p xml:id="i-5ekViSB2ZFs9tXiuazw6wP">
            Under de senaste åren har en del uppmärksammade fall av missbruk
            av den diplomatiska immuniteten ägt rum. Många av fallen har rört
            olovlig underrättelseverksamhet. Flest utvisningar har Sovjetunionen
            drabbats av — sammanlagt minst sju utvisningar sedan 1982 som
            gällt representanter från såväl dess ambassad och konsulat som
            handelsrepresentation. I flera fall förekommer det dessutom uppgifter
            om att sovjetiska diplomater varnats av utrikesdepartementet för
            övertramp av gällande regler. Det har också förekommit uppgifter
            om att en mängd diplomater från bl. a. Sov- jetunionen vägrats
            inresevisum och därmed diplomatisk ackreditering. Pressuppgifter
            gör gällande att så många som ett fyrtiotal sovjetiska med- borgare
            som skulle tjänstgöra inom den officiella sovjetiska representatio-
            nen nekats inresa till Sverige under 1980-talet. Det är ett välkänt
            faktum att också en rad andra stater använder sina officiella
            representationer som täckmantel för underrättelseverksamhet som
            är riktad mot såväl vårt land som andra länder. Under 1970- och
            1980-talen har ambassadpersonal från bl. a. Chile, Nordkorea och
            Polen utvisats av den svenska regeringen. Såväl antalet utvisningar
            som antalet vägrade inresor tycks ha ökat betydligt de senaste
            fyrafem åren. Detta ger anledning till eftertanke. Enligt de bägge
            Wienkonventionerna om diplomatiska och konsulära förbindelser
            från 1961 och 1963 äger varje mottagande stat rätt att fordra
            att beskickningarnas personalstyrka hålls inom de gränser som
            den mot- tagande staten anser rimliga. Ett skäl till att sätta
            en sådan gräns kan enligt Wienkonventionen vara ett övervägande
            av ifrågavarande beskicknings behov. Den officiella sovjetiska
            representationen i Sverige uppgår i dag till ca 140 personer —
            120 diplomater och tjänstemän på ambassad, konsulat och handelsdelegation
            i Stockholm och ungefär 25 på konsulatet i Göteborg. Dessutom
            har ett stort antal tjänstemän på Matreco Handels AB i Söder-
            tälje liknande funktion som många tjänstemän på handelsdelegationen
            i Lidingö, dvs. som representanter för olika sovjetiska utrikeshandelsbolag.
            Sverige har i Sovjetunionen stationerat ett tjugotal diplomater
            och tjäns- temän, dels på ambassaden i Moskva, dels på konsulatet
            i Leningrad. Proportionerna mellan de bägge staternas officiella
            representationer synes vara anmärkningsvärd. Särskilt om man väger
            in faktorer som handel och turism länderna emellan framstår den
            sovjetiska representationen i Sverige som överdimensionerad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1682/mot_198485__1682-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NB9CoAaXkufgdRCpoPoyE3">
            Mot. 1984/85:1682 15
          </fw>
          <p xml:id="i-TG1Boedp72g9qyQTaPw5nF">
            Den amerikanska representationen i Sverige består av ca 35 diplomater
            samt ett antal amerikanska tjänstemän. Med tanke på turistutbytet
            och handeln länderna emellan framstår detta knappast som en överdrivet
            stor representation. Med Wienkonventionerna som grund har bl.
            a. Norge och Storbritan- nien begränsat den officiella sovjetiska
            representationen i sina resp. län- der. I samband med den s.k.
            Treholtaffären 1984 utvisade Norge sex sovjetiska diplomater och
            förklarade tre sovjetiska sändebud persona non grata. Vid detta
            tillfälle beslöt den norska regeringen att inte låta Sovjet- unionen
            ersätta de nio utvisade diplomaterna med ny personal. Också Sverige
            har till vissa delar begränsat den sovjetiska beskickning- ens
            personalstyrka genom en överenskommelse från 1979 mellan Sverige
            och Sovjetunionen. I den överenskommelsen sägs att högst 47 personer
            skall tjänstgöra på handelsdelegationen i Lidingö. Dessutom har
            Sovjet rätt att ha ett handelsråd samt två ställföreträdare för
            denne. Dessa tre har diplomatisk immunitet. Med stöd av det ovan
            anförda föreslår vi att riksdagen hos regeringen hemställer om
            en utredning som granskar praxis för Sveriges utbyte av diplomatiska
            tjänstemän med andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-6igfsJyoLjWwt4d42VYFUQ" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-T4XFmEr7LoLuk5JRRLkaFn" type="signatureBlock">
            ELVER JONSSON (fp) MARTIN OLSSON (c) RUNE RYDÉN (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1682/mot_198485__1682-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-V683E4dQPa7FJh79fB22u3">
            Liber Tryck AB Stockholm 1985
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
