<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--03016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa frågor på fiskets område (prop. 1984/85:143)</title>
        <author>Jens Eriksson och Karl-Anders Petersson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa frågor på fiskets område (prop. 1984/85:143)</title>
          <idno type="rdwebb">G8023016</idno>
          <rs type="number">3016</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023016/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023016</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8023016</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD</idno>
            <name>JENS ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>KARL-ANDERS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JWLsi3yA4pk3vE4tsthf2X" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JWLsi3yA4pk3vE4tsthf2X">
          <note type="signatory" corresp="i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3016/mot_198485__3016-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Q11aF4ukXgBQXzWU73c94S">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PSqmpahUtmK6sHiVAhWcCa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ED3YGK636S4hCSMLtueuSg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-51fARCUCrZqHLT5scdExKK">
        <div xml:id="i-S1f1p4YPU4fXv8w3bturtr">
          <p xml:id="i-HZbHNChMy39qgAACuvJrhb">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-DbXuHJ1erVshkFjfcAAGhQ">
            Motion 1984/85: 3016
          </p>
          <p xml:id="i-2TvYZZf4dudwZJAf9ZnCwh">
            Jens Eriksson och Karl-Anders Petersson Vissa frågor på fiskets
            område (prop. 1984/85:143)
          </p>
          <p xml:id="i-RzsPzbZTdumGN1qN8dtL29">
            I proposition 1984/85:143 föreslår regeringen att 1 100 000 kr.
            avsätts av prisregleringsmedel för att bekosta fortsatt försöksverksamhet
            med fördröjd utsättning av lax i havet. Förslaget grundar sig
            på den enmansutredning Ds Jo 1984:5 som överlämnades till regeringen
            under 1984. Under senare år har användandet av prisregleringsmedel
            varit föremål för förhandlingar mellan fiskets förhandlingsdelegation
            och jordbruksnämndens konsumentdelegation. Så har varit fallet
            även för budgetåret 1985/86. I förhandlingsuppdraget till statens
            jordbruksnämnd skriver regeringen:
          </p>
          <p xml:id="i-2wSeY3dWTBJvJBrKLwQ1S9">
            Nämnden bör även avge förslag till disposition av medel ur prisreglerings-
            kassan för fisk för att bestrida kostnader för premier för den
            kollektiva trygghetsförsäkringen inom yrkesfisket och för utsättning
            av lax, annan laxfisk och ål. Därvid bör särskilt tas upp en medelsram
            även för fortsatt försöksverksamhet med s. k. försenad utsättning
            av lax. Detta rambelopp bör bestämmas med utgångspunkt i förslagen
            i betänkandet (Ds Jo 1984/85:5) Lax.
          </p>
          <p xml:id="i-KehfPwm6owtYaSsY366hDC">
            I årets förhandlingar sade fiskets förhandlare på ett tidigt
            stadium ifrån att användandet av prisregleringspengar för fortsatta
            försök med fördröjd utsättning av lax var uteslutet om ett avtal
            skulle kunna träffas. Detta av flera skäl. För det första: Prisregleringsekonomin
            lade hinder i vägen härför. Fisket tvingades nöja sig med avtal
            som inte gav full och tillräcklig kompensation vare sig för kostnads-
            eller löneökningar. För det andra: Laxen i Östersjön fångas till
            ca 7096 av andra nationer samtidigt som Sverige svarar för ca
            7090 av reproduktionen. För det tredje: Laxfiske är förbjudet
            utanför fyra nautiska mil mellan den 15 juni och den 15 september,
            alltså under den tid då fiske skall ske på den utsatta laxen enligt
            utredningen och enligt propositionen. För det fjärde: Trots krav
            därpå uttas ingen prisregleringsavgift på lax. Avtalet kom till
            stånd endast därför att man kommit överens om att prisregleringspengar
            inte skulle avsättas till fördröjd utsättning. Vi noterar att
            det är första gången sedan normprissystemet kom till som regeringen
            satt sig över vad parterna kommit överens om. Det är mycket allvarligt
            då respekten för ingångna avtal minskar. Som en självklar följd
            härav kan samarbetsviljan minska hos yrkesfiskarna att underlätta
            för forskarna att bringa klarhet i laxfrågorna. Överenskommelser
            kräver ömsesidig respekt och regeringen har åsidosatt detta genom
            det förslag som läggs i propositionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3016/mot_198485__3016-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SqWTar2LA4GdtUoi47Jhcp">
            Mot. 1984/85:3016 11
          </p>
          <p xml:id="i-UQ4oMLgUdhc8F2gcbkApmZ">
            I anledning härav hemställs att riksdagen beslutar att avslå
            förslaget om att avsätta 1,1 milj. kr. ur prisregleringskassan
            för fortsatta försök med s. k. fördröjd utsättning av lax.
          </p>
          <p xml:id="i-5DrNUwM5n2Y8RSJUmmY5Y2">
            Stockholm den 29 mars 1985
          </p>
          <p xml:id="i-7zDzV7HZ2tmu32NKeknq52">
            JENS ERIKSSON (m) KARL-ANDERS PETERSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
