<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01970">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>T rafiksäker helen</title>
        <author>Linnea Hörlén och Olle Grahn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>T rafiksäker helen</title>
          <idno type="rdwebb">G8021970</idno>
          <rs type="number">1970</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021970/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021970</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021970</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-56LnLvh8ucfhKykmcgVN1A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-56LnLvh8ucfhKykmcgVN1A">
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1970/mot_198485__1970-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WtwTEXE5hXW5Z9f3tEhHdJ">
        Motion 1984/85:1970
      </fw>
      <div xml:id="i-RPMdiS6KbVReML9AEyzL56" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NqdiRJUPTGCd7YmpYXM7JV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JZa1dbaMj5S9ryUrMFLTzP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J15r1ntKhU7CJ9D5usgEGX" type="motBody">
        <div xml:id="i-KoghaGgTyr69iAM5CALGcW">
          <p xml:id="i-5QRvPuJfyxVLHo8iThoKuQ">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-JmjQhTvYCQ9hssrYzN3Mco">
            Linnea Hörlén och Olle Grahn Trafiksäkerheten
          </p>
          <p xml:id="i-Fbu9BMuA6KsEt67Zo1m9aY">
            Värdet av ett människoliv går inte att mäta. Man kan göra ekonomiska
            kalkyler över de förluster som samhälle och närstående gör vid
            en trafik- olycka som lett till dödsfall eller livslånga skador.
            Det mänskliga lidandet kan dock aldrig på ett rättvist sätt värderas
            i pengar. Det är speciellt angeläget att markera barnens utsatta
            läge i trafiken. Erfarenheten visar att barn som sitter i barnstol
            eller är försedda med bilbälte färdas betydligt säkrare än barn
            för vilka inga säkerhetsåtgärder vidtagits. Samhället får därför
            aldrig förtröttas i fråga om att finna vägar för att nedbringa
            antalet trafikolyckor. Information om riskerna i trafiken måste
            ständigt upprepas för både äldre och yngre. Det bör ske genom
            återkomman- de kampanjer i massmedia. Hittills vunna erfarenheter
            visar att långsiktiga kampanjer med uthållighet ger goda resultat.
            På trafiksäkerhetens område kan Sverige anses ligga i täten, särskilt
            i fråga om användandet av information och opinionspåverkan. Vid
            studier som för något år sedan presenterades vid ett trafiksäkerhetssymposium
            i Malmö har framkommit att informationskampanjer genomförda av
            och kanaliserade genom ideella organisationer har särskilt goda
            förutsättningar att lyckas. Uppmärksam- hetsvärdet och motivationen
            hos informationsmottagaren är större i dessa fall. Den lokala
            förankringen i de ideella organisationernas arbete säkerstäl-
            ler också en god samhörighet med budskapet i trafiksäkerhetsinformationen.
            NTF:s uppgift som förmedlare av information och bidrag till trafiksäker-
            hetsfrämjande åtgärder inom olika organisationer är betydelsefull.
            Detta var en starkt bidragande orsak till beslutet att överföra
            huvuddelen av medlen för den pläderande trafiksäkerhetsinformationen
            från trafiksäkerhetsverket till NTF. Det är därvid viktigt att
            dessa intentioner om kanalisering av medlen till NTF:s medlemsorganisationer
            och andra frivilliga organ vidhålls och efterlevs, vilket också
            framhållits i flera organisationers skrivelser och påpekanden.
            En utökning av NTF:s ”egen-regi”-verksamhet står därför inte i
            samklang med de ursprungliga intentionerna eller vunna erfarenheter
            om effektivitet i trafiksäkerhetsarbetet. Administrationen av
            NTF bör hållas inom rimliga gränser till förmån för stimulans
            till de redan etablerade organisationernas verksamhet. Under en
            följd av år har vi i Sverige haft en fortlöpande minskning av
            antalet trafikolyckor, liksom av skadornas svårighetsgrad. Denna
            positiva trend kan tillskrivas en rad säkerhetsbefrämjande åtgärder,
            såsom obligato- risk bilkontroll, bilbälteslagstiftning, ett fasthållande
            av en restriktiv alkohol- lagstiftning samt en omfattande informationsverksamhet
            och ett aktivt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1970/mot_198485__1970-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-44mZ2tKgawLGaEXusTr5t6">
            Mot. 1984/85:1970 12
          </fw>
          <p xml:id="i-AmX4ksY4b9T5ofAu49ZRH8">
            ideellt arbete. På sikt kan ytterligare positiva effekter uppnås
            genom en ökad användning av bilbälte också i baksätet. De senaste
            åren har emellertid tyvärr inte visat samma positiva utveckling.
            En särskilt dramatisk ökning har skett av motorcykelolyckorna.
            Antalet dödsoffer har ökat kraftigt såväl 1983 som 1984. Det är
            i stor utsträckning mycket unga människor inblandade. Folkpartiet
            ser detta som en allvarlig erinran om behovet att på nytt intensifiera
            trafiksäkerhetsarbetet. De initiativ som tagits av motororganisationerna
            på området är positiva. De olika förslag som tagits fram tillsammans
            med företrädare för dessa organisationer bör noga övervägas. Med
            hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen av regeringen
            begär åtgärder för att intensifiera kampanjen mot rattonykterhet,
            2. att riksdagen beslutar om införande av körkortsprov för tung
            och snabb motorcykel, 3. att riksdagen begär att regeringen låter
            genomföra en kampanj för användning av bilbälte i bilarnas baksäten,
            4. att riksdagen av regeringen begär åtgärder för att NTF i större
            utsträckning än nu slussar sina medel till de frivilliga organisatio-
            nerna för arbete på lokalplanet.
          </p>
          <p xml:id="i-AoKnYtHsNXkFEMboxMeyJY" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-GWNRZDf3xoHRUATLEiEHht" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GpR4XosLYfLVouiBGzfrXJ">
              <item xml:id="i-JdAJVggeyzKYPtv4HN4BSt" who="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4" type="signature">
                LINNEA HÖRLÉN (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-YYU8D6uH8zXJXNxfW69FJJ" who="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW" type="signature">
                OLLE GRAHN (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
