<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01556">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kompensation till byggnadsingenjören Olof af Forselles</title>
        <author>Eric Hägelmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kompensation till byggnadsingenjören Olof af Forselles</title>
          <idno type="rdwebb">G8021556</idno>
          <rs type="number">1556</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021556/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021556</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021556</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2</idno>
            <name>ERIC HÄGELMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LbsAghuMFrwCscr3QGogFg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LbsAghuMFrwCscr3QGogFg">
          <note type="signatory" corresp="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1556/mot_198485__1556-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FLn66yxbePD8WffoAs8Rn5">
        Motion 1984/85:1556
      </fw>
      <div xml:id="i-WZ8bXW3NfvnvPUSyYDRDe5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7vucuopifrmrpnohFaZK8x" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F3zbWHpt6MtFt7RfB6VBjp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CVWJSp572tVxSnLn4RCyfz" type="motBody">
        <div xml:id="i-BFSMMtDa2DsZAp3R5UNBpX">
          <p xml:id="i-JnwyYffHt6AeX7ajsQziyY">
            Eric Hägelmark Kompensation till byggnadsingenjören Olof af Forselles
          </p>
          <p xml:id="i-RHHbSWCrTCVJe1BhhU7ctt">
            De fordringsanspråk som Olof af Forselles gjort gällande på riksdagen
            vilar på ett faktiskt verklighetsunderlag. Detta ekonomiska mellanhavande
            har ännu inte reglerats, trots att motioner inlämnats tidigare
            i ärendet och behandlats av konstitutionsutskottet. Utskottet
            hänvisar till att frågan handläggs av riksdagens förvaltningskontor
            och att det inte finns någon anledning för riksdagen att vidta
            någon åtgärd. Orsaken till utebliven betalning av de fakturerade
            beloppen eller fram- förhandlade delbelopp synes i huvudsak ligga
            i att företrädare för riksda- gen av olika formella skäl inte
            anser sig kunna verkställa en uppgörelse. Bl. a. har åberopats
            att en av Olof af Forselles begärd rättslig prövning av ärendet
            skulle omöjliggöra en uppgörelse vid sidan av den juridiska pro-
            cessen. Olof af Forselles har under minst ett år förklarat sig
            villig att återta sin anmälan och har t. o. m. inlämnat handlingar
            till rätten i detta syfte. Denna åtgärd har dock avvisats av riksdagens
            företrädare i den juridiska delen av mellanhavandet. Ett flertal
            riksdagsmän från olika partier har tillkännagivit att ett ekonomiskt
            mellanhavande existerar mellan riksda- gen och Olof af Forselles.
            Ett radikalt och konkret ingripande till af Forselles förmån har
            vid åtskilliga tillfällen utlovats från dessa riksdags- mäns sida,
            utfästelser som ännu kvarstår. Härtill kommer att statsminister
            Olof Palme brevledes tillkännagivit att ”förhandlingar pågår”
            i ärendet mellan riksdagens förvaltningsstyrelse och Olof af Forselles,
            vilket givetvis på det mest auktoritativa sätt styrker att Olof
            af Forselles fordringsanspråk har god och säker verklighetsförankring.
            Att snarast möjligt reglera denna ekonomiska skuld till Olof af
            Forselles måste betraktas som en hedersfråga för riksdagen. Ärendet
            har alltmer övergått från att ha nödgats bli en juridisk fråga
            till en i högsta grad moralisk sådan. Efter att under åren 1951—1971
            haft riksdagens stora förtroende att utföra restaurering och underhåll
            på riksbyggnaderna har Olof af Forselles med anledning av rådande
            ekonomiska mellanhavanden med riksdagen haft mycket svårt att
            hävda sig och fungera inom byggmarknaden och därigenom hamnat
            i ett olyckligt ekonomiskt bottenläge. Det är bl. a. därför som
            ärendet bör regleras skyndsamt. Olof af Forselles har alltsedan
            han först framställde sina krav varit övertygad om att hans sak
            slutligen skulle leda till framgång — måtte han få rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-LvYsQoUJFgjXqRXjCSQvb6">
            1+ Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 1555—1564
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1556/mot_198485__1556-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6p4f3mh4SVPK5sMvEWhFTm">
            Mot. 1984/85:1556 4
          </fw>
          <p xml:id="i-FjBq839eFDqrrc6xT2X3wz">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            uppdrar åt förvaltningsstyrelsen att reglera de ekono- miska mellanhavandena
            mellan riksdagen och byggnadsingen- jören Olof af Forselles i
            en för denne godtagbar omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-ToWWg6sbCuVuepECZQANRK" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-3abzyju9hAhk3J9Eq3JkKK" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CX9JrqPeMYcNxBtnc6Lv1E" who="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2" type="signature">
              ERIC HÄGELMARK (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
