<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--03211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1985/86,</title>
        <author>Elver Jonsson och tredje vice talman Karl Erik Eriksson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1985/86,</title>
          <idno type="rdwebb">G8023211</idno>
          <rs type="number">3211</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8023211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FyezEf5yD7yQVeM6Ruy1vr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FyezEf5yD7yQVeM6Ruy1vr">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3211/mot_198485__3211-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WsStFRUZJT7ixGzEtJGr7Y">
        Motion 1984/85:3211
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JJaQVufjdUrXxJMEwtSWa4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NpxBNSGx3UkA5sQk8hwVAu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VFWh2qZ9DmjeRVrWavXs1K"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WBAgEQ3YiqsdxZoj3HvmAd">
        <div xml:id="i-8Vvu6E6v7SKAxutATtN9CY">
          <p xml:id="i-Kho5eNCSLcsyUYmrCR7Ezz">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-TVim9xy1fU7Hr9zg5uCKMY">
            Elver Jonsson och tredje vice talman Karl Erik Eriksson Förslag
            till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1985/86,
            m.m. (kompletteringsproposition) (prop. 1984/85:150)
          </p>
          <p xml:id="i-Rek3Mw1kRTKhGUeywdkbu">
            Det arbetsmarknadspolitiska läget i Sverige uppvisar två sidor,
            en är positiv och ljus. Fler än tidigare är förvärvsarbetande.
            Den goda konjunktu- ren tillsammans med effektivsering av t. ex.
            arbetsförmedlande åtgärder i kombination med utvidgning av de
            arbetsmarknadspolitiska instrumenten har varit de främsta orsakerna
            till mångas möjlighet till ett eget arbete. Vidare har tillkomsten
            av ungdomslagen inneburit att tusentals 18—19- åringar har kunnat
            sysselsättas, låt vara i begränsad omfattning. Den andra sidan
            är mörk. Trots högkonjunkturen och kompletteringspro- positionens
            ivriga tal om att Sverige är på rätt väg uppvisar arbetsmarknadssi-
            tuationen svåra brister.
          </p>
          <p xml:id="i-NLudP7JogrCDqUGS3i5C2e">
            Oo Byggnadsverksamheten är låg och byggarbetslösheten exeptionellt
            hög. Oo De långtidsarbetslösa ökar både i vad gäller tiden för
            arbetslösheten och antalet personer som är långtidsarbetslösa.
            Oo Fler än någonsin tidigare står utanför den ordinarie arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-4Eh6p9gyL1kvi6eBvvZCSr">
            Efter regeringsskiftet 1982 har vi upplevt den högsta arbetslösheten
            i Sverige i modern tid. Detta gäller såväl i andelen öppet arbetslösa
            som i absoluta tal. I riksdagsdebatten den 28 mars i år påvisades
            att omkring 330 000 personer stod utanför den ordinarie arbetsmarknaden.
            Den siffran kan jämföras med vad som uppmättes vid motsvarande
            tid och motsvarnde konjunkturläge 1980, då drygt 200 000 personer
            var i motsvarande situation. Det innebär att mer än 100 000 fler
            än vid förra högkonjunkturen hamnat vid sidan om den ordinarie
            arbetsmarknaden. Detta är mycket illavarslande! Därför kan talet
            om ”Sverige är på rätt väg” inte tas till intäkt för att regeringen
            gjort rätt vägval. Visserligen hävdar regeringen kraftigt behovet
            av långsiktiga insatser och att den ekonomiska politiken, som
            enligt regeringens egen utsago varit framgångsrik, skall vara
            bärande i en framtida sysselsättningspolitik. Ur den synpnkten
            är det noterbart att riksbanskchefen i denna vecka gått ut med
            larmrapporter som tyder på en dramatisk nedgång av exporten för
            den första delen av detta år. Regeringens påstående att arbetslösheten
            torde komma att minska ytterligare jämfört med 1984 är högst osäkert.
            Indirekt erkänns detta förhållande genom att departementschefen
            säger i bilaga 2 s. 8 att det finns ”ett antal osäkerhetsmoment”.
            Hon fullföljer resonemanget med att säga att ”mot denna bakgrund
            göra en bedömning av behovet av ytterligare arbets- marknadspolitiska
            insatser för hela budgetåret 1985/86 är svårt”. När
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3211/mot_198485__3211-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CQB8do4LvoZvvnhaFFE5B8">
            Mot. 1984/85:3211 12
          </fw>
          <p xml:id="i-PLvoimtYtYrsjCo593BEb8">
            regeringen gör jämförelser och påstår att arbeslösheten sjunker
            görs jämförelsen med de egna rekordsiffrorna från 1983 och 1984.
            När det gäller byggarbetslösheten tröstar sig regeringen med att
            nedgången nu har brutits och säger att sysselsättningen inom byggbranschen
            kunde ”varit ännu lägre”. Lägger man därtill regeringens agerande
            hitintills i den pågående avtalsrö- relsen tyder allt på att det
            är en besvärande arbetsmarknadssituation som ligger framöver.
            Grunden för all framgångsrik sysselsättningspolitik ligger i en
            positiv näringspolitik och en sund samhällsekonomi. Ett viktigt
            komplement är arbetsmarknadspolitiken. Då både näringspolitiken
            och den ekonomiska politiken har brister kommer sjävlfallet de
            arbetsmarknadspolitiska åtgär- derna att både ha en viktig roll
            och dessutom sättas på hårda prov. Regeringen har inte lyckats
            hålla nere arbetslösheten — inte ens i högkonjunktur —, och därför
            är det viktigt att det finns en god beredskap för att möta kommande
            svårigheter. Särskilt viktigt är att ungdomarna får en konstruktiv
            sysselsättning och räddas undan sysslolöshet. Därför är större
            möjligheter till gymnasieutbildning angelägen. Olika former av
            rekryterings- stöd som hjälper ungdomarna in på arbetsmarknaden
            är värdefulla. Den lönesättning som råder för ungdomar utan arbetslivserfarenhet
            är ett hinder för att få ”första jobbet”. Därför har folkpartiet
            flera gånger drivit kravet på att det skulle upprättas särskilda
            ungdomsavtal. Detta förutsätter självfallet en bibehållen frihet
            för parterna att sluta ett sådant avtal, men statsmakten kan genom
            regeringen driva på en sådan fråga och aktivt bidra t. ex. med
            att justera socialförsäkringsavgifterna. Därmed skulle den tröskel
            som hindrar många att få sitt eget första jobb kraftigt kunna
            sänkas och underlätta inträdet på arbetsmarknaden. Den nu gällande
            ordningen att det endast sker halvtidsarbete inom ungdomslagens
            ram ger ju syn för sägen att inte ens staten har råd att hålla
            ungdomarna med full arbetsdag. En annan viktig punkt som påtalats
            under många år av folkpartiet är en förbättrad och stärkt lärlingsutbildning.
            Detta är viktigt både för att rädda en del viktiga hantverksyrken
            men också för att säkra yrkesutbildningen inom s.k. udda yrken.
            Under senare år har också från socialdemokratiskt håll visats
            ett ökat intresse. Enligt vår mening är det viktigt att gå vidare
            och betydligt längre. Därför bör regeringen ges i uppdrag att
            stärka lärlingsut- bildningen. En allvarlig obalans i arbetskraftsutbudet
            är bristsituationen inom teknikeryrkena. Eftersom det handlar
            om långsiktiga problem och åtgärder är det viktigt att vi snabbt
            och kraftfullt tar tag i en upprustning av teknikerutbildningen.
            Brister i dagspolitiken kan ha långtgående negativa följder, och
            därför är det viktigt att särskilt verkstadsindustrin får sina
            behov tillgodosedda. De långtidsarbetslösas situation är allvarlig.
            För 20 år sedan var ungefär var tolfte s.k. långtidsarbetslös.
            Nu är nära var tredje arbetslös förd till kategorin långtidsarbetslös.
            Bland de arbetslösa är ett stort antal också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3211/mot_198485__3211-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8SfhyPzcu1LXQDzQNphZLk">
            Mot. 1984/85:3211 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PhajbnBxBYRMZ3Zr78BfAc">
            handikappade i någon form. Därför framstår kraven om handikappades
            möjligheter att komma in på arbetsmarknaden som mycket centrala.
            En negativ faktor är konstruktionen i det lönebidrag som utgår
            till enskilda företag. Bidraget ges i en fallande skala, medan
            ofta handikappet har en stigande kurva. Det vore angeläget att
            få en annan situation, dvs. lönebidra- get utgår i relation till
            handikappet. Detta bör regeringen utreda. Det särskilda lönebidraget
            som introducerades under förra året har visat sig var högst användbart
            men givits en för snäv ram. Trots utökningen i tilläggsbudget
            III i vad gäller sådana platser borde riksdagen följa folkparti-
            förslaget som väcktes i januari, dvs. fördubbla antalet med särskilda
            lönebidrag. Med anledning av det anförda vill vi föreslå att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna 1. att teknikerutbildningen
            prioriteras starkare för att undvika s.k. flaskhalsproblem, 2.
            att en ökad och förstärkt lärlingsutbildning förverkligas, 3.
            att de särskilda lönebidragen utökas, 4.att lönebidraget till
            handikappade bättre sätts i relation till handikappet i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 5. att regeringen engageras i
            arbetet för särskilda ungdomsavtal i avsikt att underlätta ungdomars
            inträde på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-7iu36LBkPcnqMXBxiaVxCF" type="date">
            Stockholm den 9 maj 1985
          </p>
          <p xml:id="i-pbi7EYRNJtgH4kuJMBsYf">
            ELVER JONSSON (fp) KARL ERIK ERIKSSON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
