<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01802">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antalet prästtjänster i Visby stift</title>
        <author>Gunhild Bolander</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Antalet prästtjänster i Visby stift</title>
          <idno type="rdwebb">G8021802</idno>
          <rs type="number">1802</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021802/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021802</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021802</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>GUNHILD BOLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C7ygbGaHGJV5vHbTrR8AZD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C7ygbGaHGJV5vHbTrR8AZD">
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1802/mot_198485__1802-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PGVdZEYB6L6TS8ws9HAhvD">
        Motion 1984/85: 1802
      </fw>
      <div xml:id="i-Zn5K6pJyhYnUoBn1Bnx3v" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FjrtJjUK1JoVu37wfiKEQ5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F3CD5Xmz2QS3UjWTEscYQt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ejo7Gc33gWpuXbiUfuEF7y" type="motBody">
        <div xml:id="i-5BvisbvLP1FxYeEN4PQZqo">
          <p xml:id="i-EFEiQnRxBymHcWGwfqJ53o">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-DstcSPmb4vYcR3YEXASLqa">
            Gunhild Bolander Antalet prästtjänster i Visby stift
          </p>
          <p xml:id="i-NYHMdjjc5YHaW3Rf77Pzn8">
            Svenska kyrkan är en öppen folkkyrka och ett huvuddrag i dess
            upp- byggnad är en hela landet omfattande församlingsorganisation
            som garan- terar alla människor möjlighet till religionsutövning
            och själavård. För att alla människor oavsett ekonomi och bostadsort
            skall kunna delta i försam- lingsverksamhet och gudstjänstliv
            krävs att prästtillgången säkras även i de mindre församlingarna.
            Sedan 1957 års riksdagsbeslut indelas pastoraten i tre grupper:
            F-orts- pastorat (utgörs av pastorat med över 90 76 tätortsgrad),
            E-pastorat (utgörs av pastorat med tätortsgrad mellan 70 och 9092),
            och landsbygdspastorat. Prästtjänster tilldelas sedan pastoraten
            i förhållande till folkmängden i resp. grupp. 1982 års kyrkokommitté
            har övertagit de direktiv som ursprungligen gavs till prästtjänstkommittén.
            Bland uppgifterna kan nämnas en kartlägg- ning av prästernas arbetsuppgifter
            och överväganden om vilket underlag som skall gälla för tilldelning
            av prästtjänster i pastoraten. I sitt betänkande Församlingen
            i framtiden presenterade kommittén ett antal förslag som i större
            eller mindre omfattning innebar sammanläggning av pastorat till
            stora enheter. Som en följd av dessa storleksrationalisering-
            ar följde en mindre prästtilldelning. För Visby stift med sina
            13 pastorat och 62 församlingar hade detta varit ett förödande
            förslag om det genomförts. Dess bättre har remissopinionen mot
            förslagen varit kompakt och jag utgår från att kommittén inte
            kommer att föreslå några genomgripande förändringar av den omfattning
            som fanns i diskussionsbetänkandet. Med utgångspunkt från uppfattningen
            att kyrkokommitténs samman- läggningsförslag inte är aktuella
            finns det ändå anledning att beröra präst- tilldelningen till
            Visby stift. Även om många pastorat har ett lågt befolk- ningstal
            så måste antalet prästtjänster bestå om gudstjänster skall kunna
            firas med någon regelbundenhet i stiftets kyrkor. Därutöver måste
            hänsyn tas till den fritidsbefolkning som Gotland har. Behovet
            av prästtjänster i områden där befolkningen ökat kraftigt de senaste
            årtiondena skall inte lösas genom att dra in motsvarande tjänster
            i andra pastorat utan i första hand genom en ökad utbildning av
            präster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1802/mot_198485__1802-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TZp1Mi6Vtyjoqt3kCKC1Q5">
            eb er —
          </p>
          <fw xml:id="i-Nrhp1ncfvyBhhLhkofKNVV">
            Mot. 1984/85:1802 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Gz1CWEBEbXBXPS5XFzVRZF">
            Med hänvisning till vad som sagts ovan hemställs att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till känna vad som i
            motionen anförts om oförändrat antal prästtjänster i Visby stift
            och om ökad prästutbildning.
          </p>
          <p type="date" id="i-A8r5xD2gXMUEAWc9mHV614">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-7jCJa9XjpuxUfyj5Dt8mHU" type="signatureBlock">
            GUNHILD BOLANDER (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NfNYbSPeQWQqSReEHTGF2b">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1985
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1802/mot_198485__1802-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1802/mot_198485__1802-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1802/mot_198485__1802-005.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
