<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa ändringar i lagen (1977:293) om handel med drycker (prop. 1984/85:44)</title>
        <author>Göran Ericsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa ändringar i lagen (1977:293) om handel med drycker (prop. 1984/85:44)</title>
          <idno type="rdwebb">G802139</idno>
          <rs type="number">139</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802139</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>GÖRAN ERICSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NF6PHuNaAfgB88M4n8dSdb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NF6PHuNaAfgB88M4n8dSdb">
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__139/mot_198485__139-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Jp4BkidRwHyEsJR7sV58od">
        Motion 1984/85:139
      </fw>
      <div xml:id="i-SVsqwP5fhgMdxbRobgoMFc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EWr1Y9BgaEgFSxqgei1sXn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8pDXq69MWKNqjvq3UAaGwA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DctShpjPwnmLFdrh6QsK76" type="motBody">
        <div xml:id="i-ESj1JumDPBawjoUoTRgyqu">
          <p xml:id="i-UQY9ZpitBSMoxhBd7pk9Ak">
            Göran Ericsson Vissa ändringar i lagen (1977:293) om handel med
            drycker (prop. 1984/85:44)
          </p>
          <p xml:id="i-EWa5fce11iyPhoaXjZoqX3">
            Efter det att försäljningen av alkohol under en lång följd av
            år stadigt stigit, har de senaste årens mätningar glädjande nog
            visat på en minskning. Någon säker förklaring till orsaken till
            denna minskning finns f. n. inte. Dock finns det skäl att tro
            att konsumtionsminskningen dels beror på prishöjningar, dels på
            den omfattande information som utpekar alkoholen som ett betydande
            hälsoproblem, samt dels på att främst ungdomen alltmer kommit
            att ägna sig åt hälsosammare alternativ, t. ex. idrott. Alkoholpolitiken
            har under åren utgjort en symbol för samhällets syn på alkoholkonsumtionen
            och de risker som är förknippade med denna. Men den avhållande
            verkan på konsumenten och på konsumtionen i landet är trots allt
            liten. Normalkonsumenten minskar visserligen sin konsumtion men
            missbru- karen bibehåller en hög nivå. Prisinstrumentet är verksamt
            gentemot dem som har låg eller måttlig konsumtion, men inte gentemot
            missbrukare och högkonsumenter. Politiken när det gällt tillståndsgivning
            till restauranger kan däremot knappast tillmätas något alkoholpolitiskt
            symbolvärde utan har i huvudsak kommit att framstå såsom orimlig,
            snårig, byråkratisk och orättvis.
          </p>
          <p xml:id="i-LUYYhfmbz2J4HJLovTasQM">
            Alkoholpolitisk målsättning
          </p>
          <p xml:id="i-9oF96ohhUbEiVdibqJxbW2">
            Ett av samhällets mål är att skapa en så god livsmiljö som möjligt
            för alla människor. Alkoholmissbruk är ett av det största problemen
            i vårt samhälle. Alkoholkonsumtionen är i dag till mycket liten
            del förlagd till restauranger. Olika beräkningar pekar på att
            endast 3 till 4 96 av den totala konsumtionen av alkoholdrycker
            sker i restaurangmiljö. Detta är enligt min mening negativt. Den
            sociala kontroll som råder på restauranger leder till en lägre
            konsumtion per tillfälle. Dock har restaurangernas betydelse på
            ett negativt sätt uppvärderats i den svenska alkoholpolitiska
            debatten. Det är ostridigt att umgängesformerna och alkoholattityden
            på restaurang är från alkoholbegränsande synpunkt fördelaktiga
            faktorer, men negativa i privata miljöer där det oftare än på
            restauranger förekommer alkoholöver- konsumtion. Alkoholpolitiken
            bör därför syfta till
          </p>
          <p xml:id="i-7snbEMti6RYBsMqDSj8pj5">
            Oo fortsatt minskad total alkoholkonsumtion, Oo minskat ungdomsmissbruk,
            O skärpta straff för langning av alkohol till främst ungdom, O
            att större andel av totalkonsumtionen förläggs till restaurangmiljö.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__139/mot_198485__139-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PrrZ3ZkKCkt9J3rzzA1nA1">
            Mot. 1984/85:139 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Hux7RJANGWYJWduzyPB3Fr">
            Lagen om handel med drycker (LHD)
          </p>
          <p xml:id="i-NSncAATtscW6Fr6PuZ15xj">
            I proposition 1984/85:44 om vissa ändringar i LHD föreslår statsrådet
            en synnerligen måttlig korrigering av lagens många stötande regler.
            Förslaget går i rätt riktning men det är dock enligt min mening
            nödvändigt att mer verksamt angripa lagen och redan nu onödiga
            och överdrivna bestämmelser, som mer saboterar en ny svensk krögargeneration
            än den stöder och stärker de trots allt många seriösa krögare
            som finns i landet. Rättssamhällets innersta princip är att den
            offentliga makten aldrig skall kunna utövas godtyckligt eller
            innebära särbehandling av enskilda männi- skor. Medborgarna skall
            veta sina rättigheter och skall genom den offentliga makten få
            skydd. LHD är en lag som i mycket stor utsträckning utlämnar enskilda
            människor till helt godtyckliga prövningar. Existerande politiska
            majoriteter håller enskildas framtid i sina händer inte beroende
            på faktiska förhållanden utan på politiskt för tillfället gångbara
            synpunkter. Det omfattande remiss- förfarandet och överklagningsmöjligheterna
            leder till att den tid som går åt till tillståndsprövningar i
            omfattning kan jämställas med större stadsplane- ändringar, vilket
            är orimligt både från samhällets och den enskildes synpunkt. LHD
            är en oprecis lag. Dess språk lämnar många frågor öppna och tolkningen
            blir då också godtycklig i resp. kommun. Vemärt. ex Vad skall
            byggas in i denna term? Vad är serveringsställets ” Vilka kriterier
            styr ”tjänlighetsbegreppet”?
          </p>
          <p xml:id="i-NFLK6s4RtZrV92ArHUQBky">
            mplig”? tjänlighet”?
          </p>
          <p xml:id="i-CASfYcfu6EGwobRmd6NCxp">
            Huvudkritiken blir därför att lagen lämnar ett betydande utrymme
            för godtycke i tillämpningen, skapar rättsosäkerhet och utgör
            ett onödigt ingrepp genom de många för näringen försvårande och
            krångliga reglerna. Ingreppet i näringsfriheten drabbar ytterst
            konsumenterna, vars möjligheter att påverka utbudet begränsas,
            och som på sitt sätt får sin valfrihet beskuren. Hårt tillämpad
            har det också visat sig att Lagen om handel med drycker blir en
            klasslag. Den urskiljer inte bara restaurangers respektabilitet
            utan den sorterar människor på ett synnerligen anmärkningsvärt
            sätt. Medan alla instanser granskar och utvärderar en nyetablering,
            sker tveksamma överlå- telser av redan existerande rörelser vid
            sidan om, där den nye ägaren alls inte underkastas samma stränga
            krav som vid nyetablering. I detta hänseende är lagen direkt rättsvidrig.
            Sammanfattningsvis kan sägas att LHD:s brister är följande. Den
          </p>
          <p xml:id="i-RJ4fZSyGBvy1rrKF4N8Upn">
            skapar rättsosäkerhet, brister i enhetlighet (olika kommuner
            tolkar reglerna olika), inskränker konsumentens valfrihet, inskränker
            näringsfriheten, motverkar alkoholpolitiska mål (att kunna ”umgås”
            med alkoholen),
          </p>
          <p xml:id="i-EueQD2kYVmCZZWPtjHfcFp">
            0000 0 0
          </p>
          <p xml:id="i-725RZdysKTRsZ7vCHAdP2b">
            framstår i extrema fall som en ren klasslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__139/mot_198485__139-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8BYSmJSYnfbD6a6ZcuaLfT">
            Mot. 1984/85:139 8
          </fw>
          <p xml:id="i-Heo8sfFWszy6qWCweWCtgH">
            Avreglering
          </p>
          <p xml:id="i-MkkwdKqpU3VQuSz5c699jw">
            Genom en avreglering kan de ovan sex redovisade bristerna i lagstiftning-
            en rättas till. Det bör för det första slås fast, att grundstenarna
            i alkoholpoliti- ken i här berörd del bör vara
          </p>
          <p xml:id="i-K8TPgNSb94VWWwuqwJhqK1">
            O att minderåriga inte skall serveras, Oo att berusade personer
            inte skall serveras, Oo att utskänkningen inte får störa allmän
            ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-QUrU29bKFEQEkjWVJTFAhk">
            Lagens kriterier måste på ett helt annat sätt preciseras. Det
            måste framgå av lagen vad som avses med ”lämplighet” och ”tjänlighet”
            etc. Kriteriet behov skall utmönstras ur lagen. Behovet ankommer
            inte på offentliga organ att bedöma. Det måste vara företagaren
            själv som avgör om han/hon har en marknad, dvs. att det föreligger
            ett behov av den rörelse de avser starta. Kommunerna måste kopplas
            bort från tillståndsgivningen. För att återstäl- la rättssäkerheten
            är det lämpligt att länsstyrelserna avgör också nyetable- ringarna
            liksom man redan nu avgör ägaröverlåtelserna. Sist men inte minst
            måste tidsregleringen i 46 $ tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-985tmdAjnq96cucyeffium">
            Systembutikernas öppethållande
          </p>
          <p xml:id="i-JiY41718F8WNmqi7w6MvHP">
            Föredragande statsråd föreslår ingen ändring då det gäller systembutiker-
            nas lördagsstängning, som nu varit permanent i två år. Någon formell
            lagstiftning föreligger inte, utan riksdagsbeslutet som ligger
            bakom har karaktären av rekommendation, som Systembolaget naturligtvis
            anser det olämpligt att bryta mot. Jag anser för min del att Systembolaget
            själv bör anförtros ansvaret att helt bestämma sina affärstider,
            sålunda även när det gäller lördagar.
          </p>
          <p xml:id="i-RQxD8QtKbYLfXoXpmFGej4">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WywafcZBwg2rT6eqy5dNcm">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställs 1. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om ytterligare liberalise- ring i lagstiftningen
            om handel med drycker i enlighet med vad som anförts i motionen,
            2. att riksdagen uttalar sig för vad i motionen anförts beträffande
            systembutikernas öppethållande.
          </p>
          <p xml:id="i-4tQSqQrfYaBrdyohyvosG7" type="date">
            Stockholm den 12 november 1984
          </p>
          <div xml:id="i-GLMAUq3KQS2JHUzC5ZHDDS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LtTBkqBX4L8MmksSUMUkCp">
              <item xml:id="i-qLmnoevYrdhG2CwXvxT4E" who="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx" type="signature">
                GÖRAN ERICSSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
