<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00704">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersättning för resor till och från arbetet som alternativ till sjukskrivning</title>
        <author>Hagar Normark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ersättning för resor till och från arbetet som alternativ till sjukskrivning</title>
          <idno type="rdwebb">G802704</idno>
          <rs type="number">704</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802704/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802704</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802704</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy</idno>
            <name>HAGAR NORMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>BO FORSLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9YP8bgv4jvYwmCtnChknJr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9YP8bgv4jvYwmCtnChknJr">
          <note type="signatory" corresp="i-9JsxBiraiBoy2MDeoaZACy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__704/mot_198485__704-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Qw4nrnedEXjMjgzT4NEGVK">
        Motion 1984/85:704
      </fw>
      <div xml:id="i-NmWuWFoHJR5FyEQjGsAntS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B2YDsHt9izBFBnJSphzJhQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2VByp1P3ftUG5ss5PjEKLP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DZT12yyG8kdroNDhK4PiCQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-7p8ivaHnwrmgT8sZzQmBnN">
          <p xml:id="i-EQUMCi51NWBCt8Umb8rVK4">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-RsHGDbn8oE7T4ziDKAJyo3">
            Hagar Normark m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-BSyvdeaRk75edbe8kaZMaD">
            Ersättning för resor till och från arbetet som alternativ till
            sjukskriv- ning
          </p>
          <p xml:id="i-LsdkDoX3hsSKap5UupMRgU">
            Vi har i vårt land ett väl utbyggt försäkringssystem, som skall
            skydda den enskilde vid sjukdom, arbetslöshet, handikapp m. m.
            Det är en stor trygghet att samhället kan träda in då man är i
            behov av hjälp och stöd. Det förekommer dock att det bör finnas
            alternativ till en sjukskrivning som kan bli långvarig genom att
            det finns praktiska hinder att ta sig till arbetsplatsen. Som
            exempel kan nämnas: En person, som vrickat en fot eller opererat
            en menisk, kan behöva gipsförband rätt länge och nödgas vara sjukskriven,
            men skulle utan större olägenhet kunna sköta sitt arbete om det
            gick att ta sig dit. Det kan vara omöjligt att åka kollektivt,
            då detta färdsätt saknas eller innebär för stor påfrestning. Att
            köra bil med ett gipsat ben är inte tillrådligt av trafiksäkerhetsskäl.
            Vissa ryggsjukdomar ger en begränsad rörelsefrihet i trafiken,
            men tillåter en god arbetsinsats. Det beror givetvis på arbetets
            art hur tidigt man kan återgå till arbetsplatsen. Detta problem
            har uppmärksammat så till vida att vissa kommuner ger färdtjänst
            för resor till och från arbetet även vid korttidshandikapp. Ibland
            svarar arbetsgivaren för taxiresor i syfte att få de anställdas
            tjänster, då man tillfälligt inte själv kan ta sig till arbetet.
            I många fall hjälper arbetskamrater till. Att i längden bli beroende
            av arbetsgivare eller arbetskamrater för att ta sig till och från
            arbetet är inte bra. Enligt vår mening vore det långt smidigare
            att ge försäkringskassan möjlighet att bekosta resor till och
            från arbetet om sjukskrivningstiden kan förkortas. Socialministern
            har i ett frågesvar den 21 februari 1984 ställt i utsikt att förslag
            i denna riktning bör utredas som ett led i försäkringskassornas
            rehabiliteringsarbete. Att kunna förkorta en sjukskrivningsperiod
            är till fördel för den enskilde, en vinst för samhället och en
            tillgång i produktionen. Med hänvisning till det anförda föreslås
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om försäkringskassornas möjlighet att i vissa
            fall betala resor till och från arbetet i syfte att förkorta sjukskrivnings-
            perioden.
          </p>
          <p xml:id="i-SqrS6iJtxHNkWVKYpfiVHk" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-3xu2vRpdoJpyMcy6Ro2buR">
            HAGAR NORMARK (s) ELVY NILSSON (s) BO FORSLUND (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
