<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00804">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnoorganisationernas verksamhet bland invandrarkvinnor</title>
        <author>Alexander Chrisopoulos m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnoorganisationernas verksamhet bland invandrarkvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">G802804</idno>
          <rs type="number">804</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802804/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802804</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802804</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>ALEXANDER CHRISOPOULOS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW</idno>
            <name>PAUL LESTANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8VnWcouzT6v634ARnshLyv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8VnWcouzT6v634ARnshLyv">
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__804/mot_198485__804-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ps9afNoiv1KG2A6sYQ2TTr">
        Mot. 1984/85:804 12
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BY1Wibj19SrTqvZyE47WjL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J323keEgVQawieDBT4WpZM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-39Q9csJxpdW2XRGbpvaCHX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WYhgykYh1kkSGKvqReGB2a">
        <div xml:id="i-Q9XZbsxsHBZGiNmMLvn2S7">
          <p xml:id="i-XwYraJx3P8mbLmUU2gWeu6">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-8AdfGZv3fU91J3Kg1kv7uh">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-SF6cLf6DSCg5NJDLEA4G2N">
            1984/85:804
          </p>
          <p xml:id="i-GaRAPQEhaj1qFbFnNyArJR">
            Alexander Chrisopoulos m. fl. Kvinnoorganisationernas verksamhet
            bland invandrarkvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-6mbt95hSeoYYrVA6DYShda">
            Invandrarkvinnorna är en heterogen grupp. Deras förhållanden
            skiljer sig mycket åt beroende på varifrån de kommer och under
            vilka omständigheter de kommit till Sverige. I en rad avseenden
            är deras situation svår i jämförelse med svenska kvinnor, men
            också i jämförelse med utländska män. Trots att de sydeuropeiska
            kvinnorna traditionellt oftast inte har arbetat utanför hemmet
            innan de kom till Sverige, så är förvärvsfrekvensen bland utländska
            kvinnor mycket hög. Lågutbildade utländska kvinnor arbetar utanför
            hemmet i större utsträckning än lågutbildade svenska kvinnor.
            Invandrarkvinnorna har ofta flera deltidsarbeten, obekväma arbetstider
            och tunga rutinbetonade arbetsuppgifter. Invandrarkvinnorna är
            oftare än svenska kvinnor privatanställda. En tredjedel arbetar
            inom tillverkningsindustrin, i stor utsträckning inom mansdominerade
            arbetsområden. De är också överrepresenterade inom serviceyrken,
            där städarbete är vanligast. Också för invandrarkvinnorna är arbetslösheten
            ett ständigt hot, dels därför att de som outbildad arbetskraft
            arbetar i branscher där arbetslöshe- ten slår hårt, dels därför
            att deras yrkesval är starkt begränsat på grund av dålig skolunderbyggnad
            och bristande språkkunskaper. De pågående förändringarna på arbetsmarknaden
            ställer nya och annor- lunda krav på utbildning vid nyanställningar,
            som invandrarkvinnorna inte kan motsvara. Invandrarkvinnornas
            svåra situation på arbetsmarknaden försämrar deras möjligheter
            att spela den roll som de förväntas ha inom familjen. De bär ofta
            huvudansvar för uppfostran av barnen, som inte bara skall ges
            en identitet baserad på familjens ursprung utan också göras förmögna
            att leva som aktiva samhällsmedborgare i Sverige. De förväntas
            fungera som en buffert inom familjen när det gäller att överbrygga
            klyftor i normer och värderingar mellan ursprungslandet och det
            svenska samhället. Ju mindre kontakt invandrar- kvinnorna har
            med svenska samhället, desto svårare är det för dem att förmedla
            en riktig bild av vad svenska värderingar och samlevnadsformer
            innebär och desto svårare blir det att mildra de oundvikliga kulturkollisio-
            nerna. Samhället kan stödja invandrarkvinnorna på olika sätt.
            Möjligheterna till svenskundervisning och samhällsorientering
            kan ökas. Detta bör ske utifrån kvinnornas situation och förutsättningar.
            Samhällsorienteringen måste baseras på de behov invandrarkvinnorna
            har med hänsyn till sin situation i Sverige, förkunskaper etc.
            Då dessa kvinnor ofta har svårigheter att följa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__804/mot_198485__804-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2iodwF38KhodEzCWzbFVk4">
            utbildningar upplagda över en längre tid, är det viktigt att
            nya metoder, som veckoslutskurser eller kortare utbildningar på
            folkhögskolor, prövas i ökad utsträckning. Radio och TV är viktiga
            kanaler för att nå isolerade kvinnor. Utbildnings- radion har
            tagit initiativ när det gäller att ta fram studiematerial och
            sända utbildningsprogram speciellt för invandrarkvinnor. Det är
            nödvändigt att denna verksamhet får fortsätta och utvidgas. Radio-
            och TV-program med svenskundervisning och samhällsorientering
            bör produceras för kvinnor med olika språkliga och kulturella
            bakgrunder och sändas på tider då kvinnorna har möjligheter att
            ta del av dem. Inte sällan uppstår svåra konflikter i invandrarfamiljer
            som befinner sig i brytningen mellan två olika kulturer. Det är
            viktigt att de samhällsfunktio- närer som kommer i kontakt med
            familjer i sådana situationer lär sig ge stöd och söka lösningar
            som överensstämmer med familjens kulturella och sociala förhållanden.
            ”Svenska” lösningar på familjekonflikter är ofta inte tillämp-
            bara eller kan åsamka den berörda familjen nya och olösliga problem.
            Det är viktigt att socialtjänsten, sjukvården och skolan ges resurser
            att utveckla nya arbetsmetoder gentemot utsatta invandrarfamiljer
            och att personalen får ökande och relevanta kunskaper för sitt
            arbete med olika nationalitetsgrup- per. Här bör kvinnans speciella
            situation som uppfostrare och den som håller samman familjen beaktas,
            så att hon finner stöd i samhällets åtgärder. Bland kvinnor i
            flera nationella grupper har medvetenheten om dessa frågor ökat
            starkt de senaste åren, och ett aktivt kvinnoarbete håller på
            att byggas upp i flera invandrarorganisationer. I högre grad än
            männen har kvinnorna satsat på föreningsverksamhet som innebär
            information, diskus- sion eller utbildning i frågor som föräldraskap,
            familjeplanering, kulturkon- flikter etc. Det är av stor vikt
            att denna kvinnoverksamhet kan bedrivas inom de redan etablerade
            invandrarorganisationernas ram. Styrkan hos dessa organisationer
            ligger just i att de kunnat samla hela familjer och på en bas
            av det nationella ursprunget erbjuda aktiviteter av mycket varierande
            slag. En uppsplittring av invandrarnas föreningsliv på olika organisationer
            för olika åldrar eller kön ligger varken i samhällets eller i
            invandrarnas intressen och skulle i många fall försvåra för kvinnorna
            att alls delta i föreningsverksamhet. Inom invandrarorganisationerna
            sammanfaller kvinnoarbetet på ett natur- ligt sätt med den utvecklingsnivå
            och den sociala och kulturella situation som kvinnan befinner
            sig i, vilket inte alltid är fallet om verksamheten bedrivs av
            en kvinnoorganisation med huvudsakligen svenska medlemmar. Kvinnosektionerna
            inom invandrarorganisationerna arbetar i dag under mycket osäkra
            ekonomiska villkor. Då det centrala stödet till invandraror- ganisationerna
            inte byggs upp med hänsyn till kvinnoverksamheten och då det särskilda
            statsbidraget för kvinnoorganisationer inte kan utgå till kvinnosektioner
            inom invandrarorganisationerna måste dessa basera sin ekonomi
            på de tillfälliga projektbidrag som finns att söka på olika håll,
            bl. a. hos statens invandrarverk. Då dessa enbart kan utgå för
            avgränsade projekt i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__804/mot_198485__804-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6obAzdwqBX2Mahz4cqesLD">
            Mot. 1984/85:804 13
          </fw>
          <p xml:id="i-By2JVrgqfRKCmRwT2dED8z">
            bestämda syften och endast under kortare tidsperioder ger de
            inget stöd för uppbyggnaden av en fast kvinnoverksamhet i organisationerna
            utan tvingar till kortsiktig planering under osäkra ekonomiska
            vilkor. För att föreningsverksamhet bland invandrarkvinnor skall
            lyckas är det en förutsättning att den planeras och genomförs
            under ledning av kvinnor i den grupp som berörs. I den egna organisationen
            kan detta ske. Där kan kvinnorna också få den kunskap och säkerhet
            som krävs för ett samarbete på lika villkor med svenska kvinnor.
            Flera kvinnoorganisationer med huvudsakligen svenska medlemmar
            har under senare år visat ett ökat och positivt intresse för invandrarkvinnornas
            situation. Detta arbete bör stimuleras och ges särskilt samhällsstöd.
            För att arbetet skall bli framgångsrikt och berikande såväl för
            invandrarkvinnorna som för de svenska kvinnorna är det viktigt
            att målsättningarna klart definieras och arbetsmetoderna utvecklas
            samt att de olika kvinnogrupper- nas kunskaper om varandras villkor
            ökas. Med hänvisning till det anförda föreslås” att riksdagen
            hos regeringen hemställer om förslag innebärande a) att det centrala
            stödet för fristående kvinnoorganisationer även öppnas för kvinnosammanslutningar
            inom de nationella riksförbunden, b) att ett förslagsanslag på
            2 000 000 kr. avsätts för stöd åt verksamhet bland invandrarkvinnor
            inom kvinnoorganisatio- ner med huvudsakligen svenska medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-FLCHX6d8HBxY7DhbHiq81U">
            Stockholm den 21 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-FdWKb1WFY2qNeMtd3Thxk">
            ALEXANDER CHRISOPOULOS (vpk) LARS-OVE HAGBERG (vpk) C.-H. HERMANSSON
            (vpk) PAUL LESTANDER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-2g3yEamfJgvBugUSowmWgY">
            " Se även motionerna 1984/85:805-807.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
