<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--03008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Närradio (prop. 1984/85:145)</title>
        <author>Arne Andersson i Gamleby m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Närradio (prop. 1984/85:145)</title>
          <idno type="rdwebb">G8023008</idno>
          <rs type="number">3008</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023008/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023008</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8023008</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb</idno>
            <name>HELGE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-986tjWjDuzDh9V5RNdspvs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-986tjWjDuzDh9V5RNdspvs">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3008/mot_198485__3008-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FXMnPXnmroKroS3eMwRv25">
        Motion 1984/85:3008
      </fw>
      <div xml:id="i-XXd3qhzyjQzyy3jG8bVQ67" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PQzfThE5jN1adR38TJMDMB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-715CmKPALb4rhcT8wNdsX5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DP54HcBB4YxnXyV9uFL62b" type="motBody">
        <div xml:id="i-VnTHQgiFjX12iyhjnN9Tct">
          <p xml:id="i-9BrVxUfCKgEK7BhzZNc5c1">
            Arne Andersson i Gamleby m. fl. Närradio (prop. 1984/85:145)
          </p>
          <p xml:id="i-9b5QuEdG3sYRMYVQ62ELUQ">
            Närradion är ett nytt hjälpmedel för föreningar, församlingar
            och andra ideella organisationer att nå ut med sitt budskap och
            att förmedla information inom kretsen av medlemmar och sympatisörer.
            Särskilt med hänsyn till de senare grupperna är det viktigt att
            informationen når fram. Glesbygdens föreningsmänniskor har sämre
            möjligheter att lyssna till sina organisationers sändningar än
            tätorternas. Det sammanhänger med att föreningarna ofta är organiserade
            kommunvis och att sändaren placeras centralt i tätorten för att
            så många som möjligt av medlemmarna skall kunna höra. Det stora
            flertalet närradiosändare är på 10 watts utstrålad effekt, vilket
            brukar ge god hushållstäckning inom en radie om ca 5 kilometer
            från sändaren. För tätorter med större omland fordras starkare
            eller högre placerad sändare om hushållen längre ut i kommunen
            skall kunna nås. Kommunerna är nästan alltid större än ytan inom
            en femkilometersradie. Ofta ligger mindre orter en, två eller
            tre mil bort från huvudorten. Glesbygdsborna och invånarna utanför
            huvudorten blir diskriminerade, såvida inte föreningslivet har
            ekonomiska möjligheter att sätta upp ytterligare sändare. Detta
            hindras dock i många fall även av bristen på frekvenser. I televerkets
            planering utgår man från att det endast finns utrymme för en närradiosändare
            i det stora flertalet kommuner i södra och mellersta Sverige.
            Diskrimineringen av glesbygdsborna blir så mycket mer uppseendeväckande
            som de med sina medlemsavgifter och annan finansie- ring förutsätts
            bidra till att bekosta sändningarna. I tidigare förslag om närradion
            har fastslagits att det ideella föreningslivet på många håll har
            ett starkt intresse av att kunna göra bruk av närradions speciella
            möjligheter även i glesbygdsområden och att det är angeläget att
            detta intresse tillgodoses (prop. 1981/82:127, s. 29). Trots att
            riksdagen anslutit sig till denna prioritering har sändarnas svaghet
            hindrat närradion från att i större omfattning bli en angelägenhet
            för glesbygdens folk. Endast några få av de 86 beslutade närradiosändarna
            (Junsele, Öckerö, Edsbyn och Götene) finns på typiska småorter.
            Närradiokommittén har, i avvaktan på beslut om närradions framtid,
            i försökssyfte efter samråd med televerket medgett väsentligt
            starkare sändare i några kommuner med stort omland: Kalix, Norrtälje,
            Västervik och Örebro. Detta har uppskattats i de berörda kommunerna.
            Sändarna har därigenom blivit något dyrare i drift, dock inte
            mera än att föreningarna ansett att den ökade kostnaden uppvägts
            av den förbättrade hörbarheten för glesbygdshushållen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3008/mot_198485__3008-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XUMnEsiYXK2gnKD6wU7yyx">
            Mot. 1984/85:3008 T
          </fw>
          <p xml:id="i-V8PWK8z6HEPeSCMdikZuHZ">
            Televerket har vid internationella teleunionens frekvensplaneringskonfe-
            rens i Gen&amp;ve hösten 1984 förhandlat fram ett utrymme på FM-bandet
            för närradions utbyggnad. Det är utrymmen som inte behöver tas
            i anspråk för Sveriges Radios planerade P 4-nät eller annan radiotrafik.
            På grundval av denna internationellt bindande överenskommelse
            har Televerket Radio den 12 februari 1985 upprättat en plan för
            frekvenstilldelningen för närradion i Sverige. Planen begränsar
            i åtskilliga fall närradions utrymme till gällande 10 watt, men
            medger också starkare sändare i många kommuner. Särskilt i Norrland
            finns utrymme för närradio från väsentligt starkare sändare, i
            några fall t. o. m. på mer än 1 000 watt. Frekvensplanen tillåter
            exempelvis sändningar med 300 watt i Värnamo, 200 i Växjö, 300
            i Ljungby, 30 i Karlskrona, 100 i Hässleholm, 100 i Halmstad,
            70 i Kungsbacka, 30 i Falköping, 20 i Skövde, 150 i Kristinehamn,
            500 i Karlstad, 50 i Västerås, 100 i Borlänge, 150 i Älvdalen,
            300 i Gävle, 2 000 i Sollefteå, 500 i Strömsund, 1 500 i Lycksele
            och 1 500 watt i Kiruna. Om föreningslivet på sådana orter önskar
            hyra sändare med upp till angivna styrkor bör inte riksdagen uppställa
            hinder för det. Närradion blir inte mindre nära för att den hörs
            bra även i glesbygden. Det finns inte skäl att föreskriva fortsatta
            begränsningar till 10-wattssändare annat än i de fall frekvensplanen
            sätter en sådan spärr. Närradiokommittén argumenterade i sitt
            betänkande (SOU 1984:53) för att sändarräckvidden skulle få differentieras
            efter föreningarnas behov på varje ort (s. 132-133):
          </p>
          <p xml:id="i-YXSbUAe925zDCeDTAiLJeY">
            Närradioverksamheten behöver inte med den inriktning den hittills
            haft begränsas i sin utveckling av tekniska hinder. De tekniska
            förutsättningarna för en mera varierad utbyggnad av sändare i
            fråga om effekter och räckvidder är goda. Enligt kommitténs mening
            bör inriktningen liksom hittills vara att sändare med relativt
            liten räckvidd används, dvs. som regel en effekt liggande mellan
            10 W ERP och ca 300 W ERP. Vid särskilda behov, t. ex. i kommuner
            med stor geografisk utsträckning och en väsentlig del av befolkningen
            bosatt i glesbygd, bör dock högre effekter kunna tillåtas så att
            glesbygden inte missgynnas. Med en sådan inriktning finns tekniska
            förutsättningar för att närradion skall kunna etableras överallt
            i landet där den efterfrågas av föreningsli- vet. Särskilt i glesbygder
            och i kommuner med stor yta kan det vara angeläget att närradion
            får sända med högre effekter, alternativt med flera sändare. Kommittén
            anser att generella normer för sändarstyrkan bör undvikas. Ramarna
            för sändarna bör ges av dels det lokala föreningsintresset att
            nå fram till medlemmarna, dels televerkets på internationella
            överenskommel- ser grundade frekvensplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-3ywDnKDXEnGg4VvM3EZxKH">
            Kommittén vill sammanfattningsvis samtidigt uttala att den ser
            differen- tieringen av sändarräckvidden som ett viktigt instrument
            för att tillgodose föreningslivets behov från ort till ort. Några
            egentliga fördelar med det hittillsvarande systemet med cirka
            5 km räckvidd generellt finns inte. Den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3008/mot_198485__3008-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AL3KXPcGYYkQxPRsTagkhi">
            Mot. 1984/85:3008 8
          </fw>
          <p xml:id="i-PSyD2vQ1Px8qr4rLkR5d2J">
            generella sändarstyrkan har varit svår att motivera annat än
            med försökska- raktären på hela närradioverksamheten. Särskilt
            för glesbygden är det önskvärt att en betydligt större variation
            på sändarnas styrka tillåts. Remissinstanserna som yttrat sig
            om sändarräckvidden har nästan alla tillstyrkt kommitténs förslag.
            LO, studentkårerna, nykterhetsrörelsen, idrottsrörelsen och vuxenskolan
            tillstyrker sålunda. Flera remissorgan kritiserar kommittén för
            att man inte gått så långt att man förordat en fullständig kommuntäckning;
            rörelsefolkhögskolorna, Sveriges frikyrkoråd och Sveriges närradioförbund
            intar denna hållning. Också Kommunförbun- det intar en liknande
            ståndpunkt då man framhåller att det är önskvärt och värdefullt
            att närradion kan nå alla kommuninvånare. Regeringen säger i proposition
            1984/85:145 att det är viktigt att närradion behåller sin nuvarande
            lokala karaktär som bygger på förutsättningen ”god hörbarhet inom
            ett område på ca 5 km från sändaren”. Man säger att närradionämnden
            ”dock på enstaka orter bör kunna medge vissa avsteg från huvudregeln.
            Framför allt bör glesbygdsorter kunna komma i fråga för en sådan
            prövning.” Enligt vår mening är denna skrivning alltför knapphändig
            och tillvaratar inte de möjligheter för svenskt föreningsliv som
            televerket redovisar i sin frekvensplan. Frekvensutrymmet bör
            vara huvudregel snarare än undan- tag. Med stöd av det som anförts
            i motionen föreslår vi att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om att närradiosändarnas
            hörbarhet i gles- bygd och i yttre kommundelar bör förbättras
            inom de ramar som televerkets frekvensplan anger.
          </p>
          <p xml:id="i-ExVzies1sk6YCqUL5zxaKn" type="date">
            Stockholm den 28 mars 1985
          </p>
          <p xml:id="i-X4dcVWYoNQKgiLuy6xK687">
            ARNE ANDERSSON (s) i Gamleby
          </p>
          <p xml:id="i-3idRYF8cKbYu4k32BebWEJ">
            HELGE HAGBERG (s) LENNART BLADH (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
