<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02614">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alternativ odling</title>
        <author>Börje Stensson och Lars Ernestam</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Alternativ odling</title>
          <idno type="rdwebb">G8022614</idno>
          <rs type="number">2614</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022614/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022614</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022614</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>LARS ERNESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WMRsbLb59UU1kSMLFz8reU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WMRsbLb59UU1kSMLFz8reU">
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2614/mot_198485__2614-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XRSw3LbCBDc6g3wiknkktR">
        Mot. 1984/85:2614 10
      </fw>
      <div xml:id="i-H2ackEymw5DzzUnf2BXQHP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7B5VQ9hq2HzLGDe3STSWat" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-54mPJzkoGgKESnrWqZDQdh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2AYvTS4ua7J34L1JBdpigC" type="motBody">
        <div xml:id="i-X3gLguFZC6FQUzogq7WFem">
          <p xml:id="i-L5Ezm6C7wGnBR9eFNEP946">
            9
          </p>
          <p xml:id="i-M3k4H41GstLvaDkHSC3gC6">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-YFQX5VcvHKuF4t7En7xXee">
            1984/85:2614
          </p>
          <p xml:id="i-LQ4rFdccWjXGRsUetjgLAr">
            Börje Stensson och Lars Ernestam Alternativ odling
          </p>
          <p xml:id="i-AVMPaR4uoTcnyKBrP1fgoN">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Y51LpjCaLaNyFkvXhZT6DZ">
            Dagens livsmedelsproduktion kännetecknas av ett högteknologiskt
            jord- bruk som syftar till att åstadkomma ständiga avkastningsökningar
            med hjälp av handelsgödsel, kemiska bekämpningsmedel och hög maskinkapacitet.
            Denna höga avkastning baseras till stor del på användningen av
            ändliga naturresurser i form av t. ex. fossila bränslen. Tillgången
            på flera av dessa produktionsmedel kan väntas bli alltmer begränsad.
            För att upprätthålla produktionsförmågan i jordbruket på sikt
            måste därför hanteringen av avfalls- och biprodukter ändras och
            återcirkulationen av växtnäringsämnen öka. Hur dagens jordbruksmetoder
            på lång sikt påverkar exempelvis markens biologiska processer
            är ännu inte känt. Markens produktionsförmåga är intimt förknippad
            med dessa processer. Störningar i någon av dem, t. ex. mineraliseringen
            av växtnäringsämnen, kan ge stora negativa effekter på markens
            bördighet. De miljömässiga kraven från samhället på dagens jordbruk
            ökar ständigt på grund av bl. a. de vattenföroreningar, restsub-
            stanser i livsmedel och yrkeshygieniska risker som påvisats. Ett
            exempel är det ökande växtnäringsläckaget från jordbruksmark,
            med miljöproblem som följd, som numera finns dokumenterat (Miljövårdsberedningen,
            1982: SOU 1983:10). Sveriges förmåga att klara jordbruksproduktionen
            och livsmedelsförsörj- ningen i en avspärrningssituation har debatterats
            under senare tid. Enligt 1977 års jordbrukspolitiska beslut understryks
            betydelsen av en god livsmedelsberedskap som en oundgänglig del
            av vårt totala försvar (SOU 1977:17). I regeringens proposition
            inför 1982 års försvarspolitiska beslut fastslås att det önskvärda
            målet bör vara att livsmedelsproduktionen kan ställas om till
            i huvudsak självförsörjning (Prop. 1981/82:102).
          </p>
          <p xml:id="i-DUXBaRmZYCPjHGiKsFK2P3">
            Omfattning av alternativ odling
          </p>
          <p xml:id="i-VT1ZvndJwKsB3GL3RU3pRK">
            I Sverige odlas uppskattningsvis 2 500 ha enligt alternativa
            odlingsmeto- der, dvs. knappt 0,1 90 av Sveriges totala åkerareal.
            Till skillnad från förhållandet i många andra västeuropeiska länder
            är den största delen av de alternativa odlarna i Sverige biodynamiker.
            Organisk- biologiska och naturenliga odlare och odlare som ej
            är anslutna till någon odlarorganisation utgör i Sverige en mindre
            andel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2614/mot_198485__2614-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8b54QNUqfcoVA67cAY9yGy">
            Forskning om alternativa odlingsmetoder
          </p>
          <p xml:id="i-Cpij2RkXXGJXky12vRTncQ">
            Forskningen har hittills till största delen rört den biodynamiska
            odlings- metoden. Denna forskning har pågått sedan slutet av 1950-talet
            vid Nordisk forskningsring i Järna. Ett jämförande fältförsök
            mellan alternativ och konventionell odling utfördes vid SLU i
            samarbete med Nordisk forskningsring åren 1970-1977. Kvalitetsegenskaper
            hos potatis, vete, korn och slåttervall från konventionell och
            biodynamisk odling analyserades (Pettersson, 1982). Behovet av
            ytterligare forskning för att utveckla och studera alternativa
            odlingssystem framhålls i forskningsrådsnämndens rapport Naturresurserna
            och Vår framtid (FRN, 1982). I rapporten skriver man att forskning
            och utredningar i bl. a. USA visar positiva erfarenheter för ”organic
            farming” även ur ekonomisk synvinkel, men att resultaten inte
            är direkt överförbara till svenska förhållanden. I statsverkspropositionen
            1983 betonar man vikten av forskning på området: ”Den framtida
            forskningen inom jordbruksområdet måste i hög grad inriktas mot
            en mer naturresursbevarande odling och en effektivare hushållning
            med icke förnyelsebara energi- och råvarukällor” (Prop. 1982/83:100).
            I Kemikalieutredningen (SOU 1983:10 och 11) pekar man på vikten
            av att utarbeta alternativa jordbruksmetoder i syfte att minska
            användningen av konstgödsel och kemiska bekämpningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-78f3FfdqXqcxwdVnkG945a">
            Nuvarande forskningsplanering
          </p>
          <p xml:id="i-7WGKLZ9dh47pjMzMaZM9HV">
            I dag finns vid Sveriges lantbruksuniversitet en informell grupp,
            som verkar för att forskning initieras inom ämnesområdet alternativa
            odlingsfor- mer. I detta samarbete medverkar personer från institutionerna
            för växtodling, mikrobiologi, markvetenskap, ekonomi och statistik,
            växt- och skogsskydd och kemi. Målsättningen är att på sikt bredda
            samarbetet till att omfatta även andra för ämnesområdet betydelsefulla
            institutioner. I sin framställning till jordbruksdepartementet
            understryker man från lantbruksuniversitetets sida bl. a. vikten
            av att forskningen inom alternativ odling ges ökade resurser.
            Vi citerar från s. 74 i jordbruksdepartementets budgetproposition:
            ”Forskningen inom jordbruksområdet rörande kvalitets- styrning
            av växtproduktionen, odlingssäkerhet och odlingssystem, alternati-
            va odlingsmetoder och miljökonsekvenser bör förstärkas.” Vidare
            vill vi erinra om att Skogs- och jordbrukets forskningsråd i anslagsframställning
            påminner om sitt uppdrag att lägga fram förslag till ett sammanhållet
            forskningsprogram rörande alternativa produktionsformer. I jordbruksministerns
            överväganden utifrån SJFR:s förslag saknar vi uttryck för prioritering
            av forskningsinsatser rörande alternativa produk- tionsformer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2614/mot_198485__2614-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q3ACLARo731Zb33biFw6Gj">
            Mot. 1984/85:2614 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Jj2K8otwjqBe3zzcDW7AUF">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CyPbLgckvpL8NG5W17VAiw">
            Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställs att riksdagen
            i ett uttalande understryker vikten av att forskningen kring alternativa
            produktionsformer inom jordbruket ges hög
          </p>
          <p xml:id="i-JGLPnQv8BUzG4UdTpBGaCb">
            prioritet.
          </p>
          <p xml:id="i-2f7exhzguazaNoVxGQbRhW">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-Hu4NUau1byDgp4P2WYATUd">
            BÖRJE STENSSON (fp) LARS ERNESTAM (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
