<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02944">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
        <author>Nils-Olof Gustafsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
          <idno type="rdwebb">G8022944</idno>
          <rs type="number">2944</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022944/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022944</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022944</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>NIES-OLOF GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb</idno>
            <name>ARNE NYGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NNZciz6agDWw8ire9vG2gs</idno>
            <name>GUNNAR STRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>MARGARETA WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk</idno>
            <name>CHRISTER NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T6FHdAV9hAMbDiSSq54jbQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T6FHdAV9hAMbDiSSq54jbQ">
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NNZciz6agDWw8ire9vG2gs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2944/mot_198485__2944-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CaTfE6DeLvN5syM2uySqV7">
        Motion 1984/85:2944
      </fw>
      <div xml:id="i-13pVdK8Y3AkkNpt3RPjGic" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8gQUJUgoqab9piYi7rVhfM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V66KucB2AUptXs51fov5d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9t4QGXj2HLKsKtruy9gTCx" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fq3noHDTXaehrHpHWERzHS">
          <p xml:id="i-PptLWhwycGJepuLCympE4B">
            Nils-Olof Gustafsson m. fl. Regional utveckling och utjämning
            (prop. 1984/85:115)
          </p>
          <p xml:id="i-Bq1Svmi7EyKnvjrUzB4qNS">
            I propositionen redovisas en nyorientering inom regionalpolitiken.
            Till en del består nyorienteringen av förändringar i verksamheter
            som redan pågår. Till övervägande del är det dock ett nytt område
            — sambandet mellan teknisk och regional utveckling — som står
            i förgrunden. Enligt vår uppfattning finns flera olika skäl att
            anta att omprövning av existerande åtgärder och samspelet mellan
            dessa kommer att få ett allt större utrymme i den fortsatta utvecklingen
            av regionalpolitiken. Vi tror också att det är särskilda problem
            förknippade med att öka effekten av befintliga medel på regionalpolitikens
            område. Delvis förklaras detta av den ”normala” trögheten inom
            myndigheter på grund av revirtänkande etc. För att komma till
            rätta med sådana problem krävs ett förbättrat underlag för ifrågasättande
            av myndigheternas verksam- het. Huvudsakligen förorsakas svårigheterna
            att förändra regionalpolitiken av att den verkar genom en rad
            olika politikområden. Effekterna på befolkning och sysselsättning
            i en viss region uppstår därför ur en blandning av medvetna geografiska
            prioriteringar av resursfördelningen och utfallet av åtgärder
            utan medvetna geografiska prioriteringar. Redan de åtgärder som
            vidtas utifrån geografiska överväganden spänner över flera politikområden.
            Differentieringen av grundgarantin i skatteutjäm- ningen innebär
            en resursöverföring till kommunerna i stödområdet av samma storleksordning
            som det regionalpolitiska stödet till näringslivet. Inom arbetsmarknadspolitiken
            utgår stora belopp i form av beredskapsarbe- ten, arbetsmarknadsutbildning
            m. m. till stödområdet. Inom jordbrukspoli- tiken tas också speciella
            hänsyn till jordbruket i Norrland. Det som vi ser som ett problem
            i sammanhanget är att bedöma effektiviteten av de samlade resursöverföringarna.
            Åtgärderna har tillkommit under en lång tidsperiod. Under samma
            period har sysselsättningsproblemen också förändrats. När ett
            program väl är etablerat sker sällan en prövning mot alternativa
            vägar att förbättra den regionala balansen. Vi ifrågasätter inte
            behovet av transfereringar men vi önskar ett bättre underlag än
            för närvarande för att kunna bedöma om förskjutningar mellan olika
            anslag skulle kunna öka effektiviteten. Den regionalpolitiska
            utredningen hade enligt sina direktiv möjlighet att ta upp den
            typ av avvägningsproblem som aktualiseras i dessa sammanhang.
            Den begränsade tid som stod till förfogande och det förhållandet
            att underlag för en behandling av så komplexa problem inte finns
            omedelbart tillgängligt gjorde att frågan inte fick den tyngd
            den borde ha haft.
          </p>
          <p xml:id="i-TCSwT9SJG3jhG6PFHpVW5H">
            1 Riksdagen 1984/85.3 saml. Nr 2944-2950
          </p>
          <p xml:id="i-LMqdHVnwVhVSSN6g5Ee6cL">
            Mot. 1984/85 2944-2950
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2944/mot_198485__2944-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XMM8YYatqCdfXskAyqZPGm">
            Mot. 1984/85:2944 2
          </fw>
          <p xml:id="i-MKPcB4SwsSBX3eyKYNUAj5">
            Som nyss sagts menar vi att behovet av underlag för en politisk
            diskussion i de vidare termer som här antytts kommer att öka framöver.
            Det är därför från våra utgångspunkter tillfredsställande att
            regeringen i propositionen aviserar ett uppdrag till ERU att genomföra
            en studie av de statliga insatserna i några delar av stödområdet.
            Syftet med studien bör, enligt propositionen, vara att kartlägga
            nuvarande omfattning och använd- ning av de resurser som är avsedda
            att direkt påverka sysselsättning och infrastruktur. Vidare bör,
            inom ramen för nuvarande totala resursnivå, förändringar i avvägningen
            mellan olika ändamål och förändringar i reglerna för medelsanvändningen
            diskuteras. För att denna studie skall kunna nyttiggöras i den
            politiska debatt som kommer att föregå nästa regionalpolitiska
            proposition menar vi att det är angeläget att ERU finansiellt
            ges möjlighet att snabbt komma igång med detta uppdrag och att
            arbetet kan genomföras på en hög ambitionsnivå och redovisas inom
            en tvåårsperiod. Vi hemställer att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts om behovet av
            en studie av de statliga insatserna i några delar av stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-MPnYmLiMBprZvoyJx17yhf">
            Stockholm den 20 mars 1985
          </p>
          <p xml:id="i-NmGfA4uVLye6BCrR2zD6hm">
            NILS-OLOF GUSTAFSSON (s) ARNE NYGREN (s) MARGARETA WINBERG (s)
            GUNNAR STRÖM (s) CHRISTER NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
