<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00899">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lägre eltariffer i de fem nordligaste länen</title>
        <author>Rune Ångström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lägre eltariffer i de fem nordligaste länen</title>
          <idno type="rdwebb">G802899</idno>
          <rs type="number">899</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802899/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802899</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802899</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-64Aj2YcDh3dREnmAG1Zr8a" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-64Aj2YcDh3dREnmAG1Zr8a">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__899/mot_198485__899-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PdcmNtskj4ChzbAwErHrWE">
        Motion 1984/85:899
      </fw>
      <div xml:id="i-R22Noasg8m5nxsNx2k2QDV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WbGeqg5ARGoQx65Yf4ymzi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XQGojAf7EXcerDiNXqejx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-D5n1DTkdgwx7eyNBSLCpgv" type="motBody">
        <div xml:id="i-CQeon7kx9Rym1ZxCWPRLsJ">
          <p xml:id="i-5xf3i3Zk4zJwhxuFpeu9RH">
            Rune Ångström Lägre eltariffer i de fem nordligaste länen
          </p>
          <p xml:id="i-7iyujas1YcYZTiY983Z3GK">
            Människor i norra Sverige upplever att man slösar med resurser.
            Det allvarligaste slöseriet är att många unga människor inte kan
            beredas arbete i sin hemregion utan tvingas flytta från sina hemregioner
            i Norrland till andra delar av Sverige. Detta beror främst på
            att regionens råvaror inte förädlas i Norrland utan exporteras
            till andra delar av Sverige eller ut på världsmark- naden. På
            så sätt dräneras Norrland på både naturtillgångar och människor.
            I tankegångarna bakom de regionalpolitiska insatser som görs i
            vårt land ligger att Norrlands naturresurser måste utnyttjas på
            ett mer förnuftigt sätt. Här spelar energiproduktionen en nyckelroll.
            Kraftförsörjningen inom en region kan översiktligt redovisas genom
            att man jämför elproduktionsresurserna med elkonsumtionen. Den
            totala produktionskapaciteten i Norrland var 1980 55 TWh och beräknas
            öka till 59 TWh år 1990. Elkonsumtionen beräknas under samma tid
            öka från drygt 20 TWh till knappt 30 TWh. Vattenkraften är den
            helt dominerande energi- källan och svarar ensam för ca 55 TWh
            av energiproduktionen. Tack vare att vattenkraftsutbyggnaden i
            Norrland tog fart kring sekelskif- tet har svensk industri kunnat
            byggas ut i den omfattning som skett, både energikrävande processindustrier
            och högteknologiska verkstadsindustrier. Men trots att industrins
            utbyggnad kunnat ske tack vare den billiga elenergin från Norrland
            har en orimligt låg andel av denna expansion skett i landets nordliga
            del, i de regioner där vi nu har de ojämförligt största problemen
            med den regionala obalansen på sysselsättningens område. Det är
            rimligt och rättvist att under det kommande decenniet använda
            Norrlands egna energiresurser för en offensiv industristrategi
            i Norrland. Användningen av den elproduktion som finns i Norrland
            i en mer långsiktig industristrategi kan främst ske på så sätt
            att den kommer de norrländska elabonnenterna till godo på ett
            gynnsammare sätt än hittills. Ca hälften av den elproduktion som
            sker i Norrland exporteras till de södra delarna av Sverige. Härvid
            uppstår överföringskostnader och överförings-
          </p>
          <p xml:id="i-UEhDFCeuf9cVn2nZicgU1N">
            förluster som av sakkunniga beräknas till storleksordningen 15-17
            9. Vattenfall beräknar dessa förluster i sin tariffbedömning till
            endast ca 5 96. Även med Vattenfalls beräkning av förlusterna
            vid överföringen av elström finns underlag för en lägre tariffberäkning
            inom Norrland. Den nuvarande avgiftssänkningen ligger dock inte
            i nivå med vad man kan anse vara en skälig reducering. Genom att
            numera en ökad andel elkraft produceras i kärnkraftverk belägna
            i de södra delarna av landet finns mindre behov av överföring
            av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__899/mot_198485__899-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MtUXECHAH8zH5nigBgags2">
            Mot. 1984/85:899 9
          </fw>
          <p xml:id="i-7ei4wxDnLkGZFQhN1nQvWK">
            elkraft från Norrland. Det bör därför vara ett gemensamt intresse
            för det svenska folkhushållet att användningen av elkraft ökar
            i den norra regionen av Sverige. Ökade prisdifferenser mellan
            Norrland och övriga landet skulle vara rättvisare med hänsyn till
            de regionala produktions- och distributionskost- naderna, utgöra
            en stimulans till ökade industriinvesteringar i Norrland, ge bättre
            utvecklingsmöjligheter för energikrävande industrier, förbilliga
            kost- naderna för hushållen och genom ökad energianvändning i
            Norrland minska överföringskostnaderna, vilket allt är samhällsekonomiskt
            värdefullt. En med denna i det närmaste likalydande motion väcktes
            förra året i samma ärende. Efter detta har riksdagen antagit en
            ny skattelag, som innebär en ytterligare skärpning av energikostnaderna.
            Med den tyngdpunkt av lokaliseringen av elkraftsproducerande företag
            till Norrland som vi har, slår denna extra elskatt på ett särskilt
            markerat sätt mot norrländska konsumenter och norrländsk företagsamhet.
            Deni denna motion begärda reduceringen av tarifferna uppväger
            en del av dessa negativa verkningar, och av den anledningen är
            motionen mer aktuell än någonsin. Med hänvisning till vad som
            anförts hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts beträffande en reducering
            av tarifferna för elkraft i de fem nordligaste länen, förslagsvis
            med 15-25 96, så att detta beaktas i de regeringsförslag som omfattar
            stimulanser för det svenska näringslivet under 1980-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-WQWjmbqNr6XsLmdcdstGDW" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-Fvx9Ko8v7vwMGC167UbSc" type="signatureBlock">
            <p who="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W" type="signature">
              RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
