<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förenkling av arbetstidslagarna</title>
        <author>Birgitta Rydle och Ann-Cathrine Haglund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förenkling av arbetstidslagarna</title>
          <idno type="rdwebb">G8022687</idno>
          <rs type="number">2687</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R9ygWcsibjD9s1Aw56CPoS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R9ygWcsibjD9s1Aw56CPoS">
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2687/mot_198485__2687-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HYLBHt72EacX8BN495x5eZ">
        Motion 1984/85:2687
      </fw>
      <div xml:id="i-6AeP4jMLLpbF4R8tfYu75s" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HJuVqBc31FF4dvfY6Q3fZS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DTekFw9pgpTSW6QxkgNjnz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9ChHVUJfdgsMV4UsdJcW6n" type="motBody">
        <div xml:id="i-KumsU3bVm3qWQJRzzsqa9U">
          <p xml:id="i-3vLNSpEuWT14zkZBPvJbVL">
            Birgitta Rydle och Ann-Cathrine Haglund Förenkling av arbetstidslagarna
          </p>
          <p xml:id="i-Fv4ZeT2Ye2JxwbLtwnm32M">
            Kravet på generell arbetstidsförkortning stämmer illa med människors
            önskemål utifrån sina vardagserfarenheter. Det är värdefullt att
            småbarnsföräldrar och andra som har ansvaret för vård av exempelvis
            handikappade eller äldre i hemmet har möjligheter till kortare
            arbetstid. Därför behöver emellertid inte alla ha kortare arbetstid.
            De som önskar arbeta mer bör givetvis kunna göra det utan hinder.
            I själva verket har en och samma människa olika behov under skilda
            perioder i livet. Den unga människan som bygger upp ett hem vill
            arbeta mycket och tjäna bra med pengar. Småbarnsföräldrar har
            större behov av ledig tid för att öka på arbetstiden igen då barnen
            blivit större. Under ytterligare någon period av livet behöver
            kanske samma person kortare arbetstid för att ta hand om åldrig
            förälder. Hemarbetande — nästan alltid kvinnor — är ingen enhetlig
            grupp. En del är hemarbetande endast under relativt korta perioder
            medan andra är det under lång tid — för en del kan det bli hela
            livet. Kvinnor som förvärvsarbetar mindre än 10 timmar/vecka eller
            som har säsongarbete betraktar ofta sig själva som hemarbetande.
            De kvinnor som börjar arbeta utanför hemmet efter en tids hemarbete
            börjar oftast med deltidsarbete. Så gott som hela ökningen av
            deltidsarbetan- de mellan åren 1970 och 1980 återfinns hos den
            grupp av kvinnor som angav skälet ”vill inte ha heltid”. Arbetslivscentrum
            gjorde åren 1978-1981 en undersökning om deltidsar- betet i Sverige.
            Undersökningen visade sambandet mellan hög kvinnlig förvärvsfrekvens
            och hög andel deltidsarbetande. Enligt samma undersök- ning var
            de heltidsarbetande mer missnöjda med sin arbetstid än de deltidsarbetande.
            I dag vågar inte många av de män som vill arbeta deltid göra det
            på grund av deltidsarbetets låga status. Deltidsarbetande omfattas
            inte av alla trygghetslagar på arbetsmarknaden. De kommer efter
            i lönehänseende och ges inte alltid utbildning eller karriärmöjligheter.
            Deltidsarbetet måste uppvärderas. Reglerna kring deltidsarbete
            måste ses över så att de blir enhetliga. Något behov av en ytterligare
            lagstadgad arbetstidsförkortning föreligger inte. Däremot finns
            det ett uttalat behov av att kunna anpassa arbetstidsutta- get
            efter olika perioder i livscykeln. Ny teknik och en utökad tjänste-
            och servicesektor innebär stora möjligheter till en decentralisering
            av arbete och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2687/mot_198485__2687-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Q22KmSYEBwBvKnXxDcMvV">
            Mot. 1984/85:2687 10
          </fw>
          <p xml:id="i-KRFTaysjpEHYPtfuYmSrMn">
            boende och förbättrade möjligheter att förena arbetsliv med familjeliv.
            För såväl kvinnor som män är det väsentligt att dessa möjligheter
            tas till vara. I stället för den lagstadgade mycket detaljerade
            reglering av arbetstiden som vi nu har, behöver vi utökade möjligheter
            att träffa individuella avtal på arbetsmarknaden. Arbetstidslagstiftningen
            bör begränsas till vad som är motiverat av hälso-, säkerhets-
            eller sociala hänsyn. Härutöver behöver vi ett skatte- och försäkringssystem
            som tar hänsyn till försörjningsbördan och som gör det möjligt
            att utjämna inkomsterna över tiden. Med hänvisning till det anförda
            hemställs” att riksdagen hos regeringen anhåller om förslag till
            förenkling av arbetstidslagarna i syfte att åstadkomma större
            frihet att sluta individuella avtal om arbetstidens längd och
            förläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-PXEv5FrBePPtQtfoyfb8zH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-4V9U532d2Mhu4TcLRV6Q3F" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DQwfX44BYj3Dc43ZoPE7Hb">
              <item xml:id="i-FhXLXEzTETgQeXvwq4U1aa" who="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB" type="signature">
                BIRGITTA RYDLE (m)
              </item>
              <item xml:id="i-Ed8DkvPnPVnp7B6sf9C6eh" who="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34" type="signature">
                ANN-CATHRINE HAGLUND (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-W7jroHjoSMeXXaKK3EwtFC">
            " Se även motion 1984/85:2688.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
