<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02948">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
        <author>Nils-Olof Gustafsson och Margareta Winberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regional utveckling och utjämning (prop. 1984/85:115)</title>
          <idno type="rdwebb">G8022948</idno>
          <rs type="number">2948</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022948/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022948</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022948</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>NILS-OLOF GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>MARGARETA WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KgbF9gMGcQeoLbRXnfnx75" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KgbF9gMGcQeoLbRXnfnx75">
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2948/mot_198485__2948-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L9eZdRsCvNqwwUsRVwAwK1">
        Motion 1984/85:2948
      </fw>
      <div xml:id="i-WdouwZ2G3619r4Sh8G9vQP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X1KsiJB4Jx5y4TimCjsRRX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NpDPRFfpt8hhRvihjvwzCg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L9NkbAd1PgT6noPZrojnds" type="motBody">
        <div xml:id="i-W7K7FnFffN3KTE97968AJG">
          <p xml:id="i-VFkzoKSMVXSLcccCSk8bo">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-N6vTBDTqwTTUgkhAN5UUBk">
            Nils-Olof Gustafsson och Margareta Winberg Regional utveckling
            och utjämning (prop. 1984/85:115)
          </p>
          <p xml:id="i-WCqKCVW8a13vfdJD2Br51q">
            Såväl i regionalpolitiska utredningen som i regeringens proposition
            1984/85:115 betonas såväl utbildningens som forskningens betydelse
            för näringslivets förnyelse och utveckling. Det är enligt vår
            mening bra att dessa faktorer lyfts fram som inslag i regionalpolitiken.
            För att förnyelsen och utvecklingen av svenskt näringsliv inte
            skall ske på ett sätt som ytterligare förstärker den regionala
            obalansen mellan de norra och södra delarna av landet är det angeläget
            med åtgärder som också riktar sig mot inlandet och Jämtlands län
            som saknar såväl teknisk högskola som universitetet. Detta eftersom
            satsningar som sker på andra håll i landet sällan kommer Jämtlands
            län till godo utan att särskilda insatser görs. Bl. a. de geografiska
            avstånden gör att länet aldrig får del av den kreativa miljö som
            utvecklas kring universitet och tekniska högskolor. Det förslag
            till fördjupad samverkan mellan småföretagen i Jämtlands län och
            högskolor som länsstyrelsen utarbetat på uppdrag av industrideparte-
            mentet bör kunna ses som ett förslag till åtgärder som är nödvändiga
            att vidta om länet inte skall ställas vid sidan om förnyelsen
            och utvecklingen av svenskt näringsliv. Förslag lämnas där till
            hur länet kan ges bättre förutsättningar att bygga upp kontaktnät
            mot kunskapscentra både inom och utom landet. Här är inte minst
            FoU-resurserna vid Norges tekniska högskola i Trondheim av utomordenligt
            stort intresse för Jämtlands län. Ett stöd för genomförandet att
            detta program har erhållits från industridepartementet. Som konstaterats
            såväl i regionalpolitiska utredningen som i regeringens propösition
            1984/85:115 kan samhället i viss mån bistå i den tekniska utvecklingsprocessen.
            Stiftelsen Industriellt Utvecklingscentrum i Skellefteå bedriver
            sådan verksamhet inom alla de nordligaste länen utom Jämtlands
            län. Utredningen föreslår därför att 3 milj. kr. avsätts för etableringen
            av en filial till TUC i Östersund. Ett flertal remissinstanser,
            bl. a. STU, är positiva till förslaget. En TUC-filial måste dock
            enligt flera remissinstanser ses i ett sammanhang med den satsning
            på teknikspridning som regeringen nu gör i Jämtlands län. Enligt
            vår mening är det viktigt att i en fortsatt diskussion närmare
            påvisa var de största behoven av kompletterande resurser finns
            och att erforderliga medel därefter avsätts för detta ändamål.
            Mot denna bakgrund bör resurser motsvarande den tidigare föreslagna
            IUC-filialen ställas till länets förfogande för att komplettera
            de utvecklings- resurser för näringslivets förnyelse och utveckling
            som nu håller på att byggas upp i Jämtlands län.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2948/mot_198485__2948-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JmkiiPG8gon3WCjurjyCCe">
            Mot. 1984/85:2948 13
          </fw>
          <p xml:id="i-7WRVGHCq14S7dr68dTT6DC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            komplettering av utvecklingsresurser för näringslivets förnyelse
            och utveckling i Jämtlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-KTjL6fUmmWZmhGyp43DDzN" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1985
          </p>
          <div xml:id="i-Stz52gSmvR5YLkNushG3s1" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-x6zVRGR4FQgs4hf66yrYs">
              <item xml:id="i-7ptT1QPUS1djkPb6PxK5qR" who="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW" type="signature">
                NILS-OLOF GUSTAFSSON (s)
              </item>
              <item xml:id="i-CbXjkTv3kVw95su2cPrJzJ" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" type="signature">
                MARGARETA WINBERG (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
