<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utredning om konsekvenserna av ett kontantlöst samhälle</title>
        <author>Tore Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utredning om konsekvenserna av ett kontantlöst samhälle</title>
          <idno type="rdwebb">G8021427</idno>
          <rs type="number">1427</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M8upKhE9LXSBFiZpQGmt5F" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M8upKhE9LXSBFiZpQGmt5F">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1427/mot_198485__1427-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-StHVLkFje6FyqTewhaEu9p">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Nh5HurxchmXaXXy8CUZrgq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XXjTiBWwhYf5cugmEfM1Xk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NqmC6ZH3U1U8Gn1oB4ReG5">
        <div xml:id="i-G6zVcnEa7wsppsaQFuRetD">
          <p xml:id="i-WuVJ6HyYM8VyMWZaXYjBWh">
            Motion 1984/85:1427
          </p>
          <p xml:id="i-B3jRDYaWpaxKj9JRWP29Mp">
            Tore Nilsson Utredning om konsekvenserna av ett kontantlöst samhälle
          </p>
          <p xml:id="i-SD9VhwTrFSRJ1fbe32eTX5">
            De senaste åren har debatten om ”det kontantlösa samhället” förekom-
            mit men knappast i riksdagen. Det som inryms i termen telematik
            speglas bl. a. i vissa organ för banker och bankanställda. Vår
            bank nr 6/1983: ” Franska kort kundernas dröm? Har vi kommit ett
            steg närmare det kontantlösa samhället? I Danmark har man fått
            Dankor- tet, som ännu så länge bara fungerar som köpkort och ersätter
            checkarna. I Frankrike gör bankerna, televerket och Bull CP 8
            försök med aktiva kort, plastkort med inbyggd dator, som betalkort.”
            Bankvärlden nr 14/1983: ”Inom tio år har maskinerna tagit över
            kassor- na på bankerna. USA är vårt föregångsland inom datortekniken.
            USA håller på att testa banksystem i Equador, där man t. ex. från
            biltelefonen via satellit kan klara av bankaffärerna. Barnen har
            kontokort för vecko- pengen, där summan är inprogrammerad i kortet
            och inte kan överskridas. Är det här den svenska banken om 20
            år?” I rubriken till den artikel ur vilken detta är hämtat talas
            om oron inför utvecklingen. Tjänstemännen ser sitt arbete i farozonen.
            Debatten speglar också oron inför vad kontrollen kan medföra för
            den enskilde och hans integritet. Utvecklingen går så snabbt att
            de flesta av oss vanliga medborgare knappast hinner följa med
            eller ännu mindre fatta vad det kommer att betyda för oss för
            mänskliga relationer på alla områden. I tidningen Veckans Affärer
            heter det den 10 november 1983: ”Västeu- ropa är på väg att få
            en egen valuta utan sedlar och mynt.” Från kyrkligt håll har nyligen
            frågan väckts om vad det kontantlösa samhället skulle kunna innebära
            för samfunden, församlingarna och deras offer. En ledare i ett
            samfund skrev för en tid sedan: ”Diskussionen om det kontantlösa
            samhället tycks inte föras av våra politiker. Därför tycks det
            som om hela denna process pågår utanför det demokratiska systemet.
            Denna process drivs starkast av de stora multinationella företagen
            och av de stora bankerna. Jag anser att denna fråga borde diskuteras
            lika mycket som löntagarfonder. Ur kristen synpunkt tror jag det
            är viktigt att slå vakt om det fria, okontrollerade penningflödet,
            därför att offrandet i kyrkorna är uppbyggt kring den friheten.
            Offrarna är mycket noga med att inte den högra handen skall veta
            vad den vänstra gör. Om man skall offra via kontokort blir allt
            registrerat.” En konferens i Stockholm i februari 1984, anordnad
            av Svenska data- föreningen med temat Administrativ utveckling
            1984— 1987, behandlade
          </p>
          <p xml:id="i-9QYHW9XyVnmgdsRV1Hm4on">
            1 Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 1427—1435
          </p>
          <p xml:id="i-PEGdhn7yfejDab7A9y31Db">
            Mot. 1984/85 1427 —1435
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1427/mot_198485__1427-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DNDM2KNqzShz97hdXAaq7u">
            Mot. 1984/85:1427 2
          </p>
          <p xml:id="i-XUKy9n6hUXPGS5H5Gf2w7b">
            ämnet Användning av mikrodatorer i bank och bankförmedling, varvid
            bl. a. den frågan ställdes: När kommer det helautomatiska bankkontoret?
            Även den kontantlösa handeln var föremål för diskussion liksom
            en rad andra områden för telematikens expansion. Man behöver inte
            alls i förväg utdöma vad som sker. Mycket är troligen helt oundvikligt
            och i många avseenden önskvärt. Det anmärkningsvärda är emellertid
            att utvecklingen mot ett kontantlöst samhälle knappast be- rörs
            i den parlamentariska debatten och att det föreligger en risk
            för att processen sker utanför det demokratiska beslutssystemet
            i viss utsträck- ning. Konsekvenserna för den enskilde — och för
            samhället i stort — är inte belysta. Det finns ingen prognos om
            vad utvecklingen medför i fråga om den mänskliga integriteten.
            Det finns människor som anar att samhäl- let utan kontanter kan
            utvecklas till en mardröm, där människan som individ helt är styrd
            och kontrollerad. Den apokalyptiska bilden av en värld, där ingen
            kan köpa eller sälja utan att bära ”vilddjurets märke” manas lätt
            fram inför perspektivet som börjar framträda i dag. Det finns
            säkert en rad fakta som redan nu skulle kunna användas för att
            klarlägga vart utvecklingen leder och dess innebörd för den enskilde.
            Angeläget är att detta material snabbt samlas och tolkas. Telematikens
            betydelse för kommunikationer av alla slag måste också vägas mot
            dess inverkan på människan, de mänskliga relationerna, de djupaste
            sociala förhållandena — den gemenskap och den samhörighet utan
            vilken ingen till sist kan överleva. Med stöd av det anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär utredning om vad det kontant-
            lösa samhället kan innebära för den enskilda människan.
          </p>
          <p xml:id="i-AWfq3HK7mnD4BL3wbXobP2">
            Stockholm den 23 januari 1985 TORE NILSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
