<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rennäringsadministrationens lokalisering</title>
        <author>Åke Selberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rennäringsadministrationens lokalisering</title>
          <idno type="rdwebb">G8022045</idno>
          <rs type="number">2045</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022045/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022045</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022045</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>ÅKE SELBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>BRUNO POROMAA</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AhRKDyS7vZqKEaMUuU2aVs</idno>
            <name>SÖREN HÄGGROTH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5LMZjHUQg26xpPSh5pvqMc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5LMZjHUQg26xpPSh5pvqMc">
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AhRKDyS7vZqKEaMUuU2aVs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2045/mot_198485__2045-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3AQJ4igEev7n7sSGezZJW5">
        Mot. 1984/85:2045 6
      </fw>
      <div xml:id="i-6HX1TzToJKmgZKzxVvqmNz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E6hyoNi35ASgypC7tzgj4a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BuBmHutCghAGGRtEXpQtJi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K67gSWFTNVQT7gDoQCSTtU" type="motBody">
        <div xml:id="i-AXt6TfvMua9cEUAF2orEvh">
          <p xml:id="i-682Lj1WvockgqdopfzhkLk">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-WmmS2ByxWB4gR6ymrrsnoo">
            1984/85: 2045
          </p>
          <p xml:id="i-9fNe4dwnxzGxiUN5GR7Aht">
            Åke Selberg m. fl. Rennäringsadministrationens lokalisering
          </p>
          <p xml:id="i-KceUU1mafXxuHLAy8mXyze">
            Regeringen uppdrog den 20 november 1980 åt lantbruksstyrelsen
            att utreda förutsättningarna för att lokalisera den regionala
            rennäringsadmini- strationen i Norrbottens län till Jokkmokk.
            Lantbruksstyrelsen anförde sedermera i en skrivelse till regeringen
            att det enligt styrelsens mening inte fanns bärande skäl för en
            omlokalisering. Statskontoret framhöll däremot i sitt yttrande
            i ärendet den 24 april 1981 att man utan effektivitetsförluster
            mycket väl skulle kunna förlägga lantbruks- nämndens rennäringsenhet
            till Jokkmokk. I regeringens proposition 1981/ 82:113 uttalar
            föredragande statsrådet att han delar statskontorets uppfatt-
            ning och gav länsstyrelsen i Norrbottens län i uppdrag att utarbeta
            förslag till hur en sådan omlokalisering skulle kunna ske. Länsstyrelsen
            redovisade uppdraget den 3 februari 1984. Samerna själva har under
            lång tid argumenterat för att verksamheter med anknytningar till
            samerna och rennäringen skall förläggas till de samiska kärnområdena.
            Jokkmokk är enligt vår mening verkligen en plats inom det samiska
            kärnområdet och inom den och i angränsande kommuner bedrivs renskötsel
            i alla förekommande former. Det finns såväl fjällrenskötsel, skogsrenskötsel
            som koncessionsrenskötsel samt alla former av samiska binäringar.
            Jokkmokk uppfyller således till fullo det krav på samisk miljö
            som ansetts vara av speciellt värde vid en fråga om lokalisering
            av samiska institutioner och verksamheter. Till denna samiska
            miljö medverkar naturligtvis det förhållandet att samernas folkhögskola,
            fjällenheten, sameskolstyrelsens kansli m. fl. verk- samheter
            med samisk anknytning redan finns i Jokmokk. Det svenska fjäll-
            och samemuséet AJTTE är under uppbyggnad och här projekteras en
            gemensam byggnad för muséet och förvaltningar. En samordning av
            lokaler och lokalnyttjande bör ge goda förutsättningar för en
            värdefull samverkan och likaledes ge möjligheter till en billig
            och effektiv administration. I årets budgetproposition 1984/85:100
            bilaga 11 föreslås att samerättsut- redningens arbete bör avvaktas
            innan ställning tas i denna lokaliseringsfrå- ga. Vi kan inte
            finna något som helst samband mellan detta ärende och de uppgifter
            som enligt direktiven skall behandlas av utredningen, varför vi
            anser att ärendet mycket väl kan avgöras utan att utredningens
            arbete inväntas.
          </p>
          <p xml:id="i-44bXvisNVTZNCykU1FnhuC">
            I det tidigare åberopade riksdagsbeslutet uttalades även, att
            man med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2045/mot_198485__2045-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-D2XC7N9uxX9WesKkJBEDy4">
            hänsyn till rennäringens fördelning över landet, vore det naturligt
            att även den centrala rennäringsadministrationen förlades till
            Jokkmokk. Vi anser att man seriöst bör undersöka de samordningsfördelar
            som kan åstadkommas vid en utlokalisering av såväl central som
            regional rennäringsadministration till Jokkmokk. Frågan om organisation
            och lokalisering av renforskningen i Sverige är även det en aktuell
            fråga och vi anser att även den bör beaktas i samband med den
            nu aktualiserade lokaliseringsfrågan. De utredningar och de uttalanden
            som åberopats i motionen bör enligt vår mening ge en god grund
            för ett snabbt beslut i detta ärende. Med hänsyn till den pågående
            planeringen och projekteringen av byggnationerna i Jokkmokk är
            det angeläget att beslut i detta ärende kan fattas i sådan tid
            att inte värdefulla samordningsfördelar går förlorade. Ser man
            på denna fråga ur regionalpolitisk och arbetsmarknadspolitisk
            synpunkt framgår det mycket klart ett behov av att denna verksamhet
            kommer till stånd i Jokkmokk. Kommunen står inför en mycket snabb
            avveckling av Vattenfalls tidigare så omfattande verksamhet. Arbetslöshe-
            ten hotar att öka mycket starkt och kommunens invånarantal och
            ålders- sammansättning ser nu ut att utvecklas på ett mycket ogynnsamt
            sätt. Det sextiotal arbetstillfällen som denna lokalisering skulle
            medföra är således av mycket stort värde i Jokkmokk. Gör man en
            jämförelse exempelvis med Luleå (befolkningsmässigt) motsvarar
            det 600 arbetstillfällen eller nästan hela satsningen på högskolan
            i Luleå. Med stöd av vad vi i motionen anfört hemställer vi 1.
            att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till känna
            vad som i motionen anförts beträffande omlokalisering till Jokkmokk
            av dels den regionala rennäringsadministratio- nen, dels den centrala
            administrationen för rennäringen, 2. att riksdagen uttalar sig
            för att förslag om lokaliseringen av rennäringens administration
            bör framläggas utan ytterligare dröjsmål.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4anYh3QyXHKu6iEdpaAv">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-GkJao1RYpknhg3mkqniegy">
            ÅKE SELBERG (s) BRUNO POROMAA (s) SÖREN HÄGGROTH (s) KERSTIN
            NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
