<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Färdtjänst utanför hemortskommunen</title>
        <author>Pär Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Färdtjänst utanför hemortskommunen</title>
          <idno type="rdwebb">G8022451</idno>
          <rs type="number">2451</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022451/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022451</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022451</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P.-O. ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CFuBryfGpWLkUyWipiBTc6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CFuBryfGpWLkUyWipiBTc6">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2451/mot_198485__2451-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JnTVsHa3QGCS1LcUNzFAP5">
        Motion 1984/85:2451
      </fw>
      <div xml:id="i-2WjXcD7Aj1VQuAmjeQqyry" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J5YXaEeEpAufHBs4nTsG2i" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3ptucJa9uaJL4FxWmNgUaP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9M8AUntrEcGW7RWDEZhSyF" type="motBody">
        <div xml:id="i-DDATTEjcHZNqedD4bXQHvj">
          <p xml:id="i-WvkqjDNwm76zECs3QfyeZu">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-E4QyUCa7nbiPHjj2UskVZa">
            Pär Granstedt m. fl. Färdtjänst utanför hemortskommunen
          </p>
          <p xml:id="i-HB4hJs98QsTVpeNsq1SEyP">
            Färdtjänsten är ett mycket viktigt instrument för att bryta rörelsehandi-
            kappade människors isolering. Grundprincipen är att handikappade
            skall få samma resemöjligheter som människor har som kan använda
            kollektiva färdmedel. För att denna princip skall kunna förverkligas
            är det viktigt att villkoren för färdtjänsten görs så lätta och
            obyråkratiska som möjligt. Självklart är det nödvändigt att ha
            arbetsformer som förhindrar missbruk men onödig byråkrati måste
            också undvikas. I och med den nya socialtjänstlagen som trädde
            i kraft från årsskiftet 1982-1983 räknas färdtjänsten som en kommunal
            biståndsåtgärd som åligger vistelsekommunen. Flera kommuner och
            i förekommande fall landsting betalade tidigare för sina färdtjänstlegitimerades
            resor också på främmande ort. Med stöd av den nya socialtjänstlagen
            dras nu i allmänhet denna möjlighet in. Det visar sig då att det
            nya systemet skapar svårigheter för färdtjänstkunderna. Tidigare
            kunde de använda sina vanliga biljetter även vid besök på främmande
            ort. Nu tvingas de till krångliga ansökningsförfaran- den hos
            den kommun de skall besöka. Situationen försvåras dessutom av
            att olika huvudmän tillämpar olika regler. Detta att en färdtjänstkund
            måste särskilt ansöka om färdtjänst varje gång hon eller han vill
            företa en resa inom en annan kommun/landstingsområde än där färdtjänstlegitimeringen
            gäller måste betraktas som ett exempel på onödig byråkrati. Eftersom
            antalet färdtjänstbiljetter och därmed resläng- den för allmänna
            resor normalt är maximerat borde det inte finnas behov av särskild
            prövning när en färdtjänstkund vill företa en resa utanför sitt
            legitimeringsområde. Riksfärdtjänsten erbjuder visserligen möjligheter
            till resor också utanför den egna kommunen eller det egna landstingsområdet.
            Kraven på legitime- ring för riksfärdtjänst är då så mycket strängare
            än för den vanliga färdtjänsten att många färdtjänstkunder ställs
            utanför. Försöken att via kommunförbunden nå fram till en ordning
            som blir enklare för kunderna har hittills inte lyckats. Mot denna
            bakgrund kan det finnas anledning till initiativ från statsmakternas
            sida. I första hand bör möjligheterna att nå en frivillig överenskommelse
            som innebär att färdtjänstkunderna kan utnyttja sina biljetter
            också utanför den egna kommunen eller det egna landstingsområdet
            prövas ytterligare. I andra hand bör en ändring i socialtjänstlagen
            komma till stånd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2451/mot_198485__2451-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XaJcStahwexB4w5nowUgap">
            Mot. 1984/85:2451 12
          </fw>
          <p xml:id="i-4NkLntvuSgcQfqeVWS4DKa">
            Med stöd av vad som här anförts hemställer vi att riksdagen beslutar
            hemställa hos regeringen om initiativ i syfte att nå fram till
            en ordning där färdtjänstbiljetter kan utnyttjas också vid resor
            utanför den egna kommunen eller det egna landstingsom- rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-HoLfw4MeJmtXiHXTTheH5E" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-HLTTySDfvBAcZYzU8TpWW9" type="signatureBlock">
            <p who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
              PÄR GRANSTEDT (c)
            </p>
            <p who="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE" type="signature">
              P. -O. ERIKSSON (c)
            </p>
            <p who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
              ELVING ANDERSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
