<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riktlinjer för katastrofbiståndet</title>
        <author>Inger Koch</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riktlinjer för katastrofbiståndet</title>
          <idno type="rdwebb">G8021685</idno>
          <rs type="number">1685</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>INGER KOCH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TMJjM7UYSXorQxX1o2HhTx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TMJjM7UYSXorQxX1o2HhTx">
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1685/mot_198485__1685-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1984/85:1685
          </p>
          <p>
            Inger Koch Riktlinjer för katastrofbiståndet
          </p>
          <p>
            Sveriges katastrofbistånd fyller en viktig funktion. Rapporterna
            om olika naturkatastrofer kommer allt tätare. Behoven av akuta
            hjälpinsatser från andra länder ökar. De enskilda organisationernas
            insatser spelar här en stor roll. Samtidigt ökar också insikten
            om att orsakerna till katastroferna inte alltid enbart kan sökas
            i naturens opåverkbara krafter utan till stor del har sitt ursprung
            i mänskliga handlingar. I flertalet torkområden har miljön varit
            föremål för stark nedslitning under många år som föregått katastroferna.
            Behovet av resurser för att förebygga katastrofer av detta slag
            blir alltmer uppenbart. Regeringen har i budgetpropositionen sökt
            tillgodose dessa båda angeläg- na biståndsområden, katastrofbistånd
            och miljö-markvård, genom att föreslå att katastrofanslaget skall
            få användas i ett vidare syfte såsom till långsiktiga insatser
            för livsmedelsförsörjning och markvård. Ett annat exempel är förslaget
            att katastrofmedel skall kunna användas för att utvidga vissa
            pågående utvecklingsprojekt i programländerna. Ytterligare ett
            exempel finns i regeringens förslag att katastrofmedel skall få
            användas då större strukturförändringar i ländernas ekonomi påkallar
            stöd i form av extra medel. Behovet av resurser för ett renodlat
            katastrofbistånd är så stort och oomstritt, att de därför avsatta
            medlen bör gå till detta specifika ändamål. Den urholkning och
            vidare användning av anslaget som regeringen vill bereda väg för,
            bör inte accepteras. Att katastrofposten kan utgöra en reservpost
            att användas för icke förutsedda mer angelägna biståndsbehov kan
            endast accepteras om det rör sig om mindre och tillfälliga insatser.
            För att på längre sikt kunna förebygga ”naturkatastrofer” på grund
            av de skador på markens produktionsförmåga som bl. a. överbetning,
            skogssköv- ling och överutnyttjande av grundvattentillgången lett
            till bör ett särskilt anslag komma till stånd för miljö, markvård
            och energi. Medel ur katastrofbiståndet bör endast undantagsvis
            användas för sådana mera långsiktiga insatser. Inte heller bör
            katastrofmedel användas för akuta insatser i programländer så
            länge det finns outnyttjade medel i form av reservationer inom
            landramarna. Påkommande behov skall i första hand täckas genom
            användande av dessa reservationer. Avsikten med katastrofanslaget
            skall inte vara att vid sidan av riksdagen ge extra anslag till
            vissa länder. För att katastrofinsatserna snabbt och effektivt
            skall nå de mest utsatta och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1685/mot_198485__1685-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:1685 6
          </p>
          <p>
            behövande grupperna bör en betydande del av katastrofanslaget
            gå via de enskilda organisationerna som Rädda barnen, Röda korset
            och Kyrkornas mission. Dessa organisationer har stora möjligheter
            att kontrollera att hjälpsändningarna verkligen når hela vägen
            fram till dem som bäst behöver hjälpen. Mot denna bakgrund hemställs
            att riksdagen godkänner de riktlinjer för katastrofbiståndet som
            förordas i motionen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <p>
            INGER KOCH (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
