<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02762">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhällets attityd till småföretagare</title>
        <author>Christer Eirefelt och Hugo Bergdahl</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhällets attityd till småföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">G8022762</idno>
          <rs type="number">2762</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022762/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022762</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022762</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>CHRISTER EIREFELT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UmGHrbipY4e5SAGvddBkzr</idno>
            <name>HUGO BERGDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-78A2z2CfjAgJwrjvy5kCNZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-78A2z2CfjAgJwrjvy5kCNZ">
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UmGHrbipY4e5SAGvddBkzr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2762/mot_198485__2762-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NDfTeLmxuQmcXwDjktTeZj">
        Motion 1984/85:2762
      </fw>
      <div xml:id="i-L85tU7UBt9D4tLUEJyD5x4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TWVETdgvkLMb2vHQtKBXr4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5Gemu1sfZrZmNLPyAzxzD6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T2Qk8Nz8jewBVsrguvfPtq" type="motBody">
        <div xml:id="i-MNoDyDaRLSzLZVQwZDjJHi">
          <p xml:id="i-21ESyC7k3E4AhdmHkVAhsG">
            Christer Eirefelt och Hugo Bergdahl Samhällets attityd till småföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-RAZquCSmQQeVER31gqBrXj">
            Företag med mindre än 50 anställda ger sysselsättning åt mera
            än 700 000 personer i vårt land. Även om man enbart skulle se
            på småföretagare från den utgångspunkten, antal arbetstillfällen,
            så utgör de alltså en väsentlig del av vårt näringsliv. Men därutöver
            är det i dessa företag som en stor del av det nytänkande sker
            som leder till utveckling av produkter och tjänster vilket i sin
            tur är en förutsättning för hela näringslivets framgång. I vilken
            utsträckning den som äger och driver ett litet företag tar beslut
            som innebär utvecklingssatsningar beror i stor utsträckning på
            dessa människors värderingar och intressen. Är det roligt och
            stimulerande att driva företag så är det naturligt att man också
            satsar på fortsatt utveckling trots att det innebär stora arbetsinsatser
            och risktagande för ägaren/företagsledaren. När däremot de politiska
            besluten upplevs negativt av företagsledaren minskar intresset
            för sådana satsningar. Även de beslut som rör ägandet av företag
            och alltså inte direkt påverkar själva verksamheten får i de små
            familjeföretagen sådana effekter. Samma person är samtidigt ägare
            och företagsledare. När företagsägaren är missnöjd försvinner
            entusiasmen och framtidstron hos företagsledaren. Denna nära koppling
            mellan de båda rollerna är enligt vår uppfattning en väsentlig
            anledning till att investeringsviljan i denna del av vårt näringsliv
            f.n. är betydligt lägre än i de större företagen. Småföretagaren
            anser med andra ord inte att de beslut som fattats av den socialdemokratiska
            regeringen sedan 1982 och som på olika sätt berör företagandets
            villkor tillräckligt beaktat deras situation. När man utformar
            lagar och regler som påverkar de mindre företagen måste företagaren
            som person sättas i centrum! Det finns en rad områden där ett
            sådant synsätt skulle ha lett fram till annorlunda beslut men
            också till ändrade attityder gentemot företagandets villkor. Om
            inte valresultatet 1985 möjliggör en avveckling av löntagarfonderna
            kommer Sverige att få en utveckling som leder bort från marknadsekonomin.
            Det är naturligt att fonderna i stor utsträckning påverkar småföretagarens
            syn på framtiden. Framför allt är det effekterna på litet längre
            sikt som minskar viljan till investeringar och risktagande. De
            kollektiva löntagarfon- derna måste avskaffas enligt de förslag
            som på folkpartiets initiativ presente- rats av de icke-socialistiska
            partierna. Såväl det totala skattetrycket som vårt skatte- och
            avgiftssystems utform-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2762/mot_198485__2762-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kjyaw6dihHuCTgthxXmyd2">
            Mot. 1984/85:2762 9
          </fw>
          <p xml:id="i-8zPXTBs94quUD4Hn5CSZym">
            ning har en avgörande betydelse för hur företagen uppfattar det
            näringspoli- tiska klimatet. En fortsatt sänkning av marginalskatterna
            är tillsammans med slopad arvs- och förmögenhetsskatt på det arbetande
            kapitalet i företagen två angelägna åtgärder. De pengar som i
            dag måste lämna företaget för att företagaren skall kunna betala
            förmögenhetsskatt kan göra mycket mera nytta om de får stanna
            kvar i verksamheten. Där kan de användas för investeringar och
            framtidssatsningar eller utgöra en trygghet vid sämre tider. För
            företag som inte är stora nog att hålla sig med särskilda kamerala
            avdelningar är det omfattande krånglet i samband med myndighetskontakter
            ett ständigt bekymmer. Det dagliga arbetet med företagets skötsel
            kräver en stor arbetsinsats av företagsledaren. Han eller hon
            uppfyller samtidigt flera funktioner som alla är viktiga för effektiviteten
            i verksamheten. När nya uppgifter läggs på företag minskar hans
            eller hennes möjligheter att lyckas med det som är väsentligt.
            Förutom att det krävs återhållsamhet med nya lagar och bestämmelser
            som berör näringslivet måste vi också förenkla dem som redan finns.
            Det går säkert att ytterligare begränsa det blankettraseri som
            nu innebär trist arbete på helger och kvällar. Därutöver måste
            myndigheternas agerande gentemot småföretagaren mera än i dag
            präglas av servicekänsla och en positiv attityd. Framför allt
            för åföretagaren är kontakterna med myndigheterna av stor betydelse.
            Det finns tyvärr alltför många exempel på hur ett negativt näringslivsklimat
            t. ex. på en ort eller i en förvaltning fått företagare att inte
            utveckla en idé eller t.o.m. att upphöra med sitt företag. Även
            om småföretagaren inte utgör någon enhetlig grupp — t.ex. utbildning
            och bakgrund varierar naturligtvis starkt — så är deras arbetssitua-
            tion i dag generellt mycket krävande. Det räcker inte längre att
            vara en kunnig hantverkare eller skicklig säljare. Man måste också
            klara allt krångligare administrativa uppgifter, kontakterna med
            olika myndigheter är krävande och tar lång tid, liksom förhandlingar
            med fackföreningsrepresen- tanter. Småföretagaren tvingas också
            ofta att fatta viktiga beslut utan den möjlighet till samråd och
            diskussion som man har i större företag. Inom utbildningssystemets
            ram kan en rad åtgärder vidtas för att förbättra möjligheterna
            för mindre företag. Många i den offentliga förvaltningen behöver
            t. ex. bättre kunskaper om företagandets villkor. Men framför
            allt krävs komplettering i utbildningssystemet som direkt tar
            sikte på att utbilda kunniga företagsledare. Tyvärr tvingas vi
            konstatera att det värdefulla arbete som görs framför allt vid
            Göteborgs universitet för att åstadkomma en ändamålsenlig småföretagarutbildning
            inte får tillräckligt stöd. Trots mycket goda resultat arbetar
            man i dag med knappa resurser och inför hotet av en successiv
            avveckling. Enligt vår uppfattning bör denna och liknande utbildning
            i stället ges utökade möjligheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2762/mot_198485__2762-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EAz3ESJ6eeUPW4sLTgbhZX">
            Mot. 1984/85:2762 10
          </fw>
          <p xml:id="i-KDCU9UmyhmrLjQm8k1RgFD">
            Vi har berört några områden där vi anser att politiker och myndigheter
            måste visa större förståelse för småföretagarna och deras arbetsvillkor.
            Det handlar om att skapa ett skattesystem som gör att det lönar
            sig att arbeta och som möjliggör ett generationsskifte i stället
            för att välskötta företag måste säljas till näringslivets kedjebyggare.
            Det handlar också om att minska byråkrati och krångel och att
            skapa en positivare attityd gentemot de människor som är beredda
            till stora arbetsinsatser och ekonomiska risker för att utveckla
            en affärsidé. Vi måste avveckla löntagarfonderna så att vårt marknadsekonomiska
            system kan bibehållas och vi måste komplettera vårt utbildningssystem
            så att kunskaper om och intresset för företagande ökar. Med hänvisning
            till vad i motionen anförts hemställs” 1. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen sägs om företagaren
            som person, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som i motionen sägs om samhällets attityd till småföretagare,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen sägs om minskad byråkrati och krångel.
          </p>
          <p xml:id="i-SHj2H7fNpCpQUPoWSdiWh9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-8CWRPAnRwayEdjW6DPmvLe" type="signatureBlock">
            CHRISTER EIREFELT (fp) HUGO BERGDAHL (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-RjencvYbuzxvPX8aYXfoDx">
            " Se även motionerna 1984/85:2763- 2765.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
