<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01646">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Redovisning för löntagare av den faktiska lönekostnaden</title>
        <author>Allan Åkerlind m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Redovisning för löntagare av den faktiska lönekostnaden</title>
          <idno type="rdwebb">G8021646</idno>
          <rs type="number">1646</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021646/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021646</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021646</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>STEN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>GULLAN LINDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Au31K4qkzPUQr7bVBFgbyC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Au31K4qkzPUQr7bVBFgbyC">
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1646/mot_198485__1646-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WwKF2LGSjoUVxq7aWKfoPS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WWaQMPdDix9c2KWR2TtE3G"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YTMp5pA8fGWjFhkYgXKPrC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-T2N25VHYmG85FuuhJz9G5k">
        <div xml:id="i-3Vg5TBxEF7vPr7dz59U8Tr">
          <p xml:id="i-RxEbqUaXQPBw9bCjRFsqDj">
            Motion 1984/85:1646
          </p>
          <p xml:id="i-9KZjgFsoSqxCf5VADQyjxX">
            Allan Åkerlind m. fl. Redovisning för löntagare av den faktiska
            lönekostnaden
          </p>
          <p xml:id="i-TJZ1mQZ5n8huLByHTfS5eu">
            Varje löntagare kostar företaget sin bruttolön samt de sociala
            avgifter som är reglerade enligt lag och avtal. För löntagaren
            framstår det emeller- tid som om bruttolönen är företagets faktiska
            kostnad, eftersom de sociala avgifterna ej redovisas någonstans
            i kontrolluppgiften. Genom denna ovetskap torde pressen på facket
            vid löneförhandlingarna bli ännu större från medlemmarnas sida,
            eftersom den tre- till sexprocentiga löneökning det brukar röra
            sig om inte framstår som särskilt stor för den berörde medlemmen.
            Den faktiska löneökningen per anställd blir i praktiken be- tydligt
            högre. I nuvarande ekonomiska läge gäller det för Sverige att
            få ekonomin i sunda banor igen. För den enskilde löntagaren gäller
            det att få behålla sin anställning och för företagen gäller att
            överleva och om möjligt investera och utveckla företaget. Det
            är därvid av betydelse att löntagaren får vetskap om den faktiska
            lönekostnaden t. ex. med en specifikation på kontrolluppgiften.
            Avgifterna som skall betalas enligt lag och avtal för ATP, sjukförsäk-
            ring, folkpensionering, delpensionsförsäkring, arbetsskadeförsäkring,
            ar- betarskydd, arbetsmarknadsavgift, vuxenutbildning, lönegaranti,
            barn- omsorg, allmän löneavgift, olika AMF-försäkringar, trygghetsfond
            och permitteringslöneavgift uppgick år 1984 till sammanlagt över
            42 4» på bruttolönen. De avgifter som arbetsgivarna betalar på
            detta sätt borde åtminstone redovisas på kontrolluppgiften inför
            deklarationen. Ibland händer det också att arbetsgivare slarvar
            med att betala in sociala avgifter. Blev dessa redovisade på kontrolluppgiften
            fick löntagaren också besked om att avgiften är betald. Med hänvisning
            till ovanstående hemställs att riksdagen hemställer att regeringen
            vidtar åtgärder för att en redovisning av lönekostnader och sociala
            avgifter skall göras på kontrolluppgiften inför deklarationen
            från den I januari 1986.
          </p>
          <p xml:id="i-Hk6PMyCUa7yJZyF9teeyWW">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-Y4eZaNV5k7ztADiMYoe8q8">
            ALLAN ÅKERLIND (m) STEN ANDERSSON (m) GULLAN LINDBLAD (m) i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
