<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopande av skatten på kassettband</title>
        <author>Kenth Skårvik</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Slopande av skatten på kassettband</title>
          <idno type="rdwebb">G8021228</idno>
          <rs type="number">1228</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>KENTH SKÅRVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KUwGSreoxJmWFnd9dMhaJA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KUwGSreoxJmWFnd9dMhaJA">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1228/mot_198485__1228-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RiP78vF4GiHxWzBjo1c6YY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JfS5wKYQnAauH3JbEeFff1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5avjjPoxk98FqeFfJgm7so" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EFGhML4hC1ogHYPkAPwBw9" type="motBody">
        <div xml:id="i-LCcHEe8dgNnXJg3qHYc6kC">
          <p xml:id="i-7vKdYwVVF8UnTRRQvo9Nmv">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Lme1NgkVDostDjQttd8jWz">
            1984/85:1228
          </p>
          <p xml:id="i-45pLkeQk8aQ7cWRcoY8wee">
            Kenth Skårvik Slopande av skatten på kassettband
          </p>
          <p xml:id="i-PGynLL4xcuCK4jzMeZcXrA">
            Den 1 september 1982 infördes en skatt på ljudkassetter och videoband
            —2 öre per minut på ljudkassetter och 25 öre per minut på videokassetter.
            Utformningen var ett resultat av omarbetning i skatteutskottet.
            Under tiden skatten diskuterades hade det lagrats stora mängder
            band runt om i landet. Delar av dessa lager finns fortfarande
            — alltså år 1985 — kvar och detta har gjort att intäkterna inte
            alls blivit de förväntade. Dessutom har den totala bandförsäljningen
            minskat i skattens spår. På de ställen där man börjat sätta de
            nya 50-60 70 högre priserna på videoband säljs det helt enkelt
            ingenting. Skatten på band tas ut på två olika sätt. Importören
            kan antingen betala direkt vid gränsen till tullen eller registrera
            sig hos riksskatteverket, RSV, och betala när lagret går vidare
            ut till handeln. I tilläggspropositionen, som presenterades i
            mars 1983, gjorde man en kraftig nedskrivning av de förväntade
            intäkterna. Beräkningarna landade här på 27 miljoner. Ursprungligen
            hade intäkterna beräknats till 135 milj. kr., varav kulturen skulle
            få 32 milj. kr. och upphovsrätten 8 milj. kr. När beslutet togs
            uppskattades intäkterna till ca 100 milj. kr. Inte heller de 27
            milj. kr. lyckades man nå upp till. Till den 1 juli 1983 var intäkterna
            från skatten bara 15,9 miljoner. Av dessa hade 7,4 tagits in av
            tullen och 8,5 av RSV. Det dåliga utslaget beror inte enbart på
            hamstring utan också på att konsumenterna inte har råd att köpa
            videoband. En höjning på 50-60 90, som blev följden på videoband,
            klarar marknaden inte av. Vad som sedan följde i prishöjningens
            spår var en kriminell hantering av videoband. Insmugglingen av
            videokassetter till Sverige har svällt kraftigt under det senaste
            året. Åklagarmyndigheter och polis samarbetar med både tull och
            riksskatte- verket för att kartlägga den omfattande smugglingen
            av videokassetter. I början av utredningen misstänkte man att
            ca 40 000 kassetter smugglades in i landet, men det ser nu ut
            som det rör sig om betydligt fler. Skatten höjde kassettpriset
            så att det blir en god affär att köpa och sälja smugglade band.
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs att riksdagen beslutar
            upphäva beslutet om styckskatt på ljudkas- setter och videokassetter.
          </p>
          <p xml:id="i-XxVEDtRkEcxQrq5W2Mst1n" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-PnuxZ8RkD3r3CjCRQFMcLA" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MMVXjyKBfsbK7P9XB542eF">
              <item xml:id="i-VDirhf4N2RtTwhkRJEPbYz" who="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP" type="signature">
                KENTH SKÅRVIK (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
