<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--03245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Datapolitik (prop. 1984/85:220)</title>
        <author>Bengt Kindbom m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Datapolitik (prop. 1984/85:220)</title>
          <idno type="rdwebb">G8023245</idno>
          <rs type="number">3245</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8023245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7ek96vhVcfzNENgTtqSALa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7ek96vhVcfzNENgTtqSALa">
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7RbuuF8eJQHoBrBFscgVUx">
        Motion 1984/85:3245
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3BLSLKHxBYwzpy7bsLgUS3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JeiVR7uB3WJC1ZFMPEsQmW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XHDMjYc9cX5fF15euwrb1K"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WgrEiayybvcGmMCADJkkrH">
        <div xml:id="i-TL16EJzxRM5yg65m647DXs">
          <p xml:id="i-JYuRZZKJvwj3NTUEWUKqfL">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-9yrfTffZ9n5iru4Ks6NSMK">
            Bengt Kindbom m. fl. Datapolitik (prop. 1984/85:220)
          </p>
          <p xml:id="i-NgciAuuT3TSHy28BbvhMSM">
            Alla människors lika värde och rättigheter är grunden för centerpartiets
            politik. Den enskildes förutsättningar att tillvarata sina rättigheter,
            fullgöra sina skyldigheter och forma sin egen situation tillgodoses
            bäst i ett decentrali- serat samhälle. När det gäller ett område
            som datapolitiken gäller i hög grad dessa grundläggande värderingar.
            Genom den socialdemokratiska regeringens behandling av datafrågorna
            har riksdagen förhindrats att på ett övergripande sätt diskutera
            och ta ställning till målsättningar för datapolitiken under mandatperioden.
            Rege- ringen har valt att lägga sina förslag antingen så sent
            att riksdagen varit förhindrad att behandla dem eller i form av
            skrivelser utan motionsrätt. Av den anledningen får vi hänvisa
            till de motioner som lagts under allmänna motionstiden i de delar
            dessa avser integritet, byråkrati, strukturfrågor, sårbarhet,
            utbildning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9qxxu6zMxckGdXPspkuKZ">
            Mål för datapolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-6hbWdMm1JaJZFZMyNq8gxf">
            De mål för en samordnad datapolitik som angavs i den dåvarande
            regeringens proposition 1982 (prop. 1981/82:123) innebar i sammanfattning
            följande: 1. att en samordnad datapolitik skulle utformas för
            att tillvarata datatek- nikens positiva möjligheter och åstadkomma
            en utveckling och användning av datatekniken under demokratisk
            styrning och kontroll, 2. att en samordnad datapolitik skall relateras
            till och vara underordnad övergripande samhällsmål såsom demokrati,
            ekonomisk tillväxt, full syssel- sättning, ekonomisk, social och
            kulturell jämlikhet, regional balans, god arbetsmiljö, medbestämmande
            i arbetslivet samt jämställdhet mellan kvin- nor och män. I den
            nu presenterade propositionen saknas dessa övergripande målsätt-
            ningar liksom en klar anslutning till den helhetssyn på datafrågorna
            som kännetecknade 1982 års proposition. I proposition 1981/82:123
            angavs att Sverige bör ha god förutsättningar för att uforma och
            tillämpa en modell för datateknikens positiva utveckling i samhället,
            vilket utmärks av — att man försöker tillämpa en helhetssyn på
            datafrågorna, dvs. att i ett sammanhang betrakta tekniken, dess
            användning och konsekvenserna av denna användning på människor,
            organisationer och samhället, — att många parter, grupper och
            enskilda ges möjlighet att påverka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5D1Fww5Wc9k2fJ1fCp7bjz">
            Mot. 1984/85:3245 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Ti8RPQ9zMc6DbE7mycSEAD">
            utvecklingen och användningen av datatekniken, — att aktuella
            problem löses i samverkan mellan berörda parter, grupper och enskilda,
            - att det är ett gemensamt intresse för samhället, för företag
            och myndigheter, för fackliga organisationer och för enskilda
            människor att en bred utbildning med en för dessa syften lämplig
            inriktning genomförs. I den aktuella propositionen accepteras
            ett ”datasamhälle” där framgång- en beror på hur vi kan följa
            den tekniska utvecklingen och omsätta den i kommersiella produkter.
            Enligt vår uppfattning bör riksdagen fastställa att datapolitiken
            skall underordnas de samhälleliga mål som gällt hittills och den
            helhetssyn som angetts ovan. Riksdagen bör därför ge regeringen
            i uppdrag att för riksdagen redovisa mål för datapolitiken där
            datatekniken anpassas till människors förutsättningar och behov
            när det gäller: demokrati, integritet, frihet, rättsäkerhet, sårbarhet,
            regional balans, näringspolitik, full sysselsättning, god arbetsmiljö,
            jämställdhet, kultur och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-9GxZ23fvNEqicyCzyNyDuJ">
            Integritet och byråkrati
          </p>
          <p xml:id="i-9iPeLHy6d6RU4v23LiVWdJ">
            Att värna om den enskildes frihet, integritet och rättssäkerhet
            är en grundläggande målsättning för centerns politiska arbete.
            Inte minst när det gäller datatekniken och den personliga integriteten
            har centern varit pådrivande för att få till stånd regler som
            skyddar den enskilde. För närvarande arbetar data- och offentlighetskommittén
            (DOK) för att se över reglerna för personnummeranvändningen, vilket
            innebär att också frågor om samkörning av dataregister, uppgiftslämnande
            m.m. måste behandlas i kommitténs arbete. I tilläggsdirektiv har
            DOK också fått uppdraget att utreda frågor om offentlighetsprincipen
            och ADB. Därmed torde DOK kunna betraktas som en allmän integritetsskyddsutredning.
            I regeringens förslag sägs dels att tydliga gränser för myndigheternas
            insyn i enskilda människors liv måste finnas, dels att datateknikens
            användning för samkör- ning och kontroll utformas med full respekt
            för den enskildes integritet. Regeringens undfallenhet inför dessa
            problem resulterar dock i att man inget gör för att försöka fastlägga
            dessa gränser eller ge riktlinjer för samkörning och kontroll.
            I stället kommer man fram till att avvägningen ofta är svår, intressena
            kan förefalla motstridiga sägs det vidare. Enligt centerns uppfattning
            måste utgångspunkten vara att skydda den enskilda människan och
            att regler och lagstiftning utformas med utgångspunkt i enkla
            regler för den enskilde och utan krav på samkörning med andra
            dataregister. I avvaktan på DOK:s arbete och med hänvisning till
            vår grundläggande syn på personnummeranvändningen, restriktivitet
            med samkörning av dataupp- gifter och begränsning i uppgiftslämnandet
            anser vi att ett moratorium för utvidgad personnummeranvändning
            och nya samkörningar bör beslutas. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pz5T8nPmgVPL83bnwoV7XP">
            Mot. 1984/85:3245
          </fw>
          <p xml:id="i-PuCgyPMjpUma825K5UPedx">
            Datadelegationen
          </p>
          <p xml:id="i-RSkMUBGxMygWqqq3HHLvAs">
            När datadelegationen inrättades 1980 gavs den ett brett uppdrag
            med uppgift att bevaka utvecklingen i datoriseringen, främja kunskapsutveckling-
            en på området och föreslå åtgärder för att garantera en positiv
            utveckling av datoranvändningen i samhället under demokratisk
            styrning och kontroll. Datadelegationen hade då också en förankring
            i regeringskretsen genom sin ordförande. Delegationens arbete
            har genom den nuvarande regeringens åtgärder successivt ändrat
            karaktär. Från att ha varit ett beredande organ med bred förankring
            i samhället och det politiska livet som lagt förslag till åtgärder
            har delegationen under den socialdemokratiska regeringen fått
            en alltmer beskuren verksamhet. Den nära relationen till regeringskretsen
            har upphört. Enligt centerns uppfattning finns det fortfarande
            ett behov av ett organ för samordning och initiativ inom dataområdet.
            Datafrågorna bör handläggas med utgångspunkten att många parter,
            grupper och enskilda ges möjlighet att påverka utvecklingen och
            användningen av datatekniken. Den i proposition 1984/85:220 föreslagna
            statsrådsgruppen med tillhöran- de referensgrupp fyller inte detta
            behov. Referensgruppen i vilken de partier som inte representeras
            i regeringen och representanter för organisationslivet skall ingå
            kommer att sakna resurser och kommer endast att utnyttjas för
            information vid för informationsgivaren lämpliga tillfällen. Med
            hänvisning till vad som anförts föreslår vi riksdagen ge regeringen
            till känna att datadelegationen inte bör avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-6WRBtEppjk2qXs36w51cJg">
            Sårbarhet
          </p>
          <p xml:id="i-W8USs29d2oBGLdP9dt5pv2">
            Datatekniken och sårbarheten uppmärksammades i mitten av 1970-talet,
            och dåvarande regeringen tillsatte 1977 sårbarhetskommittén som
            arbetade fram till 1981. Arbetet med sårbarhetsfrågorna övertogs
            därefter av sårbar- hetsberedningen (SÅRB). Genom detta arbete
            har sårbarhetsfrågorna kunnat hanteras på frivillig väg, och lagstiftningskraven
            saknar nu aktualitet. Metoder och hjälpmedel har utvecklats med
            begränsade personella och ekonomiska insatser. Sårbarhetsarbetet
            har fått genomslag både inom den enskilda och den offentliga sektorn.
            Regeringen föreslår i proposition 1984/85:220 att SÅRB avvecklas.
            Uppgifterna förs över på statsrådsgruppen vad gäller de övergripande
            frågorna, medan det praktiska arbetet tas om hand av andra organ.
            Enligt vår uppfattning innebär detta en splittring av sårbarhetsarbetet
            som är olyckligt. Framför allt går den nära kontakten med det
            enskilda näringslivet och enskilda organisationer till spillo.
            Sårbarhetsproblemen är inte lösta, tvär- tom tillkommer nya problem.
            På grund av den snabba utvecklingen inom dataområdet och den snabbt
            ökade datoranvändningen behövs ett samlat grepp över sårbarhetsfrågorna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VGmHKA2FBNubLggAEUmgEz">
            Mot. 1984/85:3245 19
          </fw>
          <p xml:id="i-JZWrhfC3ufkZRGfYyuJWdT">
            Enligt centerns uppfattning bör denna samordning ske genom ett
            bibehål- lande av sårbarhetsberedningen. Alternativt kan dess
            uppgifter överföras till datadelegationen.
          </p>
          <p xml:id="i-FyDaT9hf4vrjpzaG1mYFZA">
            Strukturfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-8xaCJXeXK7NbKSEySnE1sK">
            I allmänna ordalag talas i proposition 1984/85:220 flera gånger
            om datateknikens möjlighet när det gäller decentralisering av
            arbetsuppgifter, information och medbestämmande. Det saknas dock
            konkreta förslag till åtgärder för att fullfölja dessa allmänna
            uttalanden med ett undantag, försvarssektorn. Enligt beslut av
            dåvarande regeringen i mars 1982 skall för den fortsatta utvecklingen
            av den administrativa databehandlingen inom försvaret gälla bl.
            a. lokala datorer och datasystem. Drift och underhåll skall skötas
            av användarna själva. Den lokala nivåns behov av datorstöd skall
            prioriteras. Utbildningen av de anställda skall förbättras. Enligt
            vår uppfattning bör regeringen ge övriga sektorer av den statliga
            förvaltningen i uppdrag att utarbeta strukturplaner för decentralisering
            av datasystem enligt den modell som föe närvarande tillämpas inom
            försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-Voe8AWvt4MGzutZ7thwSUU">
            Övriga frågor
          </p>
          <p xml:id="i-72iueb6Sn6AH4CjSFzAmEy">
            Med hänsyn till den korta tid som stått till förfogande har möjligheten
            att behandla samtliga datapolitiska frågor i regeringens proposition
            ej förelegat. Utrymme har därför lämnats för motionsyrkande i
            samband med inledningen av 1985/86 års riksmöte.
          </p>
          <p xml:id="i-QHWYBA5662nMvHfEYF6K5e">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ANtxj1zzPxExfNtoU4f3z8">
            Med stöd av vad som anförts ovan föreslår vi 1. att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till känna vad som i
            motionen anförts om målsättningen för och behovet av en helhetssyn
            på datapolitiken, 2. att riksdagen beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts om uppskov
            med införandet av nya tillämpningar baserade på personnummer,
            samkörning av datare- gister m. m. i avvaktan på DOK:s förslag,
            3. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om bibehållande av datadelegationen,
            4, att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om sårbarhetsfrågornas fortsatta
            handläggning,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DEoZ66Hs39NhwQQGf7PkD7">
            STREET IEEE SUIS Ia SRA FR ARA IE Säg dn RR SAL ANF SIAPRINGE
            |
          </p>
          <fw xml:id="i-4EAAmtwDAYAVRfNmsoFZYH">
            Mot. 1984/85:3245 20 |
          </fw>
          <p xml:id="i-DnVt4A6QMpqRspDYHYQx5r">
            5.att riksdagen beslutar att begära att regeringen låter utarbeta
            strukturplaner för decentralisering av dataverksamheten inom den
            | civila statsförvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7rzD2bmDzjQptTvcKq1a6m">
            Stockholm den 11 juni 1985 |
          </p>
          <p xml:id="i-2WqYZV9JQVNcezs7gw64Qp">
            BENGT KINDBOM (c)
          </p>
          <p xml:id="i-XgjLcML8ZBb1oRbPC11jsQ">
            OLOF JOHANSSON (c) ELVING ANDERSSON (c) | ROLF RÄMGÅRD (c)
          </p>
          <p xml:id="i-88hDewgDRp4dAxKtDMP8LE">
            minab/gotab Stockholm 1985 83039
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-006.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3245/mot_198485__3245-007.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
