<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01948">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En utvärdering av utvecklingen i grundskolan</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En utvärdering av utvecklingen i grundskolan</title>
          <idno type="rdwebb">G8021948</idno>
          <rs type="number">1948</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021948/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021948</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021948</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BJÖRN SAMUELSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8RwN5eqgUbLbxQ4SBrd871" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8RwN5eqgUbLbxQ4SBrd871">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1948/mot_198485__1948-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9BeCSBMrzQP8aiYAbrH2gL">
        Motion 1984/85: 1948
      </fw>
      <div xml:id="i-GHs3scm4q1sKqhvkzPrCip" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4enHU6E8KkqTs9UaZzifPB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-oBb1412QPNTxeXb3kNZ59" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KyV6tsMB1ekEzy3tdWNFqF" type="motBody">
        <div xml:id="i-X4dKimucZ2mfmX2vAyioTm">
          <p xml:id="i-ToqufMhKjerFddXv8HUQTt">
            Lars Werner m. fl. En utvärdering av utvecklingen i grundskolan
          </p>
          <p xml:id="i-8UB8Y2ioZe5KK8GaCD65x9">
            Vid behandling av proposition 1979/80: 180 föreslog vänsterpartiet
            kom- munisterna att en grupp med representanter för samtliga riksdagspartier
            bor- de tillsättas med uppgift att följa införandet av Lgr 80.
            Ett av huvudmotiven var att stärka riksdagens inflytande över
            skolutvecklingen och att öka den par- lamentariska insynen. Riksdagen
            biföll yrkandet och en parlamentarisk skol- delegation tillsattes.
            Av olika anledningar lämnade de socialdemokratiska le- damöterna
            gruppen, och 1982 beslöt dåvarande skolministern att upplösa de-
            legationen. Vänsterpartiet kommunisterna har sedan dess motionsvägen
            framfört kra- ven på att en parlamentariskt sammansatt grupp åter
            skall tillsättas. Ett av motiven som anförts för att avslå yrkandena
            har varit att i mellantiden skol- överstyrelsens styrelse fått
            en politisk sammansättning. Det sistnämnda är en- dast delvis
            korrekt. I styrelsen ingår t. ex. generaldirektören som ordförande
            med utslagsröst, och övriga ledamöter består ej helt av representanter
            för riks- dagens partier. Vänsterpartiet kommunisterna har dessutom
            förvägrats plats i styrelsen. Den ovan nämnda skoldelgationens
            uppgifter handlade inte enbart om en uppföljning av läroplansbeslutet.
            Uppgiften innefattade också besluten om ändrade statsbidragsregler
            för grundskolan och övriga med utredningen om skolans inre arbete
            (SIA) förbundna beslut. Utvecklingen av grundskolan under åren
            efter riksdagsbeslutet har för- stärkt behovet av en fortlöpande
            parlamentarisk insyn och kontroll. I årets budgetproposition noteras
            detta på flera sätt. För det första föreslås tillsättandet av
            ett antal grupper antingen inom ut- bildningsdepartementet eller
            inom skolöverstyrelsen med uppgift att se över olika med grundskoleutvecklingen
            sammanhängande problem. Det gäller frå- gor som ledning och samordning
            av utvecklingsarbetet med inriktning på att stärka kulturens ställning,
            översyn av kursplanerna i svenskämnet, utform- ning av direktiv
            för en precisering av vilka baskunskaper och basfärdigheter skolan
            skall garantera alla elever, utvärdering av fortbildningsorganisationen
            för skolans personal, utformning av riktlinjer för skolledarutbildningens
            s. k. fördjupningsdel, m. m. Merparten av de frågor som avses
            beredda utan att riksdagen har ett direkt inflytande över beredningen
            är ej av teknisk utan av politisk natur. Det gäller dessutom områden
            där olika politiska uppfattningar
          </p>
          <p xml:id="i-3ut9xLb2ucjLA1uV7o52fA">
            1 Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 1948—1954
          </p>
          <p xml:id="i-UcNjoMxoirahiQQnNiVNus">
            Mot. 1984/85 1948—1954
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1948/mot_198485__1948-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VMgTSmx5YqiRjE1XuzaPr4">
            Mot. 1984/85: 1948 2
          </fw>
          <p xml:id="i-4PrMPqdbCjBD6TTCvWBc77">
            gjort sig gällande. Genom att beredningsarbetet bedrivs utan
            riksdagens insyn försvagas det demokratiska inflytandet på skolutvecklingen.
            För det andra noteras i budgetpropositionen en rad problem rörande
            skol- utvecklingen. Fördelningen av resurser inom grundskolan
            sker ännu ej med den inriktning som enligt riksdagens beslut för
            sju år sedan erfordras. Fortfa- rande fördelas resurser ej med
            inriktning på att uppnå det likvärdighetsmål som upprepade gånger
            fastslagits av riksdagen. Trots att läroplanen för grundskolan
            endast i sin helhet tillämpats under några år förespråkas föränd-
            ringar, t. ex. avseende svenskämnet på högstadiet, utvidgade möjligheter
            för timplanejämkningar, precisering av fastställda minimimål m.
            m. Underlaget för en del av de föreslagna förändringarna liksom
            för de föreslagna översyner- na är oftast magert. Erfarenheterna
            av det uppföljningsarbete som inom skolöverstyrelsen be- drivits
            för att ge en bild av hur läroplanen utfallit är inte positiva.
            På en rad vä- sentliga områden saknas i dag kunskaper. Den nya
            läroplanen ger t. ex. kom- muner och rektorsområden möjligheter
            att tillämpa olika timplaner genom att Lgr har ens. k. stadietimplan.
            Vid riksdagsbeslutet noterades bl. a. att den lo- kala möjligheten
            till timplaneplanering inom ett stadium kunde medföra problem
            för flyttande elever. Vi saknar samlad kunskap om vilka timplaneva-
            riationer inom en årskurs som i dag finns och därigenom också
            möjlighet att bedöma utfallet i förhållande till de flyttande
            eleverna, vilka enligt de kunska- per vi har ofta återfinns inom
            problemlastade rektorsområden. Vi saknar in- formation för att
            bedöma hur den organisation i arbetsenheter som trädde i kraft
            1978 fungerat. Den begränsade uppföljningen har visat, att måhända
            så stor andel som 60 Yo av samtliga arbetsenheter i grundskolan
            endast fungerar i formell mening. Lgr 80 betydde också att lokala
            arbetsplaner skulle upprättas och tillämpas. Inte heller på den
            punkten föreligger möjlighet till en samlad bedömning. Införandet
            av en ny läroplan innebär en rad problem. Beslutet om Lgr 69 har
            med rätta kritiserats därför att det ej kunde bygga på en systematisk
            utvär- dering av hur Lgr 62 fungerat. Motsvarande kritik riktades
            mot skolöversty- relsens förslag till ny läroplan. Beslutet om
            Lgr 80 kunde med andra ord en- dast i begränsad omfattning bygga
            på en systematisk utvärdering av Lgr 69. Riksdagens beslut att
            inrätta en s. k. pedagogisk nämnd vid skolöverstyrelsen var ett
            uttryck för otillfredsställelsen med det sätt på vilket SÖ handlagt
            upp- följningen av Lgr 62. Den förändring som skett av SÖ:s organisation
            har dess- värre inte medfört, att uppföljningsarbetet nu bedrivs
            mera systematiskt. För att stärka det direkt parlamentariska inflytandet
            över skolutvecklingen och för att öka riksdagspartiernas insyn
            i skolutvecklingen och därmed riks- dagspartiernas möjligheter
            att styra utvärdering och datainsamling yrkar vänsterpartiet kommunisterna
            på att en grupp sammansatt av representanter för samliga riksdagspartier
            tillsätts med uppdraget att följa tillämpningen av Lgr 80 och
            andra föreskrifter, vilka reglerar verksamheten i grundskolan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1948/mot_198485__1948-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AbUH1ZF88YBGkKjpGMzKWn">
            Mot. 1984/85: 1948 3
          </fw>
          <p xml:id="i-L35HHax9FWayNzJhMbrBoa">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförs om
            utvärdering av utvecklingen i grundskolan, 2. att riksdagen hos
            regeringen hemställer om inrättandet av en parla- mentarisk skoldelegation
            med företrädare för samtliga riksdags- partier i enlighet med
            vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-E7PdjR3jd4iRf5VQ8BPKBg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-BHvjHMdMtya6Akb3dHEuwE" type="signatureBlock">
            LARS WERNER (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H.
            HERMANSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-FyFPGipcKVXYR2LK4QW2Hb">
            JÖRN SVENSSON (vpk) BJÖRN SAMUELSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
