<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00787">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beskattningen av aktier</title>
        <author>Förste vice talman Ingegerd Troedsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beskattningen av aktier</title>
          <idno type="rdwebb">G802787</idno>
          <rs type="number">787</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802787/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802787</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802787</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AeGvwaMfSrGYsJzJKDJ12J" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AeGvwaMfSrGYsJzJKDJ12J">
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VQne4nkR4jrodL5Eo7LAo1">
        Motion 1984/85:787
      </fw>
      <div xml:id="i-86PPrY76sW5HTnhATKG5Lj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pkz1j8aoPF6WzKWqxTRoA9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-28xcHHYF8sBatfqgY75deT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NBvFbDK425F9Vf7bo2bfH" type="motBody">
        <div xml:id="i-3ZozUibSzR6XtBfq4cXnwY">
          <p xml:id="i-5auf5qhENmcetW78VrzFm5">
            Förste vice talman Ingegerd Troedsson Beskattningen av aktier
          </p>
          <p xml:id="i-YLfbvJrJnrKEFxMN94kAcb">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-HGUsFBjQKwUSgPtzzEQAMy">
            I motionen läggs fram en rad förslag syftande till att komma
            till rätta med det skattemässiga missgynnandet av aktiesparandet
            i förhållande till annat sparande och därigenom förbättra hushållens
            möjlighet att aktiespara. Bl. a. föreslås att riksdagen vid 1986
            års taxering upphäver skärpningarna av reavinstbeskattningen på
            aktier och att — om detta inte bifalls — schablonavdraget vid
            försäljning av äldre aktier höjs från 3 000 kr. till 4 500 kr.
            Äldre aktier skulle då alltjämt kunna säljas skattefritt för 15
            000 kr. per år. Realisationsförluster bör bli helt avdragbara
            och missgynnandet av makar och jämställda upphävas genom att de
            bl. a. medges ett schablonavdrag vardera vid aktieförsäljning.
            Omplaceringar inom en aktieportfölj bör medges utan reavinstbeskattning
            för att främja rörligheten på börsen och stimulera till återinvesteringar
            i aktier. Regeringen bör också skyndsamt se över reavinstbeskattningen
            i syfte att åstadkomma regler motsvarande dem i vår omvärld, där
            längre innehav i allmänhet undantas från reavinstbeskattning.
            För att snabbt lindra dubbel- och trippelbeskattningen på aktier
            bör vinstdelningsskatten omedelbart avskaffas och det 30-procentiga
            avdraget på mindre aktieutdelningar återinföras. För att lindra
            förmögenhetsbeskattningen av börsaktier i förhållande till annan
            produktivt och — än mer — improduktivt sparande bör börsnoterade
            aktier endast tas upp till belåningsvärdet, dvs. till en schablon
            motsvarande 60-65 96 av börsvärdet, detta bl. a. som kompensation
            för att också latent skatteskuld förmögenhetsbeskattas. Förslag
            med denna innebörd bör skyndsamt läggas fram av regeringen. Detta
            skulle också ge bättre överensstämmelse med andra aktier, som
            endast behöver tas upp till 30 76 av substansvärdet och som helt
            undantas om arbetande kapital befrias från förmögenhetsskatt.
            Motsvarande lindring bör också ske vid arvs- och gåvobeskattningen
            av samtliga aktier. Förmögenhets- skatten bör som ett första steg
            mot en allmän lindring återföras till den nivå den hade vid 1983
            års taxering. Omsättningsskatten på aktier liksom utdelningsstoppet
            bör omedelbart hävas.
          </p>
          <p xml:id="i-Wdo1zBQrTcCDYfGVue2UH7">
            1" Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 786-788
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V5yEDFMRM2yPzpitXrpG1z">
            Mot. 1984/85:787 =
          </fw>
          <p xml:id="i-QidEwPKX2yjb3LbsgnPB1M">
            Utvecklingen under 1970-talet och framåt
          </p>
          <p xml:id="i-RnJr7ZN8oss5ggQdEc5zdn">
            Under 1970-talet halverade de 16 mest omsatta aktierna sin köpkraft.
            Verkliga folkaktier som Volvo, Gränges och SKF med många små aktieägare
            tappade ända upp till 80 96 av sitt värde. Genomsnittsaktien förlorade
            45 96 av sin köpkraft, dvs. nästan hälften. De sjunkande börsvärdena
            innebar inte bara stora realförluster för aktiespararna. Eftersom
            börsvärdet mestadels sjönk till mindre än halva substansvärdet
            omöjliggjordes i praktiken nyemissioner. Risken för ”take- overs”
            och klipp ökade samtidigt markant. De åtgärder som vidtogs av
            de borgerliga regeringarna för att underlätta aktiesparande och
            upphäva missgynnandet av aktier ledde inte bara till en välkommen
            popularisering av aktiesparandet. De medförde också att aktiernas
            värde på nytt närmade sig och uppnådde substansvärdet och att
            företagens behov av friskt riskvilligt kapital på nytt kunde tillgodoses.
            Det är viktigt att erinra sig denna bakgrund till den snabba kursuppgången
            på Stockholmsbörsen åren 1981 till 1983. I stor utsträckning innebar
            den att den kraftiga urholkningen av aktiernas värde under 1970-talet
            återtogs. Denna utveckling bröts under 1984, trots högkonjunkturen,
            till följd av den socialdemokratiska regeringens åtgärder mot
            aktiesparandet. Totalin- dex för svenska aktier sjönk detta år
            med ca 12 70 eller med hänsyn till inflationen med ca 20 90. Detta
            innebär att många aktier på nytt kom att ligga under substansvärdet.
            Trots att antalet aktiesparare ökat kraftigt genom främst skattefondsspa-
            randet har hushållens andel av börsvärdet stadigt sjunkit sedan
            många år. Enligt de senaste uppgifterna äger hushållen i dag inte
            mer än ca 20 96 av börsvärdet genom direktägande. Därtill kommer
            ca 5 90 i aktiefonder. Om trenden står sig kommer hushållen mot
            slutet av 1980-talet inte att ha mer än ca en tiondel av börsvärdet.
            Ägandet och inflytandet blir helt dominerat av institutionerna
            — dvs. stiftelser, fjärde AP-fonden, investmentföretag, börsbolag
            med stora aktieportföljer och försäkringsbolag. Det är väsentligt
            att den trenden bryts och att hushållens möjligheter att aktiespara
            förbättras, dels för att det är ett intresse i sig att öka hushållens
            ägande av näringslivet, dels för att det personliga intresset
            för aktiers avkastning är grundläggande för att aktiemarknaden
            skall fungera, dels för att åstadkomma en spridning av inflytandet.
          </p>
          <p xml:id="i-S1EVVBkMwA9gEGrT4jLgZs">
            Den socialdemokratiska regeringen och aktiesparandet
          </p>
          <p xml:id="i-LV4a6GnYDmF77V5bLdJmHw">
            Från den socialdemokratiska regeringens sida framhålls ofta att
            ett brett intresse för aktiesparande är från allmänna utgångspunkter
            positivt och bör uppmuntras. Detta är en klok och sund inställning.
            Trots detta har den ena attacken efter den andra under de senaste
            åren riktats mot det aktiesparande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QXShEjtU1QSHWe6cv8J9tu">
            Mot. 1984/85:787 5
          </fw>
          <p xml:id="i-YMkopY7dihcGJhmxnyMC3R">
            man säger sig vilja uppmuntra. Bl. a. har följande försämringar
            föreslagits av regeringen och beslutats av riksdagsmajoriteten:
            1. Den diskriminerande dubbelbeskattningen av aktier har återinförts
            genom att det 30-procentiga avdraget för utdelningar på mindre
            aktieinnehav slopats. 2. En 20-procentig utdelningsskatt på aktieutdelningar
            infördes, vilket innebar att Sverige år 1983 t. o. m. trippelbeskattade
            aktieutdelningar. 3. Utdelningsskatten har fr. o. m. 1984 ersatts
            av en s. k. vinstdelningsskatt på aktiebolag, ett slags progressiv
            bolagsskatt, för att finansiera de kollektiva löntagarfonderna.
            4. Det framgångsrika skatte- och skattefondssparandet har rivits
            upp och ersatts med ett allemanssparande. Det sparande som åstadkoms
            den vägen placeras främst i riksgäldssparande med hög ränta, inte
            i riskfyllt aktiesparande med en avkastning på mestadels endast
            omkring 2,5 96. 5. Förmögenhetsbeskattningen har skärpts väsentligt
            och uppgår till 1,5 9o redan i det lägsta förmögenhetsskattepliktiga
            skiktet. Redan här tar förmögenhetsskatten tillsammans med inkomstskatten
            mer än den genomsnittliga utdelningen. För större aktieinnehav
            blir resultatet konfiskatoriskt, dvs. det blir normalt nödvändigt
            att successivt sälja av aktieinnehavet för att få ihop till skatterna.
            6. Genom beslut i december 1983 skärptes realisationsvinstskatten
            på aktier väsentligt. De utomordentligt svårhanterliga reglerna
            är hart när omöjliga för lekmannen — och taxeringsmyndigheterna
            — att tillämpa och över- blicka. 7. Utan utredning eller remissförfarande
            infördes en omsättningsskatt på aktier från år 1984. : : 8. Förbud
            mot höjda aktieutdelningar för svenska börs- och OTC-bolag till
            årsskiftet 1984-1985 har beslutats. Detta innebär att aktiesparandet
            blivit utsatt för ett ytterligare skärpt missgynnande i förhållande
            till annat sparande, dels genom att realisationsvinstskatten på
            aktier inte bara är ”evig” utan dessutom inte tar hänsyn till
            penningvärdeförsämringen, dels genom dubbel- och t. o. m. trippelbeskattningen
            av utdelningen, dels genom att förmögenhetsskatten inte bara drabbar
            hela värdet av börsaktierna utan också den del därav som kan sägas
            utgöra latent skatteskuld, dels genom reglerna för arvsbeskattning
            som kan innebära direkt konfiska- tion redan vid aktiearv understigande
            1 miljon.
          </p>
          <p xml:id="i-VYx9vsVayjALiM3odTo68R">
            Riv upp utdelningsstoppet
          </p>
          <p xml:id="i-RTcWCDg3GVEnFEG8nZ1ZB8">
            Det finns inget sakligt motiv för att vidhålla beslutet om utdelningsstopp
            på börs- och OTC-aktier. Utdelningen under 1984 motsvarar i genomsnitt
            ca 2,5 Jo dvs. ungefär en tredjedel av årets inflation. Många
            företag skulle också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9GQmhRkv9qsB2Pzq2rnB9T">
            Mot. 1984/85:787 6
          </fw>
          <p xml:id="i-L4vEaJySZcDU1ckBkQKW9E">
            vidkännas betydande problem om beslutet kvarstår, vilket framgår
            av ett stort antal dispensansökningar. Såväl pris- som hyresstoppet
            som beslöts samtidigt har redan upphävts. Riksdagen bör därför
            omedelbart besluta att också utdelningsstoppet på aktier upphävs.
          </p>
          <p xml:id="i-X63AwX1LKN31f2RRrATUwn">
            Skatten på utdelning
          </p>
          <p xml:id="i-T3NoJmBx5yuEeqhicZG2Dy">
            Genom dubbel- (och ibland även trippel-) beskattningen av aktier
            blir utdelningen normalt endast ett par procent före skatt. Inkomstskatt
            och förmögenhetsskatt tar som nämnts ofta mer än hela utdelningen
            i anspråk. Det finns inga bärande motiv för att det riskvilliga
            och för vårt land oumbärliga aktiesparandet skall missgynnas på
            detta sätt i förhållande till annat produktivt sparande och än
            mer i förhållande till improduktivt sparande i t. ex. diamanter,
            guld, frimärken. Vinstdelningsskatten bör omedelbart avskaffas.
            Den innebär ett slags progressiv bolagsskatt, något som andra
            länder för länge sedan övergivit på grund av dess skadliga effekter
            på företagsamheten. I samband med att vinstdelningsskatten avskaffas
            föreslås också löntagarfonderna försvinna och pengarna i dessa
            användas för att stimulera en ytterligare breddning av aktieägandet.
            Därutöver måste dubbelbeskattningen av aktier successivt tas bort.
            I avvaktan på dubbelbeskattningens avskaffande bör det 30-procentiga
            avdra- get för utdelningar på mindre innehav av börsaktier återinföras
            vid 1986 års taxering. För icke börsnoterade företag gäller sedan
            1982 en lättnadsregel som innebär att avdrag får göras med 70
            96 av utdelat belopp, dock högst med 15 70 av aktiekapitalet.
            Denna 15-procentiga gräns bör snarast höjas i enlighet med förslagen
            i den statliga kommittén om de små och medelstora företagens finansiella
            situation. Det är orimligt att makar och samboende med barn i
            vissa fall fortfarande sambeskattas för aktieutdelningar och andra
            B-inkomster. Löneinkomster beskattas var för sig enligt nuvarande
            skattesystem och samma princip bör också gälla för beskattningen
            av övriga inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-H19Nqx7cEPk7h8rHSEKKgn">
            Förmögenhets-, arvs- och gåvobeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-Pb7y297zEqJphzxURhJNMH">
            Sveriges internationellt sett utomordentligt hårda förmögenhetsbeskatt-
            ning har — tillsammans med inkomst- och realisationsvinstbeskattningen
            — inneburit en flykt från sparande i nyttiga och produktiva investeringar
            till investeringar i guld, diamanter, frimärken m. m. Missgynnandet
            av det produktiva sparandet är ägnat att fördröja framåtskridandet
            och över huvud taget möjligheterna att lösa våra ekono- miska
            problem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4t9jPT6JqhUyXcDW1poBDb">
            Mot. 1984/85:787 7
          </fw>
          <p xml:id="i-SP68hUJmamMdhmJEFZZQvZ">
            Även utan ändringar i förmögenhetsskattereglerna leder inflationen
            automatiskt till skärpta skatter. Trots detta har förmögenhetsskattesatserna
            väsentligt höjts sedan valet 1982. Detta har tillsammans med skärpningen
            av realisationsvinstskatten ytterligare förvärrat den högst otillfredsställande
            situationen att förmögen- hetsskatt också skall erläggas för den
            del av börsaktiens värde som består av latent skatteskuld.
          </p>
          <p xml:id="i-TuvnwGAcB68hQ1JtgRFTxJ">
            Om en aktieägare köpt aktier för 1 000 kr. och börsvärdet vid
            årsskiftet är 4 000 kr. skall han betala förmögenhetsskatt på
            4 000 kr., detta trots att han måste betala realisationsvinstskatt
            på 1 200 kr. om han skulle sälja aktierna. Har aktierna innehavts
            kortare tid än två år räknas realisationsvinsten på hela mellanskillnaden,
            dvs. på 3 000 kr. I dessa fall blir värdet efter skatt endast
            1 500 kr. till 2 500 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5j6cCkVg6YzxpX83ubyYiH">
            Även för fastigheter måste förmögenhetsskatt erläggas på latent
            skatte- skuld. I gengäld tas fastigheter endast upp till taxeringsvärdet,
            som motsvarar ca 75 20 av värdet vid tidpunkten för fastighetstaxeringen.
            Den enda långsiktigt hållbara lösningen torde vara att målmedvetet
            sänka förmögenhetsskatten, som trots sina allvarliga skadeverkningar
            endast utgör ca 0,7 90 av statsinkomsterna och att till sist ta
            bort den helt utom för mycket höga förmögenheter. Förmögenhetsskatten
            får inte heller då vara så hög att den tillsammans med inkomstskatten
            får konfiskatoriska verkningar. Som ett första steg måste förmögenhetsskatten
            sänkas till den nivå den hade vid 1983 års taxering. Därutöver
            måste hänsyn skyndsamt tas till de särskilda problem som gäller
            börsaktier. Detta sker lämpligen genom att vid förmögenhetsbeskattningen
            medge att börsaktier tas upp till belåningsvär- det, som uppgår
            till 60-65 96 av marknadsvärdet. Detta bör kunna ske genom en
            schablon. Även om en sådan regel inte skulle ge full rättvisa
            för korttidsaktier, som exemplet ovan visar, skulle den ge bättre
            överensstämmelse med övriga aktier, som endast tas upp till 30
            26 av substansvärdet och som över huvud taget inte skulle åsättas
            förmögenhetsskatt om vårt krav på upphävande av förmögenhetsskatten
            på arbetande kapital bifalls. Även vid arvs- och gåvobeskattningen
            bör såväl börsnoterade som övriga aktier tas upp till ett väsentligt
            lägre värde än det aktuella börs- eller substansvärdet i syfte
            att jämställa aktier med andra former av arv eller gåvor och underlätta
            generationsväxlingar. Regeringen bör skyndsamt lägga fram förslag
            till ändrade regler för förmögenhets-, arvs- och gåvobeskattning
            av aktier i enlighet med detta. Också när det gäller förmögenhetsbeskattningen
            måste missgynnandet av makar eller samboende med barn försvinna.
            Ett sätt är att också här införa individuell beskattning, ett
            annat att medge makar och jämställda större sammanlagd förmögenhet
            innan förmögenhetsskatt över huvud taget uttas.
          </p>
          <p xml:id="i-A6FF518s6dLPdsSM4gxmtp">
            Sambeskattningen av B-inkomster och förmögenheter behandlas i
            särskild motion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SAHWCc6svyVMU1gPV196CA">
            Mot. 1984/85:787 8
          </fw>
          <p xml:id="i-JxehcuExY9PFUgHz2mZLtp">
            Reavinstreglerna diskriminerar aktiesparande
          </p>
          <p xml:id="i-9dAL9no7tpAGPbqkChyQgT">
            Vad gäller diamanter och annat lösöre av olika slag upphör realisations-
            vinstbeskattningen efter fem år. Vid försäljning av bostäder tas
            hänsyn till inflationen vid vinstberäkningen. Vid försäljning
            av aktier skall varje aktiepost som säljs antas utgöra ett genomsnitt
            av säljarens tidigare förvärv genom köp, nyemissioner, fond- emissioner,
            nya köp, gåvor eller arv. Detta gör att det i praktiken är omöjligt
            att utföra eller kontrollera de utredningar som krävs. Genom en
            schablonregel, där inköpspriset för aktier äldre än två år antas
            motsvara halva försäljningspriset nedbringades behovet av utredningar.
            Ett extra avdrag på 3 000 kr. gjorde dessutom försäljningar upp
            till 15 000 kr. om året skattefria. (Reavinsten antogs utgöra
            40 96 av halva försäljningspri- set.) Genom de 1983 beslutade
            reglerna skärptes schablonregeln så att inköpspriset endast antas
            motsvara en fjärdedel av försäljningspriset. Om försäljningspriset
            inte är minst fyra gånger så högt som inköpspriset innebär användningen
            av schablonregeln en förlust för säljaren. Risken är därför stor
            inte bara för att skattskyldiga och skattemyndigheter kommer att
            tvingas till ett betydande merarbete för att göra de utredningar
            om anskaffningsvärde och verklig vinst som då behövs. Många skattskyldiga
            mäktar inte göra dessa utredningar med risk för både rättsförluster
            och för att de i fortsättningen drar sig för investeringar i aktier
            på grund av det krångel som detta innebär. Vid riksdagsbehandlingen
            yrkade moderata samlingspartiet avslag på de skärpta realisationsvinstreglerna.landra
            hand yrkade vi att schablonavdraget skulle höjas från 3 000 kr.
            till 4 500 kr. för att aktier även med de nya reglerna skulle
            kunna säljas för 15 000 kr. om året utan att krångliga utredningar
            om anskaffningspris m. m. skulle behöva göras eller kontrolleras.
            Vi vidhåller dessa yrkanden. Schablonavdraget bör också gälla
            vardera av makar eller samboende med barn. Det är orimligt att
            äktenskap eller tillkomst av barn skall missgynnas i detta avseende.
            Det finns emellertid anledning att gå vidare och jämföra de realisations-
            vinster som gäller i Sverige med dem i vår omvärld. I sammandrag
            kan man beskriva reglerna i några viktiga länder som följer.
          </p>
          <p xml:id="i-T7hq1GMm3MdDZVF26CKs79">
            England Reavinster på aktier beskattas med en skattesats av 30
            26 med undantag för försäljning som inte överstiger 3 000 £, resp.
            vinster som inte uppgår till sammanlagt mer än 5 000 £ under ett
            taxeringsår.
          </p>
          <p xml:id="i-T5zZk1MySGuTLvbw6iY49L">
            Holland I normalfallet är reavinster på aktier fria från skatter
            om inte vederbörande äger mer än 7 Jo av företaget i fråga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3RSqr5c4NGgvGJ4Qbyrrak">
            Mot. 1984/85:787 z
          </fw>
          <p xml:id="i-TxnQ4bLhL7bbzy47U4sooc">
            Frankrike
          </p>
          <p xml:id="i-YN5mMPMLjbKTx8TmQhHwp8">
            För fysiska personer gäller att försäljningar upp till 214 200
            franska fr undantagna från beskattning (1982 års siffra). Över
            detta belopp är skattesatsen 15 96.
          </p>
          <p xml:id="i-N9h71HeRfFqCTJ28AMG4jZ">
            Tyskland
          </p>
          <p xml:id="i-GZ6qzxPHSnZGX2LCwn9RHE">
            I normalfallet är reavinster på aktier skattefria om man innehaft
            aktierna över sex månaders tid.
          </p>
          <p xml:id="i-UdPKAgGCkj9hfezC6LBHKu">
            Schweiz
          </p>
          <p xml:id="i-EbtSjHMYdvB4mZoddafR8i">
            Ingen federal skatt utgår, men däremot finns varierande kantonala
            skatter. I de flesta kantoner utgår dock ingen skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Wu9FKnEG3ZZzc9y2LD6vsZ">
            Danmark
          </p>
          <p xml:id="i-5aFakhDLJ5uEQjEz6VaFS8">
            Reavinster inom en treårsperiod taxeras som vanlig inkomst, men
            däremot är senare försäljningar i normalfallen inte beskattningsbara.
          </p>
          <p xml:id="i-AaZWeRj3Azz5hwdirJUBBK">
            Norge
          </p>
          <p xml:id="i-WdbmtUVxUzmq1t4mCW5XVa">
            Aktievinster inom en tvåårsperiod beskattas med effektiv skatt
            av 30 96. Efter två år skattefria.
          </p>
          <p xml:id="i-9gKxkPSqgzwWTb4LipZEF4">
            Som framgår har alla dessa länder antingen full skattefrihet
            för försälj- ningsvinster efter viss tids innehav eller höga fribelopp
            för försäljning resp. vinst. De aktiesparare som köpte sina aktier
            åren 1981-1983 har i många fall gjort betydande kursvinster. Andra
            har däremot behållit sina aktier under nedgångsåren. Säljer de
            nu dessa aktier gör de det ofta utan real vinst. Trots detta skall
            betydande belopp betalas i reavinstskatt. Börsexperterna synes
            vidare vara ense om att kurskurvan framöver i stort sett kommer
            att röra sig vågrätt, med mindre variationer uppåt och nedåt.
            Vi är då tillbaka i ett läge då man kanske för lång tid framåt
            får räkna med i huvudsak avkastning i form av en låg utdelning.
            Aktiespararen måste då kunna räkna med att eventuella reavinster
            inte som nu skattas bort trots att de kanske inte utgör mer än
            vad som motsvarar inflationen. Reavinstreglerna för aktier bör
            därför skyndsamt ses över i syfte att ge bättre resultat i förhållande
            till annat sparande och så att de bringas i bättre överensstämmelse
            med de regler som gäller i vår omvärld. Regeringen bör skyndsamt
            lägga fram förslag med denna inriktning. Även om de regler som
            gäller i Danmark och Norge är hårda internationellt sett bör de
            utgöra ett delmål härvidlag. Det skulle betyda skattefrihet vid
            innehav längre än två tre år. Samtidigt bör en omläggning av realisationsvinstskatten
            utredas, innebä- rande att omplaceringar inom en aktieportfölj
            inte betraktas som realisation. Ett sådant system skulle främja
            rörligheten på aktiemarknaden och stimulera till återinvesteringar
            i aktier.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KSZAVTdVJv7Mvs1PswcuXm">
            Mot. 1984/85:787 10
          </fw>
          <p xml:id="i-6pP8UMzH2vzLytACLmL8sF">
            Realisationsförluster
          </p>
          <p xml:id="i-GqtK2QugSsieWKHBvaBbjs">
            I aktieägandets natur ligger att realisationsförluster kan uppkomma.
            Samtidigt som realisationsvinster alltid är skattepliktiga får
            realisationsför- luster däremot endast dras av om de kan kvittas
            mot någon realisations- vinst. Redan detta innebär en bristande
            symmetri i systemet. Till detta kommer begränsningen i avdragsrätten
            för realisationsförluster på längre innehav. Det kan ytligt sett
            förefalla logiskt att man endast får dra av 40 96 av en sådan
            förlust, eftersom man ”endast” behöver ta upp 40 26 av realisations-
            vinsten på äldre aktier till beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-Bsq2ZZdQGBeihXy3FpjsZN">
            Antag att aktierna inköpts för 100 000 kr. 1983 och säljs för
            80 000 kr. efter två år. I försäljningsårets penningvärde utgör
            inköpspriset ca 116 000 kr. Realisationsförlusten är således reellt
            (116 000 kr. — 80 000 kr.) eller 36 000 kr. Trots detta får endast
            40 96 av (100 000 kr. — 80 000 kr.) eller 8 000 kr. dras av som
            realisationsförlust. (Och då som nämnts endast under förutsättning
            av att motsvarande realisationsvinst från annan försäljning uppkommit.)
            Ett minimikrav måste vara att hela den nominella förlusten — i
            detta fall 20 000 kr. — får dras av.
          </p>
          <p xml:id="i-VHuFt61pKiTd6hR8JmTiQ1">
            Slopa omsättningsskatten på aktier
          </p>
          <p xml:id="i-GKjhqTmRHGEHkWoYoLNoWS">
            Ett halvt år innan omsättningsskatten på aktier infördes skrev
            finansut- skottet med anledning av vpk-motioner att en sådan skatt
            ”skulle riskera få negativa verkningar” och ”under alla omständigheter
            kräva omfattande utredningsarbete innan de kan genomföras”. Erfarenheterna
            från det år omsättningsskatten varit i kraft bekräftar detta.
            Skatten har bl. a. inneburit att handeln med svenska aktier flyttat
            utomlands. En annan effekt har blivit att de korta affärerna minskat
            kraftigt, vilket lett till sjunkande omsättning på börsen i sin
            helhet. Detta är negativt därför att en väl fungerande aktiemarknad
            behöver korta placeringar för att jämna ut kursrörelserna. Minskad
            omsättning på grund av fördubblade kostnader betyder också att
            aktier blir mindre likvida som placeringsform, vilket kan avskräcka
            placerare. De skatteinkomster omsättningsskatten inbringar motverkas
            av minskade skatteintäkter på grund av färre affärer och minskade
            reavinster. Omsätt- ningsskatten på aktier bör därför skyndsamt
            avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-2idRDZoA9Pto6aAAfbvpTi">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-X8biBnhdgR9T72TFPqVURb">
            Med hänvisning till det anförda hemställs” 1. att riksdagen upphäver
            de skärpta reavinstskattereglerna från 1986 års taxering,
          </p>
          <p xml:id="i-6fyEvJbQs43nvqxQSsx33i">
            Se även motion 1984/85:788.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__787/mot_198485__787-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GM2Htx3GhYP1YyK2GVTm5m">
            Mot. 1984/85:787 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TJosFZsHsFdWbB83n7Mawi">
            2. att riksdagen, om yrkandet under 1. ej bifalls, beslutar höja
            schablonavdraget vid försäljning av äldre aktier från 3 000 kr.
            till 4 500 kr. från 1986 års taxering, 3. attriksdagen beslutar
            att makar och jämställda skall erhålla ett schablonavdrag vardera
            vid aktieförsäljning, 4. att riksdagen därutöver anhåller om skyndsam
            översyn av reavinstbeskattningen av aktier i enlighet med vad
            i motionen anförs, 5. attriksdagen beslutar återinföra det 30-procentiga
            avdraget på mindre aktieutdelningar vid 1986 års taxering, 6.
            att riksdagen begär skyndsamt förslag från regeringen innebä-
            rande att börsaktier endast tas upp till omkring 60-65 96 av börsvärdet
            vid förmögenhetsbeskattningen samt till ändrade regler vid arv
            och gåva av aktier i enlighet med vad som anförs i motionen, 7.
            attriksdagen beslutar om avskaffande av omsättningsskatten på
            aktier från den 1 juli 1985.
          </p>
          <p xml:id="i-RkDwuogxsDfck5pPg9Aerp" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-VX9kutfpKUR2Nba2AGXseJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JANghByQWJbUNFxh4G4LrA">
              <item xml:id="i-LPLniAunSBoXhRBp8JiLmd" who="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz" type="signature">
                INGEGERD TROEDSSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
