<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bidrag till förbättring av boendemiljön</title>
        <author>Barbro Evermo m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bidrag till förbättring av boendemiljön</title>
          <idno type="rdwebb">G8022140</idno>
          <rs type="number">2140</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT</idno>
            <name>BARBRO EVERMO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>ANITA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae</idno>
            <name>LENNART ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JvZPmXuKE9MCvrDfVtd81k</idno>
            <name>MONICA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7</idno>
            <name>SÖREN LEKBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GibEPq1QMLuaDjLxB4qcRh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GibEPq1QMLuaDjLxB4qcRh">
          <note type="signatory" corresp="i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JvZPmXuKE9MCvrDfVtd81k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2140/mot_198485__2140-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UomhfcT4Lu7imWFcBvM1DG">
        Mot. 1984/85:2140 2
      </fw>
      <div xml:id="i-NmP2kPpmQx1QdcHnJYjfVT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Eh7jYoN26XJfCJYTqKXhXb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A4iGhzra75wk4rVNp6p2JV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ds6vSJXPUNKmsqehmKUGb2" type="motBody">
        <div xml:id="i-5BbbzxtcFdugEbws4TFrHh">
          <p xml:id="i-9hc8rfrbSqo5EVgytN57Yz">
            Mot. 1984/85
          </p>
          <p xml:id="i-9YKbfhHuqoZDpRby8iLwMV">
            2140-2148 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-6cEF23owhvywn3RpW77KvB">
            1984/85:2140
          </p>
          <p xml:id="i-U2aR2fojdNaKtcpFrPskny">
            Barbro Evermo m. fl. Bidrag till förbättring av boendemiljön
          </p>
          <p xml:id="i-PpX1qcgD9ykZVAZf7cdXC2">
            I propositionen föreslås en gemensam ram om 80 milj. kr. för
            dels bidrag till bostadsområden med stor andel outhyrda lägenheter,
            dels beslut om bidrag till förbättring av boendemiljön. Förslaget
            innebär att de samman- lagda bidragsreserverna för dessa ändamål
            reducerats betydligt i jämförelse med budgetåret 1984/85. Bidragsgivningen
            har otvivelaktigt stimulerat kommunernas och bostads- företagens
            arbete för att utveckla svagt bebodda bostadsområden. Resultatet
            har visat sig i form av minskande lägenhetsöverskott och i form
            av bostadsområden med dels ökad hemkänsla, dels högre inslag av
            lokaler för arbete, fritid, utbildning och vård m. m. Bidragen
            beräknas årligen ha gett 500-600 årsarbeten under de senaste två
            åren. Ett flertal kommuner ligger i startgroparna för att under
            det närmaste året försöka minska lägenhetsöverskottet. Betecknande
            för många av dem är en svag sysselsättningssituation, inte minst
            inom bygg- och anläggningsbran- schen och därav beroende verksamheter,
            och en vikande befolkningsutveck- ling. I ca 100 bostadsområden
            i omkring 80 av landets kommuner finns ca 2/3 av det nuvarande
            lägenhetsöverskottet inom allmännyttan. Andelen outhyrda lägenheter
            i dessa bostadsområden är mellan 20 och 50 96. En fortsatt hög
            bidragsstimulans är av avgörande betydelse för förbättring av
            dessa bostadsområden, samtidigt som berörda kommuner är ytterst
            känsliga för försvagning av sysselsättning, folkmängd och skatteintäkter.
            Boende- och fritidsmiljön i många bostadsområden i Stockholms
            län innehåller fortfarande stora brister. Så är också förhållandena
            i tätorter i andra delar av landet. Under 1970-talet startade
            en segregationsprocess i Stockholmsregionen. Skillnader i familjeinkomsterna,
            ett orättfärdigt skattesystem och mycket kraftiga stegringar av
            priserna på bostadsmarknaden var grundorsakerna till denna utveckling.
            En allt hårdare skiktning i boendet sker alltjämt i fastigheter,
            bostadsområden och hela kommuner. Människor delas upp efter ekonomisk
            och social status och nationell tillhörighet. Denna segregationsprocess
            har i Stockholmsregionen satt sin prägel på hela kommuner och
            stadsdelar. Vissa kommuner kännetecknas av hög kommunal skatt,
            höga kostnader för social service och undervisning. De har även
            en hög andel invandrare bland invånarna. Samtidigt har andra kommuner
            med bibehållande av en mycket god standard i den kommunala
          </p>
          <p xml:id="i-XWL943ZQ98MsoYPnh13Equ">
            I Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 2140-2148
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2140/mot_198485__2140-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6xNmRRvo6pxEqZgCwACjHt">
            servicen kunnat fortsätta att pressa sin kommunalskatt bl. a.
            beroende på en hög andel familjer med höga inkomster. På detta
            sätt har i Stockholms län utvecklats bostadsområden, som redan
            tidigare haft brister i miljön som genom segregationsprocessen
            och en stor omflyttning nu utsätts för en kraftig förslitning
            med ytterligare försämrad boendemiljö som följd. Andelen tomma
            lägenheter har dessutom fortsatt att öka i denna typ av områden.
            Stor risk föreligger för att en del av dessa områden förslummas
            och att de sociala problemen allvarligt förvärras. Liknande problem
            har även uppstått i tätorter i andra delar av landet. Den pågående
            utvecklingen från storskalig bostadsförvaltning till mindre förvaltningsenheter
            med reellt inflytande för hyresgästerna, har stimulerats genom
            bidragsmöjligheterna från staten. Risk föreligger nu att denna
            utveckling stagnerar på grund av de långsiktiga möjligheterna
            till att få projekten godkända för bidrag. Förutom brister i den
            yttre miljön har många bostadsområden även brister, när det gäller
            att erbjuda invånarna verksamheter av skilda slag. Fritids- och
            kulturaktiviteter förekommer mera sällan. Invånarna upplever naturligtvis
            detta som en svår brist. I allt större utsträckning har man emellertid
            börjat ta egna initiativ för att avhjälpa bristerna. Ett rikt
            föreningsliv är dessutom under framväxt i dessa nybyggda bostadsområ-
            den. Samhället — såväl stat, landsting som kommuner — bör mera
            aktivt stödja demokratisk självverksamhet i bostadsområdena. Det
            kan gälla anordnande av allmänna samlingslokaler, kolonistugeområden
            och odlingslotter. De nyare tätortsområdena är i förhållande till
            landet i övrigt underför- sörjda vad gäller allmänna samlingslokaler.
            Ändamålsenliga samlingslokaler inom bostadsområdet eller i dess
            omedelbara närhet är en förutsättning för ett decentraliserat
            och demokratiskt styrt kulturliv samt en god boendemiljö. En sådan
            lokal, demokratisk verksamhet bedriver Folkets Hus-föreningar-
            na. som under de senaste åren bildats i storstadsområdena. Dessa
            bör kunna stödjas bättre. Mot bakgrund av vad som anförts i motionen
            bör regeringen se över de skilda bidrag som utgår inom bostadssektorn
            och därigenom kunna öka satsningen på bidrag som stimulerar till
            förbättringar i boende- och fritidsmiljön i bostadsområden med
            brister. Anslagen bör dessutom mera direkt kunna riktas till anordnande
            av allmänna samlingslokaler, kolonistu- geområden och odlingslotter
            i tätorternas nyare bostadsområden. Även de skilda statliga bidrag
            som syftar till att stimulera till fritids- och kulturakti- viteter
            bör ses över så att de bättre anpassas till den ovan beskrivna
            decentraliserade kulturverksamheten i bostadsområdena. F.n. ligger
            endast i Stockholmsregionen ansökningar om bidrag på 44 milj.
            kr. avseende boendemiljön samt outhyrda lägenheter samt på 26
            milj. kr. avseende de temporära bestämmelserna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2140/mot_198485__2140-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KZdmRoPo91iZQ5H2UNThPS">
            Mot. 1984/85:2140 $
          </fw>
          <p xml:id="i-HVjKQ32C3v1BjChci3ByRE">
            Bidragen, som det här i sin helhet rör sig om, har ett gemensamt
            syfte att tillföra bostadsområden nya kvaliteter. Enligt vår mening
            borde ramen ha behållits på samma nivå som för budgetåret 1984/85
            för bidrag till förbättring av boendemiljön samt bidrag till åtgärder
            i områden med stort antal outhyrda lägenheter. I propositionen
            föreslås att regeringen får bemyndigande att överskrida ramen
            om det behövs av sysselsättningsskäl. Vi anser att ett bemyndigande
            även bör gälla bostadssociala skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-PXmKewbo4FMfP9xV7vzqYm">
            Med anledning av vad som ovan anförts hemställs 1. attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            beträffande en gemensam ram för bidrag som utgår till bostadssektorn,
            2. att riksdagen beslutar att regeringen — utöver sysselsättnings-
          </p>
          <p xml:id="i-49Xfc3qnHRMkWwqZcQewZj">
            skäl — även medges rätt att överskrida ramen av bostadssociala
            skäl,
          </p>
          <p xml:id="i-RHLrP6oBcAxZrG4iXwkVju">
            3. attriksdagen i övrigt som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts angående förbättring av boende- och
            fritidsmiljön i nyare bostadsområden i tätorterna.
          </p>
          <p xml:id="i-65m9RqvcntjGM1ELTzewqv">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-E5F7h7xv8PQ8p6TucwPhiC">
            BARBRO EVERMO (s)
          </p>
          <p xml:id="i-DkrE5hraCupH1NBu9F4RXy">
            ANITA JOHANSSON (s) MONICA ANDERSSON (s) LENNART ANDERSSON (s)
            SÖREN LEKBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-6oYmRa4LwvHVSpQiLdJTg4">
            1" Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 2140-2148
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
