<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/ 85:1)</title>
        <author>Sonja Rembo m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/ 85:1)</title>
          <idno type="rdwebb">G80214</idno>
          <rs type="number">14</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G80214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G80214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G80214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>SONJA REMBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>SIRI HÄGGMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS G. AHLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PGE4xzwFUHajC2c68bUpV4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PGE4xzwFUHajC2c68bUpV4">
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__14/mot_198485__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-zPgZNt5qocs3gkTiGJugp">
        Motion 1984/85:14
      </fw>
      <div xml:id="i-E4veFys3fk9neFfWr2CM8z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QmB8tqA6c4T1jBFyS45dQn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-753TTZxqWBhttXPHdB9qMj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FMX2Qeg174c7UyYFxHuKo7" type="motBody">
        <div xml:id="i-JVbBELMDujLiovAxjyq2xt">
          <p xml:id="i-5eFnVPXE9UcuCJjJD3QjKD">
            Jö
          </p>
          <p xml:id="i-9zNFzRrML4psgBbgBcHKLL">
            Sonja Rembo m. fl. Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter
            (prop. 1984/ 85:1)
          </p>
          <p xml:id="i-Mdow7YatPq9eSAFhDrcC2q">
            I proposition 1984/85:1 föreslås riksdagen fatta principbeslut
            om att verksamheten för regionmusiken och Rikskonserter skall
            omorganiseras. Regionmusiken och Rikskonserter samordnas både
            på central och regional nivå. Landstingen erbjuds att överta huvudmannaskapet
            för den regionala verksamheten. Staten skall emellertid även i
            fortsättningen ta ett särskilt ansvar för musiken i försvaret
            och i statscermoniella sammanhang. Med anledning härav föreslås
            staten behålla ansvaret för regionmusikavdelningen i Stockholm.
            Ute i landet läggs ansvaret för tjänstemusik inom försvaret på
            fem regionala ensembler. De särskilda förhållanden som gäller
            för regionmusikavdelningen i Uddevalla har inte beaktats i propositionen.
            Regionmusikavdelningen i Uddevalla har gjort sig känd för att
            vara en musikkår som lagt ner särskilt stort arbete på att bevara
            och vidmakthålla de militärmusikaliska traditionerna, såväl arméns
            som marinens. Med anled- ning härav har avdelningen blivit mycket
            anlitad såväl inom Milo V som i andra delar av landet. Avdelningen
            har redan nu 70 96 av arbetstiden uppknuten för musik för försvaret
            och i statsceremoniella sammanhang. Enligt propositionens förslag
            skulle Uddevallaavdelningen bli ensam musikavdelning inom Milo
            V. Avdelningens arbetsområde skulle bli större än nu. Uddevallaavdelningen
            skulle omfatta 16 förband, ca 25 skolor och militära myndigheter
            med rätt till musik. Med den fördelning av musiktillfäl- len som
            föreslås i propositionen skulle 153 speltillfällen/speldagar redan
            vara uppbokade för försvarets räkning, vartill kommer de speltillfällen
            som avdelningen utför i samband med flottbesök och liknande, ofta
            med ganska kort varsel. Uddevallaavdelningen är profilerad att
            tjänstgöra i militärmusikaliska sammanhang och har en sammansättning
            som är lämpad härför. Delar av musikkåren, t. ex. marschslagverket,
            har prioriterats. Dessutom är stämbe- sättningen den vedertagna
            för militärmusik. Inom Milo V har försvarsmusiken hittills också
            utförts av Boråsavdelning- en samt i någon mån av Skövdeavdelningen.
            Dessa avdelningar kommer enligt förslaget i propositionen att
            byta huvudman och man måste då räkna med att den nya huvudmannen
            vill profilera om avdelningarna att passa sina egna önskemål.
            Man kan därför utgå ifrån att Uddevallaavdelningen kommer att
            bli ensam musikkår inom Milo V. Den nya organisationen skulle
            innebära att Uddevallaavdelningen inte kommer att ha några möjligheter
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__14/mot_198485__14-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JneMBRCAPBbpu2N9zpzVyT">
            Mot. 1984/85:14 36
          </fw>
          <p xml:id="i-Kr11cAWE2aMxNXHhiMnh5n">
            verka utanför det militära området. Under sådana förhållanden
            är det inte rimligt att tänka sig att Göteborgs och Bohusläns
            landsting skall överta huvudmannaskapet. Med anleaning härav bör
            huvudmannaskapet för Uddevallaavdelningen även i fortsättning-
            en åvila staten. I västra regionen förekommer sedan ett par år
            tillbaka en försöksverksamhet under namnet ”Musik i Väst” i samarbete
            mellan O, P,R län och Göteborgs kommun. Det är angeläget att denna
            verksamhet får fortsätta eftersom den har tagit en form som är
            lämplig för västra regionen. Genom att Uddevallaavdelningen hålls
            som en renodlad militär musikkår under statligt huvudmannaskap
            skapas också möjligheter att inrätta utbild- ningsmöjligheter
            för musikstuderande ungdomar. De möjligheter att anstäl- la elever
            vid de olika militärmusikkårerna som fanns före 1971 försvann
            i och med omorganisationen till regionmusik. Det behov som finns
            av denna utbildning täcks inte till fullo av de kommunala musikskolorna.
            Möjligheter- na att utbilda ungdomar vid musikavdelningen i Uddevalla
            bör därför tillvaratas. Vi hemställer att riksdagen beslutar att
            staten även i fortsättningen skall vara huvudman för regionmusikavdelningen
            i Uddevalla.
          </p>
          <p xml:id="i-8WmyuDV9H7FzqxxYGZ9d4p" type="date">
            Stockholm den 17 oktober 1984
          </p>
          <div xml:id="i-Ex5heVEc7sRdXvh2b3KfbD" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SfcBdTL6L4U3PD48en9keM" who="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc" type="signature">
              SONJA REMBO (m)
            </p>
            <p xml:id="i-TF2MSrANuZNkr6hcUe4oUD" who="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE" type="signature">
              SIRI HÄGGMARK (m)
            </p>
            <p xml:id="i-CPaLzMwyC7uz8NuYJUz3it" who="unknown" type="signature">
              LARS G AHLSTRÖM (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2BgtJdtNRdqrbN5N1HKTPb">
            minab/gotab Stockholm 1984 79106
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
