<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/  85:1)</title>
        <author>Karl Boo m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter (prop. 1984/  85:1)</title>
          <idno type="rdwebb">G8028</idno>
          <rs type="number">8</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8028/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8028</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8028</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>STINA GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>JAN HYTTRING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>LARZ JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN</idno>
            <name>INGER JOSEFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>KERSTIN GÖTHBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CTamQt9ynLdAKJXGZboitr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CTamQt9ynLdAKJXGZboitr">
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdpJ4V35CyWFwAVSVqqmzN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y59Y8hNznh9ipLwHfr8NQT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CFyRDzngzKwaXQCXAotBzJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-83MUi6Zs6ZxtpYFXnBZ3Tz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PwThRSUb3jvSJRnki3sskq">
        <div xml:id="i-DXVtT8f6MjW4cFUvmnr6gT">
          <p xml:id="i-181TYfXLxwwZBByd2fHYaN">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-4DvVP9xdewY6UwxQKrp5FH">
            Motion 1984/85:8
          </p>
          <p xml:id="i-TZ1EcLfkGhX874tPoAmDpH">
            Karl Boo m. fl. Omorganisation av regionmusiken och Rikskonserter
            (prop. 1984/ 85:1)
          </p>
          <p xml:id="i-DtNsSf8zjcqLvkc1SE2YtE">
            I regeringens proposition 1984/85:1 föreslås en omorganisation
            av region- musiken och Rikskonserter. Det är resultatet av ett
            regeringsuppdrag från 1978 som nu förs fram till beslut. Att överföra
            det politiska ansvaret för regionmusikens och Rikskonserters regionala
            verksamhet till de folkvalda landstingen är av genomgripande betydelse
            för hela musiklivet. Det är att i praktiken tillämpa decentraliseringsmålet
            i 1974 års kulturpolitik. Ansvar och beslutsfunktioner inom kulturområdet
            skall spridas. En regional musikreform skall även ses i relation
            till den snabba mediautvecklingen. Det svenska samhället blir
            alltmer ett informationssam- hälle med ökad användning av data
            och elektronik. Per invånare är vi ett av de data- och elektroniktätaste
            länderna i världen. Den utvecklingen är i allt väsentligt positiv
            men det gäller att samtidigt stärka den levande kulturen. Särskilt
            den levande musiken har ett utsatt läge. Elektroniken vidgar människors
            möjligheter att lyssna och skapa. Men mötet med levande musik
            ger upplevelser som mötet med elektroniken inte kan förmedla.
            Vi ser omorganisationen som ett medel för att främja ett mångfaldigt
            musikutbud i hela landet och att ge människor möjligheter att
            lokalt möta levande musik.
          </p>
          <p xml:id="i-HmpgyTQEnhBsXwTVcTDz8b">
            Några krav på en ny omorganisation
          </p>
          <p xml:id="i-YYWm8YsXyk5sjywv7CXa3G">
            Oavsett vilken organisationsform man väljer är det viktigt att
            den regionala musikorganisationen även får en administrativ kompetens
            på hög nivå. Det ärt. ex. viktigt att den regionala administrationen
            får egna resurser för nationell och internationell turnéläggning.
            God kompetens på notområ- det och god artistkännedom är andra
            viktiga delar som måste kunna finnas inom den regionala organisationens
            administration. Administrationen skall sålunda vara fullständig
            i regionerna och endast undantagsvis skall man behöva anlita tjänster
            utifrån eller från det nya centrala Rikskonserter. Propositionens
            förslag innebär att nuvarande ekonomiska resurser som finns till
            Rikskonserters och regionmusikens förfogande ställs till viss
            del till förfogande för de nya regionala huvudmännen. Det finns
            självfallet anled- ning att ha olika synpunkter på fördelningen
            av dessa ekonomiska resurser. Några principiella synpunkter kan
            dock noteras: Hänsyn bör tas till fördelningen av de ekonomiska
            resurserna utifrån hur samhällsstöd i övrigt är utformat till
            musikverksamhet eller annan kulturell
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UeZdouZo7NX97effEbeW1i">
            Mot. 1984/85:8 18
          </p>
          <p xml:id="i-WNDvx8iKmhX2iYMQ7rDA4">
            verksamhet inom regionerna. Detta innebär att regioner som inte
            har något omfattande statligt stöd till annan musikverksamhet
            eller annan verksamhet inom kultursektorn bör prioriteras för
            att åstadkomma en jämställdhet när det gäller statens stöd till
            kultursektorn. En annan synpunkt är att det ekonomiska stödet
            inte får utformas så att det enbart kan utgå till anställda musiker.
            Stödet bör utgå och ställas fritt till resp. regional huvudmans
            förfogande. Detta så att man inom resp. region kan avgöra angelägenheten
            av olika musikpolitiska satsningar. Man bör kunna välja i vilken
            utsträckning man vill ha heltidsanställda musiker och i vilken
            utsträckning man vill göra andra musikpolitiska satsningar. Ett
            regionalt övertagande av drygt 500 musikertjänster får inte leda
            till att verksamhetspengarna urholkas. Friheten enligt ovanstående
            är därför nödvändig. Osäkerheten avseende framtida tillhörighet
            vad gäller arbetsgi- varorganisation och löntagarorganisation
            gör det också nödvändigt att den nya huvudmannen får överta en
            flexibel resurs. Sammanfattningsvis vill vi understryka att det
            måste vara en väl fungeran- de och stark musikorganisation som
            de nya huvudmännen övertar.
          </p>
          <p xml:id="i-Qti9W1FYp4qrLq1KSeureH">
            Statens förutsättningsskapande roll
          </p>
          <p xml:id="i-C2YvgSFBuFK83hzRhk4xcP">
            Vi ser den föreslagna reformen som ett led i en långsiktig kulturpolitisk
            uppbyggnadsstrategi. Genom ett samspel mellan aktörer på central
            och regional nivå kan åtgärder vidtas för att t. ex. lösa grundläggande
            avtalsfrå- gor för engagemang av musiker och för spridning av
            musik i etermedia. Av staten krävs insatser för att lösa denna
            typ av frågor. Statliga organ måste precisera sitt ansvar för
            skilda musikgenrer och musiktraditioner. Även här kan statliga
            insatser skapa förutsättningar för en regionalisering. Efter riksdagsbeslutet
            kommer ett regionaliseringsskede. Det statliga ansvaret under
            regionaliseringsskedet bör bl. a. innebära: — att ekonomiskt stöd
            ges åt det regionala utvecklingsarbetet, — att den kunskap och
            kompetens som finns hos berörda statliga organ, t. ex. regionmusiken,
            Rikskonserter och statens kulturråd ställs till de komman- de
            regionala huvudmännens förfogande under utvecklingsarbetet, —
            att förutsättningar skapas för ett ökat turnéutbyte över läns-,
            region- och nationsgränser inom olika musikgenrer, — att utöver
            de statliga resurserna till den regionala musikorganisationen
            om 110 milj. kr. 1983/84 särskilda rörliga medel ställs till förfogande
            som stöd åt utvecklingsprojekt med syfte att öka det regionala
            ansvaret. Dessa rörliga medel kan användas för bl. a. ökad turnéverksamhet
            och kan sättas in under en begränsad tidsperiod. Rörliga medel
            för musikregionalisering bör uppgå till 1 milj. kr. per år fram
            till dess att reformen är genomförd (enligt propositionen den
            1 januari 1988). Regeringen bör beakta detta i framtida förslag
            till medelsanvisningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YDMYKwpDGMC6C9GPiJ6f1o">
            Mot. 1984/85:8 1
          </p>
          <p xml:id="i-2PVSrsQQepFqa1bdzgCyRE">
            Vi föreslår att särskilda regeringsuppdrag ges till nuvarande
            regionmusi- ken, Rikskonserter och till statens kulturråd att
            på ovanstående punkter medverka i regionaliseringsarbetet i samarbete
            med de blivande regionala huvudmännen.
          </p>
          <p xml:id="i-9WB5E25FZGSLFeQCvCEmg2">
            Den centrala musikinstitutionens uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-PcAZHv27FumrwZLFPPyVUH">
            I motionens inledning har vi berört statens ansvar för skilda
            musiktraditio- ner och musikgenrer. Det är viktigt att det musikpolitiska
            reformarbetet inte utelämnar någon av våra bärande musiktraditioner
            och genrer. Som exempel kan nämnas utveckling inom västerländsk
            konstmusik, körliv, blåsmusik, SOR-orkestrar, folklig musik och
            dans, musikteatrar och afro-amerikansk musik. Den organisationskommitté
            som är tillsatt för att planera reformen måste belysa det kommande
            statliga centrala musikorganets uppgifter och ansvar på dessa
            områden samt hur detta ansvar skall utövas i samspel med frivilliga
            organisationer, t. ex. KÖRSAM, SOR, RSAO och studieförbunden.
            Orga- nisationskommittén bör även på motsvarande sätt belysa det
            statliga musikorganets ansvar för musikalisk förnyelse bl. a.
            genom engagemang av tonsättare samt för publikfrågor. Vi delar
            föredragande statsrådets marke- ringar av problemen inom frilansområdet
            samt behov av förstärkning av arrangörsledet. Vi vill också markera
            betydelsen av det centrala organets fonogramutgiv- ning. Denna
            är musikpolitiskt mycket betydelsefull. Vidare vill vi framhålla
            den försöksverksamhet av artistförmedling via Rikskonserter som
            har påbörjats. Organisationskommittén bör få i uppdrag att precisera
            statens framtida ansvar för skilda musiktraditioner och musikalisk
            förnyelse.
          </p>
          <p xml:id="i-5T9gYd4pAZVFRtJkYdDLE8">
            Turnéverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-XfPNVtFJLyvt7QpnYpRttB">
            Vi vill även föreslå att organisationskommittén ser över ansvaret
            för och i vilka former turnerande musikteater skall bedrivas.
            Utbudet av musikteater är synnerligen snedfördelat över landet.
            På samma sätt som i fråga om musiken är det av stort värde att
            människor ges möjligheter att kunna möta levande musikteater.
            Av stor betydelse är att då ta till vara de resurser och den kompetens
            som finns inom regionmusiken, Rikskonserter och Rikstea- tern.
            Förmedlingen av utländska artister till Sverige sköts i dag av
            privata företag. Vi anser att en konkurrens till denna förmedling
            skulle kunna ha en positiv inverkan på den snabba kostnadsutvecklingen
            inom detta område. Överväganden bör ske om andra organisationsformer
            kan främja en sådan utveckling och genom förändring av förmedlingsprovisionen
            nedbringa gagerna för utländska artister.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nayr6DAAjJSYyNmjFH8Sqs">
            Mot. 1984/85:8 20
          </p>
          <p xml:id="i-QQbxvw2s9uats2K9A7KVVU">
            Musik inom försvaret
          </p>
          <p xml:id="i-UCb7kWDBgqk2wEYzXee43M">
            Den föreslagna reformen har också till syfte att tillgodose försvarets
            behov av musik vad gäller såväl underhållning som ceremoniella
            ändamål. Det faktum att verksamheten kommer att ha civil huvudman
            får inte innebära att den militära musiktraditionen åsidosätts.
            Det gäller såväl form som innehåll. Militärmusiken utgör en del
            av vår kulturskatt. Det är angeläget att staten i förhandlingarna
            med de nya huvudmännen skapar garantier som möjliggör såväl bevarande
            som utveckling av denna kultur- skatt. Därvid måste behovet av
            internationella kontakter och utbildning särskilt beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-44tx6Czk2yrjUQvxfKyyTE">
            Arbetsgivarorganisationen på kulturområdet
          </p>
          <p xml:id="i-9LTxcmBY626nMcjdA9WuoJ">
            Som den tidigare utredningen om regional musikpolitik och även
            proposi- tionen konstaterat är det nödvändigt att lösa vissa grundläggande
            frågor beträffande avtal och förhandlingsorganisation om reformen
            skall kunna genomföras. Från centerns sida har vi i motioner under
            allmänna motionsti- den 1983 och innevarande år kritiserat den
            uppsplittrade arbetsgivarorgani- sationen på kulturområdet. Även
            statens kulturråd har pekat på de negativa effekterna av den nuvarande
            ordningen för musikområdet. Detta gjordes i en skrivelse till
            regeringen 1981 där kulturrådet begärde en översyn. Några åtgärder
            har dock inte vidtagits inom regeringskansliet för att främja
            en samlad arbetsgivarorganisation på kulturområdet. Vi finner
            detta anmärk- ningsvärt och föreslår att organisationskommittén
            — där de offentliga arbetsgivarna är företrädda — tar sig an arbetsgivarorganisationen
            på kulturområdet. Frågan löses bäst genom tilläggsdirektiv till
            organisations- kommittén, inte med allmänna uttalanden från regeringen
            typ att ”denna fråga bör kunna behandlas bl.a. i samband med överläggningar
            mellan befintliga arbetsgivarorganisationer inom stat, kommuner
            och landsting”, (propositionen s. 25).
          </p>
          <p xml:id="i-CYtgSQqQMiEWUvVNfPUBGB">
            Musikfrågorna i Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-DBuj7ErqGA9n5Jc4wsW4t9">
            Enligt propositionen skall staten behålla ansvaret för regionmusikavdel-
            ningen samt för rikskonsertverksamheten i Stockholm. Dessa båda
            enheter skall inordnas och samordnas i den centrala musikinstitutionen.
            Av praktiska skäl, främst ansvaret för den statsceremoniella musiken,
            godtar vi proposi- tionens förslag. Det är dock angeläget att
            Stockholms län inte står utanför den föreslagna regionaliseringen
            och att utvecklingen inom det fria musikli- vet främjas i vårt
            befolkningsmässigt största län. Som anges i propositionen är det
            angeläget att ”--- Även om Stockholms läns landsting inte kommer
            att ha ansvaret som huvudman för en egen regional musikorganisation
            har landstinget ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-P3pGaaQGBwE1Z6NkTsvktu">
            MEET FREGE VR SEE NR TÅ AL NGE NE bes NAS a es
          </p>
          <p xml:id="i-4QQYq4YHxbTUcZBUmtpMbQ">
            Mot. 1984/85:8 2
          </p>
          <p xml:id="i-K8413dhvHGMibJX1xNzyeP">
            fortsatt ansvar för att länets musikbehov tillgodoses, att de
            statliga musikre- I surserna i länet utnyttjas för detta ändamål
            och att arrangörerna inom länet kan göra detta på samma villkor
            som kommer att gälla för landet i övrigt.”
          </p>
          <p xml:id="i-RjG9BF2mkXym6RUxPjx77U">
            Organisationskommitténs sammansättning
          </p>
          <p xml:id="i-SeTsnLe3QkfaEkY56MTqSf">
            Om det musikpolitiska reformarbetet skall drivas konsekvent innebär
            det att relativt omfattande uppgifter kommer att läggas på organisationskommit-
            tén. Det är därför viktigt att dess arbete blir väl förankrat
            i musiklivet så att de olika frågorna kan behandlas kvalificerat
            och sakkunnigt. Företrädare för folkbildning och professionellt
            musikliv bör delta i organisationskommitténs arbete. Kommittén
            bör därför breddas med olika referensgrupper som bl. a. får i
            uppgift att diskutera musikaliska innehållsfrågor tillsammans
            med regionala företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-W3TjuJpQyRHrWPU6sRAWNX">
            Tidsplan
          </p>
          <p xml:id="i-TYd5wgh4rLgmiAqMAbxU6d">
            Trots att det är ett stort antal frågor som måste lösas i samband
            med reformen är det angeläget att perioden fram till verkställighetsdatum
            inte blir för lång. Propositionens tidsplan som innebär genomförande
            den 1 januari 1988 bör gås igenom av organisationskommittén med
            sikte på en eventuell tidigareläggning och ett skyndsamt genomförande
            av kommitténs eget arbete. Den innebär att när den nya organisationen
            träder i kraft 1988 har det gått nästan tio år från det att regeringen
            gav utredningsuppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-XmBWqALND9AXiF1QGhQDEn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8pU6M3VqdqagaPLAaoHLw4">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs rörande
            det statliga ansvaret under regionalise- ringsskedet, 2.attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs
            rörande fullständig administration i regionerna, 3. attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs
            rörande utformningen av en flexibel resurs, 4. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs rörande
            behov av medelsanvisning för stöd till utvecklingsprojekt i syfte
            att öka det regionala ansvaret, 5.attriksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförs rörande den centrala
            musikinstitutionens uppgif- ter och statens ansvar för skilda
            musiktraditioner och genrer, 6. attriksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförs rörande turnéverksamhet
            och internationell ar- tistförmedling,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__8/mot_198485__8-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-QTfWokzrYT84nEoN6LJJ3d">
            Mot. 1984/85:8 22
          </p>
          <p xml:id="i-16YyW8cLLHnADbTaNkWcyL">
            7.attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförs rörande musik inom försvaret, 8. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs
            rörande arbetsgivarorganisation på kulturom- rådet, 9. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs
            rörande musikfrågorna i Stockholms län, 10. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs rörande
            organisationskommitténs sammansätt- ning, 11. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs rörande
            möjligheterna till ett snabbare genomfö- rande av reformen.
          </p>
          <p xml:id="i-LykvvtMGVGXhtnDqvP83u2">
            Stockholm den 17 oktober 1984
          </p>
          <p xml:id="i-VnW5fnQV122J4QseUSAC1g">
            KARL BOO (c) STINA GUSTAVSSON (c) KERSTIN GÖTHBERG (c) JAN HYTTRING
            (c) PÄR GRANSTEDT (c) RUNE BACKLUND (c) LARZ JOHANSSON (c) SIGVARD
            PERSSON (c) INGER JOSEFSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-M485jQz5rWeaE7UoNEC5Tw">
            ULLA TILLANDER (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
