<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring i civilförsvarslagen (1960:74), m. m. (prop. 1984/85:49)</title>
        <author>Eric Hägelmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring i civilförsvarslagen (1960:74), m. m. (prop. 1984/85:49)</title>
          <idno type="rdwebb">G802209</idno>
          <rs type="number">209</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2</idno>
            <name>ERIC HÄGELMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq</idno>
            <name>KERSTIN EKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UmGHrbipY4e5SAGvddBkzr</idno>
            <name>HUGO BERGDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V1y2ug7jzQP7nevJrpNDx4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V1y2ug7jzQP7nevJrpNDx4">
          <note type="signatory" corresp="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UmGHrbipY4e5SAGvddBkzr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__209/mot_198485__209-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4a7mpBiL6q8JeGHEf5EAKL">
        Mot. 1984/85:209 2
      </fw>
      <div xml:id="i-REKuNtFHinvh6bPLPtnKBD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AYwrSPMkFTn9dvDx2G4Z42" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KTeM1gXby7Y1qNYJaeg6fX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XReYYgzSnP6hCB9z4Sm7GR" type="motBody">
        <div xml:id="i-AFNqJEYHrX6ExnzCTNDYmT">
          <p xml:id="i-HVkCBDkr5DujfcqLnVrD4J">
            Mot 1984/85 209-214 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-DNDf96e9AnfpUouS7ndqVi">
            1984/85:209
          </p>
          <p xml:id="i-p1inZtWJ44VHAGTdV1oPW">
            Eric Hägelmark m. fl. Ändring i civilförsvarslagen (1960:74),
            m. m. (prop. 1984/85:49)
          </p>
          <p xml:id="i-Kcsg594vwghdMhdtEfAT7T">
            Proposition 1984/85:49 behandlar kommunernas roll inom civilförsva-
            ret. Riksdagen uttalade sig i 1977 års totalförsvarsbeslut för
            en övergång till ett kommunanknutet civilförsvar. Principerna
            fastlades i 1982 års totalför- svarsbeslut. Ledningen av civilförsvaret
            på lokal nivå skall överföras från staten till kommunerna. En
            parlamentarisk kommitté har därefter behand- lat frågor kring
            hur kommunernas planläggning av civilförsvarsverksam- heten bör
            genomföras. Kommittén har bedrivit provplanläggning i Kop- parbergs
            och Malmöhus län. Resultaten är mycket positiva. Trots den korta
            tiden har de 22 för:
          </p>
          <p xml:id="i-7WXn9z1ipDVR4RPMzW12w1">
            kskommunerna lyckats genomföra planeringen. För övriga kommuner
            bör det gå ännu bättre, genom att det nu finns erfarenhet att
            bygga på. Information och utbildning kan bli bättre. Språket torde
            dessutom kunna förenklas i de dokument som används. En verkligt
            glädjande effekt av provplanläggningskommitténs arbete — som inte
            förutsågs i direktiven — var att civilförsvarsplanläggningen med
            fördel kan integreras i kommunens planläggning för sina hittillsvarande
            uppgifter i krig, som socialtjänst, gatuhållning, vatten, avlopp
            och annat som är en fortsättning på det ansvar som finns i fred.
            Grundprincipen inom totalförsvaret bör vara att den som sköter
            en uppgift i fred också skall ha hand om den i krig. Därmed borgas
            för största möjliga kompetens och minsta möjliga omställningsproblem.
            Civilförsvarsuppgifterna kan ses som en naturlig fortsättning
            i krig på kommunernas fredstida uppgifter inom räddningstjänsten,
            det som hittills kallats brandväsendet. Kan civilförsvaret förankras
            kommunalt innebär det en kraftig vitalise- ring, och verksamheten
            kan långt bättre än med statlig ledning bli folkligt förankrad.
            Kommunerna — gärna i samverkan med frivilliga organisatio- ner
            — bör genom den nya hemskyddsorganisationen ute i bostadsområ-
            dena kunna få en direkt förbindelse mellan civilförsvaret och
            allmänheten. Hemskyddsorganisationen, som i princip beslöts i
            1982 års totalförsvars beslut, avsågs ge medborgarna information
            vid beredskap och krig om skyddsmöjligheter och annan civilförsvarsverksamhet.
            Nu framstår det allt tydligare att hemskyddsorganisationen även
            bör användas för infor- mation inom alla de verksamhetsfält som
            berör kommunerna i krig och där den enskilde behöver stöd av olika
            slag. Propositionen utgår från provplanläggningskommitténs förslag.
            I fråga om den statliga ersättningen till kommunerna föreslår
            statsrådet en enkla- re ordning än kommittén föreslog, nämligen
            ett helt schabloniserat bidrag byggt på grundbidrag plus fem kronor
            per invånare. Det innebär liten
          </p>
          <p xml:id="i-5esWp62P5dJd3vBNN6efvf">
            I Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 209—214
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__209/mot_198485__209-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9Mwjxmv21D7XEGiAEtTeLv">
            administration och har dessutom fördelen att kommunerna inte
            frestas att göra planeringen dyrare än nödvändigt. På en viktig
            punkt går regeringen dock emot provplanläggningskom- mittén, nämligen
            i fråga om ansvaret för ”mobiliseringsplanen”, som var en av de
            sex planer som kommunerna borde ansvara för enligt provplan- läggningskommittén.
            De övriga fem avser övergripande ledning, kommu- nal information,
            plan för personal och underhåll, skyddsplan (skyddsrum och annat
            skydd) samt räddningsplan. Statsrådet föreslår att länsstyrelser-
            na åtminstone t. v. bör upprätta och ansvara för mobiliseringsplanerna.
            ”När ytterligare erfarenheter vunnits kan kommunernas ansvar för
            mobi- liseringsplanläggningen ändras till en omfattning som då
            kan vara önsk- värd och ändamålsenlig.” Provplanläggningskommittén
            var enig i sitt förslag. Den hade studerat just mobiliseringsanläggningen
            extra noga genom att prova två alternativ. I Malmöhus län utarbetade
            länsstyrelsen en mobiliseringsplan för var och en av de tolv kommuner
            som ingick i provplanläggningen. I Kopparbergs län ansvarade de
            tio kommunerna själva för mobiliseringsplanerna. Kommittén konstaterar
            om erfarenheterna att ”mobiliseringsplanerna i Kopparbergs län
            präglas inte av den enhetlighet som utmärker planerna för Malmöhus
            län. Detta förklaras av en strävan att utforma planerna med hänsyn
            till lokala förutsättningar”. Kommittén föreslår att kommunerna
            får ansvaret för mobiliseringspla- nerna. Undantag bör kunna göras
            i Stockholms län, där många kommuner har civilförsvarsbaser placerade
            utanför den egna kommunen. Där kan problem uppstå vid mobiliseringsplanläggningen,
            varför man i det länet bör ha en möjlighet att låta länsstyrelsen
            svara för planläggning för och ledning av mobilisering för vissa
            av kommunernas enheter. Det provplanläggningskommittén säger om
            ansvaret för mobiliserings- planläggningen är principiellt och
            viktigt. Kommunalt ansvar ökar möjlig- heterna att verksamheten
            skall fungera i krig. Den lokala anpassningen blir bättre. Och
            kommunalt ansvar uppfyller bäst kraven vid överraskande angrepp,
            alltså den situation som totalförsvarsbeslutet fäste särskilt
            stor vikt vid. Det kan bli något billigare att låta länsstyrelserna
            utföra plane- ringen, men kommittén menar att ”betydelsen av den
            lokala förankringen och som en följd härav den ökade beredskapen
            mot överraskande angrepp väger väsentligt tyngre”. Kommittén skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-4jfR3ppVzs8m8F17BePYuM">
            Kommunerna skall enligt 1982 års totalförsvarsbeslut ansvara
            för led- ning av civilförsvarsverksamheten på lokal nivå i krig
            och den planlägg- ning i fred som hänger samman härmed. Självfallet
            måste detta i första hand avse sådana planer som har direkt betydelse
            för kommunernas möjlig- heter att lösa sina civilförsvarsuppgifter
            i krig. Dessa möjligheter ökar rimli- gen, om de som bär ansvaret
            för genomförandet av planerad verksamhet aktivt har deltagit i
            eller genomfört planläggningen. Härigenom erhålls den insikt i
            och den förtrogenhet med föreliggande uppgifter och problem som
            gör det möjligt att handla med säkerhet. Denna säkerhet krävs
            eftersom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__209/mot_198485__209-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-51EENUX9xPzfZ4baUPdtLE">
            Mot. 1984/85:209 3
          </fw>
          <p xml:id="i-WxBhs9zPnPoEQVFGvr6KzV">
            uppgifterna i regel måste lösas under tidspress och svåra förhållanden
            eller i situationer, när man måste göra avsteg från planerat förfarande.
            Det bör observeras att dessa krav redan är tillgodosedda i riksdagsbeslutet
            vad gäller skyddsplanerna. I ledningen av civilförsvarsverksamheten
            på lokal nivå under beredskap och i krig bör som vi tidigare har
            framhållit ingå att mobilisera civilförsvars- organisationen.
            Detta är dessutom en verksamhet som har avgörande betydelse för
            kommunernas möjligheter att lösa sina övriga civilförsvars- uppgifter.
            Vi anser att här i hög grad gäller de ovan angivna kraven på att
            ansvarig myndighet måste ha stor insikt i och förtrogenhet med
            föreliggan- de uppgifter och problem. Ytterligare skäl som talar
            för ett kommunalt ansvar för mobiliserings- planläggningen är
            att kommunerna kommer att välja olika lösningar, när det gäller
            ansvaret för skilda delar av civilförsvarsverksamheten på olika
            nämnder, styrelser och förvaltningar beroende på hur deras fredsorgani-
            sation är utformad. Det är otvivelaktigt lättare för kommunen
            än för läns- styrelsen att i mobiliseringsplanen göra denna lokala
            anpassning.
          </p>
          <p xml:id="i-WEL9RiS8nUPA9JVKw22gvX">
            Vi anser också att ett planläggningsansvar som är förlagt till
            den lokala verkställande nivån bäst uppfyller totalförsvarsbeslutets
            krav på ökad förmå- ga att möta verkningarna av ett överraskande
            angrepp. Som skäl härför hänvisar vi till det resonemang vi fört
            ovan om att ansvar för och aktivt deltagande i planläggningen
            medför bättre handlingsberedskap och säker- het i ett verkställighetsskede.
          </p>
          <p xml:id="i-KCkrGV1DNEDQdFgbY8QM5w">
            Vi finner det olyckligt att propositionen gått emot förslaget
            att låta kommunerna få ansvar för mobiliseringsplanläggningen.
            Beredskapen vid överraskande anfall förbättras, och lokala hänsyn
            kan bättre tillgodoses om kommunerna får ansvaret för mobiliseringsplanläggningen.
            I totalför- svarsplanen anses det självklart att den som skall
            ha ledning i krig också ansvarar i fred för mobiliseringsplanläggningen.
            Det är då orimligt att länsstyrelserna skall göra upp planer för
            en verksamhet som i krig leds av kommunerna. Med hänvisning till
            ovanstående hemställs att riksdagen beslutar att kommunernas ansvar
            för civilförsvars- verksamheten även skall omfatta mobiliseringsplanläggningen
            och att den föreslagna lagen ändras i enlighet med detta.
          </p>
          <p xml:id="i-9xFnTmShCXdueJLjK3UppM" type="date">
            Stockholm den 20 november 1984
          </p>
          <p xml:id="i-MQg9vKdaehPCRvccr4jRXH">
            ERIC HÄGELMARK (fp) KERSTIN EKMAN (fp) HUGO BERGDAHL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
