<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges förbindelse med EG</title>
        <author>Carl Bildt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges förbindelse med EG</title>
          <idno type="rdwebb">G8022405</idno>
          <rs type="number">2405</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>CARL BILDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARGARETHA afUGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>LARS HJERTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>STEN STURE PATERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>INGER KOCH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>NIC GRÖNVALL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KxVXQemJn28BdDwuvkDTdh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KxVXQemJn28BdDwuvkDTdh">
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Bgskj4ovJvwpPz3wXMcNsz">
        Motion 1984/85: 2405
      </fw>
      <div xml:id="i-7Tvor2MjiwJtido9pKHP8L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PnLZdFwSj9hnBCsWv5FXmW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R19Vfpy7G8k9cy4pDBXUNT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SsRgYXARxxJjTsiEAngpTU" type="motBody">
        <div xml:id="i-P6eJ5GhcBn8ETD1VMCPpJ7">
          <p xml:id="i-BJzjLZpycbMgRzQcUZAQgF">
            Carl Bildt m. fl. Sveriges förbindelse med EG
          </p>
          <p xml:id="i-49RGWMSTgbF2aLAfGAVGcn">
            1. Sveriges EG-relationer
          </p>
          <p xml:id="i-6Xc43LPY1r7G8JzQeNYYFt">
            Den 22 juli 1972 slöts i Bryssel ett avtal mellan Sverige och
            de europeiska ge- menskaperna (EG) som var ett resultat av närmare
            ett decenniums ansträng- ningar att söka knyta Sverige närmare
            ett vidgat europeiskt samarbete, främst på det handelspolitiska
            området. Sveriges avtal med EG kom att bli mindre omfattande än
            vad den svenska regeringen uttryckt önskemål om. I en regeringsdeklaration
            den 10 november 1970 och i ett memorandum den 6 september 1971
            uttalades önskemål om ”omfattande, nära och varaktiga förbindelser”
            på en lång rad områden. En tullunion angavs som en lämplig bas
            för dessa omfattande, nära och varaktiga förbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-VLiC6J7Rq24KcSoBGpvL2R">
            Att avtalet kom att bli mer begränsat än vad Sverige uttryckt
            önskemål om berodde på EGs ovilja, efter det att den svenska regeringen
            den 18 mars 1971 ensidigt förklarat sig vilja avstå från möjligheten
            att i en förhandling pröva ett medlemsskaps förenlighet med neutralitetspolitiken,
            att ge Sverige en annan ställning än de övriga EFTA-länderna som
            sökte nångon form av anknytning till EG. Trots att Sveriges önskemål
            gick längre än något annat EFTA-lands fick vi nöja oss med ett
            avtal med samma innehåll som dessa. Endast Finlands avtal skiljer
            sig, genom frånvaron av en s. k. utvecklingsparagraf, från de
            av- talsom 1972 ingicks mellan EG och EFTA-staterna.
          </p>
          <p xml:id="i-SUhvkfM7EDgWgZpXhNvWCy">
            Debatten inom EG, liksom debatten i Sverige om våra EG-relationer,
            hand- lade vid denna tid till stor del om de vittgående planer
            som fanns att bygga ut dels det ekonomisk-politiska och dels det
            utrikespolitiska samarbete. Inte minst de s. k. Werner- och Davignon-rapporterna
            torde ha spelat en stor roll för den svenska regeringens beslut
            att avstå från möjligheten att i en förhand- ling pröva om ett
            medlemskap kunde förenas med neutralitetspolitiken. EG:s utveckling
            under perioden sedan 1971 har knappast följt det mönster som debatten
            då gav anledning att förmoda. Detta har också inneburit, att Sveriges
            relationer med EG kommit att utvecklats på ett delvis annat sätt
            än vad det då fanns anledning att förmoda eller befara. De vittgående
            planerna på att under 1970-talet upprätta en ekonomisk och monetär
            union, med bl. a. en gemensam centralbank, har realiserats endast
            i sina inledande steg. I stället har EG:s inre utveckling kännetecknats
            av olika försök att angripa de problem som främst utvidgningen
            med Storbritannien fört med sig. Den gemensamma jordbrukspolitiken,
            och de strider om fördel- ningen av EG-budgetens inkomster och
            utgifter som följer av denna, har un-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QXrU7EZ1yUUAjRvTG1xriP">
            Mot. 1984/85: 2405 T
          </fw>
          <p xml:id="i-MSXH77yEyJTcg7UXTSijQz">
            der lång tid kommit att dominera arbetet inom EG. Det utrikespolitiska
            samarbete mellan EG-staterna som behandlades i Da- vignon-rapporten
            har däremot utvecklats under det senaste decenniet. Trots att
            det handlar om ett samarbete som sker utanför Rom-fördraget, och
            vars formella separering från det egentliga EG-samarbetet också
            understryks av dessa stater själva, har det utrikespolitiska samrådet
            kommit att framstå som en av EG-samarbetets klara ljuspunkter
            under denna period. I detta samråd deltar även det alliansfria
            Irland. Att EG-samarbetet inte tagit de dramatiska steg framåt
            mott. ex. en ekono- misk och monetär union som diskuterades 1970
            och 1971 har emellertid inte inneburit att samarbetet stått stilla.
            Tvärtom har samarbetet under den period som gått tillförts en
            rad nya och viktiga dimensioner. Utvidgningen av EG från först
            sex till nio och därefter tio stater genom Storbritanniens, Danmarks,
            Irlands och Greklands medlemsskap har innebu- rit omfattande omställningar
            som först under de allra senaste åren kan sägas ha fullbordats.
            En slutgiltig lösning på kontroverserna kring det brittiska bi-
            draget till den gemensamma EG-budgeten kunde t. ex. inte uppnås
            förrän un- der 1984. Samtidigt har avvecklingen av handelshinder
            mellan EG- och EFTA-stater- na fullbordats. Sedan januari 1984
            utgör Västeuropa ett samlat frihandelsom- råde. EG står i dag
            inför en ny utvidgningsetapp. De långvariga förhandlingarna om
            villkoren för Spaniens och Portugals medlemsskap i EG ser nu ut
            att leda till att dessa länder kan komma att fogas till kretsen
            av medlemsstater 1986, även om det sedan blir fråga om delvis
            långvariga övergångsarrangemang för olika produkter. Trots olika
            interna problem har således EG under de senaste decennierna bevarat
            sin attraktionskraft. Det var självfallet ingen tillfällighet,
            att ansökan om medlemsskap i EG blev bland de första beslut som
            fattades sedan man i Grekland, Spanien och Portugal kastat diktaturerna
            över ända. EG-samarbe- tet sågs av dessa nationer inte endast
            som en handelspolitisk fråga, utan som ett instrument också för
            att stärka demokratin i Europa och möjliggöra nya sociala och
            ekonomiska framsteg. Inom EG har den kanske viktigaste förändringen
            varit tillkomsten 1979 av det direktvalda Europaparlamentet. Den
            långsiktiga betydelsen av detta kan knappast överskattas. Genom
            detta ges EG-samarbeet en demokratisk för- ankring och en politisk
            dynamik som med all sannolikhet kommer att ha myc- ket stor betydelse
            för dess framtida utveckling. Under åren sedan 1972 har det svenska
            samarbetet kommer att gå in i en ny fas samtidigt som en ny bas
            är lagd för Sveriges samarbete med EG genom att det västeuropeiska
            frihandelsområdet i dess helhet nu är etablerat och funge- rande.
          </p>
          <p xml:id="i-3RVXf2DzYQ3xG5XV96cnva">
            Det är mot denna bakgrund som det, enligt vår uppfattning, finns
            skäl att också i ett något bredare perspektiv pröva formerna för
            och innehållet i det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BJEYSYy4dJVwZkZjNxi8Wb">
            Mot. 1984/85: 2405 8
          </fw>
          <p xml:id="i-WcPpnr6TTiLqH5XqThxd8h">
            svenska samarbetet i EG. Riksdagen har icke någon gång under
            detta decen- nium haft att behandla frågan om vårt samarbete med
            EG. Denna motion syftar inte till någon heltäckande redovisning
            av alla de möj- ligheter till ett fördjupat samarbete mellan EG
            och Sverige som kommer att finnas under kommande år. En sådan
            torde, med tanke på EG-samarbetets allt större bredd, knappast
            vara möjlig. Syftet är i stället att peka på ett antal områden
            på vilka det bör finnas goda möjligheter att bygga ut samarbetet,
            och där ett sådant utbyggt samarbete entydigt ligger i Sveriges
            intresse. Sverige är en del av Europa. Vår framtid är i många
            avseenden beroende av hur väl vi som nation förmår att delta i
            det vittförgrenade arbetet med att häv- da Europas ställning i
            världen. Vår industri är en del av den europeiska indu- strin,
            och våra marknader till mycket stor del europeiska. Vår sociala
            och kul- turella utveckling sker under mycket starkt inflytande
            från den europeiska ut- vecklingen i övrigt. Sveriges val i Europapolitiken
            gäller aldrig om vi skall samarbeta med olika europeiska samarbetsorganisationer
            eller ej. Vårt val gäller endast hur vi skall gestalta detta samarbete
            på ett sätt som är bäst förenligt med våra långsiktiga nationella
            intressen. I ett längre historiskt pespektiv omfattar vår europeiska
            vision självfallet icke bara de länder i Väst- och Sydeuropa som
            i dag utgör EG, utan också de nationer i Centraleuropa som av
            historiska omständigheter ställts utanför ett vidare europeiskt
            samarbete genom sitt underordnande under ett politiskt och ekonomiskt
            system som i många fall är deras nationella traditioner mycket
            främmande. Sverige samlade Europapolitik får aldrig handla enbart
            om våra relationer till EG. I den måste också ingå ett målmedvetet
            arbete på ett genom samarbe- te, handel och mänskliga kontakter
            bryta ned dagens barriärer och därmed på sikt söka skapa bättre
            förutsättningar för ett samarbete i Europa i dess helhet. Den
            process som pågår inom ramen för Konferensen om säkerhet och samar-
            bete i Europa syftar i sin förlängning just till en sådan utveckling.
            Sveriges Europapolitik har också andra komponenter i Västeuropa
            än en- bart samarbetet med EG. Sverige är ett aktivt och engagerat
            medlemsland i Europarådet, vars uppgifter bl. a. när det gäller
            skyddet av medborgerliga fri- och rättigheter är av central betydelse.
            I en tid när EG-samarbeet får allt större betydelse finns det
            starka skäl för Sverige att värna Europarådets viktiga roll i
            det samlade europeiska samarbetet. Sveries neutralitetspolitik
            på det säkerhetspolitiska området ligger fast. Den påverkas inte
            av vårt deltagande i det europeiska samarbetet som beskrivs i
            denna motion. Neutralitetspolitiken görs trovärdig genom ett starkt
            försvar och en oberoende utrikespolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-9PbKJEXJ73BAwpsTeNfc3b">
            2. Utvecklade politiska kontakter med EG-kommissionen
          </p>
          <p xml:id="i-YNsP9rhYugZAkLjPGbCQ2o">
            EG:s viktigaste organ är ministerrådet och kommissionen. Under
            komman-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6e4F8zLBgd5nhytRRpYTsx">
            Mot. 1984/85: 2405 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LCf4KW2Vyv92F1jxnAwFx2">
            de år torde också Europaparlamentet komma att få en allt större
            betydelse. Avtalet mellan Sverige och EG innehåller en bestämmelse
            om en blandad kommission med företrädare för den svenska regeringen
            och EG-kommissio- nen. Denna har hittills mötts två gånger om
            året för att dryfta olika sam- arbetsfrågor av intresse för bägge
            eller endera av parterna. 1981 slöts överenskommelse om att ett
            av dessa årliga möten med den blan- dade kommissionen skulle äga
            rum på politisk nivå, dvs. av ett statsråd på den svenska sidan
            och av den ansvarige ledamoten av EG-kommissionen på den andra.
            På detta sätt skapades ett forum för mera regelbundna samtal på
            an- svarig politisk nivå mellan Svergie och EG-kommissionen. Systemet
            med möten på hög nivå med den blandade kommissionen förefal- ler
            att fungera väl. Vid sidan av dessa formella möten med kommissionen
            är det av största vikt att andra möjligheter till politiska kontakter
            mellan Sverige och EG tas till va- ra. Handelsminister Burenstam
            Linders besök i Bryssel 1977 var det första statsrådsbesöket hos
            kommissionen sedan avtalet ingicks 1972, och statsmi- nister Palmes
            och utrikeshandelsminister Hellströms besök 1983 förde upp besökskontakterna
            på en än högre, och därmed ofta värdefullare nivå. Det är av stor
            vikt att dessa kontakter kan bibehållas och vidareutvecklas. Regelbundna
            besök av svenska statsråd hos EG-kommissionen i Bryssel lik- som
            inbjudningar till kommissionsledamöter att besöka Sverige sörjer
            för att det ständigt finns kanaler vid sidan av de reguljära för
            att på politisk nivå kun- na diskutera samarbetets utveckling
            och kunna ta olika initiativ för att lösa uppkomna problem. Det
            borde kunna utvecklas en praxis enligt vilken den svenske statsminis-
            tern besöker EG-kommissionen i Bryssel åtminstone en gång per
            mandatpe- riod. Besök av statsråd med fackansvar för olika delar
            av EG-samarbetet bör självfallet som regel ske oftare. På motsvarande
            sätt bör EG-kommissionens ordförande officiellt inbjudas till
            Sverige som regel en gång per mandatperiod, och regelbundna besök
            av oli- ka EG-kommissionärer eftersträvas på svensk sida. Många
            av de avgörande besluten i EG-samarbetet fattas av ministerrådet,
            som är sammansatt av de berörda statsråden från de olika EG-länderna.
            Av speciell betydelse är de ministerrådssammanträden som består
            av medlems- ländernas utrikes- och finansministrar. Några möjligheter
            till politiska kontakter med EG:s ministerråd i dess hel- het
            torde knappast finnas. Desto viktigare är, att den svenska regeringens
            be- söksdiplomati utformas så att den ger möjlighet till etablerande
            av väl funge- rande kanaler till de olika statståd i EG-staterna
            som tillsammans utgör EG:s ministerråd i olika avgörande frågor.
            Till följd såväl av EG-samarbetets omfattande karaktär som av
            det allt stör- re antalet medlemsstater har det kommit att utvecklas
            ett omfattande system för olika sammanträden och möten inom EG
            på olika nivåer. Statsråd såväl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UMHGQJAY5XdJDp8DQ6Lrof">
            Mot. 1984/85: 2405 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Dkrorfuq4DKNSgty5ndEss">
            som ledande tjänstemän i de olika EG-länderna träffas med stor
            regelbunden- het för att diskutera olika typer av problem. I ett
            längre perspektiv skapar dessa omfattande kontakter en samhörighet
            vars exakta innebörd och betydelse ibland kan vara svårt för en
            utomstående att värdera. Icke minst de utvecklade personliga relationerna
            mellan ledande personligheter i de olika länderna spelar en betydelsefull
            roll. Det finns en risk för att detta utvecklade och ibland påfallande
            mödosam- ma sammanträdessystem kommer att leda till att den tid
            som kan avsättas för kontakter med mindre länder utanför EG, däribland
            Sverige, reduceras. De svenska synpunkterna får då successivt
            allt svårare att nå fram, samtidigt som våra möjligheter minskar
            till direkt påverkan av beslut som i en eller annan form angår
            också oss. I ett längre pespektiv ligger här kanske de största
            problemen för en nation som ilikhet med Sverige står utanför EG.
            Dessa problem kan komma att berö- ra områden långt utanför det
            som vi normalt associerar med det formella EG- samarbetet. Utvecklingen
            i detta avseende ställer stora krav på vår utrikespoli- tik i
            dess helhet, och understryker icke minst vikten av en ständigt
            aktiv euro- peisk besöksdiplomati från den svenska regeringens
            sida.
          </p>
          <p xml:id="i-G32WGkZ6WiQL2Hy9LhM67T">
            3. Kontakter med Europaparlamentet
          </p>
          <p xml:id="i-aRtcfTgT7xcMSAWMipVRx">
            Tillkomsten av det direktvalda Europaparlamentet 1979 var utan
            tvekan något av en milstolpe i EG:s utveckling. Trots brister
            i olika hänseenden, icke minst vad gäller parlamentets formella
            och reella makt inom EG, kommer parlamentet på sikt att ge samarbetet
            en demokratisk legitimitet och en poli- tisk dynamik vars betydelse
            knappast kan överskattas. Hitintills har Sverige i sin EG-politik
            knappast alls uppmärksammat Euro- paparlamentet och dess betydelse.
            Detta förklaras främst av att det är EG- kommissionen i Bryssel
            som är den formella samtalsparten när det gäller de olika aspekterna
            på det mera formella samarbetet mellan Sverige och EG. Enligt
            vår mening är det emellertid också av stor vikt att Sverige utvecklar
            sina förbindelser med Europaparlamentet. Icke minst är det betydelsefullt
            att det utvecklas kontakter mellan riksdagen och Europaparlamentet.
            I Europaparlamentet diskuteras regelbundet alla olika aspekter
            av EG- samarbetet. Ofta är det här som initiativ tas till att
            på europeisk nivå söka lös- ningar på olika aktuella problem,
            t. ex. när det gäller sysselsättnings- eller mil- jöpolitiken.
            I Europaparlamentet sker dessutom ett omfattande samarbete mellan
            politiska partier av likartad ideologisk inriktning med skiftande
            natio- nell härkomst. På längre sikt kommer detta samarbete att
            få allt större bety- delse när det gäller den politiska utvecklingen
            i de olika västeuropeiska stater- na. En rad initiativ bör, enligt
            vår mening, tas för att utveckla relationerna mel- lan Sveriges
            riksdag och Europaparlamentet. Det borde vara naturligt för Sveriges
            riksdag att inbjuda en officiell delega-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KU2sLNFMDWVF292ghQK9gr">
            Mot. 1984/85: 2405 11
          </fw>
          <p xml:id="i-VYuPjEuSzGhdkbBFzaZqUC">
            tion från Europaparlamentet att besöka Sverige. Den typ av kontakter
            på tal- mansnivå som förekommer mellan riksdagen och olika nationella
            parlament borde också utsträckas till att omfatta ett direktvalt
            transnationellt parlament som detta. Vid planeringen av utskottsresor
            borde det ofta vara naturligt att undersöka förutsättningar för
            att få till stånd överläggningar mellan berört svenskt riks- dagsutskott
            och dess motsvarighet i Europaparlamentet. På samma sätt som överläggningar
            i Nordiska rådet och dess utskott ger utmärkta möjligheter till
            informationsutbyte med den grupp av nationer som mest liknar vår
            egen, bor- de utskottskontakter mellan riksdagen och Europaparlamentet
            vara en natur- lig och nödvändig form för erfarenhetsutbyte med
            den något vidare grupp av nationer som står oss nära såväl när
            det gäller problem som problemlösningar. Talmanskonferensen borde
            söka uppmärksamma utskotten på betydelsen av denna form av kontakter.
            Det skulle t. ex. vara naturligt att i sysselsätt- nings- och
            miljöfrågor få till stånd regelbundna kontakter mellan riksdagsens
            utskott och berörda utskott inom Europaparlamentet. Sådana kontakter
            bör i olika konkreta frågor också eftersträvas mellan riksdagens
            utskott och EG- kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6iDBaVTGWK1ptN4hJiqk6U">
            Europarådets roll
          </p>
          <p xml:id="i-J7M1nPmXW8ST3WDtWbWWRH">
            Utvidgningen av EG och därmed Europaparlamentet till att omfatta
            tio av Europas stater påverkar Europarådets roll. Det är viktigt
            för Sverige att verka för att Europarådet behåller sina uppgifter
            bl. a. på kulturens, demokratins och de mänskliga rättigheternas
            område. Ett intimare samarbete mellan Euro- parådets utskott och
            deras EG-motsvarighet är också ett sätt för svenska par- lamentariker
            att vidga sitt deltagande i Europasamarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-HMSYVhjg3KTQDhkBodf4SK">
            4. Europaparlamentets resolution om förbindelserna med de nordiska
            länderna
          </p>
          <p xml:id="i-NNC6aF7f3Bw4ht8nYki8u4">
            Efter en rapport utarbetad av den västtyske ledamoten av Europaparlamen-
            tet Gerd Walter fattade Europaparlamentet vid sin session 12 april
            1984 beslut om en omfattande resolution om EG:s relationer med
            de nordiska länderna. Europaparlamentets resolutioner är icke
            bindande vare sig för EG-kommis- sionen eller för ministerrådet.
            De är att se som politiska viljeförklaringar av parlamentet, och
            har som sådana självfallet stor betydelse när det gäller ut- formningen
            av det framtida EG-arbetet. Mot denna bakgrund finns det anledning,
            icke minst för Sveriges riksdag, att uppmärksamma Europaparlamentets
            resolution i denna fråga. Den skulle kunna ligga till grund för
            diskussioner inom ramen för de utvidgade parla- mentariska kontakter
            mellan riksdagen och Europaparlamentet som föresla- gitsidet föregåennde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PwLpVHYnLk9igkGuyw3zBa">
            Mot. 1984/85: 2405 12
          </fw>
          <p xml:id="i-5LJxsMPyinS6DDASSKJodv">
            Resolutionens rekommendationer angående den framtida utvecklingen
            av EG:s relationer med de nordiska länderna har, i sin danska
            version, följande utformning och innehåll:
          </p>
          <p xml:id="i-QCkhPTBVevoczGAUmXzJpo">
            Den fremtidige udvikling 19. krever en EF-politik over for de
            nordiske lande, som tager hensyn til omfanget af ensartede udenrigspolitiske
            og okonomiske interesser, som re- spekterer de nordiske landes
            grundleggende udenrigspolitiske afgorelser, og som modvirket,
            att Fellesskabet ensidigt orienteres mot andre områder i Eu- ropa
            og i verden; 20. opfordrer udenrigsministrene i politisk samarbejde
            til i forbindelse med sporgsmål af felles intresse for alle vesteuropeiske
            lande at serge for in- tensiv kontakt med de nordiske lande, f.
            eks. med henblik på arbejdet i inter- nationale organisationer
            og på internationale konferencer samt oest-vest- politikken og
            nord-syd-dialogen; 21. krever, at alle samarbejdsmuligheder inden
            for udviklingspolitikken udnyttes; 22. krever et så sn&amp;vert
            samarbejde som muligt på Stockholm- konferencen; 23. mener, at
            Fellesskabet bor vise vilje til at soge at inddrage Norge så me-
            get som muligt i det europeiske politiske samarbejde for på denne
            måde att lette Norges fulde deltagelse, når det eventuelt beslutter
            sig at ansoge om med- lemskab af Det europ&amp;iske Fellesskab;
            24. krever, at der i forbindelse med den kommende udformning av
            Fzelles- skabets okonomiske forbindelser og handelsforbindelser
            med Japan og USA ikke opstår ulemper for de traditionelt gode
            og vigtige handelsforbindelser med de nordiske lande; 25. krever,
            at der gores en indsats for at modvirke protektionistiske ten-
            denser og for at overvinde den okonomiske krise i de åbne handelsforbindel-
            sers ånd; detta geelder iser — arbejdet med Fellesskabets nye
            handelsinstrument, — arbejdet med at forbedre oprindelsesbestemmelserne,
            — arbejdet med at forbedre Fellesskabets standardiseringsbestemmelser,
            som inden for rammerne af Den europeiske Standardiseringsorganisation
            og Den europeiske Komité for elektronisk Standardisering også
            bor fore til felles bestemmelser for Det europaiske Fallesskab
            og EFTA, — afviklingen af bestående og forhindringen af ny konkurrencefordrejende
            statsstotte på begge sider; 26. krever, at EF-forskningsprogrammerne
            (COST, ESPRIT) også i frem- tiden er åbne for samarbejde med de
            nordiske lande; 27. krever, at samarbejdet uddybes på alle områder
            af fzelles interesse som f. eks. miljobeskyttelse, transportpolitik,
            socialpolitik, bestemmelser om in- ternationale selskabers virksomhed,
            turisme og varemerkeret; 28. krever, at Fellesskabets transportpolitik
            ikke ender ved dets grenser, men også omfatter den intensive udbygning
            af trafikforbindelserna for de sto- re trafikstromme mellem det
            kontinentale Europa og Skandinavien gennem et snevert samarbejde
            med de skandinaviske lande; udvidelsen heraf er den bed- ste garanti
            for, at kloften mellem landene i Fallesskabet og EFTA lukkes til;
            29. krever, at der samtidig med udbygningen af trafikken i Norden
            også inddrages nye forbindelser i ost-vest-retningen mellem USSR
            og Europa;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y6dS1JqZyqwtxb2sGME8uk">
            een
          </p>
          <fw xml:id="i-6cXnLyAHHgWob7cuqVkxmd">
            Mot. 1984/85: 2405 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Ubqp7W2KsnEhJG5GSnubs9">
            30. krever, at principperne om frie varebev&amp;egelser ikke
            misbruges til at modvirke fremskridtsvenlige bestemmelser om miljo-
            og forbrugerbeskyttel- se, sikkerhed på arbejdspladsen m. v. enten
            i Det europeiske Fellesskab eller ide nordiske lande; 31. krever,
            at EF gennemforer serlig hurtige og gennemgribende foran- staltninger
            i forbindelse med bekzempelsen af årsagerne til sur nedbor for
            at modvirke den virkning, luftforureningen i EF har på de nordiske
            landes natur, hvilket Parlamentet opfordrede til i sin beslutning
            fra januari 1984; 32. krever, at der analogt med Fellesskabets
            bestraebelser på etablering og bevarelse af den okologiske balance
            samt fremtidig forhindring af forurening i Nordsoen udvikle en
            lignende plan for Ostersoen; 33. krever, at Fellesskabet treffer
            forholdsregler til, at også landene uden for Fellesskabet — det
            neutrale Sverige og Finland samt de til Ostblokken ha- rende sydlige
            kyststater ved Ostersoen — bekender sig til de ufravigelige prin-
            cipper, som i mellemtiden er vedtaget for Nordsoen, og også treffer
            tilsvaren- de forholdsregler til at afvzerge de alvorlige risici
            for Ostersoen; 34. krever, at der indgås fiskeriaftaler, som tager
            hensyn til EF-fiskernes interesse i et samarbejde på lang sigt;
            35. krever, at det i fiskeriordningerne garanteres, att de traditionelle
            fangstområder for kystfiskeriet i Ostersoen igen bliver tilgenglige
            for dette; 36. krever, at Rådet og Kommissionen fortsetter deres
            prisverdige poli- tik til forbedring af samarbejdet med de nordiske
            lande; gle&amp;eder sig i denne forbindelse navnlig over Kommissionens
            samråd med hojtstående regerings- medlemmer fra de nordiske lande;
            37. krever, at Det europaiske monetzere System åbnes for samarbejde
            fra flere nordiske landes side; 38. krever, at der åbnes informationskontorer
            i hovedstaederne i de nordi- ske lande, der ikke er medlem av
            EF; 39. krever, at De europ&amp;iske Fellesskabers besogsprogrammer
            udvides til at omfatte de nordiske lande; 40. pålzegger sin delegation
            for forbindelserne med de nordiske lande at fortszette og udbygge
            kontakterne hermed på grundlag af denne beslutning; 41. pålzegger
            sin formand at sende denne beslutning til Rådet, Kommissio- nen,
            udenrigsministrene i politisk samarbejde og de nordiske landes
            parla- menter.
          </p>
          <p xml:id="i-9asxqwDde7yX58qoaM9ZzN">
            5. Ekonomiskt och monetärt samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-HaGz3ffweW6SFYcZL3XUHA">
            Även om de utomordentligt ambitiösa planerna från början av 1970-talet
            om skapandet av en ekonomisk och monetär union ännu inte kommit
            att för- verkligas, har EG under senare år gjort vissa betydelsfulla
            framsteg på den ekonomiska politikens och valutapolitikens område.
            Inom EG sker nu regelbundna och omfattande konsultationer om den
            eko- nomiska politiken. EG-kommissionen publicerar regelbundet
            såväl ekono- miska prognoser som rekommendationer rörande den
            ekonomiska politikens utveckling i gemenskapen i dess helhet.
            Dessa rekommendationer och rappor- ter är föremål för diskussioner
            såväl i ministerrådet som — i ökad grad — i Eu- ropaparlamentet.
            Det säger sig självt, att ett västeuropeiskt land inte kan utforma
            sin ekono-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JwiszP1bT4s44fdDdTqet5">
            Mot. 1984/85: 2405 14
          </fw>
          <p xml:id="i-CPzLSdCa68MF3j5m8YNbp3">
            miska politik utan att ta hänsyn till utvecklingen i andra västeuropeiska
            län- der. Detta ömsesidiga beroende har ökat under de senaste
            decennierna i takt med att handeln utvecklats och ekonomierna
            integrerats. Det är värt att notera, att detta beroende inte följer
            EG:s formella gränser. Det finns sannolikt EG-stater vilkas beroende
            av den ekonomiska utveckling- en inom EG i dess helhet är mindre
            påtagligt än vad som är fallet med ett hög- industrialiserat och
            starkt exportberoende land som Sverige. Mellan Sverige och EG
            finns sedan ett antal år tillbaka ett system för regel- bundna
            ekonomisk-politiska konsultationer på tjänstemannanivå. Dessa
            bi- drar till att förbättra kunskaper på ömse håll om det ekonomisk-politiska
            be- roendets natur och betydelse. I många avgörande ekonomisk-politiska
            frågor har Sverige och EG-staterna kommit att företräda snarlika
            uppfattningar. Det kan finnas skäl för att gradvis bygga ut detta
            samarbete ytterligare, t. ex. genom att också söka regelbundna
            samtal om den ekonomiska utveck- lingen på politisk nivå. Det
            kan finnas ett intresse även från andra EFTA- staters sida för
            att t. ex. se till att även den vidare västeuropeiska utvecklingen
            blir föremål för värderingar i EG-kommissionens olika dokument,
            bl. a. för att på det sättet för EG-staterna åskådliggöra vilken
            betydelse det ömsesidiga beroendet i olika frågor har. Ett konkret
            utflöde av tankarna på en ekonomisk och monetär union blev tillskapandet
            av den s. k. valutaormen. Sverige kom att delta i detta samarbete
            intill dess att kraven på en kostnadsanpassning efter överbryggningspolitikens
            misslyckande gjorde det nödvändigt att i samband med devalveringen
            1977 lämna ormsamarbetet. Sedan 1979 har detta samarbete fått
            en ny form genom det s. k. EMS-sam- arbetet och genom bl. a. tillkomsten
            av en gemensam monetär enhet i form av s.k. ECU. I EMS-samarbetet
            deltar dock icke alla EG-länder fullt ut, bl. a. det för Sveriges
            handel så betydelsefulla Storbritannien. Det är icke möjligt att
            inom ramen för denna motion, med dess speciella in- riktning,
            ange riktlinjerna för den framtida svenska valutapolitiken. De
            aspekter som betonas här har emellertid, enligt vår mening, stor
            betydelse när det gäller denna politiks framtida utveckling. Det
            var nödvändigt att lämna ormsamarbeet 1977. Sedan dess har Sverige
            vid upprepade tillfällen sökt lösa delar av sina ekonomiska problem
            genom devalveringar. Under 1981 och 1982 devalverades t. ex. den
            svenska kronan med totalt 2690. Denna politik har nu nått vägs
            ände. Fortsatta svenska devalveringar är, av en rad olika skäl,
            uteslutna. I denna situation finns det starka skäl att åter överväga
            en svensk anknyt- ning till de bredare västeuropeiska ansträngningarna
            att uppnå valutapolitisk stabilitet. Beslutet att lämna ormen
            1977 förknippades med ett åtagande att söka en sådan anknytning
            sedan devalveringspolitiken fullbordats. EMS-samarbetet har flera
            olika komponenter. Medan Storbritannien icke deltar i den rent
            valutapolitiska delen av samarbetet, har Schweiz trots sin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CPWV6WyKhfc8sLAjKTXiXj">
            Mot. 1984/85: 2405 15
          </fw>
          <p xml:id="i-GiBus4eQnAtAxf1yygiYXB">
            ställning utanför EG ett vittgående samarbete med EMS just på
            det valutapo- litiska området. Det finns således olika steg i
            EMS-samarbetet och därmed oli- ka samarbetsmöjligheter. I EMS-samarbetet
            deltar Storbritannien icke fullt ut medan Norge över hu- vud taget
            icke deltar. Dessa två länder tillhör Sveriges viktigaste handelspart-
            ners, och deras ställningstagande är därmed av stor vikt för oss.
            Det är sanno- likt att främst Storbritannien vid någon tidpunkt
            kommer att ansluta sig till EMS-systemets samtliga delar. I det
            sammanhanget, och i nära sammarbete med Norge, finns det enligt
            vår mening mycket starka långsiktiga skäl för Sve- rige att söka
            en anknytning till EMS av samma karaktär som den vi hade med dets.
            k. ormsamarbetet fram till 1977.
          </p>
          <p xml:id="i-PgciefzvqgG8sttXsXM1mR">
            6. Forsknings- och industrisamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-CvszXeuGJyVXTCoFRDawbf">
            Under de allra senaste åren har EG inriktat en betydande del
            av sitt arbete på olika åtgärder för att stimulera framväxten
            av en högteknologisk europeisk industri med förmågan att på sikt
            hävda sig i konkurrensen med främst de amerikanska och japanska
            industrierna. I viss utsträckning kan detta arbete, främst vad
            gäller elektronik- och infor- mationsteknologiindustrierna, ses
            som en parallell till vad som gjordes på 1950-talet att förena
            denna västeuropeiska kol- och stålindustri även om strä- van att
            främja freden genom att fläta samman de avgörande industrierna
            i gamla fiendeländer där spelade en kanske avgörande roll. Kol-
            och stålindust- rin var basen för den fas av den industriella
            eran som präglade de omedelbara efterkrigsdecennierna. Elektronik-
            och informationsteknologiindustrin utgör på samma sätt basen för
            den snabba industriella omvandling som kan förutses under de kommande
            decennierna. Det är av utomordentligt stor betydelse för Sverige
            att på ett så allsidigt och komplett sätt som det över huvud taget
            är möjligt delta i EGs olika insatser på de forsknings- och industripolitiska
            områdena. Sveriges ekonomiska framsteg, och därmed också framtiden
            för vår välfärd och sociala standard, är i hög grad avhängig av
            våra möjligheter att förbli en exportinriktad högteknologisk industrination.
            Detta kommer knappast att vara möjligt om svensk industri inte
            ges full möjlighet att tillvarata de fördelar som icke bara en
            nordisk utan också en västeuropeisk ”hemmamarknad” ut- gör, och
            det kommer heller inte att vara möjligt om svensk industri icke
            kan delta i olika former av transnationellt samarbete på forsknings-,
            utvecklings- och tillverkningsområdena. Sverige har sedan åtskillig
            tid tillbaka deltagit i vissa betydelsefulla delar av EG:s forskningsarbete.
            Inom ramen för det s. k. COST-samarbetet har vi samarbetat med
            EG-länderna och tio utanförstående stater på en rad områden avseende
            teknisk utveckling och tillämpad forskning. Sverige har också
            deltagit i det gemensamma europeiska fusionsforsk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9XLFVBZifzdLm8cJJ9xK1C">
            Mot. 1984/85: 2405 16
          </fw>
          <p xml:id="i-NfdxZLMcsMMQSpRGbSZHc9">
            ningsprogrammet JET (Joint European Tours) och i det sammanhanget
            av EG kommit att uppfattas som en kompetent och pålitlig partner
            för långsik- tigt samarbete i forskningsfrågor. I budgetpropositionen
            förordar regeringen att Sverige fortsätter sitt enga- gemang i
            JET-projektet. Moderata samlingspartiet stöder detta förslag.
            Det är enligt vår mening av allra största betydelse att Sverige
            uppfattas som en kompetent, seriös och tillförlitlig samarbetspartner
            på de olika områden där det varit möjligt att etablera ett nära
            samarbete mellan Sverige och olika EG- projekt. Enligt vår mening
            finns det starka skäl att pröva olika vägar att utvidga det forskningspolitiska
            samarbetet mellan Sverige och EG. Sådant utvidgat sam- arbete
            kan tänkas vad gäller projekt inom områden som hälso- och sjukvård,
            informationsteknologi, avfallshantering, icke-nukleär energi,
            framtidsstudi- er, teknologisk grundforskning samt bioteknologi.
            För att underlätta ett sådant utökat forskningspolitiskt samarbete
            mellan Sverige och EG vore det angeläget att sluta ett ramavtal
            mellan Sverige och EG-kommissionen. Ett sådant avtal borde kunna
            ge Sverige en automatisk möjlighet att komma med i de olika EG-samarbetsprojekt
            som initieras. I dag kräver varje enstaka samarbetsprojekt överläggningar
            och separata avtal på ett sätt som i längden knappast kommer att
            vara möjligt om samarbetet skall utökas. På motsvarande sätt framstår
            det som angeläget att eftersträva ett ramavtal mellan Sverige
            och EG på det industripolitiska området. Ett sådant kan visa .
            sig mer komplicerat att nå fram till, men framstår icke minst
            på sikt som ett utomordentligt viktigt svenskt önskemål. Ett sådant
            ramavtal bör ha som mål att möjliggöra ett så fullständigt deltagande
            för Sverige och svensk industri i EG:s olika industripolitiska
            program som över huvud taget är möjligt. Ett konkret och viktigt
            exempel på hur EG:s industripolitiska satsningar ut- vecklas är
            det s. k. ESPRIT-programmet (European Strategic Programme of Research
            in Information Technology). ESPRIT-programmet utgår från de tankar
            som icke minst förts fram från fransk sida om vikten av att bygga
            upp en högteknologisk konkurrenskraftig europeisk industristruktur.
            Det utgår vidare från insikten om att informa- tionsteknologii
            vid mening utgör en alldeles avgörande ”basteknologi” för de kommande
            decenniernas industriella och ekonomiska utveckling. ESPRIT är
            ett forsknings- och utvecklingsprogram inriktat på att under samfinansiering
            mellan EG-organen och industrin höja den teknologiska kompetensen
            i Västeuropa på ett antal för den framtida utvecklingen avgö-
            rande områden. De fem områden som valts ut i ESPRIT-programmet
            är följande: e Avancerad mikroelektronik. Det gäller här att kunna
            konstruera och till- verka olika former av avancerade s. k. VLSI-kretsar.
            e Avancerad informationsbehandling, bl. a. nya former för kommunikation
            mellan människa och maskin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AWyP6uKZCzcJrUMAspj8hK">
            Mot. 1984/85: 2405 17
          </fw>
          <p xml:id="i-B3LFygBerPHHXaC1zeRRUi">
            e Mjukvaruteknologi, med bl. a. en ny generation av mjukvara
            för avance- rade datorer. e Kontorsautomatisering, som bl. a.
            inkluderar program för automatiserade översättningsfunktioner.
            e Datorstyrd tillverkning i olika former. ESPRIT-programmet startade
            i full skala 1984. Under programmets första fem år kommer att
            satsas 1,5 miljarder ECU, varav hälften tillskjuts av de del-
            tagande företagen och det resterande beloppet av EG-kommissionen.
            En in- dustrigrupp med deltagande av de tolv ledande elektronikföretagen
            i Väst- europa har bildats som en referensgrupp för projektet.
            När det särskilda ESPRIT-sekretariatet i Bryssel sommaren 1984
            tog ställ- ning till vilka företag som skulle få delta med olika
            projekt inom ramen för programmet fanns inget svenskt företag
            med bland dem som godkändes. På sikt är det nödvändigt för svensk
            högteknologisk industri att kunna del- ta i ESPRIT programmet
            samt i de motsvarande satsningar som med stor sannolikhet kommer
            att göras på andra områden, bl. a. bioteknologin. I dag kan svenska
            industrier göra detta endast om det sker genom ett företag etable-
            rat i ett EG-land och om verksamheten också äger rum vid detta
            företag. Det är möjligt att ESPRIT-programmet kan gälla en ny
            industripolitik i EG. Detta understryker ytterligare den stora
            vikt som måste läggas vid att få till stånd ett ramavtal mellan
            Sverige och EG som ger Sverige och svensk indu- stri möjlighet
            till deltagande i denna typ av samordnade europeiska satsning-
            ar.
          </p>
          <p xml:id="i-HRwQFHnBUeSyHupms9hson">
            7. Samarbete i rättsliga frågor
          </p>
          <p xml:id="i-AXmQZy67frmrfJisj98z7m">
            Inom EG bedrivs ett intensivt och aktivt lagstiftnings- och rättsutvecklings-
            arbete som bl. a. syftar till att harmonisera affärsvillkoren
            inom EG. Så har inom EG utvecklats särskilda regler som gäller
            konkurrensvillkor, handels- villkor, och regler om information
            mellan arbetsgivare och anställd. Svensk industri har sina främsta
            marknader inom EG. Det är därför nöd- vändigt för svensk industri
            att ha tillgång till kunskaper om rättsutveckling och lagstiftning
            inom EG. För närvarande sker ej inom svensk förvaltning en sammanhållen
            bevak- ning av rättsutveckling och lagstiftning inom EG. Ej heller
            förekommer sam- lad utbildning av EG-rätt vid svenska universitetet.
            Genom beslut i EG-kommissionen, som senare också fastställts av
            EG:s domstol har jurister, verksamma i länder utanför EG, uttryckligen
            uteslutits från det ”legal privilege””, som allmänt tillämpas
            för advokater verksamma i länder som är anslutna till EG. Innebörden
            av ”the legal privelege”” är att ett företags korrespondens och
            noteringar om företagets rådgivning av jurist uteslutes från det
            material som är tillgängligt för inspektion och revision av EG:s
            inspektörer. Rättstillämp- ningen av EG-rätten, bl. a. gällande
            karteller, andra konkurrensvillkor och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XcPxWZMnsHouEKZ2Z6DCHQ">
            Mot. 1984/85: 2405 18
          </fw>
          <p xml:id="i-VsqWWxff3azbf6eK4B6UPy">
            handelsvillkor, är svårtillgänglig. Det är därför nödvändigt
            för företag som är verksamma inom EG att ha tillgång till kompetent
            juridisk rådgivning. Svenska företag som är verksamma inom EG
            kan inte utnyttja svenska ad- vokater för rådgivning såvitt gäller
            EG-rättens innehåll och såvitt gäller före- tagens skyldigheter
            inom ramen för EG-rätten. Detta är en nackdel för svens- ka exportföretag
            och för svenskägda dotterföretag i EG. I EG-domstolens förut angivna
            utslag antyds emellertid EG:s villighet att efter förhandlingar
            med nationer som står utanför EG öppna rätten till ”the legal
            privilege” också för advokater i sådana länder. Frågan berör främst
            län- der med stor export till EG och med dotterbolag inom EG,
            såsom Sverige och USA. Mot denna bakgrund anser vi att det finns
            anledning att ta initiativ som gör det möjligt för olika svenska
            intressenter att på ett bättre sätt kunna följa rättsutvecklingen
            inom EG. Det bör prövas olika vägar för att få till stånd en samordnad
            dokumentation som möjliggör snabb information om denna ut- veckling.
            Det är också angeläget att undervisningen i EG-rätt byggs ut vid
            de svenska universiteten och högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-RCw5B6u5oazdDdZZc62e6f">
            8. Miljösamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-XKq3RayYiNwBfjczYKF7rS">
            Mellan EG och Sverige finns ett miljöpolitiskt samarbete enligt
            en särskild skriftväxling från 1977. Allt fler miljöfrågor har
            transnationell betydelse, vilket icke minst det se- naste årets
            intensiva debatt i försurningsfrågorna visat. Ett samarbete mellan
            Sverige och EG-staterna är av central betydelse för möjligheterna
            att varaktigt lösa en rad av de miljöproblem som från svensk si-
            da upplevs som allvarliga. En mycket stor del av de emissioner
            av olika slag som förorsakar miljöproblem i Sverige har sitt ursprung
            inom EG-området. Inom EG bedrivs ett ambitiöst miljöpolitiskt
            arbete. Detta omfattar såväl olika forskningsprojekt för att bl.
            a. ta fram mer miljövänlig teknik som kon- kreta beslut om begränsade
            emissioner. Under 1984 har EG-staterna fattat beslut om att införa
            blyfri bensin inom de närmaste fem åren. Senast 1991 skall samtliga
            nyproducerade bilar inom EG kunna drivas av blyfri bensin. Det
            säger sig självt att beslut som EG fattar på ett område som detta
            påver- kar Sverige i mycket hög grad. Det torde icke vara praktiskt
            möjligt för Sveri- ge att i dessa frågor föra en politik som i
            annat än enstaka detaljer avviker från den som EG fattat beslut
            om. Mot denna bakgrund kan det finnas anledning att pröva möjligheterna
            att bygga ut det existerande samarbetet — som bl. a. omfattar
            forskning om skydd för ozonlagret, försurningsfrågor och miljöaspekter
            av utvecklings- samarbetet — till att i ökad grad även innefatta
            olika försurnings- och emis- sionsproblem. På sikt kan miljöpolitiken
            komma att bli ett av de allra viktigaste samar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y81rZyfnmTkNM6apxznxPq">
            Er nn;
          </p>
          <fw xml:id="i-MFuUU8fzCtX3YacVX2Ydz2">
            Mot. 1984/85: 2405 19
          </fw>
          <p xml:id="i-NpwCe5V1PnMjJTxsiX1fof">
            betsområdena mellan Sverige och EG. Synen på olika miljöfrågor
            har t. ex. stor betydelse när det gäller de olika regler för olika
            produkter som kan ses som tekniska handelshinder. Vidare är det
            självklart, att forskningsinsatser på europeisk bas har större
            möjlighet att finna lösningar på svåra miljöpro- blem än vad som
            kan göras enbart utifrån nationell utgångspunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-GA1LZtLbyrt49WYvA6C6si">
            9. Biståndspolitiskt samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-K4E4Vkk7rVn5hyxREzdv1z">
            Förutom det bilaterala utvecklingssamarbete som olika EG-länder
            bedriver — ofta med en inriktning på länder eller områden där
            de olika EG-staterna har historiska förbindelser — har EG ett
            omfattande utvecklingsarbete med ett stort antal länder. I november
            1984 slöts en ny femårig Lomé-konvention, Lomé III, som om- fattar
            EG:s utvecklingsarbete under den kommande femårsperioden. I förhållande
            till den närmast föregående femårsperioden innebar den nya konventionen
            icke minst ett ökat finansiellt åtagande från EG. Den finansiella
            ramen för den sjätte europeiska utvecklingsfonden kunde vidgas
            till 7,4 mil- jarder ECU och den europeiska investeringsbankens
            beräknade utlåning till 1,1 miljarder ECU. Det sammanlagda beloppet
            under Lomé III kommer där- med under perioden att uppgå till 8,5
            miljarder ECU, vilket motsvarar ca 55 miljarder kronor. En viktig
            del av samarbetet mellan EG och de utvecklingsländer som är an-
            slutna till Lomé-konventionen är det s. k. Stabexsystemet för
            stabilisering av utvecklingsländernas exportintäkter för jordbruksvaror
            samt järnmalm. Från icke minst utvecklingsländerna själva har
            detta system ofta setts som något av ett föredöme när det gäller
            de förändringar av de ekonomiska nord-syd-rela- tionerna som man
            eftersträvar. Från svensk sida kan det finnas anledning att speciellt
            uppmärksamma två nya inslag i Lomé-konventionen. Det första är
            den kraftiga satsning på insatser mot ökenutbredningen som nu
            kommer att göras från EG:s sida som en del i det arbete för regional
            utveck- ling som sker. För detta har anslagits en miljard ECU.
            Från EG:s sida har be- tonats, att denna kraftiga satsning skall
            ses som inledningen till än större åta- ganden, och man ser det
            dessutom som nödvändigt att noga avväga dessa in- satser mot såväl
            u-ländernas egna ansträngningar som mot insatser från andra givarländer.
            Detta nya inslag i EG:s utvecklingshjälp stämmer väl med den inriktning
            av det svenska biståndet som förordats från bl. a. moderat sida.
            Inom ramen för den utbyggda satsning på miljö- och resursprogram
            som vi förordat finns det därför starka skäl att ta upp samtal
            med EG om möjligheterna till samordnade insatser för att kunna
            uppnå bättre effekt. ö Det andra inslaget värt att uppmärksamma
            är den möjlighet som nu öppnas för de s. k. ACP-länder som deltar
            i samarbete med EG att ingå prisavtal på lång sikt med EG om leveranser
            av olika jordbruksprodukter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7q3bBW8a6pWTpSdkP3XSC6">
            Mot. 1984/85: 2405 20
          </fw>
          <p xml:id="i-Eg7ZjyxiFFpkKTUZq73gbp">
            Detta innebär en viss hopkoppling av EG:s interna jordbrukspolitik
            med det livsmedelsbistånd som ingår i EG:s utvecklingspolitik.
            Även om det san- nolikt aldrig kan vara försvarbart att motivera
            en i förhållande till världs- marknadspriserna tydlig överproduktion
            av olika livsmedel enbart med det krav som livsmedelsbiståndet
            kan ställa, kan det finns skäl att på detta sätt pröva en koppling.
            Även på denna punkt kan det, enligt vår mening, finnas skäl för
            Sverige att i olika former pröva möjligheterna till ett närmare
            samarbete mellan Sverige och EG vad gäller biståndspolitiken.
            Under de senaste åren har det förekommit en rad kontakter mellan
            Sverige och EG vad gäller biståndspolitiken. Vi finner det angeläget
            att dessa kontak- ter fortsätter och inriktas på att under de
            närmaste åren uppnå konkreta fram- steg när det gäller ett utvecklat
            biståndssamarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-4fCARs28dUMizzDwT2Sk3t">
            10. Ett Europa för medborgarna
          </p>
          <p xml:id="i-MS3W9fMQmUfgwFh3XvKSK">
            En viktig del av EG:s arbete är ansträngningarna att på olika
            sätt underlätta enskilda människors möjligheter att utnyttja det
            europeiska samarbetets för- delar. Under de närmaste åren kommer
            de olika länderna successivt att börja in- föra Europapass för
            sina medborgare. Förutom angivande av nationalitet an- ges också
            att personen är medborgare i EG.Det är i sin tur en förutsättning
            för de kraftigt minskade formaliteterna för EG-medborgarna vid
            gränserna som nu införs och planeras. Av större långsiktig betydelse
            är det arbete som sker med att göra olika ty- per av examina jämförbara
            mellan de olika EG-länderna. Det handlar icke en- bart om akademiska
            examina, där en fullständig harmoni knappast är möjlig, utan också
            om olika typer av yrkesutbildningar och professionella kvalifika-
            tioner. Syftet med detta omfattande arbete är att göra det möjligt
            för en medborg- are i ett EG-land att utan svårighet få arbete
            i ett annat EG-land. I vissa yrken och i vissa områden är rörligheten
            över gränserna redan i dag betydande. I detta syfte utarbetar
            EG-kommissionen olika direktiv vad gäller profes- sionella kvalifikationer.
            Ett mycket stort antal sådana har redan utfärdats. Ett område
            som omfattas av ett stort antal sådana direktiv är sjukvårds-
            och häl- sosektorn där det ansetts vara av mycket stort intresse
            att få gemensamma krav på utbildning och examina. För Sverige
            är detta arbete av mycket stor betydelse. Som liten nation kan
            vi i det längre perspektivet knappast hävda oss annat än genom
            ett aktivt del- tagande i internationellt samarbete. Att en svensk
            medborgare under en viss tid av sitt yrkesliv arbetar i ett annat
            europeiskt land, och att medborgare i andra europeiska länder
            under kortare eller längre perioder är yrkesverksam- ma i Sverige,
            kommer med tiden att framstå som alltmer naturligt. För vissa
            yrkesgrupper är detta redan i dag fallet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SYYKRZpxp7sPxDERtABqrq">
            Mot. 1984/85: 2405 21
          </fw>
          <p xml:id="i-Msx75Fx6qdU1exjnMk3ppy">
            Sverige har hitintills endast i tämligen begränsad utsträckning
            samarbetat med EG när det gäller gemensamma professionella kvalifikationer.
            Detta in- nebär risker för framtiden. I detta ligger faror för
            att svenska medborgares möjligheter att söka utbildning eller
            sysselsättning i olika EG-länder kommer att försämras i förhållande
            till dagsläget, liksom att det kan komma att bli mindre naturligt
            för EG-medborgare att söka sysselsättning i vårt land. Enligt
            vår uppfattning bör regeringen ta initiativ till en bredare genomgång
            av problem och möjligheter i samarbetet mellan Sverige och EG
            på detta om- råde. Syftet skulle vara att söka nya vägar för att
            säkerställa att Sverige inte si- doställs i det europeiska samarbetet
            på denna punkt. Genomgången bör inne- hålla en redovisning för
            hur olika svenska utbildningar och examina i dag vär- deras i
            olika EG-länder och vilka åtgärder som kan vidtas för att ge dem
            en bredare acceptans än för närvarande. Ett Europa för medborgarna
            måste vara ett Europa där det är möjligt att utan omfattande byråkrati
            och administrativa hinder röra sig över gränserna också för att
            under kortare eller längre tid söka sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-8eTQLqDswy6UuaEJUBBnKB">
            11. EFTA-samarbetets betydelse
          </p>
          <p xml:id="i-7Tmho9Z5YHTCb8wC2oYKMU">
            EFTA har alltmer kommit att bli en organisation för diskussioner
            om de oli- ka EFTA-staternas relationer till EG i främst olika
            handelspolitiska frågor. Genom att olika tidigare EFTA-stater
            anslutit sig till EG har medlemsantalet gått ned. En ytterligare
            minskning kommer att ske genom att Portugal vinner medlemskap
            i EG. EFTA kommer då att omfatta Sverige, Norge, Island, Österrike,
            Schweiz samt i särskild ordning även Finland. Under 1984 hölls
            det första ministermötet någonsin mellan EFTA- och EG- länderna.
            Detta ägde rum den 9 april i Luxemburg. Luxemburgmötets betydelse
            låg främst i det ömsesidiga betonandet av vik- ten av att fortsätta
            att utveckla samarbetet mellan EG och EFTA-länderna även efter
            det att frihandeln för industrivaror nu uppnåtts. Vikten av ett
            fort- satt arbete för att minska olika former av tekniska handelshinder
            ströks un- der. Den 23 maj 1984 hölls i Visby ett toppmöte med
            EFTA-ländernas regerings- chefer som huvudsakligen kom att handla
            om frågan om relationerna med EG. Även här stod olika aspekter
            på den fortsatta utvecklingen av främst det handelspolitiska samarbetet
            mellan EG- och EFTA-länderna i centrum. EFTA:s framtida betydelse
            för Sverige torde främst ligga i organisationens möjligheter att
            vara en samordnande instans för förhandlingar med EG i olika frågor
            som rör vidareutvecklingen av den västeuropeiska frihandeln. Även
            om tullarna nu avskaffats, återstår en stor och delvis växande
            skara av s. k. icke-tariffära handelshinder som fördröjer utvecklingen
            av den inomeurope- iska handeln. Det har uppskattats att olika
            administrativa regleringar och by- råkrati tynger företag och
            konsumenter i Västeuropa med kostnader som be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WYUhLkozKwn1WWr65e4Qtk">
            Mot. 1984/85: 2405 22
          </fw>
          <p xml:id="i-67rrXhJFqSSkeUWcRU2a5d">
            räknas motsvara en tull på 6—8 970 av varornas värde. Och olika
            regler för bl. a. offentlig upphandling tenderar att motverka
            de effekter som man avsåg att uppnå med etablerandet av det stora
            västeuropeiska frihandelsområdet. I frågor som dessa har de kvarvarande
            EFTA-staterna gemensamma intres- sen. Genom att uppträda gemensamt
            kan de i dessa frågor uppnå bättre resul- tat i överläggningarna
            med EG än vad som sannolikt skulle bli fallet om de val- de att
            uppträda enskilt. EFTA-samarbetet spelar mot denna bakgrund fortfa-
            rande en betydelsefull roll för Sverige. Däremot framstår självfallet
            EFTA:s värde när det gäller vissa andra frågor som mer begränsat.
            Överläggningar om ekonomisk politik eller miljöfrågor i EFTA-kretsen
            kan knappast bli meningsfulla i sig, då dessa frågor i så hög
            grad är avhängiga av den politik som läggs fast inom EG. Olika
            länder kan dessutom ha olika former av ekonomiskt beroende av
            EG. Sverige bör se EFTA som den naturliga utgångspunkten för sina
            EG-rela- tioner på de handelspolitiska och handelstekniska områdena.
            Däremot är det icke alls säkert, att de vidare relationer som
            bör eftersträvas på en rad områ- den som berörs i denna motion
            med nödvändighet skall sökas på basen av ett med de övriga EFTA-staterna
            samordnat agerande. Mycket borde i stället tala för att de olika
            EFTA-länderna på områden som t. ex. industripolitiken söker de
            relationer till EG som mot bakgrund av deras industriella inriktning
            fram- står som de mest lämpliga. 1984 innebar något av ett märkesår
            för EFTA genom såväl ministermötet med EG i april som toppmötet
            i Visby i maj. Under det kommande året bör stora ansträngningar
            göras för att i samverkan mellan EFTA-staterna och EG förverkliga
            de mål för det vidare samarbetet som lades fast i slutdokumenta-
            tionen från dessa överläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QCv3H8i1b1SXieqrvdi9WP">
            12. Samarbetets former
          </p>
          <p xml:id="i-LvmcM6W6vY2xfYEi2FhWwm">
            Frihandelsavtalet från 1972 utgör den formella basen för Sveriges
            samarbe- te med EG. Den politik som förordas i denna motion är
            inriktad på att, med detta avtal som bas, successivt vidareutveckla
            relationerna på en lång rad olika områden. Detta torde i många
            fall kräva upprättandet av särskilda avtal eller överens- kommelser
            mellan Sverige och EG. Enligt vår mening bör det vara Sveriges
            strävan att sluta en serie ramavtal som ger Sverige en närmast
            automatisk möjlighet att medverka i EG- samarbetet på områden
            av strategisk betydelse för den framtida västeurope- iska ekonomiska
            och industriella utvecklingen. Sådana ramavtal skulle ge Sverige
            betydelsefulla rättigheter, men skulle i motsvarande mån självfallet
            innebära skyldigheter. I denna motion har vi lagt fram förslag
            om ramavtal dels på det forsknings- politiska, dels på det industripolitiska
            området. Andra områden kan också bli aktuella.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-FechNN4YgBvoThUQLxcs6J">
            INN
          </p>
          <fw xml:id="i-G9JPvVSjBFTRBVLjRYpixP">
            Mot. 1984/85: 2405 23
          </fw>
          <p xml:id="i-VqFERJmDF46C12LM8VpXjv">
            Sådana ramavtal utgör närmast en nödvändighet i ett skede när
            EG-samar- betet håller på att utvecklas på en rad områden av stor
            betydelse för Sverige. Det kommer knappast att vara praktiskt
            möjligt att i varje enstaka fråga inle- da förhandlingar mellan
            Sverige och EG-kommissionen om svenskt deltagan- dei olika satsningar.
            Med ett lämpligt utformat ramavtal skulle det i stället va- ra
            möjligt för Sverige att utan föregående specialavtal medverka
            i EG-aktivi- teter inom den ram som ramavtalet innebär. Frihandelsavtalet
            mellan Sverige och EG innehåller en s. k. utvecklingspa- ragraf.
            Denna har hittills icke åberopats vare sig av Sverige eller av
            något an- nat land som har en motsvarande klausul i sitt avtal.
            Skälet till det torde dels vara att de existerande avtalen har
            fungerat väl under det senaste decenniet, dels att ett åberopande
            av denna paragraf främst torde syfta på situationer där det krävs
            omförhandlingar av det gällande avtalet eller nya avtal av en
            art som bl. a. kräver ratificering av samtliga EG-staters parlament.
            Vi menar att denna försiktighet även fortsättningsvis kan vara
            befogad. Strävan bör vara att utvidga samarbetet genom det system
            med ramavtal på olika områden som vi förordat. Att en sådan utvidgning
            av samarbetet bör un- derlättas av den politiska vilja till utveckling
            som utvecklingsparagrafen i fri- handelsavtalet ger uttryck för
            bör självfallet påpekas från svensk sida. I ett längre perspektiv
            kan frågan ställas om ett nätverk av ramavtal och andra överenskommelser
            kräver mer omfattande förändringar av de formella ramarna för
            Sveriges samarbete med EG. Ställning till den saken kan, enligt
            vår mening, få tas mot bakgrund av de erfarenheter som vunnits
            av detta ut- vidgade samarbete och de begränsningar i olika avseenden
            som denna formel- la form för samarbete på sikt anses innebära.
          </p>
          <p xml:id="i-PYTjpg28WzUvX2H6968Cmx">
            13. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Qx68sMXRgnYzhtfxjNokid">
            Mot bakgrund av det anförda yrkas 1. att riksdagen uppdrar åt
            talmanskonferensen att utarbeta en plan för utveckling av de parlamentariska
            förbindelserna mellan riks- dagen och Europaparlamentet i enligthet
            med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om önskvärdheten
            av ett ramavtal om forsk- ningspolitik mellan Sverige och EG,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om önskvärdheten av ett ramavtal om industri-
            politik mellan Sverige och EG, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om utvecklingen
            av de politiska kontakterna mellan Sverige och EG:s kommission
            och ministerråd, 5. att riksdagen bifaller regeringens förslag
            till fortsatt svenskt sam- arbete med EG på fusionsenergins område,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2405/mot_198485__2405-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8DcvfzdfrcNkYBmqhCXyNK">
            Mot. 1984/85: 2405 24
          </fw>
          <p xml:id="i-4cJvKAiQ39ivvUpt9oYpTR">
            6.
          </p>
          <p xml:id="i-4jAPrn4PufMXRdX9Ke5aGP">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-3mdyHnm2XwSXX66Ug615mB">
            Jå
          </p>
          <p xml:id="i-79rHGivrxwTHurALFWod6f">
            2.
          </p>
          <p xml:id="i-DKwyLqXtsZY7oTdEt6bkWG">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om möjligheterna till utökat samarbete på det
            biståndspolitiska området mellan Sverige och EG,
          </p>
          <p xml:id="i-SAbjDhQREar8JYx9Uke1P3">
            . att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-FfWQgz7W2qL7DUPodDWcvm">
            motionen anförts om möjligheterna till ett utökat samarbete på
            det miljöpolitiska området mellan Sverige och EG,
          </p>
          <p xml:id="i-V7yg5Bk4CFsACm6uYTJzA7">
            . att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-2mzwQ9HCVeyKvHhvFoz1CT">
            motionen anförts om möjligheterna till utökat samarbete mellan
            Sverige och EG på den ekonomiska politikens och valutapolitikens
            område,
          </p>
          <p xml:id="i-RZZReRaVn5zHKWqLWfrwEC">
            . att riksdagen som sin mening ger regeirngen till känna vad
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-Rwt7y2fXyzvEf4sRhFthfd">
            motionen anförts om vikten av ett samlat organ för fortlöpande
            kontrakt med och information om rättsutvecklingen inom EG, att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om undervisning i EG-rätt vid svenska universi- tet och
            högskolor, att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om vikten av förhandlingar med EG i
            syfte att göra det möjligt för svenska företag inom EG att kunna
            åberopa s. k. legal privilege i förhållande till svenska advokater,
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om en genomgång av problem och möjligheter
            i samarbetet mellan Sverige och EG när det gäller det ömsesidiga
            er- kännandet av olika examina och behörigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-2quNqaqbkkC75fq57negpt" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-7R8EdQod79u4dk2GMvF3Kt" type="signatureBlock">
            CARL BILDT (m) MARGARETHA aF UGGLAS (m) LARS HJERTÉN (m) IVAR
            VIRGIN (m) INGER KOCH (m) STEN STURE PATERSON (m) NIC GRÖNVALL
            (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Nd9D8efyBDDKR7Uw9tzTGV">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1985
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
