<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopande av karensdagarna inom arbetslöshetsförsäkringen</title>
        <author>Rune Evensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Slopande av karensdagarna inom arbetslöshetsförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">G8021109</idno>
          <rs type="number">1109</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021109/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021109</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021109</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH</idno>
            <name>RUNE EVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>BENGT-OLA RYTTAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>KARL-ERIK SVARTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YKivreNQVFy7VnUJ68WVjV</idno>
            <name>ANITA MODIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>KJELL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT</idno>
            <name>BARBRO EVERMO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KAvzvpPWgykYthGJLDo9FE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KAvzvpPWgykYthGJLDo9FE">
          <note type="signatory" corresp="i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YKivreNQVFy7VnUJ68WVjV"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1109/mot_198485__1109-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-28uW76BmXhNyPxdxVR85hM">
        Mot. 1984/85:1109 2
      </fw>
      <div xml:id="i-UGdm4RDo3USStHQCqQNYSr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8N1ZbCwmdeWNTRipy7go5P" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4orUEg1JkwYgVGXDXY91r6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-87tZRbFH7GCoMYeNdkwQtC" type="motBody">
        <div xml:id="i-BizuV9cx8gNV8HQtVWz5gF">
          <p xml:id="i-MwEw22SFU6GFkNu8Pc2D6W">
            Mot. 1984/85
          </p>
          <p xml:id="i-KJB6GHXVf69qCLhEtiq5B">
            1109-1117 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-NpC3rrjkN3tEqUZ61sYguF">
            1984/85:1109
          </p>
          <p xml:id="i-NPrQ1jGZo363Dj4erSj43e">
            Rune Evensson m. fl. Slopande av karensdagarna inom arbetslöshetsförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-M2XUZ5pdYqadusKuwGcARC">
            1934 beslutade riksdagen efter nära 20 års utredning att erkända
            arbetslös- hetskassor skulle kunna bildas med statligt stöd fr.o.m.
            1 januari 1935. Riksdagens beslut innebar att arbetslöshetskassorna
            skulle följa vissa regler med bl. a. medlemsavgifter, fonduppbyggnad,
            arbetsvillkor, ersättningspe- riod, karens, avstängning m. m.
            Karensvillkoret fastställdes till en vecka, dvs. sex hela arbetsdagar.
            Möjlighet till karensbefrielse infördes 1957 för den som uppburit
            sjukpen- ning i tre hela dagar eller tilläggssjukpenning vid barnsbörd
            eller fullgjort värnpliktstjänstgöring i 30 dagar. Detta karensvillkor
            kvarstod oförändrat fram till dess femdagarsvecka infördes i Sverige.
            Då minskade antalet karensdagar till fem. När den beskattade arbetslöshetsersättningen
            trädde i kraft den 1 januari 1974 borttogs karensbefrielsen. Alla
            arbetslösa skulle genomgå fem karens- dagar innan arbetslöshetsersättning
            utbetalades. 1951 års utredning, med byråchef Lars Hultström som
            ordförande, behandlade karensvillkoret. Utredningen diskuterade
            en sänkning till tre karensdagar för att arbetslöshetsförsäkringen
            skulle jämställas med sjukför- säkringen. Ledamöterna stannade
            dock vid att behålla sex dagars karens, men föreslog karensbefrielse
            vid sjukdom, barnsbörd och militärtjänst. Riksdagen beslutade
            enligt utredningens förslag. 1960 års utredning om arbetslöshetsförsäkring,
            under ordförandeskap av Ingemund Bengtsson, behandlade ånyo karensvilkoret.
            Utredningen före- slog ingen annan förändring beträffande karenstidens
            längd än att den skulle anpassas till femdagarsveckan, dvs. antalet
            karensdagar sänkas från sex till fem. Ytterligare en ändring föreslogs,
            nämligen karensbefrielse för den som genomgått yrkesutbildning.
            Dessutom föreslogs att karens bara skulle göras en gång under
            försäkringsåret. En av experterna, Gunnar Andersson, f. d. överdirektör
            vid arbetsmark- nadsstyrelsen, föreslog i ett särskilt yttrande
            att karensen skulle borttagas helt. I sitt yttrande anförde Gunnar
            Andersson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-4T3Ss43SMM8HrpDyGYtcvf">
            Arbetslöshet innebär en betydande ekonomisk påfrestning för den
            enskil- de. Löntagarna har i allmänhet inte kontanter i reserv
            för dylika situationer. Den enskildes budget, som ofta innefattar
            betydande fasta utgifter torde numera vara baserad på löpande
            inkomst från kontinuerligt arbete. Vid arbetslöshet finns alltså
            dessa fasta utgifter. Härtill kommer att ett platsbyte, kanske
            förenat med en betydande omställning på arbetsmarknaden, icke
            sällan drar med sig extra kostnader, även om man med olika arbetsmarknads-
          </p>
          <p xml:id="i-KujPXhyq4bcmHFYLpCNgzC">
            1 Riksdagen 1984/85.3 saml. Nr 1109-1117
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1109/mot_198485__1109-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mwki1qC6cGER9diYMmpXDZ">
            politiska medel underlättar för den arbetslöse. Särskilt är så
            fallet om med en ny anställning också följer byte av arbetsort.
            Enligt min mening skulle den arbetslöse ha lättare att komma till
            rätta med de ekonomiska problem som en anpassning till arbetsmarknaden
            medför, om hans ekonomi icke omgående så allvarligt försvagades
            som nu sker genom helt bortfall av inkomst redan fr.o.m. första
            arbetslösa veckan. Därför skulle det vara värdefullt om arbetslöshetsförsäkringen
            fungerade på samma sätt som vår nuvarande arbetsmarknadspolitik,
            nämligen att genom snabb ekonomisk hjälp undanröja de hinder som
            kan finnas för en återgång till arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-FMg7T26T8DgaSnaksQW4mR">
            Riksdagen beslutade dock enligt utredningens förslag och karensdagarna
            kvarstod. I mars 1966 tillsattes en ny utredning om kontant stöd
            till arbetslöshet. Utredningen, som tog sig namnet KSA-utredningen,
            lämnade sitt betänkan- de i april 1971. KSA-utredningen föreslog
            enhälligt bl. a. att karensvillkoret skulle slopas. Till grund
            för detta låg bl.a. preliminär överenskommelse mellan LO-SAF om
            att permitteringslönen för karensdagarna skulle ersättas av ett
            avgångsvederlag. Avgångsvederlaget skulle utgå under tre dagar
            vid avsked eller permittering. KSA-utredningens förslag genomfördes
            ej utan i stället tillsattes den s. k. sjukpenningutredningen
            som skulle tillse att arbetslöshetsförsäkringen in- ordnades i
            skattesystemet. Utredningen lämnade sitt förslag i september 1972.
            I proposition 1973:56 som regeringen förelade riksdagen togs slopandet
            av karensdagar ej upp. I stället föreslogs att den arbetslöse
            även i fortsättningen skulle fullgöra fem karensdagar i början
            av varje ny ersättningsperiod. I motiven angavs bl.a. att ett
            slopande av karensen skulle medföra en stor belastning på arbetslöshetskassornas
            ekonomi och administration. Riksda- gen följde regeringens förslag.
            1974 tillsattes en ny utredning om allmän arbetslöshetsförsäkring.
            Utred- ningen tog sig namnet ALF-utredningen. ALF-utredningen
            var färdig med sitt förslag 1978. Majoriteten av utredningen föreslog
            att karensen skulle bibehållas även i fortsättningen. Tre ledamöter
            reserverade sig mot detta och anförde bl. a. följande skäl för
            sin uppfattning:
          </p>
          <p xml:id="i-9W6HSYq9yLJijEB6bWxj9u">
            Inom sjukförsäkringen tillämpas ingen karens utan endast obetald
            insjuk- nandedag. Kompletterande avtalsregler ger en rätt för
            stora grupper på arbetsmarknaden till jämväl betald insjuknandedag.
            I fråga om föräldrapen- ning för tillfällig vård av barn tillämpas
            ingen karens och utgår ersättning jämväl för insjuknandedagen.
            Vi finner det vara ett ostridigt rättvisekrav att åstadkomma så
            likartade bestämmelser som möjligt för samtliga socialförsäkringar.
            Vid en så genom- gripande revidering av arbetslöshetsstödet som
            ALF-utredningens förslag innebär, anser vi tiden mogen att undanröja
            denna otidsenliga och orättvisa regel som bl.a. motverkar försäkringens
            uppgift att ge tillfredsställande kompensation för inkomstbortfall.
            Utöver här angivna skäl för vårt ställ- ningstagande vill vi tillägga
            följande. Utredningsmajoriteten hänvisar i sina motiv till nyss
            refererade statsråds-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1109/mot_198485__1109-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5jZL7MRWnAYWUBjS1uhwz3">
            Mot. 1984/85:1109 3
          </fw>
          <p xml:id="i-9XQRyhMwpJL3g4evLR1z7V">
            utlåtande. Enligt detta anses vid inträffad arbetslöshet på ett
            helt annat sätt än vid sjukdomsfall behövas tid för att pröva
            den arbetslöses situation och överväga vilka åtgärder som lämpligen
            bör vidtas. Vi anser att den arbetssökande naturligtvis skall
            ha fullgod inkomsttrygghet även under den tid han är föremål för
            överväganden om lämpliga åtgärder. Motiveringen anser vi därför
            helt ohållbar. Den eventuella fara för ökande antal korttidspermitteringar
            särskilt i samband med storhelger som tidigare åberopats vid diskussion
            om slopande av karensvillkoren anser vi kunna undanröjas genom
            den översyn av lagen om anställningsskydd som f.n. pågår. Vid
            remissbehandlingen av förslaget ställde sig de stora löntagarorganisa-
            tionerna bakom reservationen beträffande karensdagarna. ALF-utredning-
            en blev dock ej föremål för någon riksdagsbehandling. Arbetslöshetskassornas
            Samorganisation gjorde under 1982 en genom- gång av av ALF-utredningens
            förslag och vad som skulle kunna genomföras omgående. Ett förslag
            överlämnades till arbetsmarknadsdepartementet i januari 1983.
            I förslaget angavs bl. a. att karensen skulle slopas. Arbetsgrup-
            pen lämnade följande motivering till sitt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-B5zEHvHUH3zEQQaf9FV7EZ">
            ALF-utredningen föreslog att karensbestämmelserna skulle behållas.
            Mot detta förslag reserverade sig ledamöterna Bäck, Walander och
            Olsson, vilka inte fann några skäl att bibehålla karensen. I sitt
            remissyttrande över ALF-utredningen har SO, liksom andra remissinstanser
            såsom LO, TCO, AMS m. fl. inte funnit några bärande skäl att bibehålla
            karensen. De skäl för karensens slopande i arbetslöshetsförsäkringen,
            som framfördes av nämnda reservanter och remissinstanser, anser
            SO vara lika aktuella i dag. Inte minst med hänsyn till den opinion
            som väcktes mot införande av karensdagar i sjukförsäkringen torde
            skälen för att behålla karensdagarna i arbetslöshets- försäkringen
            vara färre än tidigare. Med hänvisning till ovanstående hemställer
            AO att 13 $ slopas och att 14, 15 och 30 $$ ändras enligt föreslagen
            lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-BA7MWkF5AasZonBMSwSXpc">
            Nuvarande karensbestämmelse har gällt i drygt 50 år. Under tiden
            har det sociala skyddsnätet både på arbetsmarknaden och i samhället
            i övrigt förbättrats på de flesta områden. Sjukförsäkringen har
            en karensdag och på största delen av den svenska arbetsmarknaden
            betalar arbetsgivaren ersätt- ning för denna dag. Lagen om anställningsskydd
            har också ändrats så att förbud om obetald permittering införts
            fr.o.m. 1 januari 1985. Det borde därför vara dags för samhället
            att modernisera arbetslöshetsför- säkringen så den ger ersättning
            under hela arbetslöshetsperioden. De skäl för bibehållande av
            karensen som departementschefen framförde i proposition 1973:56
            kan inte anses vara giltiga i dagens arbetsmarknad. Bestämmelsen
            om karensdagar bör därför tas bort ur nu gällande lag om arbetslöshetsför-
            säkring. Med hänvisning till det anförda hemställer vi 1. att
            riksdagen hos regeringen begär en översyn av gällande regler för
            karensdagar i arbetslöshetsförsäkringen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1109/mot_198485__1109-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xn5ReffKP1UmUkaY3pLptA">
            Mot. 1984/85:1109 4
          </fw>
          <p xml:id="i-WYRbF3RX335A7hsjwpdoWj">
            2. att riksdagen begär att regeringen låter undersöka möjligheten
            att göra besparingar som delvis skulle kunna finansiera kostnaden
            för borttagande av karensen.
          </p>
          <p xml:id="i-J1pEeVKhJduig1q1Kt2WTk" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-TyMerfhRUTXXKpb1gEZwtk">
            RUNE EVENSSON (s) BENGT-OLA RYTTAR (s) LENNART NILSSON (s) KARL-ERIK
            SVARTBERG (s) KJELL NILSSON (s) ANITA MODIN (s) BARBRO EVERMO
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
