<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02578">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett åtgärdsprogram för Ringsjön</title>
        <author>Bo Arvidson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett åtgärdsprogram för Ringsjön</title>
          <idno type="rdwebb">G8022578</idno>
          <rs type="number">2578</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022578/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022578</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022578</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb</idno>
            <name>BO ARVIDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CNdVvgHF6GWmtTepSxbP63" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CNdVvgHF6GWmtTepSxbP63">
          <note type="signatory" corresp="i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            Motion 1984/85: 2578
          </p>
          <p>
            Bo Arvidson m. fl. Ett åtgärdsprogram för Ringsjön
          </p>
          <p>
            Från den 1 januari 1985 har vissa ändringar av miljöskyddslagen
            trätt i kraft. Genom en ny paragraf i lagen införs möjligheten
            för regeringen att förklara ett vattenområde och angränsande marker
            som ett särskilt föroreningskänsligt område. Regering och länsstyrelse
            skall ha rätt att ge generella föreskrifter om de skyddsåtgärder,
            begränsningar av verksamheter och försiktighetsmått i övrigt som
            behövs för att komma till rätta med övergödning av sjöar och vattendrag.
            Ett av de områdena som nämndes i regeringens proposition gällde
            Ringsjön i Skåne. Från moderat håll motsatte vi oss den nya lagstiftningen,
            då vi ansåg att man borde kunna arbeta vidare på frivillig väg
            med de miljöförbättrande åtgärder som redan pågick.
          </p>
          <p>
            Föroreningssituationen
          </p>
          <p>
            Föroreningssituationen i Ringsjön har stegvis försämrats. Sedan
            1930-talet började sjön tillföras allt större mängder avloppsvatten.
            Strukturförändring- arna inom jordbruket har inneburit färre men
            större enheter med animalie- produktion. Därmed har man fått en
            koncentration av stallgödselmängder- na. Tidigare regler för statsbidrag
            styrde utbyggnaden till för små gödsel- vårdsanläggningar, och
            detta har på en del håll skapat problem från miljösynpunkt när
            det gäller att sprida gödseln vid lämplig tidpunkt. Genom minskad
            vallodling har man också fått en större andel öppen växtodling.
            Under 1970-talet förvärrades föroreningsläget. Kommunerna byggde
            då ut sina reningsverk. Mellanskånes planeringskommitté utförde
            undersök- ningar av vattenkvaliteten och 1980 bildades en särskild
            Ringsjökommitté med representanter för berörda kommuner (Eslöv,
            Hörby, Höör) länssty- relsen, Sydvatten och LRF.
          </p>
          <p>
            Intensiv forskning
          </p>
          <p>
            De limnologiska institutionerna i Lund och Uppsala har gjort
            och gör omfattande vetenskapliga undersökningar i sjön. Lantbruksnämnden
            har påbörjat en inventering av de ca 750 jordbruks- företagen
            i området. Man har kartlagt hur gårdarna gödslar, förekomst av
            gödselvårdsanläggningar, avlopp, dränering och erosion m. m. För
            att kartlägga hur fosforläckaget från åkermarken skall bemästras
            har ett flerårigt forskningsprojekt startats, som genomförs av
            Lantbruksuniver-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2578 16
          </p>
          <p>
            sitetet. Projektet skall ge svar på hur jordbrukets drift skall
            kunna förändras så att fosforläckaget minimeras. K-Konsult och
            Marinbiologiska institutionen i Lund har utarbetat ett forskningsprogram
            för odling av vattenväxter. Dessa skall utnyttja sjöns näring,
            varefter de skördas och näringsämnena därmed bortförs. I en inventering
            i de berörda kommunerna har konstaterats att ca 800 enskilda avlopp
            i Ringsjöområdet inte uppfyller miljöskyddslagens bestäm- melser
            och krav. Kommunerna utreder f. n. olika tekniska lösningar för
            ett antal mindre orter som saknar kommunalt avlopp.
          </p>
          <p>
            Åtgärdsprogram
          </p>
          <p>
            En arbetsgrupp har i maj 1984 presenterat ett åtgärdsprogram
            för Ringsjöområdet vad gäller Jordbruksdrift och vattenvård. Arbetsgruppen
            består av representanter från länsstyrelse, lantbruksnämnd och
            LRF. Man bedömer att de tidigare nämnda inventeringarna ger goda
            möjligheter till förbättringar genom företagsinriktad rådgivning.
            Lagringsutrymmena för stallgödsel och de ökade krav på lagringstid
            som det kan finnas skäl att ställa berörs ganska utförligt. När
            det gäller fosforförlusterna från åkermark framgår det av forsknings-
            resultat att de till övervägande del härrör från ytavrinning och
            yterosion. Avloppsutsläppen från mjölkrum är viktiga att åtgärda
            på grund av diskmedlens höga fosforhalt. SMR och Alfa Laval undersöker
            nu fosforfria diskmedel. Såväl markavvattningsfrågor som olika
            odlingstekniska åtgärder är viktiga för att kunna minska växtnäringsförlusterna.
            En bättre växtnäringshushåll- ning bör enligt arbetsgruppen kunna
            utgöra ett övergripande mål för det framtida arbetet.
          </p>
          <p>
            Samverkan ett villkor
          </p>
          <p>
            Som framgår av redovisningen pågår ett mycket brett och intensivt
            arbete för bättre förhållanden i och kring Ringsjön. Men man måste
            ha klart för sig att det är ett långsiktigt arbete och att några
            snabba resultat knappast kan uppnås. Det är viktigt att det positiva
            intresse som visats från berörda parter, bl. a. från enskilda
            jordbrukare, uppmuntras. Samarbete och en klart uttalad vilja
            att gemensamt från statens, kommunernas, jordbrukets och övrigt
            näringslivs sida söka lösa ett svårt miljöproblem är en förutsättning
            för ett lyckat resultat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:2578 17
          </p>
          <p>
            Förslag till åtgärder
          </p>
          <p>
            För vår del anser vi att arbetet bör inriktas på följande: 1.
            Fortsatt inventeringsverksamhet, lantbruksnämnd, kommuner m. fl.
            2. Intensiv, företagsinriktad rådgivning till jordbrukarna i området
            vad gäller gödsling och övriga odlingsåtgärder. 3. Snabb, tidsbegränsad
            utbyggnad av lagringskapacieten för stallgöd- sel. 4. Förbättrade
            reningsåtgärder avseende enskilda avlopp m. fl. 5. Fortsatt forskning
            och långsiktig uppföljning av vidtagna åtgärders effekt på vattenkvalitet
            m. m. Om de föreslagna åtgärderna genomförs som ett verkligt fullskaleförsök,
            kan resultaten vara av mycket stort värde i det framtida arbetet
            för att rädda många andra sjöar och vattendrag som hotas av svåra
            miljöproblem. Staten bör därför bidra med medel till forskning
            och vissa åtgärder inom jordbruket såsom rådgivning. Under en
            treårsperiod bör statsbidrag på 50-75 Jo utgå för byggandet av
            större lagerutrymme för stallgödsel.
          </p>
          <p>
            Medel
          </p>
          <p>
            Pengar till detta bör tas från skatten på handelsgödsel och på
            bekämp- ningsmedel. Riksdagen gjorde vid behandlingen av dessa
            skatter ett uttalande om användningen av influtna medel till utökade
            insatser i fråga om forskning, rådgivning och miljöförbättrande
            åtgärder. En satsning på de föreslagna åtgärderna torde ligga
            väl i linje med riksdagens beslut.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående medel från skatten på handelsgöd- sel och bekämpningsmedel
            till inventeringsverksamhet, forsk- ning och rådgivning samt utbyggnad
            av gödselvårdsanläggning- ar m. m. i Ringsjöområdet.
          </p>
          <p>
            Stockhom den 25 januari 1985
          </p>
          <p>
            BO ARVIDSON (m) RUNE RYDÉN (m) PER STENMARCK (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2578/mot_198485__2578-006.pdf"/>
          <p>
            minab/gotab Stockholm 1985
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
