<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbyggnad av sysselsättningsprogram för Stockholms län</title>
        <author>Tommy Franzén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbyggnad av sysselsättningsprogram för Stockholms län</title>
          <idno type="rdwebb">G8022205</idno>
          <rs type="number">2205</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>MARGO INGVARDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DvxAaXkcyTvd2HWpL8mAUN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DvxAaXkcyTvd2HWpL8mAUN">
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QSwsN7kweozckgdkt1KWLc">
        Motion 1984/85:2205
      </fw>
      <div xml:id="i-RZkzrNpscHx23SJTCToyK8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-38qAJKj1H5x6U89QgJQuKQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DGm6GsZUn3k9HmJsK8MFW6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4rRQyBvKxNb3qU7LBkgdny" type="motBody">
        <div xml:id="i-QDdD4KkUmrzzvuh2sjfbwW">
          <p xml:id="i-Wpd5YY73UPh65N5gqEurqb">
            Tommy Franzén m. fl. Utbyggnad av sysselsättningsprogram för
            Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-SAyLgBW7A1yyS6K5U35VyR">
            Län att utveckla
          </p>
          <p xml:id="i-PXawHGPeLnCZ12b5JkQUw1">
            Regionala klyftor och obalanser har vissa allmängiltiga förklaringar
            som ligger djupare än vad som brukar framskymta i den partipolitiska
            debatten. Fenomenet med regionala obalanser går igen i så många
            sam- manhang och dimensioner att en sådan djupare gemensam orsak
            redan härigenom ter sig sannolik. Eftersläpande eller problematiska
            regioner och regiondelar förekommer i olika varianter; utpräglade
            glesbygdsområ- den, råvaruproducerande områden med ensidig ekonomi,
            gamla industri- distrikt och sönderfallande storstäder. På ett
            globalt plan finns den stora parallellen med motsättningen nord—syd,
            dvs. de industriellt ledande kapitalistiska länderna gentemot
            tredje världen. Allt detta visar ganska klart att vi har att göra
            med förhållanden som går tillbaka till gemensam- ma, institutionella
            orsaker. Avvikelserna ingår i ett system och systemets utveckling
            i sig själv producerar motsättningarna och obalanserna. De allmänna
            ekonomiska kriserna beror alltså inte på tillfälligheter eller
            extern påverkan. De är följden av det ekonomiska systemets mekanismer
            och rörelsemönster. Regionala obalanser är det geografiska uttrycket
            för dessa motsättning- ar och tendenser inom det ekonomiska systemet.
            Det leder därför fel att ge regionala obalanser ytliga förklaringar
            som t. ex. dåligt företagarklimat, bristande företagaranda, högre
            produktions- kostnader eller långa avstånd. Enskilda företagares
            reaktionsmönster är snarare följder än orsaker till regional svaghet.
            De mekanismer som vållar eftersatthet hos vissa regioner eller
            region- delar består av flera delar vilka stärker varandra när
            de uppträder gemen- samt. Tendensen till koncentration av kapitalet
            och verksamheter medför redan i sig själv en ojämn regional fördelning.
            Det uppstår automatiskt tomrum utanför koncentrationscentra. Marknadsförhållanden,
            riskelimi- nering, strävan efter skalfördelar och intensivt utnyttjande
            av resurser driver på den regionala koncentrationen i en självförstärkande
            process. Redan högt utvecklade och mångsidiga regioner får merparten
            av den allmänna tillväxten och av de nya företeelserna inom teknologin
            och produktion. De eftersläpande regionerna eller regiondelarna
            hamnar i utpräglad satellitställning. De blir leverantörer av
            råvaror, halvfabrikat och arbets- kraft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VWJXcMLHFuaBLhecpSR9CR">
            Mot. 1984/85:2205 10
          </fw>
          <p xml:id="i-2mqYWSNyvtKcZRhfxoRG1o">
            För social och ekonomisk rättvisa i Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-Jhoh7tT4uP65raZXFYwTEc">
            Efter det andra världskriget har Sverige genomgått en snabb kapitalis-
            tisk expansion. En del av företagens vinster har arbetarklassen
            kunnat pressa ut, att användas till att bygga upp ett välfärdssamhälle.
            De flesta människorna har det ekonomiskt ganska bra. Särskilt
            Stockholms län har genomgått en snabb ekonomisk utveckling och
            stockholmaren i allmänhet har en högre ekonomisk standard än vad
            man har i det övriga landet. Stockholms län är t. ex. det län
            i Sverige som har flest miljonärer och förhållandevis flest invånare
            tillhörande socialgrupp I och den lägsta andelen tillhörande socialgrupp
            III. Men Stockholms län är inte något homogent län när det gäller
            arbete, befolkning och levnadsvillkor. Det föreligger stora skillnader
            i levnadsförhållanden mellan olika delar av Stockholms län och
            för olika grupper av länets invånare. Dessa skillnader tenderar
            att öka. En illustration till detta är de välkända stora olikheterna
            mellan kommuner och regiondelar i länet när det gäller skattekraft.
            Kapitalismen har två sidor som är varandras nödvändiga förutsättning:
            Vinst för några är förlust för andra. En sida — framsidan — är
            den allmänna standardstegringen. Den andra — baksidan — är de
            allvarliga sociala missförhållanden som samtidigt skapas. Så är
            t. ex. länsbornas hälsa betydligt sämre än vad som är fallet i
            övriga delar av landet, och en analys av länsbornas ekonomiska
            situation visar på ökande klyftor. Man kan säga att samtidigt
            som de flesta människor har fått en avsevärt bättre ekonomisk
            situation än vad tidigare generationer ens kunde drömma om har
            några fått en våldsam ansamling av makt och förmögenhet medan
            andra har drabbats av otrygghet, ekonomiska problem och permanent
            utslagning från arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-WyoTwUwVL1w4Bx39Cxbdb8">
            Stora skillnader mellan kommunerna . . .
          </p>
          <p xml:id="i-48sRbWW4jRgEuE6EwH5BoU">
            De sociala och ekonomiska skillnaderna mellan olika befolkningsgrup-
            per är geografiskt spridda. Det finns inget län i Sverige där
            skillnaderna i kommunalskatt är så stora som i Stockholms län,
            drygt 7 kr. år 1985. Det är litet förenklat att säga att norrkommunerna
            är gynnade och söderkom- munerna missgynnade eftersom också flera
            norrkommuner har stora pro- blem, t. ex. Sigtuna med länets högsta
            kommunalskatt, och det finns söder- kommuner som tillhör de mest
            gynnade kommunerna. Men med något av en hårdragning kan man säga
            att ekonomiskt gynnade personer ofta bor i den norra delen av
            länet medan de som tillhör socialgrupp III framför allt är bosatta
            i söder. Det leder till att söderkommunerna får lägre skattein-
            komster än norrkommunerna. Söderkommunerna tog också under 1960-
            och 1970-talen ansvar för bostadsförsörjningen i länet och det
            bostadbyg- gandet medförde bl. a. stora kostnader för kommunerna.
            De s. k. Söder- törnskommunerna, Botkyrka, Haninge, Nynäshamn,
            Tyresö, Huddinge och Södertälje, har det särskilt besvärligt ekonomiskt
            sett.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YN9PKHQKTNDZ9EejdncXfr">
            Mot. 1984/85:2205 H
          </fw>
          <p xml:id="i-VH57yzot3XDvgkLxLHBy14">
            Danderyd, med landets lägsta kommunalskatt, kan i år sänka skatten
            ytterligare. Kommuninvånarnas inkomster har stigit så pass mycket
            att trots marginalskattesänkningar får kommunen in 23 milj. kr.
            mer än beräk- nat. Det motsvarar en skattehöjning på 1 krona och
            15 öre. Danderyd sänkte Danderyd kommunalskatten, då med 30 öre.
            Andra kommuner som i år sänker skatten är Lidingö med 50 öre och
            Salem med 1 krona. Salem fick som vi vet tillstånd av regeringen
            att frigöra sig från Botkyrka under den borgerliga regeringstiden.
            En sigtunabo (som bor i den av länets kommuner som har högsta
            kommunalskatten) som skattar för 100 000 kr. skulle 1984 tjäna
            6 300 kr. netto på att flytta till Danderyd.
          </p>
          <p xml:id="i-HFZJLigATia5dkuWhW96jV">
            ... men också inom kommunerna
          </p>
          <p xml:id="i-JXEskAJxUvPJurZX5BnPgF">
            Också inom kommunerna råder stora skillnader. I praktiken håller
            man på att skapa olika bostadsområden för olika grupper av befolkningen.
            I t.ex. Nacka finns två bostadsområden några hundra meter ifrån
            var- andra: Fisksätra och Saltsjöbaden. Fisksätra består nästan
            enbart av fler- familjshus, i Saltsjöbaden dominerar villabebyggelsen.
            Fisksätra har dålig kommersiell service, här finns visserligen
            två livsmedelsbutiker men skall fisksätraborna handla något annat
            än mat måste han/hon bege sig till Saltsjöbaden där all service
            är belägen, klädaffärer, bageri osv. Också samhällsservicen är
            betydligt sämre i Fisksätra än i Saltsjöbaden. I Saltsjö- baden
            finns simhall, apotek, systembolag, försäkringskassa. Och bibliote-
            ket är avsevärt bättre i Saltsjöbaden än i Fisksätra. Jämför man
            hur mycket skatt de boende betalar visar det sig att om man slumpmässigt
            tar ut en väg i Saltsjöbadens villakvarter (det är inga små villor)
            och jämför med en gata med lägenheter i Fisksätra visar det sig
            att trots avsevärt högre familjeinkomster längs vägen i Saltsjöbaden
            än längs gatan i Fisksätra betalar fisksätrabon och saltsjöbadsbon
            ungefär lika stor summa i skatt. Detta på grund av avdragen som
            är betydligt högre i Saltsjöbaden än i Fisksätra. Orättvisan mellan
            områdena gäller också kollektivtrafiken. Saltsjöbads- tåget betjänar
            båda områdena. Det börjar i Saltsjöbaden och passerar Fisksätra.
            Redan i Saltsjöbaden är det under rusningstid nästan fullsatt
            så fisksätraborna får stå in till Stockholm medan saltsjöbadsbon
            sitter. Strax utanför Fisksätras flerfamiljshus ligger tre radhusområden.
            Jäm- för man hyreskostnaden mellan familjer som flyttade in i
            radhusen när de var nybyggda och familjer som bor i flerfamiljshusen
            (hyresrätter i det kommunala bostadsbolaget) visar det sig att
            de som bor i radhus bor avsevärt billigare än de som bor i hyreshusen.
            Trots att radhusborna har större boendeyta, tomt osv. Radhusfamiljer
            som flyttat in senare kan ha högre hyra på grund av stigande villapriser,
            det beror på vilket år de köpte. Det är fördelar med att bo i
            Saltsjöbaden i jämförelse med i Fisksätra. Men för att få del
            av fördelarna måste man ha råd att köpa in sig i Saltsjöbaden.
            Den som inte har råd hänvisas till andra sämre bostadsom- råden.
          </p>
          <p xml:id="i-KA3qLGRoQr1ttNrEGktCyo">
            I++ Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 2202— 2207
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5GazgH8vGWQ9usj82L9QER">
            Mot. 1984/85:2205 12
          </fw>
          <p xml:id="i-5j3XLa1gMAVTAroGstJuh2">
            Två bostadsområden som exempel
          </p>
          <p xml:id="i-3c9sbQuPuMG3aPQ8K1sFZ2">
            Låt oss börja vår skildring med att beskriva två bostadsområden:
            Fittja i norra Botkyrka och Djursholm i Danderyds kommun. Dessa
            två områden har valts som exempel på fattigt resp. privilegierat
            område i Stockholms län. Naturligtvis är det inte frågan om geografi,
            en fittjabo blir inte rik av att flytta till Danderyd (men han/hon
            får nära 7 kr. lägre kommunalskatt). Det rör sig om klassförhållanden.
            I områden där det har skett stor utbygg- nad av flerbostadshus
            bor i första hand arbetarklassen. I områden där man byggt villor
            bor företrädesvis företagsägare och människor med ledande befattningar.
            Grupper som har råd att köpa in sig i dessa bostadsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-G5pkBgYyV1sP5oqznacEya">
            Fittja I Fittja uppbär 214 av alla hushåll socialhjälp. Räknar
            man enbart barnfamiljerna stiger andelen socialhjälpstagare till
            27 24. 58 24 av befolk- ningen tillhör socialgrupp III. 45 24
            är utländska medborgare. De personer som är sjukpenningförsäkrade
            är i genomsnitt sjukskrivna 32,5 dagar varje år. Endast fyra 200
            tillhör den högsta inkomstgruppen — över 140 000 kr. 1979. 14
            26 av hushållen bor i småhus. 11240 är trångbodda. Medelbetyget
            i årskurs nio var 3,1 år 1980. 114 av årskurs nio avstod från
            att söka gymnasieplats.
          </p>
          <p xml:id="i-H66nC9mtq8FsS2dsoi4FbE">
            Djursholm
          </p>
          <p xml:id="i-2StZXN43qTVAC1PzcTvKcz">
            2940 av befolkningen uppbär socialhjälp. Av barnfamiljerna är
            motsva- rande andel 1,5 "4. 11 20 av befolkningen tillhör socialgrupp
            III och andelen utländska medborgare är 5,3 "4. De sjukpenningförsäkrade
            är i genomsnitt sjukskrivna 8 dagar varje år. Hela 1424 tillhör
            den högsta gruppen inkomsttagare — tjänar mer än 140 000 kr. år
            1979. 73,4 20 bor i småhus. Bara 2 26 av hushållen anses vara
            trångbodda. I Djursholm var medelbetyget i årskurs nio 3,8. Samtliga
            elever i årskurs nio sökte gymnasieplats.
          </p>
          <p xml:id="i-BaRmjArnQcBgSvNW7ycfaN">
            Miljonärer Ett uttryck för ökande klassklyftor är det växande
            antalet miljonärer. 1982 fanns 22 230 miljonärer i Sverige. 13
            20 av dem hade en förmögen- het på 3 milj. kr. eller mer. Antalet
            miljonärer har nästan tredubblats sedan 1980. En av orsakerna
            till den stora ökningen kan spåras till den fastighetstaxering
            som genom- fördes 1981 och som i många fall innebar en fördubbling
            eller mer av taxeringsvärdena.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RhHGQihs1YienMLL7J1sZT">
            Mot. 1984/85:2205
          </fw>
          <p xml:id="i-AJBHaVRheUC9tMQqaudz13">
            Så här har antalet miljonärer utvecklats under fem år:
          </p>
          <p xml:id="i-E2mzTUnuJLuaEyDGUKWLVB">
            År antal miljonärer 1978 6 569 1979 6 301 1980 7 569 1981 17
            838 1982 22230
          </p>
          <p xml:id="i-HdfYCEnVodjgx6dU6MnWky">
            De flesta miljonärerna bor i storstäderna eller storstadsområdena.
            Gles- bygdsområdena däremot har få miljonärer. Den kommun i landet
            som har flest miljonärer är Stockholm. Det är inte så konstigt,
            det är Sveriges största kommun. Mer anmärkningsvärt är att även
            små kommuner har många miljonärer, t. ex. Danderyd där det bor
            954 stycken, vilket är betydligt fler än t. ex. i den mångdubbelt
            större kommunen Malmö. Också Lidingö och Nacka kommun (Saltsjöbaden)
            har många miljonärer. En av de kommuner som har högst kommunalskatt,
            Dals-Ed i Dalsland, tillhör de kommuner som har minst antal miljonärer
            bosatta inom sina gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-6QzZBLX4v8kydeWZ8KyAEu">
            Avdrag
          </p>
          <p xml:id="i-oLEbFbEzw7ybDNk9Jgx7R">
            Trots sina långt bättre ekonomiska resurser betalar djursholmsborna
            väsentligt lägre skatt än fittjaborna. Skillnaden i kommunalskatteuttag
            uppgår till inemot 7 kr. per hundralapp. Det innebär att en familj
            där båda makarna arbetar betalar omkring 1 000 kr. mer per månad
            i Fittja än i Djursholm vid samma inkomstnivå. Trots att kommunalskatten
            är avse- värt lägre i Danderyd än i Botkyrka får Danderyd in mer
            pengar per invånare än vad Botkyrka får i kommunalskatt eftersom
            genomsnittsin- komsten är så mycket högre i Danderyd. Detta trots
            att danderydsborna är svenska mästare när det gäller underskottsavdrag.
            Varje inkomsttagare i Danderyds kommun drar i genomsnitt av 36
            000 kr. före beskattning. Motsvarande summa i Sundbybergs kommun
            som ligger lägst i Stock- holms län är 5 800 kr. per inkomsttagare.
            Andra kommuner som ligger högt när det gäller underskottsavdrag
            är Lidingö, Täby, Ekerö, Vaxholm och Vallentuna, dvs. kommuner
            med stor andel småhus. Trots den avsevärt lägre kommunalskatten
            får djursholmsborna i många avseenden bättre kommunal service
            än vad botkyrkaborna får. En rik kommun som Danderyd har större
            möjligheter att satsa på icke obligatoriska kommunala utgifter
            som kultur, sporthallar och bibliotek. En kommun som Botkyrka
            måste alltid proportionsvis lägga mer pengar på socialhjälp och
            barnomsorg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-006-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-WWZgE3Ph3vVUFq3ks3fZct">
            109: Stockholm 80 60
          </p>
          <p xml:id="i-Ppn95at5gsv4xm6auquNnH">
            Lönet utom Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-7KcnAG1F9qPSinTekmpLpv">
            19565 1970 1975 1980
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EFxdiSkLUYsadf9RuQAS98">
            Mot. 1984/85:2205 14
          </fw>
          <p xml:id="i-8DMZCAFKA7FNf8yMLdWh8T">
            Arbetsplatser
          </p>
          <p xml:id="i-5cn13Ds841BHs6HmK1ku13">
            Antal industrisysselsotto per 1000 invanare.
          </p>
          <p xml:id="i-FMDpWhjJfN8ubDRrjFZTfZ">
            Diagrammet visar antal industrisysselsatta per 1 000 invånare
            i hela landet, Stockholms stad och Stockholms län. Sedan 1955
            har antalet indu- striarbetsställen i länet minskat med 36 24
            och antalet industriarbetare med 214. Preliminära siffror för
            1982 visar att industrisysselsättning fortsatt att minska, i Stockholm
            med 2 246 (1 200 personer) och i länet utom Stockholm med hela
            8 20. Av kommunerna är det endast Vallentuna och Nynäshamn som
            redovisar ökat antal industrisysselsatta. Södra förortskommunerna
            förlorade drygt 2 200 industriarbeten och norra förortskommunerna
            I 400. Sju av tio arbetstillfällen i Stockholms län finns i det
            s. k. storstadscen- trumet (Stockholm, Solna, Sundbyberg). Där
            bor knappt 1/3 av länets befolkning. Diagrammet på nästa sida
            visar att mellan 1965 och 1980 förlorade samtliga kommuner, utom
            Danderyd och Järfälla, industriarbetsplatser i förhållande till
            sin folkmängd. Särskilt mycket förlorade Värmdö, Botkyr- ka och
            Nacka. Åren 1975— 1980 ökade antalet arbetstillfällen i länet
            med drygt 65 000. Av dessa hamnade hälften i det s. k. storstadscentrumet.
            När det gäller industrisysselsättning är det endast storstadscentrumet
            och ytterkommunerna (Norrtälje, Nynäshamn och Södertälje) som
            har någorlunda gott om industriarbeten. Flertalet av länets kommuner
            har en industriandel som ligger långt under riksnivån. Den pågående
            minskning- en i industrisysselsättningen träffar storstadscentret
            och södra länsdelen hårdast, särskilt södra Storstockholm. En
            allt större del av de sysselsatta utgörs av förvaltningspersonal.
            I hela länet ökade andelen från 36 26 1965 till 47 26 1981. I
            Stockholm utgör nu förvaltningspersonalen mer än hälften av all
            personal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-007-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-RdktXizuSw4mxsQrKKiH5c">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-NwY37qrH5RYStxYeMv2Apw">
            Förändring från 1965
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-007-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RSYWyZBUDmXJaZrasS66mj">
            Mot. 1984/85:2205
          </fw>
          <p xml:id="i-K2yeMNF5CeewUrS1ydVU49">
            Antalet sysselsatta i industrin per 1 000 invånare 1981
          </p>
          <p xml:id="i-MT2LxAaneaoPmYfoAe5DwG">
            Södertälje Nynäshamn Jörfölla
          </p>
          <p xml:id="i-AgX8TYP4dfFtNKEnED2iD8">
            Solno/Sundbyberg Stockholm Nocko Norrtölje Värmd: É
          </p>
          <p xml:id="i-VqAZT6RzidxEyXxz5gvJsU">
            Sigtuna Helo lönet
          </p>
          <p xml:id="i-CDMvjPqsdeyDmaBaqyRXCY">
            Antal -100
          </p>
          <p xml:id="i-NSVGaYy4WKrtAJdzVoJaJm">
            Upplands-Väsby Huddinge Botkyrka I Lidingö Sollentuna Vollentuna
            Tyresö Honinge Tödy Danderyd Voxholm Ekerö Upplands - Bro
          </p>
          <p xml:id="i-YR876wyh8w4PwYWmEKNyCD">
            Hela riket
          </p>
          <p xml:id="i-QGdCkukGa17igDkxyoRgxZ">
            -80
          </p>
          <p xml:id="i-3BYtM88ik5XPk5uNjk316d">
            -60 -40
          </p>
          <p xml:id="i-7Hgwqbi2K8CWChgLnkcVbc">
            -20
          </p>
          <p xml:id="i-Jfnra7XecDmdq1wkRPUaMn">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-4NUynxLiFrLHtW5jW2Tbgu">
            20 40 60 880 100
          </p>
          <p xml:id="i-RmDiREA2xH9VqcV3KDPj9C">
            120
          </p>
          <p xml:id="i-UxAxW6ksjU1AUdHvsvVG5Y">
            140 Am
          </p>
          <p xml:id="i-VDn9bRmApT5ECKpfVnm8j1">
            Område
          </p>
          <p xml:id="i-D49oJ718gCYGMqmeQNkbSH">
            Antal arbets- ställen
          </p>
          <p xml:id="i-n1HFPXxoCREF1BsAm6YbU">
            Sysselsatta
          </p>
          <p xml:id="i-HnriqRNwowQYLp4RfoUWAu">
            Totalt 1 000-tal
          </p>
          <p xml:id="i-L7vmjksLMm1ZWYMKHwWdJc">
            Därav förvaltnings- personal, hb
          </p>
          <p xml:id="i-LJaw3WZ8UeusMmw9iGoVSQ">
            Stockholm Länet utom Stockholm Hela länet
          </p>
          <p xml:id="i-QP4i7xaeADVmyoYsQCr6DP">
            1980 1965
          </p>
          <p xml:id="i-4qez67fpRda6C6TxRGmz2j">
            625 574 1199 1230 1880
          </p>
          <p xml:id="i-AoGQewQvuinEbPJCCq4NpF">
            47 St 98 100
          </p>
          <p xml:id="i-BBpFxdnfAs7QhZUcjRA1EK">
            ae
          </p>
          <p xml:id="i-WLurqbu156N9nYk6GyHHad">
            52 41 47 46 36
          </p>
          <p xml:id="i-Vd8dH1qQ4QyCviLYD46HH4">
            näringsgren och olika sektorer i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-HKpPGyjWibopuSC9UqSPK3">
            Tabellen visar förändringen av antalet arbetstillfällen 1975—
            1980 efter
          </p>
          <p xml:id="i-FQNbeW6cWD2fNejLBDSXAX">
            Närings- Danderyd Sigtuna Järfälla Stockholm Botkyrka Haninge
            Södertälje Nynäshamn gren Täby Sollent:a Uppl-Bro Solna Salem
            Tyresö Vallent:a Uppl-Väsby Sundbyberg Vaxholm Österåker Tillverk-
            ningsind. +12,0 + 3,7 +17,5 —112,0 —15,6 —17,0 — 2,0 - Privata
            tjänster +36,0 +65,0 +30,5 + 21,0 +24,0 +12,5 +566,0 +27,0 Offentlig
            förvaltn. +40,0 +40,0 +37,0 + 10,0 +40,0 +43,0 +26,0 +31,5 Totalt
            +31,5 +20,6 +31,0 + 5,0 +28,6 +28,5 +11,7 +15,6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mw5dBGUeyxkUqAitgVg24A">
            Mot. 1984/85:2205 16
          </fw>
          <p xml:id="i-UJ36ZkSxJjZPjKiE9tySXf">
            Tabellen visar att det blev fler arbetsplatser inom tillverkningsindustrin
            i norrkommunerna mellan åren 1975 och 1980. I söderkommunerna
            mins- kade arbetsplatserna inom tillverkningsindustrin. Arbetsplatserna
            inom området privata tjänster ökade också i norr. Det gjorde de
            även i söder- kommunerna men inte lika mycket. Den offentliga
            verksamheten ökade ungefär lika mycket i norr som i söder, dock
            är Södertälje ett undantag. Av tio personer i Stockholms län bor
            i genomsnitt 3,5 personer inom områden där de måste åka pendeltåg
            till jobbet. I dessa områden finns bara två av tio arbetstillfällen
            inom länet. Tittar vi på förvärvsfrekvensen blir obalansen ännu
            påtagligare. I de kommuner i länet där det finns lägst antal arbetsplatser
            och där de bor som har längst arbetsresor, ja där är förvärvsfrekvensen
            högst. Samtidigt är förvärvsfrekvensen bland män i de norra kommunerna
            betydligt högre än i söder. Ett av skälen till detta är att människor
            i söderkommunerna mer arbetar i varuproducerande näringsgrenar
            där sysselsättningen minskar. Söderkommunerna har en betydligt
            högre andel sysselsatta inom arbetar- yrkena än norrkommunerna.
            Skillnaderna mellan norr- och söderkommunernas förvärvsfrekvens
            går igen även bland kvinnor. På samma sätt som männen är kvinnorna
            i söder mer sysselsatta inom arbetaryrken än kvinnorna i norr.
            Arbetslösheten både bland kvinnor och män är också högre i söder
            än i norr. I kommuner av typ Haninge (men även i norr finns sådana
            kommuner, t. ex. Sigtuna och Upplands Bro) ser hushållsinkomster
            och andra levnads- villkor ut på ett sådant sätt för många människor
            att kvinnor genom låg hushållsinkomst och genom få arbetsplatser
            i bostädernas närhet tvingas till långa resor för att få ett arbete.
            Inte minst av familjepolitiska och jämställdhetsskäl är det angeläget
            med en jämnare fördelning av arbetsplatserna i länet. Långa restider
            är i första hand ett storstadsproblem. Det är tre gånger vanligare
            i storstadsområdena med långa restider än i de norrländska stödområdena
            och detta trots koncentrationen av befolkning och arbets- platser
            och trots den betydligt bättre utbyggda kollektivtrafiken. Restiderna
            blir allt längre för allt fler människor. I slutet av 1960-talet
            hade 197 000 löntagare i Storstockholmsområdet mer än 60 minuters
            restid till och från arbetet. År 1981 har antalet växt till drygt
            300 000 eller nästan varannan löntagare. Medan antalet löntagare
            växt med 14 24 har andelen löntagare med långa restider ökat med
            36 2.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-29kBg4XDupJLFxzhMoQPjs">
            Mot. 1984/85:2205 17
          </fw>
          <p xml:id="i-JcdrmrLqrcjnc1LZ6aXiwv">
            Procentuell fördelning av löntagarnas sammanlagda restid till
            och från arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-KiYG1gMVtUjkpUMhwCV17h">
            Restid, minuter 0—29 30—59 60—89 90—119 120— År —68 —74 —81 =—68
            —74 —81 =—68 —74 —81 =—68 —74 —8I =—68 —74 —8I Norrtälje 61 59
            46 32: 20 dl BE 0 0-4 0 0 VIN Yttre norrort 2 1 0 I9ECST9 24 18
            ER RR Ur ES WEB Inre norrort 4226 30 31 M:-IS 100 ar IG 8 7 9
            1 6 9 Inre söderort SIE RIAR 28 -—-Å2 40 72 i BE LE UL SM Yttre
            söderort RID 20 Nar | JES ee 2 ST 10 I" 24 Södertälje + 50 49
            48 AA rR 0 AR ÖN le Nynäshamn Skolförhållanden
          </p>
          <p xml:id="i-FfMy4aqB8cPZtE7BRYY1Tk">
            Andelen obehöriga lärare är högre i Södertörnskommunerna Haninge,
            Nynäshamn, Botkyrka, Södertälje och Tyresö än genomsnittet i länets
            kommuner. Det gäller både i grundskolan och gymnasiet. Medelbetyget
            i årskurs 9 vid 1980 års intagning till gymnasieskolan är lägre
            i dessa söderkommuner än i landets övriga kommuner. Att den sociala
            miljön i och omkring skolan påverkar eleverna poäng- teras alltmer.
            Södertörnskommunerna har en sämre situation än länets övriga kommuner.
            En försämring har också skett i dessa kommuner jäm- fört med tidigare.
            Jämfört med läsåret 1978/79 har andelen elever ökat i samtliga
            kom- muner i länet. Andelen intagna från årskurs 9 till gymnasieskolan
            läsåret 1982/83 är i regel lägre i Södertörnskommunerna än i landets
            övriga kommuner. Särskilt låg är andelen i Botkyrka, Huddinge
            och Haninge. Tabellen visar andelen intagna till gymnasieskolan
            i relation till antalet 15-åringar i resp. kommun, höstterminen
            1982.
          </p>
          <p xml:id="i-HStcjRDHLDDobUGfZdeCNa">
            3—4-åriga teoretiska linjer 2-åriga yrkestekniska linjer Nn Nn
            Danderyd 65 Norrtälje 58 Lidingö 56 Nynäshamn 56 Täby 3” Upplands
            Bro 33 Ekerö 46 Södertälje 50 Vaxholm 45 Haninge 47 Upplands Väsby
            44 Värmdö 46 Stockholm 43 Tyresö 43 Nacka 43 Sigtuna 42 Sollentuna
            41 Sundbyberg 41 Järfälla 41 Sollentuna 41 Solna 39 Ekerö 41 Huddinge
            EÅ Huddinge 40 Botkyrka 37 Botkyrka 40 Tyresö 37 Järfälla 40 Sigtuna
            3 Vallentuna 39 Södertälje 33 Vaxholm 38 Norrtälje 2 Upplands
            Väsby 37 Sundbyberg 32 Solna 36 Nynäshamn 31 Nacka 32 Haninge
            30 Täby 29 Upplands Bro 30 Lidingö 26
          </p>
          <p xml:id="i-7Zs9miVmcjK1fE3ft6U8iJ">
            Värmdö 25 Danderyd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-010-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-010-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PXST86vme9ER915TsV9o7k">
            Mot. 1984/85:2205 18
          </fw>
          <p xml:id="i-UWcCjome3dSDJdvw8Fpjwt">
            Andelen intagna på gymnasieskolans 3 —4-åriga teoretiska linjer
            förhål- ler sig omvänt till andelen intagna på de 2-åriga yrkestekniska
            linjerna vid en jämförelse mellan länets kommuner. Andelen intagna
            på 3—4-åriga teoretiska linjer är lägre i Södertörnskommunerna
            än i länets övriga kom- muner. Däremot är andelen intagna på 2-åriga
            yrkestekniska linjer högre i Södertörnskommunerna än i länets
            övriga kommuner. Diagrammet nedan visar hur stor andel av årskurs
            9 som 1981 sökte teoretisk gymnasieplats i några kommundelar i
            länet.
          </p>
          <p xml:id="i-27rRX43qaW4HxnsgoX6X4m">
            Hur många söker teoretisk linje på gymnasiet?
          </p>
          <p xml:id="i-9P87bHKvcn3nrPcR4jjfYp">
            Nockeby Djursholm Ålsten Tensta Rinkeby Fittja 96 N 82 81 4 214
            22n 230
          </p>
          <p xml:id="i-2zF3zKCX39QctQdpyw5h1q">
            28027
          </p>
          <p xml:id="i-HAJe2Wah4C1CG5vKswG7hZ">
            Den årliga ökningen av arbetslösheten i Stockholms län är f.n.
            50 Yo högre än i landet i stort. Trots detta är arbetslösheten
            i länet relativt sett en av de mindre i landet. Antalet arbetssökande
            har fördubblats sedan 1980. Antalet direkt ar- betslösa har inte
            ökat lika mycket, det beror på den kraftiga ökningen av beredskapsarbeten
            o. d. F.n. pendlar den öppet redovisade arbetslösheten kring nivån
            17 000, varav en stor andel är långtidsarbetslösa. Därtill kommer
            lika många i arbetsmarknadspolitiska åtgärder samt några tiotusental
            dolt arbetslösa. Totalt krävs det 40 000—50 000 nya arbetstillfällen
            i länet för att alla länsinvånare som vill ha ett arbete skall
            ges åtminstone en teoretisk chans att få ett sådant. Sedan är
            det också problematiskt med att efterfrågan på arbete inte stämmer
            överens med tillgången på arbeten. Drygt 35 26 av de arbetssökande
            är ungdomar under 25 år. Jämför man arbetsmarknadssituationen
            i länets kommuner visar det sig att läget hela
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QgpNveQwuhKR5PkXJ3ZvJK">
            Mot. 1984/85:2205 19
          </fw>
          <p xml:id="i-VTApShQTgr2LavPJHcVceo">
            tiden är besvärligare i söderkommunerna än i de flesta norrkommuner.
            Södertälje, Haninge och Botkyrka har det värst.
          </p>
          <p xml:id="i-XtXhpLm26SSk4sz3gwgdRb">
            Sjukvård 1977 lovade landstinget satsningar på de södra länsdelarna
            i utbyggna- den av sjukvården. Men sjukvården är oftast bättre
            i norr än i söder. I norr finns flera stora och välutrustade sjukhus
            med goda kommunikationer. Även bland privatläkarna finns bättre
            resurser i norr än i söder. Generellt har också de boende i norrkommunerna
            närmare till sina akutmottagning- ar om man mäter i restid med
            kollektiva transportmedel. Endast var tredje distriktsläkartjänst
            på Södertörn var i mars 1983 besatt av en behörig läkare med specialistkompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-XPy1qLq2nw4YvqijJN69n8">
            Invandrare
          </p>
          <p xml:id="i-XL7p5tMssdRuNvnLREvM9a">
            Botkyrka är den mest invandrartäta kommunen. Knappt var fjärde
            invånare är invandrare. Där näst kommer Södertälje där andelen
            utländs- ka medborgare är drygt 15 20. Länsgenomsnittet är 9,7
            20. Kommuner med stor andel invandrare ställs inför särskilt stora
            krav t. ex. på skolans område men också i andra avseenden. Båda
            kommunerna belastas med mycket höga kostnader till följd av den
            stora invandringen. En stor skillnad mellan Botkyrka och Södertälje
            är att i Botkyrka kommer invandrarna från nästan dubbelt så många
            nationer (56 st.) som i Södertäl- je (30 st.). Behovet av t. ex.
            tolkservice och hemspråksundervisning är därför betydligt större
            i Botkyrka än i Södertälje trots att det inte är någon större
            skillnad i antalet invandrare. Tabellen nedan redovisar utländska
            medborgare och utrikes födda per kommun 1982. Där finns också
            en kolumn med antalet nationer som finns representerade i resp.
            kommun. I hela länet finns det människor från drygt 100 olika
            länder. Statistiska centralbyrån har undersökt hur invandrarna
            i Stockholms stad lever. SCB:s undersökning om levnadsförhållanden
            bygger på 3 800 intervjuer med personer mellan 16 och 74 år under
            1975—1981. Inte bara utländska medborgare har undersökts, utan
            även naturaliserade svenskar samt andra generationens invandrare.
            De båda sistnämnda grupperna lever under förhållanden som i stort
            sett liknar svenskarnas. De har i hög grad anpassat sig och har
            oftast bättre arbeten och bostäder än de ut- ländska medborgarna.
            I undersökningen har man delat in utländska medborgare i tre grupper,
            sydeuropéer och turkar, finska medborgare och övriga utländska
            medbor- gare, t. ex. flyktingar och utländska företagschefer.
            Sydeuropéer och turkar har oftast sämre levnadsvillkor än de två
            andra grupperna, vilket anses bero på att många kommit hit med
            avsikt att bara stanna en kort tid och därför nöjt sig med sämre
            arbeten och mindre bostäder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-54ZFiiP1a7SrwmZ5CYWst7">
            Mot. 1984/85:2205 20
          </fw>
          <p xml:id="i-Nu2q7xFMUydRe68c1QoFCq">
            Utländska medborgare 1970 och 1982 samt utrikes födda 1982 per
            kommun i Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-RVNRJXzSr9wdgYyvf9brkY">
            Kommun Utländska medborgare Utländska medborgare Utrikes födda
            Antal natio- 1970 1982 1982 ner repre- senterade i Antal Procent
            av Antal Procent av Antal Procent av kommunen befolkningen befolkningen
            befolkningen Botkyrka 4343 11,3 15813 23,9 17 330 26,2 56 Danderyd
            1406 S,l 1275 4,5 2538 9,0 2 Ekerö 673 5,4 569 35 1074 6,6 12
            Haninge 4857 10,8 FA 03 8869 14,9 35 Huddinge 5045 FR 8986 13,1
            "127 16,2 54 Järfälla 4862 9,9 4675 8,5 7411 13,5 37 Lidingö 2626
            LÖS 2245 6,0 4309 11,5 26 Nacka 6 184 12,9 6 042 10,3 8878 152
            39 Norrtälje 1900 5,0 1574 3,8 277 6,7 "n Nynäshamn 750 4,1 505
            2,4 1254 6,0 , Salem Se Södertälje 1073 8,4 1446 11,3 17 Sigtuna
            2795 — 10,8 3388 — 12,0 4457 — 15,8 28 Sollentuna 1783 4,7 3523
            7,6 5226 11,2 38 Stockholm 46 991 6,3 55 294 8,5 83 169 12,8 86
            Solna 5341 10,8 7689 15,5 47 6214 1,4 Sundbyberg 2375 9,1 3519
            13,5 28 Södertälje 11 948 15,8 12 626 15,8 15648 19,6 30 Tyresö
            3148 11,6 3323 10,6 4450 14,2 33 Täby 3104 8,1 2927 6,0 5244 10,7
            30 Upplands-Bro 1206 11,0 2191 11,4 2825 14,7 21 Upplands Väsby
            3052 16,0 4269 13,3 5417 16,8 20 Vallentuna 739 5,8 966 S,l 1537
            8,2 16 Vaxholm 1276 6,3 164 AT 376 6,2 &gt;] Värmdö 1953 15,2
            1930 10,6 2494 13,7 "n Österåker Se Vaxholm 1450 5,8 2277 9,1
            16 Länet 116 855 7,9 149 861 T 211 341 13,7 99
          </p>
          <p xml:id="i-2vMS2Q6gC3ymQTeAF4bT64">
            Här följer några exempel på skillnader i levnadsförhållanden
            i Stock- holm. 18 20 utländska medborgare är trångbodda mot 7
            26 av de infödda svens- karna. 66 40 är arbetare mot 35 26 av
            svenskarna. 324 utländska medborgare har obekväma arbetstider
            mot 13 20 av svenskarna. 73 "0 har längre restid än en timme till
            jobbet. Motsvarande siffra för svenskarna är 43 26. 49 240 av
            utlänningarna uppger att de arbetar endast för lönen, medan bara
            20 26 av svenskarna säger samma sak. Bara drygt hälften av de
            utländska medborgarna i Stockholm har till- gång till bil. De
            går oftare på restaurang, men har i övrigt färre sociala kontakter
            än svenskarna.
          </p>
          <p xml:id="i-TT1zvVxcZA2M4JbsaWpMDt">
            Skatteutjämningssystemen Människor lever alltså under mycket
            olika villkor i Stockholms län. För att göra de ekonomiska villkoren
            mellan kommunerna mera jämlika finns s. k. skatteutjämningssystem.
            Dessutom finns specialdestinerade statsbi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T8TwjEtLturo2PuFMrrc5W">
            Mot. 1984/85:2205 21
          </fw>
          <p xml:id="i-5w15jzauCqbYoZNjykzZuD">
            drag av olika slag, knutna till exempelvis antalet barn och ungdomar.
            Åtstramningar när det gäller den typen av statsbidrag drabbar
            naturligtvis hårdare de kommuner som har en sådan befolkningsstruktur
            att de är i behov av statligt stöd. Skatteutjämningen kommer naturligtvis
            inte åt roten till det onda men lindrar orättvisorna för de ekonomiskt
            svagaste kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-53c1siPUfcNov4EwZsrvha">
            A. Det statliga skatteutjämningssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-7SMkhMJNs6dfr5gCkeY8uB">
            I huvudsak styrs pengar till kommuner som har stor andel barn,
            ungdo- mar och pensionärer. För 1985 uppgår skatteutjämningen
            till 175 milj. kr. till länskommunerna. I statlig skatteutjämning
            får Botkyrka år 198546 milj. kr. Andra länskommuner som får stora
            bidrag är Norrtälje med 36 milj. kr. Upplands Bro får 16 milj.
            kr., Vallentuna 10 milj. kr., Salem 11 milj. kr., Södertälje 13
            milj. kr., Haninge 9 milj. kr. och Österåker 20 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-F4LnmwSnAZEnzP4uTXfEWH">
            B. Landstingets skatteutjämningssystem
          </p>
          <p xml:id="i-X1k7muVYmDCZvBrxPZiwvT">
            Landstingets skatteutjämningssystem skall ses som ett komplement
            till den statliga skatteutjämningen och går framför allt till
            s. k. storstadspro- blem (underskott i förvärvskälla, dvs. ränteavdrag,
            inkomststruktur, socia- la kostnader, utländska medborgare samt
            outhyrda lägenheter). Innebör- den av landstingets skatteutjämningssystem
            är att landstinget tar ut något mer i skatt (f. n. 30 öre) än
            vad som behövs för att täcka investeringar och de löpande utgifterna.
            Landstingsskatten är alltså kr. 14:50 i stället för 14:20. Den
            överskjutande summan delas ut till de kommuner i Stockholms län
            som har den lägsta skattekraften och de högsta utgifterna för
            s.k. storstadsproblem. F. n. uppgår summan till 275 milj. kr.,
            dvs. avsevärt mer än vad den statliga skatteutjämningen till länets
            kommuner uppgår till. För enskilda kommuner betyder denna skatteökning
            mycket. 1985 får Botkyrka 80 milj. kr., Södertälje 90 milj. kr.,
            Haninge 36 milj. kr., Norrtälje 19 milj. kr., Upplands Väsby 4,7
            milj. kr., Sigtuna 14 milj. kr., Salem 4 milj. kr., Tyresö 6,7
            milj. kr., Nynäshamn 9 milj. kr., Huddinge 2 milj. kr. och Upplands
            Bro 8 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-DE4wACgz4brqMUjsJ82LcX">
            Vad ligger bakom den regionala obalansen?
          </p>
          <p xml:id="i-EAqmvpkfAepnpo4pxK4MR9">
            Obalans är ett förrädiskt ord. Det kan ge intryck av att det
            är fråga om en skönhetsfläck i samhällsplaneringen. Balansen skulle
            kunna återställas genom relativt enkla medel. Men så är inte fallet.
            Den regionala obalansen är inte resultatet av politiska beslut
            som fattas i demokratisk ordning i folkvalda församlingar. Tvärtom
            har både lands- ting, länsstyrelse och företrädare för de flesta
            kommuner i Stockholms län deklarerat som sin vilja och avsikt
            att utjämna den regionala obalansen i vårt län.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JZw2cdUTFcTfoCQVYEAYYa">
            Mot. 1984/85:2205 22
          </fw>
          <p xml:id="i-VFYgQ6YzhZmFgBV4jWGTUJ">
            En nästan sann historia
          </p>
          <p xml:id="i-AP39krUNsB5VW1eMLPRg1u">
            Det grundläggande problemet är att demokratiskt valda organ —
            t. ex. landsting och kommun — saknar bestämmanderätt över samhällsplane-
            ringen. Den planering som förekommer sköts av företagen. Samhället
            kan sedan bara komma efter och administrera vad företagen har
            bestämt och bestämma över ”följdbeslut”. Och varje företag är
            anarkistiskt, det utgår endast ifrån vad som gynnar den egna ägaren/aktieägaren.
            Låt oss ge ett exempel som kan synas passa bättre i t. ex. en
            glesbygdskommun än i Storstockholmsområdet. Men exemplets enkelhet
            frilägger de bakomlig- gande mekanismerna på ett pedagogiskt sätt:
            Konjunkturen är gynnsam. Kapitalägarna till en industri tror att
            de kan tjäna mer pengar genom att utöka produktionen och därmed
            sälja mer. De går till den demokratiskt valda kommunledningen
            och berättar att de ämnar nyanställa 500 perso- ner och menar
            att kommunen måste ta sitt ansvar för näringslivet på orten genom
            att ställa upp, dvs. att ta på sig alla ”kringkostnader” för företagets
            nyanställningar. Kommunen kör i gång sin planering. De demokratiskt
            valda kommunfullmäktige beslutar efter ingående debatt inom de
            politis- ka partierna och efter att flera rådslag hållits med
            de boende i kommunen var de nya bostäderna för dessa 500 arbetare
            och deras familjer skall byggas. Den likaså demokratiskt valda
            byggnadsnämnden beslutar hur bostadsområdet skall se ut, gatu-
            och parknämnden beslutar hur gatorna skall dras och vad som skall
            bli grönområden. Skolstyrelsen beslutar att en ny skola skall
            byggas och sociala central- nämnden beslutar att också några nya
            daghem måste byggas. Kommunens drätselkontor finner att alla dessa
            nyinvesteringar har kommunen inte råd med. Skattehöjningar är
            inte längre moderna och det är inte heller utlands- lån. Kommunledningen
            skickas på kurs för att lära sig ”omprioritera genom nytänkande”
            men finner att trots att fyra telefonister omplaceras och tre
            kommunala städare från Libanon avskedas måste lån sökas i Japan.
            För att betala räntan på lånen kan skattehöjningen begränsas till
            25 öre. Bostäderna, gatorna, parkerna, skolan och daghemmen byggs.
            Men så finner företagets kapitalägare att det är mer lönsamt att
            bygga ut sin fabrik i Brasilien i stället. Nu måste man avskeda,
            förlåt friställa, 250 arbetare. Socialkontoret tvingas nyanställa
            2 socialsekreterare för att betala ut so- cialbidragen till dessa
            250. Och kommunalskatten måste höjas med ytter- ligare 25 öre,
            ty visserligen kan 50 av arbetarna förtidspensioneras så staten,
            dvs. hela Sveriges befolkning betalar deras pensioner, men social-
            bidrag till 200 personer och familjer kostar. Och kommunens planering
            — eller vad vi nu skall kalla den — utgick från att kommunen skulle
            få 500 nya skattebetalare, inte 250 färre. De nya bostäderna står
            tomma, det kommunala bostadsföretaget mister inkomster och kommunen
            måste gå emellan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-rwob9QyhhafoiTp6iXFGe">
            Mot. 1984/85:2205
          </fw>
          <p xml:id="i-2chZmDATz1zUtVDyhPQoYH">
            N [De
          </p>
          <p xml:id="i-3QihbhNJ4nbeSsBRUAa4my">
            Bostadsbyggandet
          </p>
          <p xml:id="i-BvRkem8XBzRDf8KD5eerb1">
            Stockholmsregionen har dragit till sig arbetskraft vars baksida
            bl. a. är ett utarmat Norrland. Den stora inflyttningen medförde
            under 1950-talet att det rådde en mycket stor bostadsbrist i Stockholm.
            Många av de arbetare som flyttade hit hänvisades till inneboenderum
            och i värsta fall ungkarlshotell och natthärbärgen. 1960-talets
            s. k. miljonprogram avskaffade denna öppna bostadsbrist. Det är
            naturligtvis bra att bostadsstandarden steg för människorna men
            utbyggnaderna ställde stora krav på kommunala investeringar och
            ut- byggd samhällsservice. Och problemet var att alla kommuner
            i Stock- holmsregionen inte deltog på samma villkor i denna utbyggnad.
            Vissa kommuner deltog i denna utbyggnad, t. ex. Haninge, Huddinge,
            dåvarande Märsta, Södertälje och Botkyrka. Andra kommuner t. ex.
            Sa- lem, Sigtuna, Täby, Lidingö och Danderyd byggde endast för
            de ekono- miskt mest välbärgade grupperna. Därigenom undgick de
            stora kostnader som andra kommuner fick samtidigt som dit flyttade
            grupper som betalade mycket i skatt. Arbetarklassen, invandrarna,
            ungdomar som inte hade rika föräldrar eller bra bankförbindelser
            hänvisades att bosätta sig i de kommuner, i allmänhet med politisk
            arbetarmajoritet, som byggde hyreslägenheter. Dessa kommuner fick
            — trots allt högre kommunalskatter — en alltmer försämrad kommunal
            ekonomi med svårigheter att klara den sociala ser- vicen, socialhjälp,
            barnomsorg, skolor osv. De kommuner som medvetet satsat på att
            utestänga människor ur arbetarklassen fick å andra sidan en gynnad
            ställning. Hög skattekraft gav gott om pengar till kommunen samtidigt
            som få låginkomsttagare gav små sociala utgifter. Ojämlikheten
            i boendet har accentuerats av att den som bor i småhus gynnats
            av förmånliga avdragsregler medan däremot de som bor i allmän-
            nyttiga bostadshus får betala såväl hyra som en del av kostnaderna
            för den sociala utslagningen. I praktiken subventionerar hyresgästen
            i Skarpnäck eller Fittja bostadskostnaderna för villaägaren i
            Danderyd.
          </p>
          <p xml:id="i-QwxdjqMFr4yAcpqKB4jfhr">
            Företagslokaliseringar
          </p>
          <p xml:id="i-pR4YeGegfcdpgjoxPuDEM">
            Näringslivet understödde på olika sätt denna segregationspolitik.
            De mest attraktiva arbetsplatserna placerades i socialt attraktiva
            områden, områden som ofast låg norr om Stockholm. Två exempel
            är universitetet och tekniska högskolan. Ett aktuellt exempel
            är hur SAS beslutade förläg- ga sitt huvudkontor med 1 500 anställda
            till Brunnsviken i Solna. Alla regionalpolitiska skäl talade för
            att kontoret skulle förläggas söder om Stockholm — det var alla
            ledande politiker i länet ense om — men så spelar SAS under täcket
            med Solna och så hamnar alla arbetsplatserna i den kommun som
            har förhållandevis mest gott om arbetsplatser i hela länet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W5E9FV3GBKxAkwLu41sqDj">
            Mot. 1984/85:2205 24
          </fw>
          <p xml:id="i-7C4eofupKRomXhXrwx7Lgc">
            Inte bara regional obalans är problem i länet
          </p>
          <p xml:id="i-VCHQdGdBpLpV9ZMhxE74zL">
            Under 1970-talet har efterfrågan på arbetskraft minskat och framför
            allt blivit mer selektiv. De nya jobb som tillkom var antingen
            mycket lågavlö- nade eller krävde specialutbildning. Antalet industrijobb
            minskade kraf- tigt och utslagningen från arbetslivet ökade dramatiskt.
            Antalet förtids- pensionärer har ökat från 20 000 per år vid 1970-talets
            början till 50 000 per år vid dess slut. Utbyggnaden av den offentliga
            sektorn har minskat och nedskärningar hotar. Tidigare har utbyggnaden
            av den offentliga sektorn kunnat kompensera minskningen av antalet
            industrijobb. Kommer inga nya jobb kommer särskilt de nytillträdande
            inom arbetsmarknaden — kvinnor och ungdo- mar — att få svårt att
            undgå att bli arbetslösa. Man skall komma ihåg att den regionala
            obalansen är endast ett av problemen i Stockholms län. Andra sociala
            problem är: o De som är utestängda från arbetsmarknaden är det
            på ett mycket effek- tivare sätt än tidigare. Många s. k. tillfällighetsarbeten
            har försvunnit. Den som av olika skäl lämnar arbetsmarknaden får
            allt större svårighe- ter att komma dit igen och tillvaron som
            ”onödig” på arbetsmarknaden, som förtidspensionär, arbetslös,
            medför inte sällan problem för den drabbade. o Bostad och arbete
            har separerats på ett mycket effektivt sätt för stora grupper
            vilket medför långa arbetsresor och inte sällan ensidiga sociala
            miljöer. Detta drabbar framför allt invånare i de kommuner som
            fört en socialt inriktad bostadspolitik. Oo Vi har inte kunnat
            motverka en nedbrytning av sociala relationer och den kommersialism
            som gör sig bred i en storstad. I första hand har arbetarklassen
            drabbats av drog- och våldskultur med ökad kriminali- tet, vandalisering
            och störande grannar. Överklassen och medelklassen har i stor
            utsträckning kunnat skydda sig i avskilda välordnade bostads-
            områden med god tillgång till fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-LoN9GpJRuHMJPQsiZ8RE42">
            Så här vill vpk bryta den regionala obalansen
          </p>
          <p xml:id="i-WENcgKWkZTFqvDtDdBFyui">
            För att kunna upphäva den regionala obalansen fordras att man
            sätter in stora block av investeringar och andra insatser vilka
            är samordnade och består av såväl produktions- som infrastrukturella
            delar. Dessa blockinsat- ser måste vara av en storlek och ha en
            inriktning som kan förändra de eftersatta regiondelarnas situation
            i stort och leda bort från strukturer som håller kvar eftersattheten.
            Regionalpolitiska stödåtgärder som bygger på erbjudanden om förde-
            lar, vilkas antaganden ytterst beror på företagens eget initiativ
            kan aldrig ge någon grundläggande förändring av den eftersatta
            regiondelens situa- tion. Sådana åtgärder har också en tendens
            att försvagas under perioder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2jWYCC1DJjfvDAe2cqcLyw">
            Mot. 1984/85:2205 25
          </fw>
          <p xml:id="i-42LNfyH419EgGNsoeu83Uk">
            när behovet av insatser ökar. Detta innebär dock inte att man
            bör under- skatta den partiella betydelse de kan ha. Generella
            stimulanser i form av skattelättnader eller minskade socialav-
            gifter saknar alla förutsättningar att förändra en regional problemsitua-
            tion. När det gäller att bryta den regionala obalansen i Stockholms
            län måste vi vara realistiska och inse den avgörande begränsning
            som ligger i att makten över ekonomi och samhällsplanering inte
            finns hos folkvalda organ utan i slutna styrelserum. Det är de
            ”kommunala planerarna” som spår och kapitalet som rår. Därföi
          </p>
          <p xml:id="i-2QKp998pkJgSFGMzKaz8of">
            är vårt viktigaste långsiktiga krav att makten över företagens
            lokalisering förs över till samhällelig kontroll. Vi kan inte
            avskaffa utslagningen av människor från företagen genom beslut
            i riksdag, landsting eller kommunala församlingar. Däremot kan
            vi i de parlamentariska församlingarna påvisa problemens orsaker
            och något förbättra situationen genom att kräva utbyggnad av den
            offentliga sektorn i de eftersatta länsdelarna. Vi kan också försvåra
            att vissa geografiska områden eller befolkningsgrupper i särskilt
            hög grad drabbas av arbetslös- het och dåliga arbetsmiljöer. Allmänt
            sett kan man säga att utbyggnaden av den offentliga sektorn har
            haft stor betydelse för södra länsdelen. Eftersom företagen hellre
            lokalise- rar sig till norr än till söder får den offentliga verksamheten
            en ökad tyngd. Ett exempel är Huddinge sjukhus. Ett annat utflyttningen
            av delar av statens och landstingets verksamheter till Haninge.
            Allmänt sett kan vi också säga att för att komma till rätta med
            den regionala obalansen krävs betydligt mer ekonomiska resurser
            än vad som satsats hittills. Ett stort problem är här den utarmning
            av statens och landstingets ekonomiska styrka som skett under
            senare år. Ett annat pro- blem är den privatisering som de borgerliga
            partierna vill släppa loss. Den kommer att leda till att samhället
            får mindre offentlig verksamhet att besluta över. En minskning
            av politikernas bestämmande medför också att andra grupperingar
            — inte minst det privata kapitalet — får mer att säga till om.
          </p>
          <p xml:id="i-Rex2e4jWtwaKqrcw3utSvZ">
            Nya industrier behövs
          </p>
          <p xml:id="i-4mP5UWNWypzTvED13dC87o">
            Länets industristruktur förändras. Samtidigt som länets traditionellt
            starka branscher, verkstadsindustri och grafisk industri, kraftigt
            minskar antalet sysselsatta har data- och elektronikindustrin
            fått ett kraftigt upp- sving. Ur industripolitisk synvinkel är
            det viktigt att framtidsinriktade branscher har växtkraft i Stockholms
            län. Dessa industrier har lokaliserat sig i norra Stockholm, särskilt
            i Kista. Det politiska problemet är att få denna industri att
            också lokalisera sig i länets södra del. Vi har ju i dagens läge
            inga styrmedel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-81VADDheVVQgCEkqasvLd4">
            Mot. 1984/85:2205 26
          </fw>
          <p xml:id="i-XUY13fwqvxNtD65HGLaib4">
            Regionala centra
          </p>
          <p xml:id="i-GJcoVAmTg7EUW2oj3ubeBE">
            För att Norrtälje, Nynäshamn och Södertälje skall kunna fylla
            sin funktion som regionala centra måste deras arbetsmarknader
            få en högre grad av differentiering och likaså måste deras servicefunktioner
            byggas ut. Här kommer att krävas att stat och landsting tar ett
            ekonomiskt ansvar. Det är nödvändigt att pengar från den alltmer
            omfattande samhälleliga kapi- talbildningen, senast i form av
            löntagarfonder, måste användas för sådana utvecklingsinsatser
            vilka kan ges även regionalpolitisk effekt. Detta är troligen
            det enda sättet att ge insatserna den karaktär av större ekonomiska
            block som är starka nog att lyfta problemregionerna till en ny
            kvalitativ nivå. Det är alltså nödvändigt att behoven inom den
            offentliga sektorn måste prioriteras i förhållande till nu eftersom
            denna sektor kvantitativt och kvalitativt har en stor betydelse
            för problemens lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-JGH69UXNU5YTUCzEfJwxLt">
            Bättre kollektivtrafik till bostadsområden med kollektiva brister
          </p>
          <p xml:id="i-7LwitJM7f6hhttAyshp1Np">
            Kollektivtrafiken är ett av samhällets få möjligheter att påverka
            utveck- lingen i länet. Det har visat sig att områden nära tunnelbanan
            och tåg har fler arbetsplatser än övriga likvärdiga områden. En
            utbyggnad och stan- dardförbättring av den spårbundna trafiken
            i länets södra kommuner kan leda till minskad regional obalans.
          </p>
          <p xml:id="i-CoLudwTBYuvcSUasH9ELwe">
            Omfördelning av arbetsuppgifter mellan kommuner — landsting —
            stat för den speciella situation som föreligger i Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-5RKNYkgW7XQvM2bZuvKF4L">
            I Stockholms län skapades dets. k. storlandstinget 1970. Avsikten
            var att det skulle sköta s. k. kommunövergripande frågor, bl.
            a. kollektivtrafik, sjukvård, miljöfrågor och den regionala samordningen
            och planeringen. Nu, femton år efter landstingets bildande, kan
            vi se att landstinget inte blivit vad det en gång var avsett att
            bli. Många s. k. kommunövergripande frågor sköts fortfarande på
            lokal, kommunal nivå. Andra sköts av staten, genom länsstyrelsen
            eller statliga verk, t. ex. vägverket. Vpk anser att för att komma
            till rätta med den värsta obalansen och de största klassorättvisorna
            är det viktigt att kompetensfördelningen mellan kommunerna, landstinget
            och staten omprövas grundligt. Kommunerna kan överta flera av
            landstingets uppgifter, t. ex. stora delar av sjukvården, missbrukarvården
            och vården av utvecklingsstörda. Kommunala nämnder och kommundelsnämnder
            kan mycket väl ha an- svaret för t. ex. vårdcentraler och långvårdssjukhus.
            Gränsen mellan den kommunala äldreomsorgen och landstingets långvård
            är många gånger flytande och många äldre skulle vinna på en samordning.
            Landstinget bör i gengäld och på längre sikt kunna ta över frågor
            som rör länet i sin helhet. Det kan gälla både sådana uppgifter
            som i dag sköts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QxcNxMJZYxbPWtbzUESeuy">
            Mot. 1984/85:2205 27
          </fw>
          <p xml:id="i-E8DiDZcdQMCSPiwX19MrbU">
            av kommunerna, t. ex. bostadsbyggandet och uppgifter som handhavs
            av de statliga organen, länsstyrelsen, länsarbetsnämnden, länsskolnämnden
            och vägverket. När det gäller landstingets ansvar för bostadsbyggandet
            i stället för ett kommunalt ansvar menas att landstinget skall
            ha ansvar för att kommu- nerna tar fram övergripande bostadsbyggnadsplaner
            dvs. vilken sorts bo- städer som skall byggas, hyresbostäder,
            bostadsrätter och småhus. Sedan får resp. kommun precis som i
            dag sköta all detaljplanering. Det är inte meningen att landstinget
            skall bygga upp ett gigantiskt stadsplanekontor. Landstinget skall
            ha möjlighet att tillgripa sanktioner mot en kommun som vägrar
            att följa det regionala bostadsbyggnadsprogrammet. Mycket skulle
            vara vunnet om regionplanen kunde få den styrande roll för länets
            utveckling som en gång var avsett. När landstinget tar ansvar
            för bostadsbyggandet i länet måste det också svara för vissa av
            resp. kommuners följdkostnader för de nybyggda bostä- derna, t.
            ex. kostnaderna för skolutbyggnader, daghem, vägar och vissa delar
            av socialhjälpen. Genom att landstinget får ett reellt ansvar
            för många uppgifter som i dag sköts av statliga myndigheter når
            man också den fördelen att dessa frågor förs ut ur de slutna rummen
            till en bredare debatt innan de beslutas av demokratiskt valda
            organ. De statliga organen är till skillnad mot lands- tinget
            inte demokratiskt valda utan styrs av tjänstemän. Stärks landstingets
            ställning på de statliga verkens bekostnad stärks den politiska
            makten i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-2NbRLcgyH9cCMKyqDcM85d">
            Nytt skattesystem
          </p>
          <p xml:id="i-VYhuXoofGuwFBrxqVLckYF">
            Det statliga lika väl som landstingets egen skatteutjämning måste
            byggas ut. Skatteutjämningen kommer naturligtvis inte åt roten
            i det onda men lindrar de värsta orättvisorna för de ekonomiskt
            svagaste kommunerna. Vpk:s förslag till ett nytt skattesystem
            har betydelse för att utjämna den regionala obalansen. Skatteförslaget
            innebär ur denna aspekt i korthet följande: Oo Att en gemensam
            skatt för både stat och kommunerna införs. Denna skall vara progressiv
            för att inkomstmässigt utjämna de stora olikheter som råder, inte
            minst i vårt län. o Genom en sådan skatt — statskommunal progressiv
            enhetsskatt — skulle de stora olikheterna i utdebitering undanröjas
            lika väl som de stora skillnaderna i social service m. m. skulle
            jämnas ut. o En sådan skatt skulle även fungera bra i kombination
            med att en pro- duktionsbeskattning införs på sikt i enlighet
            med förslag från vpk. I ett sådant sammanhang skulle huvudparten
            av beskattningen av arbetsin- komster avlösas av produktionsskatten.
            Marginalskatterna skulle inte längre spela en roll för sådana
            ”extra inkomster” som ersättning för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fo2FwMeNRsyMFDNr9zBfgN">
            Mot. 1984/85:2205 28
          </fw>
          <p xml:id="i-X3zbo8GBi86S4S7xvBBvVk">
            beordrad övertid, jour- eller beredskapsarbete, obekväm arbetstid
            m. m. o Skärpta regler för avdragen. Ett tak för ränteavdragen
            — underskottsav- dragen — så att endast räntor som motsvarar kostnaderna
            för ett nor- malhus skulle medges. Efter produktionsbeskattningens
            införande skul- le avdragsproblemet helt försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-MUjHRNbVAqtaSFS6uDx4HJ">
            Trafiken i regionen
          </p>
          <p xml:id="i-XMcniiti78kKbhDeBp1fAb">
            Det är nödvändigt med stora satsningar på tågtrafiken. Pendeltågen
            utgör en mycket viktig del som måste ges möjligheter till ytterligare
            utveck- ling. Det s. k. pendeltågsavtalet är bra — det har vpk
            ställt sig bakom — men det räcker inte. Utöver de utbyggnader
            som där planeras, förstärkningar av bansträckan Älvsjö — Flemingsberg
            med lokalstation i Flemingsberg, förstärkning av bansträckan Karlberg—
            Ulriksdal samt utbyggnad och omläggning av spårsystemen på Stockholms
            central, utbyggnad av Stockholm södra och upprustning av ett antal
            lokalstationer, behövs på sikt ytterligare banut- byggnad. Här
            föreligger behov enligt vpk av en utbyggnad enligt följande: I
            dubbelspår Kallhäll— Kungsängen, 2 dubbelspår Kungsängen — Bro
            (Bålsta) 3 dubbelspår Älvsjö— Västerhaninge. I avvaktan på utbyggnad
            byggs yt- terligare mötesspår. Lokaltågstrafiken till Nynäshamn
            måste förbättras ytterligare. Arlanda- pendel måste planeras och
            byggas omedelbart. Denna skulle även serva bebyggelsen i dess
            närhet och inte enbart serva flygplatsen. Lillpendeln Södertälje
            — Gnesta måste få ökad kapacitet. Ny lillpendel Södertälje— Nykvarn.
            Eventuella stationer vid Hovsjö, Scaniarinken och Almnäs. Ny lillpendel
            Södertälje — Järna — Vagnhärad. I samband med ombyggnaderna av
            pendeltågsstationerna bör möjlig- heterna att åstadkomma snabbare
            och bekvämare byten mellan tåg och buss tas till vara. Framför
            allt berör detta Sollentuna, Ulriksdal, Spånga och Flemingsberg.
          </p>
          <p xml:id="i-966CZx8tCeaDu5dsMTkggZ">
            Fjärrtågsstation i Flemingsberg
          </p>
          <p xml:id="i-NbCcq5m7g1V61iC4GFoLJe">
            En ny fjärrtågsstation i Flemingsberg skulle få stor betydelse
            och utgöra ett bra alternativ till Stockholm central. Främst för
            dem som bor söder om Stockholm. Vi motsätter oss därmed också
            fjärrtågsstation i Älvsjö.
          </p>
          <p xml:id="i-MPEB1NL88GSqaZAnzPJi9t">
            Trafikutsättning på SJ:s bannät
          </p>
          <p xml:id="i-N12NhfdRByAsY3YRdJNFxa">
            Enligt ”pendeltågsavtalet” skall trafikeringen öka under högtrafik
            till 20-minuterstrafik. Vpk menar att detta både är möjligt och
            ekonomiskt försvarbart även under lågtrafik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Va6h8DpoYz6a4AoGXBDLGo">
            Mot. 1984/85:2205 29
          </fw>
          <p xml:id="i-6RU9opJByDX8N3xUVQdJPE">
            Vägnätets utbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-AiR4Tv3CET1mBDyBWiKdDQ">
            En utbyggnad av vägsystemet skall ske restriktivt i tätorterna.
            Det är viktigare att bygga om befintliga vägar och gator och genomföra
            trafiksa- neringar än att bygga nya vägar. Ombyggnaderna skall
            syfta till att förbätt- ra säkerheten och framkomligheten för
            gång-, cykel- och kollektivtrafikan- ter. Vid fördelning av de
            statliga väganslagen skall kollektivtrafikanlägg- ningar prioriteras.
            Nya vägar är endast motiverade om de medför påtagliga förbättringar
            av trafiksäkerhet och/eller miljön för kringboende eller om de
            ökar fram- komligheten för kollektivtrafiken. Nya vägar kan också
            vara motiverade om de bedöms vara ett viktigt inslag för att komma
            till rätta med den regionala obalansen. Även för att försörja
            nya arbets- och bostadsområden behövs dessa. Men de skall vara
            anpassade efter kollektivtrafikens krav. Exempel på utbyggnader
            enligt dessa mål: Norra länken mellan Karlberg och Norrtull samt
            Sundbyvägen av mil- jöskäl. Väg 226 förbi Huddinge station, Lindö—Tappström
            i Ekerö och Tumba — Uttran av kollektivtrafikskäl. Lindvretens
            trafikplats vid Kungens kurva, Nynäsvägen Fors—Jord- bro, Lindalens
            trafikplats på Tyresövägen samt Orlångsleden av regional- politiska
            skäl. Vidare behöver väg 77 mellan Norrtälje och länsgränsen till
            Uppsala län byggas ut. På Uppsalasidan är den klar sedan flera
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-M55VPZ8Hd2ifPfdKPFrpC4">
            Arbetsplatser för nya jobb
          </p>
          <p xml:id="i-CVJxQaK9Fw4MoAeVAw8kyd">
            Som tidigare nämnts har regionen drabbats av en kraftig minskning
            av industriarbetsplatser. Även den regionala obalansen med otillräckliga
            ar- betsplatser i södra delen måste brytas. För regionen måste
            ett sysselsättningsprogram utvecklas som ger de samhälleliga organen
            möjlighet till lokalisering av dessa inom regionen med utgångspunkt
            att skapa en jämnare arbetsmarknad. I samband med pendeltågsstationen
            i Flemingsberg öppnas nya möjlig- heter till en industriell utveckling
            i detta område. Här finns stora markytor som kan nyttjas. I anslutning
            till Huddinge sjukhus bör bl. a. ett biomedicinskt centrum lokaliseras.
            Vidare bör en utveckling av forskning och utvecklingsarbete i
            samband med sjukhuset vara möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-QMzC8KSqSe4GbNWEXFVmTo">
            Energikombinat
          </p>
          <p xml:id="i-Le7XMNwWGNKERjS7ydFZj9">
            Vpk har länge krävt att ett stort energikombinat förläggs till
            Nynäs- hamn. I riksplanen anges detta område som lämpligt för
            denna typ av industri. Förutsättningarna är goda bl. a. med tillgång
            till hamn som kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MH7FQWSk2tWxwbjf5xr4CP">
            Mot. 1984/85:2205 30
          </fw>
          <p xml:id="i-UznK9PmSz531csezvBWeHy">
            ta in fartyg med stort tonnage. Dessutom finns här stora markområden
            avsatta för industriell verksamhet. Ett energikombinat skulle
            dessutom kunna leverera fjärrvärme till i vart fall södra delen
            av Stockholmsområdet. Metanolframställning har disku- terats för
            att ersätta bly i bensin. En skattebefrielse för metanol skulle
            möjligen göra en sådan produktion intressant.
          </p>
          <p xml:id="i-8Vxj7p1CuhJRyVu1YSGEbH">
            Elektronikcentrum
          </p>
          <p xml:id="i-M8y1PbJP3fjYrsJ7w9XeWG">
            Kista har vuxit ut till ett centrum för elektronikutveckling.
            Även stora satsningar görs för att vidareutveckla denna koncentrering.
            För andra delar i regionen medför detta att dessa utarmas för
            att Kista drar till sig även redan lokaliserade industrier på
            andra håll. Ett samhälleligt större engagemang i dataindustrin
            borde göras. Vpk har i annan motion krävt att samhället skall
            bygga upp en egen elektronikin- dustri. Viss legotillverkning
            är i sådana sammanhang nödvändig och skulle med fördel kunna förläggas
            till nu ”övergivna” delar i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SEAVQfc6VhUmcBVhhfw43J">
            Bostadsbyggandet och andra åtgärder inom detta område
          </p>
          <p xml:id="i-5kyhwNZh3DWsWQWUKgA7sr">
            För regionen erfordras ett program för bostadsbyggandet. Det
            lands- tingskommunala inflytandet över planeringen har redan berörts.
            I framför allt Stockholmsområdet är det privata ägandet av flerbostads-
            hus ett hinder för en rättvis fördelning av bostäder efter behov.
            De utgör även ett hinder i planeringen av och genomförande av
            upprustning, förtät- ning och kompletteringsbebyggelse och förnyelse
            av äldre stadsdelar och bostadsområden. Kommunernas ansvar för
            bostadsförsörjningen, de allmännyttiga bo- stadsföretagens karaktär,
            uppgifter och verksamhet och deras roll som instrument för en
            social bostadspolitik och deras allmänna och sociala merkostnader
            motiverar ett särskilt riktat stöd från staten. Hyreskostnaderna
            måste hållas nere för att inte segregationen skall öka och för
            att en utjämning i boendet skall kunna äga rum, liksom en låg
            hyra skapar förutsättningar för unga familjer som behöver en rymlig
            bostad. Inom regionen behöver det byggas flera tiotusental nya
            lägenheter för att komma till rätta med den bostadsbrist som ändå
            är en realitet. Vidare måste kommunerna, främst Stockholm, få
            möjligheter att driva in alla de tusentals s. k. övernattningslägenheter
            som finns. Det är en oacceptabel realitet att så många lägenheter
            innehas och nyttjas endast sporadiskt av andra än de som är bosatta
            i regionen. Detta skulle vara ett tillskott till den efterfrågan
            på lägenheter som finns. Dessa är dessutom lokaliserade, i hög
            utsträckning, till innerstaden eller dess absoluta närhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PAn2NRwoedeTrG24xMv2P7">
            Sophanteringen
          </p>
          <p xml:id="i-Sd9kZHmtza6hxS7kgexKqw">
            De stora problem som uppstår vid sopförbränning oroar många män-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2205/mot_198485__2205-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-K3xDB1Z54NuAjPBRQsoAwn">
            FERRARI se Mot. 1984/85:2205 31
          </p>
          <p xml:id="i-X2haaPewQPm7zdMF966cyk">
            niskor, inte minst dioxinutsläppen vid landets alla sopförbränningsan-
            läggningar. Sopförbränning ansés av forskarna vara en av anledningarna
            till att det farligaste dioxinet nu finns i uppmätbara halter
            i människokroppen. Därför måste igångsättande av ytterligare anläggningar
            för sopförbrän- ning stoppas tills dess att problemen är fullständigt
            klarlagda.
          </p>
          <p xml:id="i-V6gEtfyBZUueapMH22EdFm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Q6i34padDZ74k2qp77z8rX">
            Med hänvisning till det anförda föreslås" att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförs beträffande sysselsättningsprogram för Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-TxgvJXkFkg7LXktNF11agH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-LuBAgfcNDzXoRvSkkGvWPv" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-C4yWBgWCNFZnQYXS3aexNA" who="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV" type="signature">
              TOMMY FRANZÉN (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-US2KKU5fBym2euqRgqdpN2">
            TORE CLAESON (vpk) INGA LANTZ (vpk) MARGÖ INGVARDSSON (vpk) EVA
            HJELMSTRÖM (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-GmfNAChAQSzidErGvW7X6y">
            + Se även motionerna 1984/85:2206 — 2207.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
