<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--00724">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bibehållande av sjöbefälsutbildningen i Härnösand</title>
        <author>Sven Henricsson och Björn Samuelson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bibehållande av sjöbefälsutbildningen i Härnösand</title>
          <idno type="rdwebb">G802724</idno>
          <rs type="number">724</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G802724/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G802724</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G802724</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N</idno>
            <name>SVEN HENRICSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BJÖRN SAMUELSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3bZ5L6yUiUGWeb4RpFWW7p" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3bZ5L6yUiUGWeb4RpFWW7p">
          <note type="signatory" corresp="i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__724/mot_198485__724-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1984/85:724
          </p>
          <p>
            Sven Henricsson och Björn Samuelson Bibehållande av sjöbefälsutbildningen
            i Härnösand
          </p>
          <p>
            I årets budgetproposition föreslår regeringen att sjöbefälsutbildningen
            i Härnösand läggs ner med utgången av budgetåret 1985/86. När
            vi i denna motion föreslår att sjöbefälsutbildningen skall bibehållas
            i Härnösand och därmed yrkar avslag på propositionen, så grundar
            vi vår inställning på det förhållandet, att det inte finns speciella
            svårigheter för färdigutbildat sjöbefäl att erhålla anställning,
            dvs. någon överutbildning förekommer inte. Problemet är i stället
            bristen på praktikplatser, vilket förhållande utgör en flaskhals
            när det gäller rekryteringen till sjöbefälsutbildningen. Eftersom
            tillträde till denna utbildning förutsätter en nödvändig sjöpraktik
            och bristen på erforderliga praktikplatser på fartyg är påtaglig,
            uppkommer som en följd härav en relativt dålig beläggning på sjöbefälsutbildningen.
            Som bekant tillsatte UHÄ år 1981 en arbetsgrupp för utredning
            av dessa praktikfrågor m. m. I arbetsgruppens rapport som kom
            1982 föreslås att det bör anordnas en företagsförlagd praktikutbildning
            för blivande sjöbefäl. Denna utbildning bör komma efter den teoretiska
            utbildningen och ha form av en sex månaders vistelse på oceangående
            fartyg. Gruppen menar att utbildningen därmed blir mer intensiv
            än vid företagsförlagd utbildning i land, varför den borde motsvara
            40 poäng. I rapporten föreslås vidare att den grundläggande däcks-
            och maskinbefälsutbildningen på DU-linjens fartygs- tekniska gren
            bör kompletteras med 4 1/2 månaders styrd praktik. Häri- genom
            skulle utbildningen på DU-linjen förlängas med 1 termin. En följd
            av detta förslag skulle vara att eleverna, omedelbart efter genomgången
            DU-linje, skulle kunna ingå i ett fartygs minimibesättning som
            behöriga matroser och motormän. Det måste också framhållas att
            riksdagen ställt sig positiv genom att bevilja stöd till praktikplatser
            på svenska fartyg — ett stöd som är förlängt att gälla t. o. m.
            utgången av budgetåret 1984/85. Anslaget för ändamålet är 20 milj.
            kr., och enligt uppgift återstod drygt 8 milj. kr. härav i december
            1983. Anhopningen av förhandsanmälningar om stöd innebär dock
            att stödet inte räckte tiden ut. Trots dessa välmotiverade åtgärder
            från riksdag och regering kvarstår svårigheterna att få fram tillräckligt
            med praktikplatser. Hela frågan hänger intimt samman med problemet
            med praktikplatser, vilket också framhålles i följande citat ur
            kommitténs för sjöbefälsutbildning rappport: ”Vi anser det vara
            utomordentligt angeläget att åtgärder av de slag som redovisats
            i detta och föregående kapitel genomförs. Detta är enligt vår
            mening en förutsättning för en ökad tillströmning till sjöbefälsutbildningen,
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1984/85. 3 saml. Nr 724-730
          </p>
          <p>
            Mot. 1984/85 724-730
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__724/mot_198485__724-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:724 2
          </p>
          <p>
            vilket krävs för att man skall komma till rätta med den nuvarande
            diskrepansen mellan antalet utbildningsplatser och antalet studerande.”
            Konsekvenserna av förslaget om nedläggning av sjöbefälsutbildningen
            i Härnösand kan mycket väl bli att rekryteringen av elever till
            sjöbefälsut- bildningen ytterligare försämras på grund av bristande
            tilltro till sjöfartsnä- ringen. Självfallet följer en rad negativa
            verkningar för verksamheten i Härnösand. Personalen som arbetar
            med nautisk utbildning kan t. ex. inte beredas arbete inom DI/DT-utbildningen.
            Fem lärare berörs. Investering- arna som gjorts i avancerad teknisk
            utrustning går delvis förlorade. Flyttning av simulator innebär
            enligt erfarenhet stora kostnader. Man bryter sönder ett fruktbärande
            samarbete med Norge inom Fou-arbetet med åtföljande skador. Andra
            negativa följder är att fortbildningsmöjligheterna för aktivt
            sjöbefäl försämras. Det finns en rad argument till stöd för behovet
            av sjöbefäl. Här kan nämnas att utredningar styrker en rätt kraftig
            personalomsättning i yrket. Trots en otvetydig nedgång i den svenska
            handelsflottan, som skulle kunna resultera i en hög arbetslöshet
            bland svenskt sjöbefäl, så är icke detta fallet. Till bilden hör
            att den svenska handelsflottan i dag har en befälskår med relativt
            hög medelålder speciellt bland de högre befattningshavarna. Det
            bör framhållas att ett villkor för lotsutbildning är sjökaptensexamen,
            sjökaptensbrev och dessutom befälspraktik. Under 1990-talets början
            kommer rekryteringsbehovet att öka rätt kraftigt på grund av stora
            pensionsavgångar inom lotskåren. För övrigt bedömer exempelvis
            redarefö- reningen i sin prognos att bristen på behörigt befäl,
            särskilt maskinbefäl men även fartygsbefäl, kommer att öka under
            den närmaste framtiden. Mot bakgrund av vad i motionen anförts
            kan det inte anses vara välbetänkt att lägga ner sjöbefälsutbildningen
            i Härnösand och koncentrera densamma till Kalmar och Göteborg,
            två orter som ligger i södra Sverige ca 30 mil från varandra.
            Det sades också ut från kommittén för sjöbefälsutbildning att
            utbildningens lokalisering inte kortsiktigt skulle ändras utan
            ges några års prövotid. Med hänvisning till vad i motionen anförts
            hemställs att riksdagen med avslag på utbildningsministerns förslag
            i budget- propositionen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om bibehållande av sjöbefälsutbildningen
            i Härnösand.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1985
          </p>
          <p>
            SVEN HENRICSSON (vpk) BJÖRN SAMUELSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
