<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--02353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetstagarbegreppet i skattelagstiftningen</title>
        <author>Lars Ahlström och Christer Eirefelt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetstagarbegreppet i skattelagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">G8022353</idno>
          <rs type="number">2353</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022353/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8022353</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8022353</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS G. AHLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>CHRISTER EIREFELT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ey3TUUCBLGJczWj6aaD49X" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ey3TUUCBLGJczWj6aaD49X">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__2353/mot_198485__2353-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FDcz14hEFwiH9h1EXdENin">
        Motion 1984/85:2353
      </fw>
      <div xml:id="i-ECtoQLvnvyqdieSHWNqDq6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YQaQHDyrz3muUzoP7LSrsb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CAd1Yp8RWhcD2w5DCyMWrg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-D5cBLbPDVbur1SuATHqctF" type="motBody">
        <div xml:id="i-HJRuZGGVrP6X8V3ZJmHbMf">
          <p xml:id="i-GrHEXCKFxjTcggmB4fJd4n">
            Lars Ahlström och Christer Eirefelt Arbetstagarbegreppet i skattelagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-CkTgyVnhyvJm5TFHwvQDN">
            Tolkningen av arbetstagarbegreppet medför betydande problem för
            många företag. Av bl.a. detta skäl har socialavgiftsutredningen
            fått i upp- drag att komma med förslag i frågan. Det vore därför
            naturligt att avvakta utredningens förslag. Vissa förhållanden
            är dock så stötande att åtgärder omedelbart bör vidtas. Vi skall
            här visa ett exempel och föreslå hur man kan förebygga denna typ
            av problem. Fallet gäller en snickeriföretagare i Göteborg. Han
            anlitade en annan före- tagare, och för att kontrollera att det
            var ett seriöst företag tog han reda på att företaget var momsregistrerat.
            Efteråt visade det sig att den anlitade före- tagaren trots att
            han hade en anställd inte var registrerad för B-skatt. Företa-
            get i fråga gick i konkurs på grund av utebliven betalning av
            preliminärskat- ter och socialavgifter. Skattemyndigheterna betraktade
            den anlitade företa- garen och dennes anställde såsom arbetstagare
            i förhållande till snickeriföre- tagaren, och denne tvingades
            betala preliminärskatt och arbetsgivaravgifter på hela uppdragsersättningen.
            I detta fall har en myndighet godkänt upp- dragstagaren såsom
            företagare och momsregistrerat honom, medan en annan statlig myndighet
            inte beviljat honom B-skattesedel. Snickeriföretagaren, som av
            naturliga skäl inte kan alla detaljer i skattelagstiftningen,
            hade ingen anledning att misstänka att uppdragstagaren inte fullt
            ut skulle betraktas som företagare; hans företag var ju momsregistrerat.
            För att förhindra att denna typ av problem uppstår, kan man införa
            en re- gel som innebär att när någon begär uppgift om ett företags
            registrering för mervärdeskatt så skall uppgift även lämnas om
            företagaren har B-skattesedel eller inte. Med hänvisning till
            ovanstående hemställer vi att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära förslag till ändrade regler beträffande arbetstagarbegreppet
            i enlighet med vad som an- förts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6Ajzym7tsPJePgCboHXpkd" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-Y9veXTN4mfnUUWp352sp5L" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2DAcw8gu9kowwhVZ16DSQk" who="unknown" type="signature">
              LARS G AHLSTRÖM (m)
            </p>
            <p xml:id="i-CdFmsw1LGUTPPQrXsdQvhD" who="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw" type="signature">
              CHRISTER EIREFELT (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
