<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skatteavdraget för bilresa till och från arbetet</title>
        <author>Stig Josefson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skatteavdraget för bilresa till och från arbetet</title>
          <idno type="rdwebb">G8021210</idno>
          <rs type="number">1210</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>STIG JOSEFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD</idno>
            <name>INGEMAR HALLENIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>KARL-ANDERS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PeXuVp4whL3MrwRLpJL1Ns" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PeXuVp4whL3MrwRLpJL1Ns">
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1210/mot_198485__1210-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G2tEWKdffrvNmGRc9uMRbK">
        Mot. 1984/85:1210 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RYm7GitJtBTkHhm5fYyWaq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6mmYe3qPnWyfDbfaHqMjLJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JJjduEoihWnU54oVFPGsYY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Q9es2C2qWG4iPopMzY6Mkg">
        <div xml:id="i-A79o1yLH1gkgDJXQXQs8r9">
          <p xml:id="i-9QenmAJgbx55NQeahh4PKm">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-EKDAt4XhXYXvV15Qk1qnjZ">
            1984/85:1210
          </p>
          <p xml:id="i-3WXGvbLHdoqMpNyp3keNqc">
            Stig Josefson m. fl. Skatteavdraget för bilresa till och från
            arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-PkMLMCys6kT9mRWHFojNsf">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-5dmLFP47YozSvVgH9VqzQW">
            Bestämmelserna om rätt till avdrag för tjänsteresor har sedan
            början av 1960-talet reglerats i anvisningar från RSV och dess
            föregångare. I dessa anvisningar har stadgats att avdrag endast
            skall medges vid regelmässig användningi tjänsten. Vad som menats
            med detta begrepp har dock i mycket liten utsträckning ställts
            på sin spets eftersom de flesta avdragsyrkanden kunnat tillgodoses
            genom utnyttjande av exempelvis tidsvinstregeln. Efter beslutet
            om skärpning av kravet på tidsvinst från 90 till 120 minuter har
            frågan blivit aktuell på ett helt annat sätt. Efter uppmaning
            från RSV skrevs kravet på ”regelmässighet” in i kommunalskattelagen.
            Med denna lagändring åsyftades ingen regeländring i sak utan syftet
            var endast av formell karaktär. Detta till trots synes RSV ha
            tillsatt en arbetsgrupp för att klargöra vad som skulle förstås
            med begreppet ”regelmässig användning i tjänsten”. Gruppen kom
            därvid fram till att rekommendera minst 160 dagars användning
            för att avdrag skulle kunna medges. Problemen med de nya reglerna
            blev akuta sommaren 1983. En omfattande debatt bröt ut i våra
            massmedier och åtskilliga exempel på helt orimliga konsekvenser
            på grund av den rekommenderade 160-dagarsregeln redovisas. När
            detta blev uppmärksammat verkar de främsta företrädarna för verket
            att ha backat från sin tidigare linje, och man föreslog att lagen
            borde ändras på denna punkt. Bl. a. genom detta agerande kom stor
            osäkerhet att prägla taxeringsarbe- tet under 1983. Detta ledde
            till att skattecheferna vid länsstyrelserna intog olika ståndpunkter
            och på grund härav skedde inte en enhetlig taxering. I vissa län
            följde man RSV:s rekommendation medan man i andra tillämpade för
            den skattskyldige mildare bestämmelser. Som en följd härav blev
            också nämndernas arbete bristfälligt från rättvise- och likformighetsaspekter.
            Det redovisades t. o. m. exempel där en och samma taxeringsnämnd
            tillämpade bestämmelserna på ett sätt under våren och på ett annat
            sätt under hösten utan att ändra de tidigare taxeringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-KxobjCYezwHGFnMQnAhJPo">
            Riksdagsbeslut i skattefrågor
          </p>
          <p xml:id="i-5Dzhum4WLgLqJBAaxNQFsF">
            Vi ser med oro på den utveckling som lett till att en allt större
            del av medborgarnas skattebelastning bestäms av RSV:s tillämpningsföreskrifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1210/mot_198485__1210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8xoCSnpGxgN3AazNt3S5Bh">
            Enligt regeringsformen 1 kap. 4 $ är det riksdagen som beslutar
            om skatt till staten. Det förfarande som förekommit i denna fråga
            visar att detta stadgande f.n. inte helt uppfylls. Enligt vår
            uppfattning måste denna utveckling stoppas. Det måste i högre
            grad bli folkets valda ombud och inte en statlig myndighet som
            bestämmer om medborgarnas skattebelastning. För att detta skall
            vara möjligt erfordras en omsorgsfullare beredning. De regler
            som riksdagen beslutar införa måste förses med utförligare motivtext.
            I denna måste också i högre grad än f. n. ges ledning för tillämpningen
            av reglerna.
          </p>
          <p xml:id="i-HSk4vkpkHACqpJBvVBcQRs">
            Bilresor mellan bostad och arbetsplats
          </p>
          <p xml:id="i-P8SULezXuT7x1YsfvLsjrC">
            Regeringen föreslog mot bakgrund av de ovan relaterade problemen
            nya bilavdragsregler hösten 1983 och riksdagen antog förslaget.
            Beslutet innebär att en skattskyldig som använder bil i tjänsten
            minst 60 dagar per år och därvid kör minst 300 mili tjänsten skall
            få avdrag för kostnader för resor med bil till och från arbetet
            under de dagar som bilen används i tjänsten. Används bilen i tjänsten
            under minst 160 dagar per år medges av förenklingsskäl avdrag
            under alla de dagar som bilen används för resor mellan bostaden
            och arbetsplatsen. Även i detta fall skall som villkor för avdragsrätt
            av förenklingsskäl gälla en viss minsta körsträcka av 300 mil.
            Skatteutskottet anförde bl. a. följande med anledning av propositionen
            (SKU 1983/84:16): ”Rätten till avdrag för bilresor till och från
            arbetet berör ett mycket stort antal skattskyldiga. Inte minst
            av administrativa skäl och från kontrollsyn- punkt är det enligt
            utskottets mening därför angeläget att reglerna om detta avdrag
            utformas så att de blir någorlunda lättillämpade i praktiken.
            Detta torde förutsätta att avdragsrätten bedöms med utgångspunkt
            i en schablon. En schablon kan av naturliga skäl inte ge ett i
            alla lägen tillfredsställande resultat. Med den utformning schablonen
            erhållit i propositionen har man, såvitt utskottet kan bedöma,
            tillgodosett kravet på enkelhet i den praktiska tillämpningen
            och samtidigt tagit rimlig hänsyn till de skattskyldigas intresse.”
            Från centerns sida reserverade vi oss mot beslutet. Vi ansåg och
            anser fortfarande att den nya utformningen av reglerna är alltför
            restriktiv. Rätten till avdrag bör rimligen gälla utan någon begränsning
            till ett visst minsta antal dagars användning av bilen i tjänsten.
            En förutsättning för avdragsrätt bör däremot vara att körsträckan
            i tjänsten inte är alltför kort, två mil per dag får anses innebära
            en rimlig avvägning. Denna gräns bör dock inte gälla i sådana
            fall då arbetstagaren är skyldig att ha bilen till hands på arbetsplatsen.
            För avdragsrätt bör alltså krävas antingen att bilen körs minst
            två mil i tjänsten de dagar den används för resor till och från
            arbetet eller att arbetstagaren är skyldig att ha bilen till hands
            på arbetsplatsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1210/mot_198485__1210-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XLcR7LoY2ZDQ4arbqSWJSV">
            Mot. 1984/85:1210 8
          </fw>
          <p xml:id="i-QYKFEPuVed8GpjELNmVSaq">
            Enligt vår uppfattning måste den som för att kunna utföra sitt
            arbete är tvungen att använda egen bil få göra avdrag för kostnaden
            härför. Alternativet är att arbetsgivaren måste ställa en bil
            till förfogande vid arbetsplatsen. Kostnaderna för detta, som
            kommer att vara avdragsgilla, torde överstiga det belopp som den
            anställde yrkar avdrag med. Totalt sett kommer det således med
            stor säkerhet att bli dyrare för samhället och krångligare för
            arbetsgivarna med de nya reglerna. Detta gäller för både offentliga
            och privata arbetsgivare. Inom många yrkesgrupper måste man ha
            bilen till hands på arbetsplatsen. Man kan inte åka hem och hämta
            bilen när man plötsligt behöver använda deni tjänsten. Det kan
            med mycket kort varsel uppkomma en situation som gör att vederbörande
            måste använda sin bil. Det är då inte rimligt att ställa krav
            på viss minsta användning av bilen för att avdrag skall medges.
            Riksdagen bör således hos regeringen begära förslag om nya bilavdrags-
            regler i enlighet med vad vi här anfört.
          </p>
          <p xml:id="i-8Gr9jwCy4P1skAsWgeery2">
            Bilavdragets storlek
          </p>
          <p xml:id="i-JydA7rmJxMNmjJhKcRi8bL">
            Riksdagen fattade vid samma tillfälle även beslut om bilavdragets
            storlek. Detta innebär att man vid beräkningen av avdraget för
            bilresor endast skall beakta de rörliga kostnaderna. För att förslaget
            inte skulle få alltför kraftig effekt, beslöts också att begränsningen
            skall ske successivt så att avdraget per mil för körsträckor t.
            o. m. 1 000 mil låses vid högst den nivå som gällde vid 1984 års
            taxering, 10,20 kr. per mil, så länge de av RSV beräknade rörliga
            kostnaderna per mil inte överstiger detta belopp. Vid behandlingen
            av regeringsförslaget anförde skatteutskottet bl. a. följande
            (SKU 1983/84:16).
          </p>
          <p xml:id="i-V5XRY2YCthMpoaVAnqTuwG">
            Sannolikheten talar enligt utskottets mening för att de flesta
            skattskyldiga med avdrag för kostnader för bilresor mellan bostad
            och arbetsplats skulle ha innehaft bil även om de inte använt
            den för resor till och från arbetsplat- sen.
          </p>
          <p xml:id="i-LietvUrx6ujt3jhvuWUKfG">
            Liknande synpunkter anfördes av föredragande statsråd i propositio-
            nen. Enligt vår upfattning borde inte någon förändring av reglerna
            för beräkning av avdraget för bilresor ha gjorts. Vi anser det
            således vara fel att endast de rörliga kostnaderna skall beaktas.
            De förändrade reglerna innebär en orättvis behandling av de inkomsttagare
            som inte har möjlighet att utnyttja de kollektiva färdmedlen vilka
            till viss del bekostas med allmänna medel. De förmodanden som
            gjordes i propositionen och i det ovan citerade utskottsbetänkandet
            beträffande motiven för enskilda människors bilan- skaffning är
            inte helt relevanta för boende där kollektiva trafikmedel i stort
            sett saknas. För dessa människor är bilen helt enkelt en nödvändighet.
            Det är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1210/mot_198485__1210-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-21ty5Uzsx4iyZz7WPeDxvU">
            Mot. 1984/85:1210 9
          </fw>
          <p xml:id="i-8LwJanjm8AM7Y1ZN5jDRyZ">
            därför vår bestämda uppfattning att avdragsrätten bör omfatta
            såväl rörliga som fasta kostnader i enlighet med tidigare gällande
            bestämmelser. Riksdagen beslutade också att avdraget vid resor
            i tjänsten, till skillnad från tidigare, skall beräknas på samma
            sätt som vid andra arbetsresor. Enligt vår uppfattning borde inte
            heller någon ändring därvidlag ha genomförts. Sedan riksdagen
            fattade detta beslut har dels bensinskatten höjts med 50 öre,
            dels fordonsskatten höjts med 24 26 utan att bilavdraget förändrats.
            Även i övrigt har bilkostnaderna ökat kraftigt under året. Det
            är inte minst mot denna bakgrund helt orimligt att bibehålla de
            nuvarande avdragsreglerna, som enligt vår uppfattning är djupt
            orättvisa för dem som inte har något alternativ till att använda
            bilen för sina arbetsresor. Avdraget vid resor till och från arbetet
            när bilen används i tjänsten bör motsvara hela kostnaden för bilanvändningen.
            Vid omfattande användning bör en proportionering av årets totala
            bilkostnader mellan tjänste- och privatanvändning göras. Om endast
            en mer begränsad avdragsgill använd- ning föreligger, bör den
            statliga bilersättningsnormen kunna tjäna som riktmärke vid taxeringen.
            Riksdagen bör ompröva sina tidigare fattade beslut och således
            besluta att bilavdragen skall beräknas i enlighet med vid 1984
            års taxering gällande regler.
          </p>
          <p xml:id="i-JSBGZsuc6qSRpKSoYy2Jdu">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MU4Sh9d7akC5oR6QaHATVr">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag om utvidgad rätt till avdrag
            för bilresor till och från arbetet i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 2. attriksdagen beslutar att avdrag för resor med
            bil till och från arbetet skall bestämmas med hänsyn till både
            årsbundna (fasta) och milbundna (rörliga) kostnader, 3. attriksdagen
            beslutar att avdrag för resor med bil till och från arbetet då
            bilen används i tjänsten skall bestämmas i enlighet med den faktiska
            kostnaden för resan.
          </p>
          <p xml:id="i-SkkUh1cpwB6fNfYaGiq7GH" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-NRVYfn6xCfCRsBjHZgHcEg">
            STIG JOSEFSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AjJEEtvduxdWUMhAzxeT5z">
            ROLF RÄMGÅRD (c) INGEMAR HALLENIUS (c) KARL-ANDERS PETERSSON
            (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
