<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Strukturrationaliseringen inom jordbruket</title>
        <author>Martin Olsson och Ingvar Karlsson i Bengtsfors </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Strukturrationaliseringen inom jordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">G8021404</idno>
          <rs type="number">1404</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>INGVAR KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-35kP3nya7PnxeNsGHjMkhG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-35kP3nya7PnxeNsGHjMkhG">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1404/mot_198485__1404-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1984/85:1404
          </p>
          <p>
            Martin Olsson och Ingvar Karlsson i Bengtsfors Strukturrationaliseringen
            inom jordbruket
          </p>
          <p>
            Hösten 1983 avlämnade strukturutredningen sitt betänkande Bättre
            struktur i jord- och skogsbruk (SOU 1983:71). Förslagen i betänkandet,
            som i huvudsak syftar till att påskynda sammanläggning av mindre
            jord- bruksfastigheter genom att ytterligare begränsa den enskildes
            beslutande- rätt, har utsatts för omfattande kritik under remissbehandlingen
            och även framkallat en förståelig oro bland alla dem som äger
            eller inser vikten av att behålla mindre jordbruksfastigheter.
            Alltsedan slutet av 1940-talet har ett viktigt inslag i jordbrukspolitiken
            varit att skapa s. k. bärkraftiga familjejordbruk som avses ge
            en familj full sysselsättning och erforderliga inkomster. Trots
            att dessa riktlinjer gällt i snart 40 år är alltjämt deltids-
            och kombinationsjordbruken i flertal. Tack vare detta har vi kvar
            en betydligt större befolkning på landsbygden än vi får om storleksrationaliseringen
            kan fullföljas. Ett av utredningens förslag är att strukturplaner
            skall upprättas, vilka medan de gäller avsevärt ökar samhällets
            — lantbruksnämndens — infly- tande över området bl. a. genom att
            den hittillsvarande rätten för barn att överta jordbruk utan lantbruksnämndens
            förvärvstillstånd upphävs så länge strukturplanen gäller. Strukturplanen
            innebär också, att fastighetsreglering skall ske, vilket leder
            till att mark tvångsvis kan överföras från mindre jordbruk för
            att läggas till större utan att det mindre får kompensation i
            annan mark utan endast i så mycket pengar, som samhället beslutar.
            Nya skatteregler, bl. a. garantiintäkt, är andra förslag för att
            snabbare få bort de små jordbruken. Införande av en garantiintäkt
            för varje delägare i en jordbruksfastighet oberoende av avkastningen
            och inkomsterna är ett anmärkningsvärt förslag eftersom det blir
            en skatt som så att säga vill straffa själva innehavet. Inkomst-,
            förmögenhets- och fastighetsskatt beta- las ju redan av alla i
            förhållande till inkomst och förmögenhet, men här vill utredningen
            lägga en skatt av helt ny prägel på ägare av mindre jordbruk.
            Även andra skatteförslag syftar till att påskynda sammanläggning
            av fastigheter. Markägare föreslås t. ex. få ett extra avdrag
            om fastigheten överlåts för rationaliseringsändamål och alltså
            inte säljs till en som vill fortsätta att ha fastigheten som självständig
            enhet. Ytterligare ett förslag med samma syfte är att avdrag vid
            rationalise- ringsförvärv föreslås ökat från 50 till 75 20 av
            skogens och skogsmarkens anskaffningsvärde. Gemensamt för skatteförslagen
            är att det skall bli svårare att ha ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1404/mot_198485__1404-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1984/85:1404 12 mindre jordbruk och bli förmånligare att
            sälja det för ”rationaliseringsän- damål” än att sälja det till
            en som skall driva det som självständig enhet. På motsvarande
            sätt blir det förmånligare ur skattesynpunkt för den som köper
            för sammanläggning med sin tidigare fastighet än för den som vill
            köpa för att fortsätta att driva fastigheten som självständig
            enhet. Andra förslag är att samägande skall motarbetas bl. a.
            genom att släkt- skapsundantaget från skyldigheten att ha förvärvstillstånd
            tas bort vid andelsförvärv. För att ytterligare begränsa en ägares
            möjligheter att påverka vem han eller hon skall överlåta fastigheten
            till föreslås dessutom att lantbruks- nämnden om den vägrar förvärvstillstånd
            får rätt att överta fastigheten på samma villkor som den som sökt
            tillstånd att förvärva fastigheten. Ägaren, som alltså avsett
            att sälja just till en viss person eller familj, kan sedan köpeavtal
            upprättats och förvärvstillstånd sökts inte, enligt försla- get,
            förhindra att lantbruksnämnden övertar fastigheten, trots att
            det kan- ske är det som ägaren efter ett långt och strävsamt liv
            på sin fastighet minst av allt vill. Ja, detta är några exempel
            på utredningens förslag för att uppnå det syfte utredningen tycks
            utgå ifrån nämligen ”att små fastigheter som inte ingår i rationella
            brukningsenheter, bör överföras till utvecklingsbara fö- retag”
            (s. 13). Enligt vår mening bör riksdagen nu klart uttala att strukturutredningens
            förslag inte bör läggas till grund för lagstiftning. Ett viktigt
            skäl för ett riksdagsuttalande är att förslagen leder till en
            för svensk landsbygd icke önskvärd utveckling genom att förslagen
            ytterligare begränsar möjlighe- terna att förvärva och inneha
            mindre jordbruk. Ett annat skäl är att förslagen ytterligare begränsar
            den enskildes beslutanderätt och möjlighe- ter att försälja eller
            förvärva jordbruksfastighet. Ett tredje skäl till ett riksdagsuttalande
            är att det skulle skingra den stora oro som på grund av utredningens
            förslag råder bland alla dem som vill slå vakt om en levande landsbygd
            med såväl heltids- som deltidsjordbruk även i framtiden. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen beslutar att uttala att
            strukturutredningens förslag inte bör läggas till grund för lagstiftning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <p>
            MARTIN OLSSON (c) INGVAR KARLSSON (c) i Bengtsfors
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
