<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--03083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ledningen av befolkningsskyddet och räddningstjänsten m. m. (prop.</title>
        <author>Magnus Persson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ledningen av befolkningsskyddet och räddningstjänsten m. m. (prop.</title>
          <idno type="rdwebb">G8023083</idno>
          <rs type="number">3083</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023083/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8023083</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8023083</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ</idno>
            <name>STIG GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>P. O. HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Sk5f3nXsrLt2g2vBiAeJFD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Sk5f3nXsrLt2g2vBiAeJFD">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3083/mot_198485__3083-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B3xDa1Zx1nXBNPF1vfMbHU">
        Motion 1984/85:3083
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WYNzH5U4jA8wMAYs7ZXFnE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6AeUtwDt3HcarYiP67TQEr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MzCPXKE6QEWJbUbhajQG84"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2yaHiFvmwmVQyfU2zSbh3b">
        <div xml:id="i-q4kBiP5AWrVy65Xfu8sib">
          <p xml:id="i-LDN1vbDWzDxFJ841rGZqEx">
            Magnus Persson m. fl. Ledningen av befolkningsskyddet och räddningstjänsten
            m. m. (prop. 1984/85:161)
          </p>
          <p xml:id="i-CHQFURybNYgcn3k1ft9YWA">
            I regeringens proposition 1984/85:161 föreslås att en ny central
            myndighet, statens räddningsverk, skall bildas. Den nya myndigheten
            skall fullgöra bl. a. civilförsvarsstyrelsens och statens brandnämnds
            nuvarande uppgifter. Förslagen i propositionen grundas i huvudsak
            på CESAM-kommitténs betänkande. Kommittén föreslog emellertid
            att även sprängämnesinspektio- nens uppgifter och verksamheten
            vid sjöfartsverkets enhet för handläggning av ärenden om landtransporter
            av farligt gods skulle föras till den nya myndigheten. Regeringens
            förslag innebär att dessa uppgifter även tills vidare skall fullgöras
            av de myndigheter som för närvarande har ansvaret. Departementschefen
            framhåller emellertid att frågan skall prövas på nytt inom två
            år, om det visar sig att den lösning som nu har föreslagits inte
            är tillfredsställande. Regeringen betonar i propositionen att
            den nya myndigheten måste ägna den förebyggande verksamheten stor
            uppmärksamhet. Det framgår av propositionen att brandskadorna
            har ökat och att utvecklingen i Sverige är otillfredsställande
            jämförd med förhållandena i andra länder. Regeringen pekar också
            på att kemikalier, som vid olyckor kan åstadkomma stora skador,
            tillverkas och transporteras i stor utsträckning. Olyckor i samband
            med kemikalieutsläpp har under senare tid förekommit på många
            håll, både i Sverige och i andra länder. Detta talar enligt regeringen
            för att arbetet med att förebygga olyckorna bör effektiviseras
            och förstärkas. Vi motionärer anser det särskilt viktigt för den
            eftersträvade effektivise- ringen av den förebyggande verksamheten
            att sprängämnesinspektionen och den s.k. LFG-enheten redan från
            början ingår i det nya räddningsverket. Förslaget att pröva sprängämnesinspektionens
            och LFG-enhetens ställning inom två år är ingen ändamålsenlig
            lösning. Risken är stor att en sådan ovisshet skapar oro bland
            personalen. Mot den bakgrunden kan även det av regeringen föreslagna
            alternativet medföra kompetensförluster. Att både sprängämnesinspektionen
            och sjöfartsverkets enhet för land- transporter av farligt gods
            är förhållandevis nya enheter utgör enligt vår mening inte något
            avgörande skäl mot en sammanföring av verksamheterna redan nu.
            Svårigheterna att föra deras uppgifter till det nya verket kommer
            med all sannolikhet att vara större längre fram, när de olika
            organen har funnit formerna för sitt arbete. En sammanföring först
            om några år innebär att de båda viktiga delar av det förebyggande
            arbetet som det gäller inte får samma möjligheter som övriga verksamhetsgrenar
            att växa in i organisatio-
          </p>
          <p xml:id="i-CN9BsuYVsKkpRyr8hELmcC">
            1" Riksdagen 1984/85.3 saml. Nr 3082-3086
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__3083/mot_198485__3083-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HNJrNeoFJqtRpLRgHz7eRQ">
            Mot. 1984/85:3083 4
          </fw>
          <p xml:id="i-4fuUaCw3HiLM1rgjwVQMwo">
            nen för det nya räddningsverket. Som framgår av propositionen
            finns det redan nu inom statens brand- nämnd personal som handlägger
            frågor om transporter av farligt gods. Departementschefen räknar
            med att sådan personal kommer att finnas även i det nya räddningsverket.
            Olyckor med farligt gods sker ofta i samband med transporterna.
            Enligt departementschefens bedömning kan dessa frågor alltså beräknas
            utgöra ett inte obetydligt inslag i verksamheten. Vi anser mot
            denna bakgrund att den föreslagna organisationen kan leda till
            ett onödigt dubbelarbete. Effektiviteten i den viktiga förebyggande
            verksamheten kommer att i hög grad försämras om ansvaret splittras
            på tre myndigheter, lokaliserade till Karlstad, Stockholm och
            Norrköping. Vi hemställer att riksdagen beslutar att sprängämnesinspektionens
            uppgifter och verksamheten vid sjöfartsverkets enhet för landtransporter
            av farligt gods redan från början förs till det i proposition
            1984/85:161 föreslagna statens räddningsverk.
          </p>
          <p xml:id="i-5z7AaJg1rbRBo1CKD1RiD1" type="date">
            Stockholm den 15 april 1985
          </p>
          <p xml:id="i-7XZPYESxX8kptbfvLXNqWL">
            MAGNUS PERSSON (s) MARGOT WALLSTRÖM (s) STIG GUSTAFSSON (s) P.
            O. HÅKANSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
