<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalisering av skogsforskning till skogsinstitutet i Värnamo</title>
        <author>Helge Klöver m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalisering av skogsforskning till skogsinstitutet i Värnamo</title>
          <idno type="rdwebb">G8021080</idno>
          <rs type="number">1080</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021080/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021080</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021080</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CAMVj9o4VjUkqFZqH7JTMp</idno>
            <name>HELGE KLÖVER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>ÅKE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-13QQP8owbbh9DWwyjxnTSS</idno>
            <name>INGEGERD ELM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Uv5b4af4nUb3NuFk7J8yJ</idno>
            <name>CATARINA RÖNNUNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>NILS NORDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FPyxeSHNvZvn9pTj6nd1RP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FPyxeSHNvZvn9pTj6nd1RP">
          <note type="signatory" corresp="i-CAMVj9o4VjUkqFZqH7JTMp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-13QQP8owbbh9DWwyjxnTSS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Uv5b4af4nUb3NuFk7J8yJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1080/mot_198485__1080-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JLAUtYUXBY4TAKSzibSBi3">
        Motion 1984/85:1080
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Jik444UzwCpVbeyt8cmQbp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4jDL93QCP4iPfUoFuJF3Dm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KmBNzMxsUf7SMBi17szQBU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QnM6tVPZi1Lp4jHZ6Gv1VT">
        <div xml:id="i-NBc9L2x8qjYDp8MbpHTb6U">
          <p xml:id="i-QNBGKYUV1BKbPQw79gnqza">
            Helge Klöver m.fl. Lokalisering av skogsforskning till skogsinstitutet
            i Värnamo
          </p>
          <p xml:id="i-RXcw2PsENFJfJofZtKwZHY">
            Under de senaste åren har vi fått alarmerande rapporter om skogsskador
            i Tyskland. Många tecken tyder på att liknande skador börjar uppträda
            även i södra Sverige. Man kan nu konstatera att den skogliga skadebilden
            är komplicerad och att här finns många frågetecken inför skogsproduktionens
            villkor i södra Sverige. Man har även kunnat konstatera att vi
            utnyttjar våra produktionsmöjligheter sämre jämfört med genomsnittet
            för landet trots de utomordentligt goda skogsmarker vi har i Sydsverige.
            Jämfört med norra Sverige är utnyttjandet klart sämre. En av orsakerna
            är utan tvekan bristande kunskaper om våra skogar. Även om skogsbruket
            i södra Sverige spelar en mindre roll i näringslivet än ide norra
            skogslänen är den av stort värde då det finns nära en väl utvecklad
            förädlingsindustri och goda exporthamnar. Forskare och de som
            sysslar med skog och skogsproduktion synes i dag vara ense om
            att vi f.n. har många problem kring skogsproduktionen lokaliserade
            till södra Sverige. Förutom faran från luftföroreningarna har
            vi här skadegörande insekter och svampar, viltbetning och svåra
            markanvänd- ningsfrågor visavi andra markanvändningsintressen.
            I en rad avseenden kan man konstatera att skogsbrukets villkor
            skiljer sig från dem i norra Sverige. Mot bakgrund av vad vi erfarit
            anser vi att lantbruksuniversitetet bör ägna ytterligare intresse
            åt skogsbruket i södra Sverige. Detta skulle enligt vår mening
            kunna komma till uttryck genom att forskning med inriktning på
            södra Sveriges skogsbruk samlokaliserades med södra skogsinstitutet
            i Värnamo. Det finns en rad tänkbara fördelar med ovannämnda anknytning
            av vilka några här skall redovisas. Södra skogsinstitutet är den
            enda skogliga institutionen inom Sveriges lantbruksuniversitet
            som är etablerad och inarbetad i södra Sverige. Där finns vissa
            basresurser; lokaler och utrustning kan eventuellt samordnas,
            t. ex. utrustning för ADB och flygbildteknik. Skolans lärare är
            specialiserade inom skogliga ämnesområden och har skaffat sig
            god kännedom om de lokala skogliga förhållandena och etablerat
            kontakter med olika markkategorier.
          </p>
          <p xml:id="i-U6uHPwKzh1M4ocTtwex7kQ">
            I skolans närhet finns övningsområden för undervisning i skogsuppskatt-
            ning, skogsindelning, skogsskötsel m. fl. ämnen samt utlagda försök
            och provytor som följs upp av skolans lärare och elever. I den
            nya kursplanen för skogsteknikerlinjen (80 poäng) omfattar elever-
            nas specialarbeten 3 poäng, motsvarande 3 veckors arbete. Eleverna
            kan sannolikt medverka vid fältarbeten, insamling och bearbetning
            av data, litteraturstudier m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1080/mot_198485__1080-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UQFTz1SeGpvR1SqFSXpXjM">
            Mot. 1984/85:1080 14
          </fw>
          <p xml:id="i-6gxcM3aGpWAmyL7Z5ARY3N">
            Skogsinstitutets elever blir till 90 96 verksamma inom skogsbruket
            och fungerar som fältpersonal (arbetsledare, planläggare, rådgivare)
            hos olika skogsägarkategorier. Forskningsresultat kan spridas
            och tillämpas mycket snabbt via skogstek- nikerna som ofta har
            det direkta ansvaret för skogliga åtgärder. Dessutom finns fördelar
            genom att flera myndigheter och organisationer med skoglig anknytning
            är placerade i Jönköpings län t. ex.: skogsstyrelsen och lantbruksstyrelsen,
            Elmia — med en utställningsverksamhet som har en klar inriktning
            på skog och skogsindustri — högskolan i Jönköping där arbete pågår
            för att återupprätta en naturresurslinje. Med hänvisning till
            vad ovan anförts hemställer vi att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts angående lokalisering
            av skogsforskning till södra skogsinstitutet.
          </p>
          <p xml:id="i-8iCNM8b7BcsqPBk787odzF">
            Stockholm den 22 januari 1985
          </p>
          <p xml:id="i-DwSr7eVgfkdnwakUBmLxcJ">
            HELGE KLÖVER (s) ÅKE GUSTAVSSON (s) CATARINA RÖNNUNG (s) INGEGERD
            ELM (s) NILS NORDH (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
