<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198485--01723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Debiteringen av sociala avgifter för utländska gästföreläsare</title>
        <author>Anita Bråkenhielm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Debiteringen av sociala avgifter för utländska gästföreläsare</title>
          <idno type="rdwebb">G8021723</idno>
          <rs type="number">1723</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021723/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G8021723</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G8021723</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr</idno>
            <name>ANITA BRÅKENHIELM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X3WtLz2pNkJfwvJDi4k4NC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X3WtLz2pNkJfwvJDi4k4NC">
          <note type="signatory" corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1723/mot_198485__1723-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Pzvwp6mab27CEnvpn56toX">
        Motion 1984/85:1723
      </fw>
      <div xml:id="i-GpKmV3NmWqEGXG8zGBZc4h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HteW2tfjsnmCKwGfL9zysZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ViEp3X1KhzNPG1rM31byF5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KwEsBLrGwqJ78n4uXV9o1Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-T6HPw7w1DTaEGceqGY7quB">
          <p xml:id="i-4vveHKy5Hbc43byNq6ziyB">
            Anita Bråkenhielm Debiteringen av sociala avgifter för utländska
            gästföreläsare
          </p>
          <p xml:id="i-4gW6UsZURtvanRsmp8SjKh">
            När universitetets institutioner inbjuder gästföreläsare betalar
            de utöver föreläsningsarvodet 39 Zo LKP, lönekostnadspåslag, för
            sociala avgifter som sjukförsäkringsavgift, ATP-avgift, folkpensionsavgift
            osv. Detta är rimligt då föreläsare är svenska medborgare eller
            kan förväntas stanna i landet. När det emellertid gäller utländska
            gästföreläsare som under sin livstid gör ett eller kanske ett
            par tre besök på några dagar i Sverige förefaller det orimligt
            att institutionernas hårt trängda finanser belastas med ytterligare
            avgifter som inte kan komma dessa forskare till godo i form av
            pensioner e. d., och som möjligen kostar mer att administrera
            än vad statskassan får in. Som ett exempel kan nämnas att om en
            institution betalar ut ett normalt arvode på två professorstimmar
            å 335 kr., totalt 670 kr. så tillkommer alltså LKP med 39 26 på
            denna summa, 261 kr. och institutionen får alltså totalt betala
            ut 931 kr. I detta sammanhang bör nämnas att vederbörande gästforskare
            givetvis beskattas individuellt efter gällande avtal med resp.
            hemland. Som ett typexempel kan nämnas situationen vid engelska
            institutionen vid Uppsala universitet, en av landets större språkvetenskapliga
            institutioner. För läsåret 1984/85 har institutionen ansett sig
            kunna anslå 10 000 kr. till arvodering av utländska gästföreläsare.”
            Detta räcker i dagens läge till knappt elva gästföreläsningar
            å 931 kr. inkl. LKP. Om LKP inte behövde inbetalas skulle medlen
            räcka till närmare 15 gästföreläsningar, alltså en nästan 40-procentig
            ökning. Ett avskaffande av institutionernas skyldighet att betala
            in LKP för utländska gästföreläsare skulle betyda ett minimalt
            inkomstbortfall för statskassan — möjligen en vinst, eftersom
            administrationskostnaderna för denna typ av småposter måste vara
            orimligt höga. För universitetens institutioner skulle det i realiteten
            betyda en möjlighet att väsentligt förbättra de internationella
            kontakterna och dra nytta av gästande forskares special- kunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-GWGD5PA2Ti59DD6juwbDj3">
            "Detta är i sig en mycket låg summa för en institution med tre
            specialiteter, engelsk språkvetenskap, engelsk litteraturvetenskap
            och amerikansk litteraturvetenskap och professurer i samtliga
            specialiteter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198485/mot_198485__1723/mot_198485__1723-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WcG78N8cJP3JuN2HdDNUio">
            Mot. 1984/85:1723 10
          </fw>
          <p xml:id="i-8XrHRFGE2wgLvgkN3j6DFy">
            Med anledning av vad i motionen anförts hemställer jag att riksdagen
            hos regeringen anhåller om förslag till ändring i reglerna för
            debitering av sociala avgifter för utländska gästföreläsare.
          </p>
          <p xml:id="i-CGYSeeCwYvza1eCAEVVSWP" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1985
          </p>
          <div xml:id="i-VyCGkqQHCiniBnmFfiHtz3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RcFRoyCKtcwVixBcGcQbRo">
              <item xml:id="i-4PtTgrAiVaWzwEurtgQVuv" who="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr" type="signature">
                ANITA BRÅKENHIELM (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
