<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--fk--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5E9NGaWSej2PFbVynSikbx">
        Motioner i Första kammaren, Nr 184. I
      </fw>
      <div xml:id="i-9EndzXbacLVFy5TxAgLWYn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2UxRC7noPKzUzCHUmDBtpJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5ecBseJdwJPHw5JFatt2pv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HKMPVPMNNpXnscHjaNc1D7" type="motBody">
        <div xml:id="i-WJLbkt2JFZGGaf3tSJCaQA">
          <p xml:id="i-6UPKnxne7b55YkbTgFEtB8" type="titleString">
            Nr 184. Av herr Lindhagen, om en allmän revision av folkförbundets
            akt.
          </p>
          <p xml:id="i-TczetaXk9NzvNNce7dLEkE">
            Utrikespolitiken står fortfarande främmande för svenska folkets
            med- vetande. Vid valrörelserna faller den mer än något annat
            utanför den allmänna uppmärksamheten och i riksdagen är intresset
            så obetydligt, att det sällan lyckas uppväcka någon debatt därom
            i betydelsefulla frågor. Och dock överskuggar utrikespolitiken
            för närvarande världssituationen och måste vara vägledaren för
            mänsklighetens öden. Läget avslöjades uppriktigt av förre utrikesminister
            Undén uti ett föredrag år 1926. I detta upplyste han enligt referatet
            i tidningen Socialdemokraten, att »so- cialdemokratien har icke
            något utrikespolitiskt program till arten skilt från andra partier».
            Detta är alldeles sant. Men bör den icke hava det eller, rättare
            sagt, böra icke alla partier eller åtminstone något parti ha ett
            vidare utrikespolitiskt program än vårt nuvarande? Fredsfrågans
            aktuellaste krav för närvarande äro: människornas av- väpning,
            Asiens och Afrikas nationalitetsbefrielse, jordens befolknings-
            fråga samt världsspråket jämte vad därmed äger sammanhang. Bakom
            dessa nödvändigheter ruvar tillblivelsen av individernas andliga
            frihet, vilken vid sidan om och över den ekonomiska och politiska
            friheten utgör den oavvisliga förutsättningen för demokrati i
            stort, som i smått. Dylika krav stå fortfarande väntande framför
            regeringarnas, parlamen- tens och folkförbundets tillstängda dörrar.
            Jag har en livlig erfarenhet därav från svensk politik och skilda
            interparlamentariska församlingar. Det är endast en ringare minoritet,
            som intresserar sig även för det mellan- folkliga livets grundvalar.
            Detta är förmodligen en naturlig sak, eftersom det sker. Ute ibland
            folket och i det dagliga livet förstå vi lättare vad det gäller,
            och däri ligger en förhoppning. Ledningen av denna skygga, avvaktande
            politik i det väsentliga är koncentrerad hos folkförbundet. Där
            förekomma på nämnda område knap- past några meningsyttringar,
            som skarpt bryta sig mot varandra. Om- buden i förbundets församling
            äga för övrigt endast att handla efter regeringsinstruktioner.
            Den svenska regeringen, oavsett sin partiriktning, plägar sända
            dit en konservativ, en liberal och en socialdemokrat. Alla dessa
            komma väl överens samt handla lojalt och gärna efter sin regerings
            instruktioner. För närvarande följas där direktiven från den frisinnade
            regeringen, vilken samtidigt i inrikesfrågor angripes högeligen
            av både höger och socialdemokrater. Detta är betecknande för stillaståendet
            i ut- rikespolitiken. Bihang till riksdagens protokoll 1928. 3
            saml. 51 häft. (Nr 184—185.) 1
          </p>
          <p xml:id="i-AwhZ2uDVipt3rfJeaWguUe">
            Utrikespoli- tiken och fredsfrågan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UHcfqVyQ2ih68FVS6n1rmp">
            Sovjet-
          </p>
          <fw xml:id="i-CKcBJ6VLqxFZ7dY1pbexGE">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 184.
          </fw>
          <p xml:id="i-Dc6grKHC7YguXJqkMxDsX3">
            Nu har emellertid i folkförbundet inträffat något nytt. Vid samman-
          </p>
          <p xml:id="i-DmW59tq5inGFzYTTAtmTZe">
            L av sv så . . Hö . . å UPVORENE träde med folkförbundets kommission
            för minskning av rustningarna
          </p>
          <p xml:id="i-HnxrV6yS67NnBnDkr5tK41">
            rustnings- förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-M3cGZsxWh5Ppk6CXUQgiu6">
            den 30 november 1927 framlade Sovjetunionens för första gången
            närva- rande ombud förslag, att kommissionen skulle omedelbart
            utarbeta en kon- vention om fullständig avrustning i alla länder.
            Åtgärder för ändamålet katalogiserades i 14 punkter. I programmet
            ingick bland annat att för- störa all krigsmaterial till lands,
            vatten och luften, att inrikta krigsindu- strin på andra ändamål
            samt att avskriva krigs- och marinministerierna. Detta program
            framlägger oförbehållsamt en huvudpunkt i fredsfrågan. Det drager
            dock med sig uppmärksamheten på andra saker, som äro sam- manvävda
            med densamma. Särskilt gäller detta Asiens ocb Afrikas na- tionalitetsbefrielse
            samt jordens befolkningsfråga. Intrycket av förslaget återgives
            i pressmeddelandena olika. Det verkade pinsamt på församlingen,
            säga några. Enligt andra utlöste det munter- het. Ostridigt är,
            att det väckte sensation och ej fann någon förespråkare från de
            övriga nationerna vid det förevarande tillfället. Det beslöts
            dock att framdeles diskutera förslaget. Olika meningar yppades
            därvid, om övervägandet av den s. k. säkerhetsfrågan borde: föregå
            denna diskussion. Sovjets representant ansåg intet samband förefinnas
            mellan avrustnings- och säkerhetsproblemen och önskade snar behandling
            av avrustningsfrågan. Till detta förslag anslöt sig det tyska
            ombudet och därpå syftar förmod- ligen den i pressen synliga uppgiften,
            att Tyskland stött Sovjetunionens förslag. Emellertid beslöt majoriteten
            i kommissionen att uppskjuta förslagets diskuterande till den
            15 mars. Det av Versaillesfreden avrustade Tyskland kan då sannolikt
            påräknas ägna förslaget en viss sympati. I tyska pres- sen framhålles
            emellertid här och var, att problemet vore antingen alla länders
            totala avrustning eller ock rätt för de genom fredsslutet avrustade
            staterna att i likhet med övriga stater åter skaffa sig ett jämbördigt
            mili- tärväsende. Det sista alternativet omfattas med förkärlek
            inom vissa kret- sar, vilket också är en fara. Det karakteristiska
            för den utrikespolitik — som föres av folkförbundet — är dess
            obenägenhet att sätta grunden av tingen ens som ledstjärna. Detta
            kan vara förklarligt av många skäl, men förr eller senare blir
            det i alla fall nödvändigt, om freden skall räddas och något avsevärt
            vinnas. Orsakerna till häpenheten och oviljan över Sovjetunionens
            förslag äro flera. Dekorativa vanor, ärftliga belastningar, ingrodda
            intressen samt national- och inbördeskrigens spöke resa en mur
            mot förnuftet och de rationella lösningarna. Främst spelar säkerligen
            in medvetandet, att genom Sovjet- unionens förslag undertryckta
            folk i Asien och Afrika skulle kunna idyl- liskt utan svårare
            äventyr göra gällande sin självbestämningsrätt och proklamera
            sin frihet. Det är begripligt, att de härskande folkens styrel-
            ser och majoriteter ej kunna utan vidare vara beredda till en
            sådan upp- givelse. Det är för stater såväl som för individer
            utan åtskillnad ofant-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NcZ98H96xgbqkSVm8gm4dT">
            Motioner i Första kammaren, Nr 184. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TP3Nhcqxu8qeHcmZypPPR1">
            ligt mycket svårare att avstå från vad man har, än att fordra
            vad man icke har. Även det privilegierade imperiet över obefolkade
            kolonisations- områden vill man gärna behålla och skydda med vapenmakt.
            De små nationer, som ej äro bundna av sådana intressen, böra väl
            då gå i spet- sen och röja vägar för en vakthållning kring de
            verkliga realiteterna i de mellanfolkliga problemen. Sovjets initiativ
            kan bliva, om det rätt tillvaratages, en nydaning i ut- rikespolitiken
            och folkförbundets utveckling. Det behöves i sanning nytt vin
            på de gamla flaskorna. Den totala avrustningen är icke en nyupp-
            funnen idé i detta ögonblick. Den är folkmedvetandets skötebarn
            genom tiderna och har sedan gammalt framförts av den organiserade
            pacifismen. Det betonades av mig vid 1927 års riksdag såsom angeläget,
            att de skandinaviska staterna i avrustningshänseende slöto upp
            vid det avrustade Tysklands sida. Sovjets initiativ har nu kommit
            som en mäktig impuls till uppfyllandet av fredslutets löften om
            även de segrande staternas av- rustning. Förslaget innebär ju
            en utsikt till befrielse för folkförbundet, skandinaverna och
            andra, vilka som främsta skäl för ett militärväsende åberopat
            det permanenta hotet av Sovjetrepublikens rustningar och de ovissa
            avsikterna med desamma. IT stället för att se dessa realiteter
            i ögonen söka även de skandinaviska styrelserna, såvitt vi menige
            förstå, gömma sig undan dem. Även vi svenskar söka oss in i återvändsgränder
            utan utvägar. Folkförbundets program om minskning i rustningarna
            har varit en sådan undanflykt, ett fasthållande av krigets idé
            i hjärnorna, ett olösligt problem i och för sig såsom förbundets
            erfarenhet utvisar. Säkerhetsfrågans lösning med bibe- hållande
            av osäkerhetens realiteter är ett annat sådant halmstrå. Skilje-
            dom även i vitala frågor utan lag eller erkänt rättstillstånd
            att döma efter är en tredje hopplös förevändning. Den förbättras
            knappast genom skilje- domstraktater mellan nationer, som ej ha
            anledning att komma i konflikt med varandra och således för billigt
            pris kunna framträda såsom skilje- domstankens riddare. Tiden
            är uppenbarligen icke mogen för att kunna förvänta några ny- orienteringar
            ännu från den skandinaviska utrikespolitiken. Interpella- tioner
            i svenska riksdagen besvaras vanligen avböjande, och motioner
            lämnas utan avseende. Men de skandinaviska folkens uppmärksamhet
            hör, på de sätt som stå till buds, oavlåtligen riktas på tidens
            allvar. Detta är enda räddningen. Vi måste sålunda fråga oss och
            före den 15 mars begära regeringens svar, om det kan förväntas,
            att man från skandinavisk sida är benägen att taga fasta på Sovjetunionens
            förslag i Geneve om fullständig avrustning samt därigenom bidraga
            till en behövlig nyorientering i utrikespolitiken och särskilt
            i folkförbundets statskonst. Vidare måste vi spörja oss, om ej
            fredsfrågans genom berörda förslag uppenbarade sammanhang med
            bland annat en rimlig nationalitetsbefrielse
          </p>
          <p xml:id="i-DLZ7G1RXp43Nwxr7GGAt4g">
            De tre åter- vändsgränder- na 1 rege- ringarnas och folkförbundets
            fredspolitik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-B271uB1C3eYGicuJVu3HwC">
            En allmän revision av folkförbundets akt.
          </p>
          <fw xml:id="i-DKxfiJCe2HgVgYx1fy9CvN">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 184.
          </fw>
          <p xml:id="i-AcxYMzp74KNMfcFymGUdjj">
            för utomeuropeiska folk omsider bör föranleda diskussion därom
            inom folkförbundet och huruvida det kan från skandinavernas sida
            förväntas ansatser därtill. Slutligen förefaller det oss, som
            om tiden nu borde vara inne för någon skandinavisk betänksamhet
            inför de tre återvändsgränderna i regeringarnas och folkförbundets
            politik: minskning i rustningarna med bibehållande av rustningarnas
            ofärd, säkerhetsproblemets lösning med bibehållande av osäker-
            hetens grundvalar samt famlandet efter skiljedom utan lagar eller
            erkänt rättstillstånd att döma efter i vitala frågor. Man skulle
            också kunna uttrycka detta så, att tiden bör vara mogen att kräva
            en allmän revision av folkförbundets akt. Då förbundsakten även
            är Sveriges högsta utrikespolitiska lag, har vårt land befogenhet
            och plikt att påkalla de förbättringar i akten, som äro ofrånkomliga.
            Det bör ej vara tillåtet att offra en generation i sänder för
            granskning av blott en av detaljerna. De civila lagarna underkastas
            vid behov en allmän revision. Akten om nationernas förbund har
            icke ens vid sin tillkomst uppfyllt då berättigade anspråk och
            tarvar således än mera nu en generell revidering. Vid Sveriges
            inträde år 1920 i folkförbundet betonades av svenska stats- makterna,
            att förbundet utgjorde om än ofullkomligt ett första försök att
            samla stater och folk till samfällt arbete för fredens bevarande
            och rättens hävdande i världen. Riksdagens flertal uttalade därvid
            den förvissningen, att landets regering skulle oavlåtligt hava
            sin uppmärksamhet inriktad på att begagna de möjligheter, som
            erbjödo sig, att verka för förbundets utveckling. Denna sats beskars
            dock till överensstämmelse med tidens kynne. Majoriteten framhöll
            några riktlinjer för denna utveckling, vilka borde anses såsom
            de viktigaste. Det sålunda framförda programmet var, så vitt jag
            förstår, icke blott särdeles ofullständigt. Det undvek ett in-
            trängande i det väsentliga och avsade sig därmed anspråk på att
            kunna tjäna såsom en ledning. En allmän revision av folkförbundets
            akt betyder icke blott en ändring i form utan förutsätter en omläggning
            av sinnelaget. Förgäves har hit- intills de senare åren väckts
            förslag om en allmän revision hos riksdagen samt vid interparlamentariska
            möten. Uti motionen 146 inom första kam- maren vid 1924 års riksdag
            utvecklades ämnet vidlyftigt och berördes därvid såsom exempel
            tolv olika punkter, som borde uppmärksammas. År 1924 anmärkte
            interparlamentariska unionens råd i anledning av min motion, att
            saken måhända kunde lämpligare upptagas, då unionen 1925 sammanträdde
            utanför Europa. Man kan fråga, varför icke lika väl inom Europa.
            Unionens kongress förstnämnda år förkastade förslaget, men några
            röstade dock för detsamma. I följd av rådets nyssnämnda förespeg-
            ling återkom framställningen 1923 till kongressen i Washington.
            Nu ställde sig rådet avvisande utan vidare med erinran allenast,
            att plats ej fanns på dagordningen. Följaktligen föll förslaget
            även denna gång i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7NDX9zhDsUaGmr5EB4xLyP">
            Motioner i Första kammaren, Nr 184. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-AtDFS5k6LLLKKsBpfWb9EL">
            kongressen. En del medlemmar röstade emellertid för detsamma.
            Vid all- männa fredskongressen 1926 i Geneve, där jag ej kunde
            infinna mig men inlämnat förslag bland annat i förevarande ämne,
            lärer majoriteten utta- lat sig för en allmän revision av förbundsakten.
            Det behöver ej erinras, att ett svenskt initiativ i denna angelägenhet
            bör inledas med ett försök till skandinavisk samling. Vid nordiska
            interparlamentariska förbundets konferens i Köpenhamn 1926 framfördes
            därför även ämnet i ett tilläggsförslag till ett uttalande om
            folkförbundets råds sammansättning. Under diskussionen uttalades
            för första gången, såsom det föreföll, åtskillig sympati för saken.
            Men tillägget för- kastades i alla fall med 35 röster mot 10 (i
            prot. står orätt 8). Minoriteten bestod av en dansk konservativ
            och två danska radikaler, en finsk kon- servativ och fem finska
            socialdemokrater samt från svensk och norsk sida endast undertecknad
            förslagställare. Ätskilliga underläto att rösta. Vid en revision
            om folkförbundets akt kunna naturligtvis olika meningar göra sig
            gällande om vilka punkter, som kräva omgestaltning, och i vilken
            riktning densamma bör gå. Vad som bör fasthållas är det fak- tiska
            förhållandet, att folkförbundets konstitution utgör ett idéprogram
            och icke en vanlig författning, som skall i det dagliga livet
            efterlevas. Enligt mångas mening bör revisionen inrikta sig på
            bl. a.: att i akten inskrives den fullständiga avrustningen, som
            bör snarast möjligt eftersträvas, dock med bibehållande av en
            ordningsmakt; att de militära och ekonomiska sanktionerna utgå
            ur akten; att nationernas självbestämningsrätt uttryckligen upptages
            såsom en ledande grundsats och utsträckes med lika rätt till undertryckta
            folk i andra världsdelar, vilkas nationalitetsbefrielse således
            icke vidare bör vara en inre angelägenhet för härskande stater,
            utan en internationell rättsfråga; att i sammanhang därmed jordens
            befolkningsfråga och rasernas lik- ställighet också få en plats
            uti idéprogrammet; att skapandet av ett världspråk, som inläres
            i alla världens skolor, upp- tages i idéprogrammet såsom en angelägenhet
            av utomordentlig vikt icke minst för freden; att folkförbundets
            representation omorganiseras i syfte att representan- terna utväljas
            i de respektive länderna genom allmänna val eller annor- ledes,
            så att de kunna framträda med egna initiativ och ej vara bundna
            av regeringsdirektiv; att motionsrätt till förbundet även tillerkännes
            de olika parlamenten och dess särskilda kamrar med förbigående
            av regeringarna, ävensom fredsorganisationer och andra korporationer,
            som anses böra tilläggas en sådan rätt; att även minoriteter inom
            ovannämnda motionsberättigade erhålla motionsrätt i viss omfattning;
            samt att individernas karaktärsdaning eller den andliga friheten
            vid sidan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__184/mot_1928__fk__184-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EcrLX75vkfRZ7sWkcqG9ik">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 184.
          </fw>
          <p xml:id="i-SgoZAfvaVmn2a37EzgyLqM">
            av den ekonomiska och politiska i akten erkännes såsom den oundvikliga
            förutsättningen för demokrati i stort och smått eller med andra
            ord för goda viljans regim, vilken ensam kan skapa varaktig fred;
            samt att sålunda pluggskolans i världen omvandling till en karaktärs-,
            kun- skaps- och yrkesskola med likvärdig fostran för alla är gemensam
            freds- angelägenhet för folken av omätbar vikt. På grund av denna
            motivering hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QSW3m39G6E81jz6tSXd83Q">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t begära över- vägande av
            svenskt initiativ till en allmän revision av folkförbundets akt
            i syfte att dess idéinnehåll må bättre motsvara förbundets ideella
            uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-8C4iNdoqxd7wbYKwr2eHTV" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-U8dUPEuTtNpt3nyXYYsTYN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Rtf54mdAxB2S21AdfchBNc">
              <item xml:id="i-UMgKJhwzhMVdA6U2erFRqk" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
