<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Do8LzALMFNo5e3jNUaWofR">
        Motioner i Första kammaren, Nr 6. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WNMFuBKAMAGsoWNGCbpgyj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MGaqQBYpvfun6qRZWMWsyD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4aieKdfSoYW18VfsykVUeq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GbcvbTUC4HzzM1eQ2vi1EH">
        <div xml:id="i-3VMrpsdwLcrEVvtWLaHvi2">
          <p xml:id="i-BP8WwYKgqyvvsezFTAUgs3">
            Nr 6.
          </p>
          <p xml:id="i-Hu4JhoBDFNc79K5cn37v4S">
            Av fröken Hesselgren, angående lönetursberäkning för gravören
            i rikets allmänna kartverk Olga Herlin.
          </p>
          <p xml:id="i-YKA6THQbxTf2ezogfKiumi">
            Den 1 februari 1927 konstituerades till ordinarie gravör i rikets
            all- männa kartverk fröken Olga Herlin. Före denna dag har Olga
            Herlin, som i oavbruten följd varit anställd i kartverket sedan
            den 2 augusti 1890, dels utfört gravyrarbeten å ackord tiden 2
            augusti 1890—31 decem- ber 1902, dels tjänstgjort som extra gravör
            tiden 1 Januari 1903—30 juni 1923, varunder tjänstledighet åtnjutits
            2 månader 4 dagar i och för en statsunderstödd utländsk studieresa,
            dels såsom extra befattningshavare (gravör) 1 juli 1923—31 januari
            1927, vilket allt framgår av bilagda merit- förteckning. Angående
            Olga Herlins kompetens och yrkesskicklighet får jag hänvisa till
            en del intyg från hennes arbetschefer som bifogas såsom bilaga
            2. Olga Herlins arbetsuppgifter inom kartverket hava helt motsvarat
            dem, som ålegat manliga gravörer vid kartverket. Enligt vad som
            framgår av vid kartverket förda arbetslistor av vilka jag tagit
            del har hon utfört minst samma kvantitet av arbetet som hennes
            manliga kamrater fastän för henne fastställd daglig arbetstid
            tidvis varit kortare än för de man- liga gravörerna. Av en av
            Olga Herlin till statskontoret ingiven vörd- sam P. M. angående
            hennes tjänstgöring i kartverket med anledning av en av chefen
            för rikets allmänna kartverk gjord förfrågan angående hennes placering
            i löneklass framgår: att allt kartverkets gravyrarbeten under
            tiden 1893—1906 utfördes på ackord med kontrakt med undantag för
            korrekturarbeten; att från år 1906 arbetstiden å tjänsterummet
            var 5 timmar för samtliga ritare och gravörer; att Olga Herlins
            avlöning då utgick med 1,800 kronor per år men att semesterrätt
            saknades; | att lönen den 1 april! 1908 höjdes till 2,400 kronor
            med rätt till en månads semester. Arbetstiden var fortfarande
            5 timmar; att då ny stat för kartverket av 1912 års riksdag fastställdes
            kunde Olga Herlin ej erhålla ordinarie anställning då staten ej
            upptog någon kvinnlig gravörbefattning. Arbetstiden höjdes då
            till 7 timmar för de ordinarie befattningshavarna, medan Olga
            Herlin bibehölls vid samma lön och arbetstid som gällde för henne
            före år 1913. Av ett till ovannämnda V. P. M. till statskontoret
            bifogat utdrag ur kartverkets arbetsjournaler
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8wHa2ykqcxvFbzUqpogfWE">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 6.
          </fw>
          <p xml:id="i-2Ph5mYeter5YVqYToywSdg">
            framgår emellertid, att O. Herlin oaktat skillnaden i arbetstid
            medhann samma kvantitet av arbetet som de manliga gravörerna;
            att om tjänstgöringstiden omräknas till tjänstgöringsdagar med
            samma timtal som varit fastställt för manliga gravörer erhålles
            t. o. m. 1926 års utgång en fullt jämförbar tjänstetid av 24'/&gt;
            år; att i kartverket genom Herlin införts en förbättring i framställnings-
            sättet för pantografering, vilket medfört en stor besparing av
            arbetstid. Från och med den 1 juli 1923 har Olga Herlins dagliga
            arbetstid varit 6 timmar med ett årsarvode av 3,600 kronor. Emellertid
            har denna avkortning i den för verket i sin helhet fastställda
            arbetstiden gjort, att avlöningsreglementets bestämmelser angående
            till- godoräkning av föregående tjänstgöring för uppflyttning
            i löneklass ej medgiva rätt för Olga Herlin att tillgodoräkna
            sig någon del av sin 37 år långa tjänstgöring utan måste hon placeras
            i lägsta löneklassen inom sin lönegrad. I anledning av ovannämnda
            skrivelse från kartverkschefen har stats- kontoret den 31 januari
            1927 yttrat följande: &gt;»Av handlingarna i ärendet framgår, att
            Olga Herlin, som sedan år 1890 innehaft anställning i kartverkets
            tjänst, till 1902 års utgång utfört arbete mot ackord samt därefter
            mot visst årsarvode med en tjänstgörings- tid, som i allmänhet
            med en timme om dagen understigit den för ordi- narie befattningshavaren
            vid kartverket gällande. Statskontoret vill erinra om att Kungl.
            Maj:t icke ansett tjänstetid, varunder den dagliga tjänstgöringstiden
            understigit den för ordinarie be- fattningshavare inom vederbörande
            verk fastställda, böra för ålderstillägg eller placering i löneklassen
            tillgodoräknas vid befordran till ordinarie tjänst. Detta framgår
            exempelvis av kungl. brevet den 11 mars 1921 an- gående ålderstillägg
            åt revisorna i riksräkenskapsverket J. F. Lundberg och C. A. Lundin.
            Däremot har extra befattningshavare, som befordrats till extra
            ordinarie tjänst, erhållit rätt att för placering i löneklass
            till- godoräkna föregående tjänstetid mot reduktion i fall, där
            den dagliga tjänstgöringstiden understigit den, som varit gällande
            för ordinarie befatt- ningshavare vid ifrågavarande tid. (Jfr
            k. brev den 17 juli 1925 beträf- fande e. o. kammarskrivaren vid
            tullverket H. Edgren.) Visserligen synas starka billighetsskäl
            tala för att Olga Herlin bör få tillgodoräkna någon del av den
            tid, uppgående till 37 år, varunder hon tjänstgjort i rikets allmänna
            kartverk, men med hänsyn till innehållet i förstnämnda kungl.
            brev lärer härför erfordras riksdagens medgivande.» Olga Herlin
            ingick den 16 februari 1927 till Kungl. Maj:t med en underdånig
            anhållan att få räkna sig sin föregående tjänstgöring tillgodo
            och bliva placerad i 18 löneklassen inom 15:de lönegraden. Över
            denna framställning har kartverkschefen den 17 februari 1927 yttrat
            sig, som följer: &gt;Även med bortseende från den tid, då arbete
            skett på ackord, skulle,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GRYqhKehkZhE73FSwLo6st">
            Motioner i Första kammaren, Nr 6. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-TVn8QCJX6nsXd3EDXLgJAK">
            om den effektiva tjänstgöringstiden i övrigt efter vederbörlig
            reduktion för kortare daglig tjänstgöring sammanlägges och får
            tillgodoräknas, denna tid uppgå till 18 år 5 mån. och 14 dagar
            och sålunda överstiga vad som erfordras för placering i 18 löneklassen,
            den högsta, som för kvinnlig gravör kan ifrågasättas. I det här
            föreliggande fallet torde det få anses skäligt, att sådant tillgodoräknande
            medgives, i synnerhet som Herlin, vilken är född år 1875, med
            nu gällande bestämmelser icke skulle bliva berättigad till någon
            statspension, då hon vid fyllda 60 år avgår ur tjänsten. På grund
            härav tillstyrkes framställningen och föreslås, att Herlin må
            förklaras berättigad räkna tjänsteår från och med den 17 aug.
            1908.» Att Olga Herlin ej skulle få tillgodoräkna sin föregående
            tjänstgöring för erhållande av pension synes bero på något misstag,
            då ju 1907 års pensionslag innehåller bestämmelser om tillgodoräkning
            av föregående tjänstgöring utan fordran på att arten och omfattningen
            skall vara den- samma. Frågan remitterades till allmänna civilförvaltningens
            lönenämnd, vars majoritet i utlåtande den 21 februari 1927 tillstyrkte
            en framställning till riksdagen i frågan enligt vad framgår av
            följande utdrag: »I betraktande av sökandens ovanligt långa anställning
            i statens tjänst, vilken under åren 1903—1912 omfattat samma dagliga
            arbetstid, som varit gällande för den ordinarie personalen, vill
            det emellertid synas allmänna civilförvaltningens lönenämnd, som
            om starka billighetsskäl talade för beredande åt sökanden av en
            förmånligare placering i löneklass såsom ordinarie gravör än den,
            som i enlighet med gällande avlöningsbestäm- melser tilldelats
            henne. Lönenämnden får i sådant avseende hemställa, att Kungl.
            Maj:t ville föreslå riksdagen medgiva, det sökanden, räknat från
            och med den 1 februari 1927, må åtnjuta lön enligt den för kvinnliga
            befattningshavare gällande högsta löneklassen inom 15 lönegraden
            eller sålunda enligt 18 löneklassen.» Lönenämndens ordförande,
            som visserligen ansåg det varit önskligt om sökanden kunnat för
            löneklassplacering tillgodoräknas någon del av tjänst- göringen
            före ordinarieblivandet, ansåg dock ej tillräckligt starka skäl
            föreligga för Kungl. Maj:t att hos riksdagen göra framställning
            om undan- tag från avlöningsreglementets bestämmelser. Av herr
            N. Aug. Nilsson gjordes följande uttalande. »Sökanden åtnjuter
            för närvarande en lön av 4,350 kr. och jämte dyr- tidstillägg
            efter 17 procent en samlad avlöning av 5,089 kr. Med hänsyn till
            denna förmånliga löneställning finner Jag det ej ens ur s. k.
            billig- hetssynpunkt påkallat att bifalla den gjorda ansökan och
            därmed tiller- känna fröken Herlin en tillökning i avlöningen
            av ej mindre än 1,116 kr.» Härvid synes herr Nilsson ej tagit
            någon hänsyn till att Olga Herlin dels fått sin dagliga arbetstid
            förlängd dels att hon har att erlägga pen- sionsavgifter som under
            de närmaste 5 åren utgår med icke mindre än
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5pZCWxavwpM6K4AwRmzQ6f">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 6.
          </fw>
          <p xml:id="i-Mq6tK5C6GZQqNET8aeSBDr">
            845 kronor om året, därav för pupillpensionering 716 kronor.
            Olga Herlin är nämligen skyldig att till statsverket inbetala
            2,873 kronor i retroaktiv- avgifter, vilket ju vid hennes ålder
            ej motsvaras av någon henne till- kommande förmån. : Från år 1903
            har O. Herlin varit tjänstledig för enskild angelägenhet 129 dagar
            (huvudsakligen mot semester svarande ledighet) för studieresa
            66 dagar, för olycksfall i tjänsten 11 dagar och för sjukdom 526
            dagar, varav 266 dagar under åren 1918—1926 äro att tillskriva
            den otjän- liga tjänstelokal, som under den tid kartverket hade
            sina lokaler i gamla skogshögskolan bestods den kvinnliga gravören.
            Att märka är att Herlin först 1908 kom i åtnjutande av semester.
            Enligt kartverkschefen skulle O. Herlins effektiva tjänstgöringstid
            med bortseende från den tid endast ackordsarbete förekommit, efter
            vederbörlig reduktion för kortare daglig tjänstgöring vara 18
            år 5 månader och 14 dagar. En sådan reduktion har ej av riksdagen
            blivit föreskriven, när ordi- narie biträdesbefattningar infördes
            i de centrala ämbetsverken samt vid hovrätterna och nedre justitierevisionen,
            utan medgav riksdagen befatt- ningshavarna rätt att tillgodoräkna
            föregående tjänstgöring inom respektive verk och har så tillämpats
            vid sistnämnda verk att även skrivning å ackord fått inräknas
            såsom fullgod tjänstetid. Av nedanstående tablå framgår skillnaden
            i löneförmåner som åtnjutas av O. Herlin och den manliga gravör
            som närmast efter henne befordrats till ordinarie gravör.
          </p>
          <p xml:id="i-MPzpYp5yaWzWA9Mh46VXnu">
            | | | | | | | | Avgår pensionsavgti ter lö | Fö An- | Ord | |
            Dyrtids- | ee I ES CY fi | Be- Md 5 . I I . ee I - | 4 LL . .
            2 fam delse-/StäNd]| gra- | ne- | Tör | tillägg | Sam Egen |Äneoek
            pupillpension/ hållen år |! VETT vör |klass| jen]. 4:del ma lpensio-
            | Å | a | | ket | [EA Ikv. 1927| Meri Års- | Retro- | Sum- | komst
            | I I | I I | nering avgifter] aktiva | ma | — I JL od] OT | Olga
            Herlin| 1875! 1890[1/227]| 15 362150] 65/— 427150 10/75] 1176]
            47|8s| 70139 85711] | Olof Berg...| 1901/11920|3/527| 16 1388
            — 68 -l451l—) 10175] 11/76) —LI—1| 22151 42849!
          </p>
          <p xml:id="i-QXHzTU2b9s46ryvxsqFJmj">
            1 Antogs till elev 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-7BXUyAHFJPn5VDowq6gyeY">
            Av dessa data framgår än mer obilligheten i ett strikt tillämpande
            av avlöningsreglementet, i det att en person som senare befordrats
            och som nyss lämnat elevstadiet erhåller en betydligt högre avlöning
            än den som under 37 års tid tjänat verket och uppnått synnerligen
            stor yrkeskicklighet. Det är inget tvivel om att O. Herlin, därest
            före behörighetslagens ikraft- trädande ordinare gravörtjänster
            varit tillgängliga för kvinnorna, skulle erhållit sådan långt
            tidigare, och på grund av kungl. kungörelsen den 7 maj 1920 varit
            berättigad tillgodoräkna sig hela sin föregående tjänstetid. På
            grund av vad ovan framhållits anser jag det vara med rättvisa
            och billighet överensstämmande att O. Herlin får tillgodoräkna
            sig åtminstone en del av den långa. tid som hon ägnat staten sina
            arbetskrafter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ByQY11K82KgUgAnDyMYZJ1">
            Motioner i Första kammaren, Nr 6.
          </fw>
          <p xml:id="i-Zh5FqTFChBbH8CVjkVQBg">
            På grund av vad ovan anförts får Jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-U95dCqvqQ25Si5MiVWrdZn">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-31MDu6psaNCdqHhCPQC6Zv">
            att riksdagen måtte besluta att tillerkänna gravören Olga Herlin
            rätt att för uppflyttning i löneklass få tillgodoräkna sig halva
            sin tjänstgöringstid inom rikets
          </p>
          <p xml:id="i-PGN2PmLxgTw5UkEDs12o5Q">
            allmänna kartverk.
          </p>
          <p xml:id="i-QSS3MrJ25zVCsdKRiBcFmC">
            Stockholm den 17 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-C8rKhiJ5hkSpnGWwzJwBbP">
            Kerstin Hesselgren.
          </p>
          <p xml:id="i-3j9Cbu4FF3RdPhPEUpPfMG">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-X5swsjfT6k3xawx4ydV2oj">
            Bil. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-6RTHeDdyAWDoWHPumPgsva">
            Rikets allmänna kartverk, (Topografiska avdelningen).
          </p>
          <p xml:id="i-4fgmMhYkxL97in1A4aWNS4">
            Tjänste- och meritförteckning.
          </p>
          <p xml:id="i-Xfw3Bz3dLCoaDRU63yKQkE">
            — HUMORN
          </p>
          <p xml:id="i-MZtXnUeCMmRL75gisFK35v">
            Datum
          </p>
          <p xml:id="i-L5VtuNmNdMJQyKKvAXVLLE">
            | År
          </p>
          <p xml:id="i-GEPBbmeSn7jPc9uxqiHqgr">
            Dag
          </p>
          <p xml:id="i-DBLFJDgUXhVyB1TpLbNxfa">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-VhWXgJdz5GjpHpmx66crDk">
            | 1889 | '1890—1902
          </p>
          <p xml:id="i-GH5xdzwaSE6wCM9Z8vEg2K">
            11903—1906 | 11906 —19161!
          </p>
          <p xml:id="i-8wH1LEGjfraoCfSMiLCjsN">
            1906
          </p>
          <p xml:id="i-S1f6RomnaRxyR2RHNNBH9M">
            | '1916—1923/!
          </p>
          <p xml:id="i-HNziqSuYX7WpYKcHBh6trS">
            I | [1923—1927 |
          </p>
          <p xml:id="i-ARBGv9BUzYwb68J2zntXpb">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-DpGLFwYkTYQuZrfaEk83fb">
            | 20/8—3/9
          </p>
          <p xml:id="i-JjW2QkqgqYPEU9ihQS3NyC">
            2/g—
          </p>
          <p xml:id="i-MgmaH3Ch19QAMJf7MBvGPS">
            1/, —138/, Uj, Ng
          </p>
          <p xml:id="i-GMYuzF9VoeRQPYyQVY1pCP">
            jo —18/5
          </p>
          <p xml:id="i-GjXzjgHfqZcsKFGakeDP9U">
            9/5—30/g
          </p>
          <p xml:id="i-ALTF78m3W8KsjeBAC2Pvqk">
            UY,
          </p>
          <p xml:id="i-SwGNJiRUAt3eXuKacBEnyU">
            Tjänstgjort vid gen. top. avdelning s..smsssssssssssserssssssn
            na Utfört gravyrarbeten för kartverket på ackord ...............
          </p>
          <p xml:id="i-Ybp7ztRdVWGqie8deMZf3A">
            Tjänstgjort som extra gravör vid rikets allmänna kart- VOLK,
            ostretorea sasse ns NN nklbslnrerSsslnsnron none
          </p>
          <p xml:id="i-36zTaxjh7CkL9CFLcRothD">
            Företagit statsunderstödd utländsk studieresa till Berlin, Wien
            och KÖpenhamn sssmmnsssssesssssesrsseres essens ss a
          </p>
          <p xml:id="i-4VjQuNhgxxddidiQmjHYgQ">
            Tjänstgjort som extra gravör vid rikets allmänna kart- verk (i
            januari 1908 meddelat instruktion i ny fällnings- metod vid sjökarteverket)
            s.ssmmmsssssssssssrerrrrsseress ss ss an
          </p>
          <p xml:id="i-Cyq16mQLhHJTT9NDKYHkN2">
            Tjänstgjort som extra gravör vid rikets allmänna kart- VOLK ovsvessssssnsssnesse
            ns onde LINNSSSsnnennmnonennonen NEUE
          </p>
          <p xml:id="i-2WCXBxHTZQwrh7u2M9zmEn">
            Tjänstgiort som extra befattningshavare (gravör) vid rikets
          </p>
          <p xml:id="i-YRfjvB2LwiqNXSEh2AGQ7t">
            allmänna kartverk osssmosssssssssssssssssrssere sore Ess ss ss
            ULL
          </p>
          <p xml:id="i-2puAWb44g2S7xRbuxK4oWe">
            1 I de uppgivna tiderna äro ej medräknat frånvaro på grund av
            sjukdom och har dagar årligen) åtnjutits först från och med år
            1908.
          </p>
          <p xml:id="i-E9NGf9Vio5wjyGtbMtESK7">
            Stockholm den 30 december 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-SRGiPnn7v99tqthjMn7YhH">
            Olga Herlin.
          </p>
          <p xml:id="i-YRSkvaq7mAy5nBRiJL36kE">
            Extra gravör.
          </p>
          <p xml:id="i-W54AHfqyD413RJBKPKEaAT">
            Rätt avskrivet betyga:
          </p>
          <p xml:id="i-5QNKd1V7ZgijaXKHUrHDvu">
            I. Gumelius. Berta Köersner,
          </p>
          <p xml:id="i-5ioY83N3e1LWBQLJj6xrqZ">
            Tid! År | Månad — | 219 12 — 21 612 — | 2 9 3 6 | 6/2 3 | 5le
          </p>
          <p xml:id="i-Q9DgTNeQg5S2D3qS1exp2d">
            semester (30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Doo8gcFBcgRPzE8nNU4Xa">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 6.
          </fw>
          <p xml:id="i-CEH9MoBNDLKQBHq76m6HEQ">
            Bil. 2. Avskrifter.
          </p>
          <p xml:id="i-AZPg19MEiFRAxSGzvxGh52">
            Härmed intygas, att gravören fröken Olga Herlin, som under den
            tid jag varit chef för rikets allmänna kartverk — eller under
            åren 1903—1916 — såsom extra gravör under de tider, som i hennes
            tjänsteförteckning upptages, utfört gravyrarbeten, härunder städse
            ådagalagt skicklighet och omtanke samt städse visat flit och ett
            i allo hedrande uppförande. Arvika den 16 december 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-QjM2EAo78A4yXspwnXDnhA">
            E. Melander. F. d. överste vid generalstaben och chef för rikets
            allm. kartverk.
          </p>
          <p xml:id="i-FqNghUP1zaZzs8shdjoW6t">
            Rikets allmänna kartverk. (Topografiska avdelningen).
          </p>
          <p xml:id="i-VDvSnAsXLHM2BtYGdF1QRe">
            På anhållan av gravören vid rikets allmänna kartverk, fröken
            Olga Herlin, om ett intyg angående hennes kompetens som kartgravör,
            får jag härmed, för att tillmötesgå hennes anhållan, anföra följande:
            Under de år, 1904—16, jag förestod kartverkets reproduktionsdetalj,
            hade jag tillfälle att dagligen följa hennes arbete och granska
            detsamma samt så- lunda bilda mig ett omdöme om hennes kapacitet.
            På grund härav är det mig ett nöje att intyga att hon, som av
            sin fader, en av sin tids främsta svenska kartgravörer, utbildats
            i facket och sedan 1889 vid generalstabens topografiska avdelning
            och rikets allmänna kartverk ständigt varit sysselsatt med topografisk
            kartgravyr, besitter en synnerligen framstående skicklighet uti
            sitt yrke, beträffande såväl det rent tekniska som tillämpningen
            av de topografiska principerna och fordringarna. Det erkännande
            hon fått genom att kartverkets chef förordnat henne till ordinarie
            gravör anser jag vara väl förtjänt. Stockholm den 28 februari
            1927.
          </p>
          <p xml:id="i-99q3cBTV5tfnybP2mhoTEL">
            A. H. Byström. Överste i generalstabens reserv.
          </p>
          <p xml:id="i-K9HF1KokSXaMUPCmL9eDkD">
            Chefen för Kungl. Fortifikationen.
          </p>
          <p xml:id="i-AenPp12ZswuhHvL3ttg2Rg">
            Extra gravören fröken Olga Herlin, som under den tid undertecknad
            var chef för rikets allmänna kartverk tjänstgjorde som extra gravör
            vid nämnda verk, utförde därvid sitt arbete med synnerlig duglighet
            och skicklighet. Då fröken Herlin därjämte städse visat sig skötsam
            och arbetsam, synes hon mig väl förtjänt av den plats som ordinarie
            gravör, hon nu går att söka. Stockholm den 17 december 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-8X3AQCxNY1QiGbRKed6uwA">
            H. de Champs. Generalmajor. Chef för rikets allm. kartverk 1916—19.
          </p>
          <p xml:id="i-yHyMXHj3qqwmsyYkPjDrG">
            (Sigill.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__6/mot_1928__fk__6-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WLV9ot8uKqtC8hpgAZhntr">
            Motioner i Första kammaren, Nr 6. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-33pVLEP7ckAWrLFUF5KTQ7">
            Fröken Olga Herlin var under de 3 '/» år (1919—1922) jag tjänstgjorde
            såsom chef för reproduktionsdetaljen vid rikets allmänna kartverk
            där anställd som extra gravör. Så vitt jag nu kan minnas förekom
            aldrig någon anmärk- ning mot det arbete hon i denna egenskap
            utförde, utan har jag tvärtom det minnet av henne att hon med
            skicklighet fullgjorde de olika byråarbeten inom gravörfacket,
            som kartverkets behov då krävde, vilket härmed på begäran intygas.
            Stockholm den 19 december 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-5gNUEzREtEVPodMrkWJEbV">
            Bertil Burén. Överstelöjtnant.
          </p>
          <p xml:id="i-UG19w3bfFLXLk3HruDNvcb">
            Rikets allmänna kartverk. (Topografiska avdelningen).
          </p>
          <p xml:id="i-TEKn6wQsyC41aCEmBVRb28">
            Intyg. Härmed intygas på begäran, att under den tid undertecknad
            förestått repro- duktionsdetaljen vid rikets allmänna kartverks
            topografiska avdelning (!/, 1922 —!/10 1926) därstädes tjänstgörande
            e. o. gravören Olga Herlin ådagalagt mycket stor yrkesskicklighet
            i till koppargravyr hörande detaljer. Upprepade gånger har åt
            H. uppdragits synnerligen svåra gravyrarbeten, vilka samtliga
            utförts på ett förtjänstfullt sätt. Sollefteå den 13 december
            1926.
          </p>
          <p xml:id="i-2Yk4kmV5U7Ucm12Sxvss8K">
            S. V. Strandmark. Major
          </p>
          <p xml:id="i-SdQQJ3cEva269NNN9AFGHy">
            Rätt avskrivet betyga:
          </p>
          <p xml:id="i-VtCeQnr3qo77Wxfxyt2p8j">
            J. Gumaelius. B. Köersner.
          </p>
          <p xml:id="i-4VBNg9h2QWDq48XfW5DwkK">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 3 saml. 2 häft. (Nr 5—7.)
          </p>
          <p xml:id="i-PuzZC7f3BPcAK2Z8XHmA2">
            vo
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
