<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__62/mot_1928__ak__62-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 62. 9
          </p>
          <p>
            Nr 62.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindley, om årligt understöd åt förre distink- tionskorpralen
            Lars Olsson Thor.
          </p>
          <p>
            Förre distinktionskorpralen vid Livkompaniet av Kungl. Värmlands
            rege- mente, Lars Olsson Thor, numera bosatt vid Hellmyran i Söderhamn,
            som enligt 'närslutna avskrift av avskedspass tjänstgjort vid
            regementet i icke mindre än 31 år, ingår i år i sitt 72:dra levnadsår.
            Thor, som på grund av sjukdom och ålder är oförmögen till arbete
            och självförsörjning, åtnjuter visserligen understöd från Vadstena
            krigsmanshus- kassa, men då detta på grund av sin knapphet ej
            ens tillnärmelsevis motsva- rar vad en gammal trotjänare borde
            ha för att på sin ålders höst hålla nöden borta, vågar jag vördsamt,
            med åberopande av här närslutna avskrifter av handlingar och intyg,
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte bevilja förre distinktionskorpralen Lars
            Ols- son Thor, Hellmyran, Söderhamn, ett årligt understöd av 300
            kronor att under hans återstående livstid utgå från och med den
            1 januari 1928. |
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 januari 1928. Ernst Lindley.
          </p>
          <p>
            Bilagor. Avskrift.
          </p>
          <p>
            1909 den ?/s föredr. å Civila dep:t. Underhållsbrev utfärdas.
          </p>
          <p>
            Distinktionskorpralen vid Lifkompaniet af Kungl. Värmlands regemente,
            Lars Thor, före antagandet i krigstjänst benämnd Olsson, tjänande
            för roten N:o 110 i Fryksände socken inom Värmlands län, hvilken
            dist.-korpral är född den 19 maj 1856 i Lysviks socken inom Värmlands
            län och varit i tjänst vid rege- mentet sedan den 22 februari
            1878, har denna dag på grund av styrkt oförmåga till fortsatt
            krigstjänst erhållit afsked från regementet med det vitsord, att
            han under tjänstetiden sig utmärkt väl skickat. 1890 12/5 vice
            korpral, 1895 +9/; korpral, 1902 ?5/, dist.-korpral i regementet,
            1905 2:/, benådad med Svärdsmedalj. Och kommer han att blifva
            till underhåll från Vadstena Krigsmanshuskassa i behörig ordning
            anmäld. Karlstad den 15 maj 1909. C. 0. Nordensvan, Regementschef.
          </p>
          <p>
            / Per Ägren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__62/mot_1928__ak__62-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 62,
          </p>
          <p>
            Avskrift.
          </p>
          <p>
            Att distinktionskorpralen i Kungl. Värmlands regemente L. M.
            Thor, som under år 1909 erhåller afsked ur krigstjänsten på grund
            af uppnådd ålders- gräns, städse hedrat sig genom ett mycket godt
            uppförande och i sin tjänst- göring vid regementet alltid visat
            driftighet och omtanke samt fullständig pålit- lighet, intygas
            härmed på begäran för sökande af civil anställning. Karlstad den
            30 oktober 1908. Albert Uggla, Kapten vid Kungl. Värmlands reg:te.
            Kapten A. Ugglas egenhändiga namnteckning bevittnas: J. M. Lidén.
            C. E. Sjögren.
          </p>
          <p>
            Avskrift. Åldersbetyg.
          </p>
          <p>
            Att f. korporalen Lars Olsson Thor är född den 19 maj år 1856
            (femtiosex) i Ekshärads församling i Wärmlands län, är medellös
            och i stort behov av understöd; betygar Söderhamns Stads församling
            i Gefleborgs län den 7 januari år 1928.
          </p>
          <p>
            from
          </p>
          <p>
            ove
          </p>
          <p>
            C. N. Hjorth. Komminister.
          </p>
          <p>
            (Stämpel. )
          </p>
          <p>
            Avskrift.
          </p>
          <p>
            Att Korporal Lars Olsson Thor, 71 år, från Söderhamn lider av
            åderför- kalkning (cardioarterioskleros), kronisk muskel- och
            ledgångsreumatism och all- män kraftnedsättning och därigenom
            är nästan alldeles oförmögen till arbete, intygas på heder och
            samvete. Söderhamn 4. 1. 1928. Henrik Böhme, Prov.-läk.
          </p>
          <p>
            Att ovanstående avskrifter överensstämma med oss förevisade handlingar
            intyga
          </p>
          <p>
            Folke Thorvall | G. Dalén:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
