<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MtDfysYwjscTzcNybXNNNU">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DbRYidWhcxiMpCbUNDCEkg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VXpxgrxV5ALLzJjUbGcUaZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K7yHx7B9JYxBkMDLiAbEqk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8wm2zh5iLZaEhcge38PCm5">
        <div xml:id="i-VcrHGYXj7vbXk4mUvHXZQ1">
          <p xml:id="i-2e6j2RuxDuLCUBZFhVgUjw">
            Nr 169.
          </p>
          <p xml:id="i-KhikjEUxpvA3i7uv7BewCL">
            Av herr Hage m. fl., om anslag till påbörjande arv banbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-QWaSBLn2AyDm6QUT9E3Eh1">
            från Över-Torneå till Pajala.
          </p>
          <p xml:id="i-RjV5eeUg2kvv4TW5yCrvNQ">
            Frågan om fortsättandet av järnvägsbyggandet i Norrland — främst
            övre Norrland — har under de senaste tiderna på ett alldeles särskilt
            sätt kom- mit att diskuteras inför offentligheten. Särskilt från
            Kungl. Järnvägssty- relsens sida har därvidlag den uppfattningen
            energiskt hävdats att man nu i allmänhet borde avbryta byggandet
            av järnvägar i nämnda landsända sedan de statsbanelinjer fullbordats,
            vartill riksdagen givit anslag samt att man eventuellt borde övergå
            till att i stället insätta bilbusslinjer å en del kom- munikationstrader,
            där man förut planerat byggande av järnvägar. Mot detta sätt att
            ordna kommunikationsfrågorna för stora delar av Norr- land har
            från annat håll av helt naturliga skäl rests ett energiskt mot-
            stånd. Detta motstånd har kommit dels från södra och mellersta
            delarna av landet (så har exempelvis en ledande skånsk tidning
            bestämt gått in för ståndpunkten att järnvägsbyggandet i Norrland
            bör fortsättas, varjämte generalstaben ur militära försvarssynpunkter
            framfört krav på ett fullbor- dande av Inlandsbanan), dels ock
            från Norrland i det att länsstyrelserna i Norr- och Västerbotten,
            landstinget i Norrbotten, representanter för ett fler- tal kommuner
            i nämnda län samt enskilda sammanslutningar ävensom slut- ligen
            landstingens norrlandskommitté, vars inlaga i frågan här bifogas,
            gjort framställningar syftande till att påverka statsmakterna
            att helt eller delvis fullfölja järnvägsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-XvyV6GAzPfiXZuG75K4met">
            Vid genomläsandet av årets statsverksproposition, avdelningen
            för kapital- "ökning, måste undertecknade tacksamt erkänna att
            regeringen tagit en viss hänsyn till sist nämnda framställningar
            samt avvisat Kungl. Järnvägssty- relsens ovan nämnda uppfattning
            i frågan genom att gå in för den uppfatt- ningen, att järnvägsbyggandet
            — åtminstone vad det gäller Inlandsbanans planerade linje mellan
            Sorsele och Jokkmokk — bör fortsättas. Det framgår nämligen av
            statsverkspropositionen, att Kungl. Maj:t hem- ställt, att riksdagen
            nu skall besluta att Inlandsbanan mellan Volgsjön och Gällivare
            skall å bandelen mellan Sorsele och Jokkmokk framdragas över Avaviken,
            Arvidsjaur, Muskusel och Kåbdalis, vilket innebär, att Kungl.
          </p>
          <p xml:id="i-L8FJwhFhKx2og2LrRwSZWK">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 4 saml. 36 häft. (Nr 169.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W9WpapiykErtaXKeHQypCk">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-GbUPqbFEkYQhMTxjrg4ue">
            Maj:t förutsätter, att 1916 års riksdags principbeslut om att
            bygga hela Inlandsbanan skall stå fast. Men Kungl. Maj:ts yrkande
            i nämnda punkt innebär att riksdagen skall övergiva tanken på
            att Inlandsbanan skall dragas över Kasker (Kasker- linjen) och
            att den i stället skall få en östligare riktning, varigenom banan
            visserligen blir något längre men samtidigt kommer att beröra
            trakter, som ligga något närmare kusten och vilka ur skogs- och
            jordbrukssynpunkt torde ha större möjligheter till utveckling
            än de bygder, som skulle beröras av den s. k. Kaskerlinjen.
          </p>
          <p xml:id="i-MuL4nWfacPzZF2kQrh2gQ4">
            Utan att i detta sammanhang taga någon ståndpunkt till de olika
            linjerna vilja vi uttala vår tillfredsställelse över att förslag
            om Inlandsbanans fort- sättande framlagts, och vilja endast erinra
            om att det givetvis enligt vårt förmenande skulle ha varit önskligt,
            att man kunnat vid denna riksdag besluta därom, att byggandet
            av Inlandsbanan, vilket påyrkats av Jokkmokks kommun, skulle fullföljas
            såväl norrifrån från Jokkmokk som söderifrån från Sorsele, under
            det att Kungl. Maj:ts nu föreliggande förslag däremot innebär,
            att byggandet skall fullföljas endast söderifrån. Då emellertid
            riksdagen så sent som år 1927 uttalade sig för en sådan anordning,
            som den av Kungl. Maj:t nu föreslagna, anse vi det utsiktslöst
            att i denna fråga framföra något yrkande. Däremot anse vi oss
            ha goda skäl att i frågan om byggande av tvärbane- linjer i övre
            Norrland framföra ett yrkande. Av de tvär- och bibanelinjer, som
            därvidlag kunna ifrågakomma, vilja vi särskilt fästa uppmärksamheten
            på den planerade järnvägen från Över-Torneå till Pajala, för vars
            tillblivelse redan år 1921 års riksdag uttalade vissa sympatier,
            då riksdagen anslog medel för en undersökning av banprojektet.
            Det är visserligen sant, att 1927 års riksdag avvisade den då
            av Norrbot- tens representanter framförda motionen om anslag för
            byggandet av nämnda längs gränsen mot Finland planerade järnväg.
            Men trots detta våga vi nu åter till riksdagens prövning framföra
            spörsmålet ifråga, och vilja vi som skäl härför särskilt peka
            på följande omständigheter: 1) Det har efter 1927 års riksdagsbeslut
            kunnat konstateras, att man å den finska sidan av Tornedalen med
            järnvägsbyggandet och med igångsät- tande av järnvägstrafiken
            hunnit upp till Aavasaksa d. v. s. i jämnhöjd med Över-Torneå,
            där järnvägen på den svenska sidan slutar. 2) Det har också kunnat
            konstateras, att nämnda bana på finska sidan kommer att öppnas
            upp till en plats Korvaranta, liggande mitt emot svenska Kuivakangas
            och alltså ännu längre upp ovanför nämnda slutpunkt på svenska
            sidan. 3) Det har vidare kunnat konstateras, att från de finska
            statsmakternas sida förefinnes ett principuttalande om byggande
            av järnvägen upp till Pello, ungefärligen halvvägs mellan Över-Torneå
            och Pajala.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nwd1ch3jurVWPjzPVum4Cn">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 3 4) Det har slutligen blivit
            klarlagt, att man å finska sidan även håller på att fullborda
            en järnväg från Torneå stad ned till Röyttää hamnplats, varigenom
            en fortlöpande trafikled på den finska sidan skapats för Torne-
            dalen ned till havet. Samtliga dessa omständigheter verka dithän,
            att man har all anledning befara, att en underlåtenhet från svensk
            sida att vidtaga liknande åtgärder på den svenska sidan kommer
            att innebära en utsikt till att den svenska Tornedalsbefolkningens
            kommersiella och ideella förbindelser komma att i viss utsträckning
            inrikta sig mot Finland, vilket antagligen också blir fallet,
            även om 1927 års riksdags uttalande om insättande av en statlig
            bilbusslinje på den svenska sidan skulle bliva en verklighet.
            Ty ett dylikt kommunika- tionsmedel på svenska sidan skulle säkerligen
            icke kunna med framgång tävla med den på andra stranden existerande
            järnvägslinjen, och på samma gång skulle det också från finsk
            sida kunna pekas på, att de svenska stats- makterna ägna mindre
            omsorg åt kommunikationernas ordnande i Torne- dalen än vad som
            sker å den finska sidan. Vi anse oss ej här behöva närmare utveckla
            de skäl, som enligt vårt för- menande kunna anföras för att nu
            gå in för ett beslut om igångsättande av ett järnvägsbygge från
            Över-Torneå till Pajala. Vi kunna därvidlag hänvisa till den motivering,
            som anfördes i motionerna nr 85 i I kammaren samt nr 158 i II
            kammaren vid 1927 års riksdag, ävensom till de motiv, som av Pajala
            järnvägskommitté, järnvägskommitterade för samtliga landskommu-
            ner i Tornedalen samt Haparanda stad m. fl., ävensom Norrbottens
            läns landsting samt landstingens norrlandskommitté anförts i de
            framställningar, som till Kungl. Maj:t ingivits och varav avskrifter
            tillställas utskottet i den mån de ej här bifogas som bilagor.
            De skäl, som härvidlag anföras, äro enligt vårt förmenande av
            den art, att de motivera, att statsmakterna fortast vidtaga åtgärder
            i denna fråga och att riksdagen fattar ett principbeslut i densamma
            så hastigt, att byggandet av järnvägen på den svenska Tornedaltssidan
            kan ske i någorlunda samma
          </fw>
          <p xml:id="i-K8HaZNEFp9FV4AJKMG8FP5">
            arbetstakt som byggandet på den finska sidan. Detta är — kan
            man med bestämdhet våga säga — en nationell prestige- lika väl
            som en intresse-
          </p>
          <p xml:id="i-FWZhsXfPQWAAzPkbQmAtHt">
            fråga för vårt lands del. Det målet d. v. s. att tillgodose kommunikationsbehovet
            på svenska sidan i samma utsträckning som skett och sker å den
            finska kan ej nås, om riks- dagen nu inskränker sig till att endast
            instämma i det uttalande, som kom- munikationsministern gjort
            då han å sid. 68 i bil. 2 till avdelningen »Utgifter för Kapitalökning»
            antyder, att det möjligen kan befinnas lämpligt att på- börja
            byggandet av Tornedalsbanan, i den mån vissa andra järnvägsbyggnader
            avslutas. Genom ett sådant uttalande uppskjutes hela frågan till
            en oviss framtid. Men genom ett beslut redan vid denna riksdag
            om påbörjande av nämnda järnvägsbyggande kan däremot exempelvis
            nås, att järnvägsbyggan- det på den svenska sidan, som under alla
            föregående år legat före byggandet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2QHU6qhknWZvJkkhYFtPaC">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-8bvMufDBE4vpk3fET4pjng">
            på finska sidan, når upp till svenska Pello vid ungefärligen
            samma tid som den finska järnvägen når motsvarande punkt på den
            finska sidan. | Vår mening härmed är ej att inskränka vårt yrkande
            till att riksdagen skulle fatta ett principbeslut om att endast
            bygga en järnväg till Pello. Tvärtom torde man kunna säga, att
            ett sådant beslut skulle vara tämligen meningslöst, om det ej
            fullföljdes genom att fullborda byggandet fram till den stora
            huvudorten för övre Tornedalen nämligen Pajala. Men man kunde,
            med hänsyn till förutnämnda skäl, tänka sig en sådan tidsordning
            och arbets- takt i byggandet, att banan i första hand kunde öppnas
            till Pello, för vilken anordning även kan anföras det skälet,
            att under sommaren trafiken längs älven norrifrån kan fortsätta
            till Pello men att vid denna plats finnes en del strömfall i älven,
            vilka försvåra älvfarten. Slutligen vilja vi som ytterligare ett
            skäl för järnvägsbyggandets igång- sättande framhålla den massarbetslöshet
            som i vissa delar av gränstrakterna mot Finland inträffat särskilt
            med anledning av nedläggandet av sågverks- driften å Seskarö.
            Under hänvisning till vad här ovan samt i bifogade bilagor anförts
            samt under särskilt pointerande, att det här gäller att tillgodose
            en landsdel, Torne- dalen, som är känd för sin bördighet och för
            sina stora odlingsmöjligheter, tillåta vi oss alltså att hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3p6BnGhnwvJ8TvE6wi6cdm">
            att riksdagen ville för budgetåret 1928—1929 bevilja och ställa
            till järnvägsstyrelsens förfogande för påbörjande av en banbyggnad
            från Över-Torneå till Pajala ett belopp av 1,000,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-KFC9uqyhdifE94BNVUJ5Ld" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-5Jv8zUQt8AycCesqGLKFS9">
            Ernst Hage. N. E. Nilsson. Jöran Grapenson. A. H. Hedström. Rob.
            Samuelsson. J. P. Dahlén. Bilaga I.
          </p>
          <p xml:id="i-P55wA5sPjcZfrmzSF3WMWX">
            NORRLANDS JÄRNVÄGSFRÅGOR.
          </p>
          <p xml:id="i-WmdnNSLhDYmfoAX6SFyVPm">
            Landstingens Norrlandskommitté, sammansatt av representanter
            valda av landstingen i Västernorrlands, Gävleborgs, Västerbottens
            och Norrbottens län, har — särskilt med anledning av det framkomna
            förslaget att insätta bilbusstrafik på vissa kommunikationslinjer
            i Norrland i stället för att full- följa det å dessa linjer planerade
            järnvägsbyggandet — till Kungl. Maj:t insänt en underdånig framställning
            i frågan, i vilken motiven för ett fortsatt järnvägsbyggande i
            Norrland framhävas. För att giva dem, som intressera sig för denna
            för hela landet samt främst för Norrlands utveckling och framåtskridande
            betydelsefulla fråga, en inblick i densamma, återgives härmed
            framställningen in extenso, försedd med lämp- liga underrubriker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A8iNNAin32zLWqF7YBGhry">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 5 Historik över järnvägsbyggandet
            i Norrland.
          </fw>
          <p xml:id="i-326vhjiB5mnfcaechedXSG">
            Ur de svenska järnvägskommunikationernas historia kan inhämtas,
            att det dröjde en tämligen lång tid efter öppnandet av de första
            statsbanelinjerna här i landet, innan Norrland kom i åtnjutandet
            av de fördelar, som det nya kommunikationsmedlet förde med sig.
            Den 1 dec. 1856 öppnades nämligen de första svenska statsbanorna
            för allmän trafik. Men först 1875 invigdes den första statsbanelinjen,
            som till någon del faller inom Norrland, då sträc- kan Krylbo—Storvik
            den 6 september nämnda år uppläts för allmän trafik. Allt sedan
            denna tid har järnvägsbyggandet inom Norrland fortskridit, visserligen
            icke i någon forcerad takt särskilt under de senaste tiderna,
            men likväl på sådant sätt, att de norrländska statsbanesträckorna
            nu omfatta ett järnvägsnät av omkring 318 mil. Trots detta sakna
            ännu stora delar av Norrland järnvägskommunikationer, och detta
            gäller även för vissa Norrlandstrakter med tät bebyggelse samt
            tämligen utvecklad industri och jordbruk samt bygder, som, efter
            allt att döma, torde ha stora utvecklingsmöjligheter i nämnda
            avseenden, om blott järnvägskommunikationer framskapas. Det är
            därför helt naturligt, att befolkningen i Norrland och särskilt
            be- folkningen i sist nämnda trakter med otålighet och längtan
            se fram mot den tid, då järnvägskommunikationerna komma att ytterligare
            utsträckas även till de norrländska bygder, som ännu icke kommit
            i åtnjutande av desamma, men vilka i många fall genom uppgjorda
            tidsplaner för järnvägsbyggandets fortskridande eller på annat
            sätt i viss mån från statsmakternas sida fått mottaga mer eller
            mindre bindande försäkringar eller antydningar därom, att deras
            tur att erhålla en järnväg en gång inom en icke allt för lång
            fram- tid skulle komma. Och denna Norrlandsbefolkningens otålighet
            och längtan är också ganska förklarlig, då man erinrar sig, att
            de järnvägslösa trakternas befolkning under många år fått liksom
            andra svenska medborgare på skattevägen bi- draga till täckandet
            av kostnaderna för byggandet och i viss mån även drif- ten av
            de statsbanelinjer, som hittills framskapats runt om i landet.
            Från dessa kommunikationsfattiga trakters befolkning har man därvidlag
            även tagit fasta på det faktum, att erfarenheten under de gångna
            åren lärt, att de olika bygdernas möjligheter till utveckling
            och framåtskridande varit och säkerligen också alltjämt komma
            att bli intimt förbundna med och be- roende av järnvägarnas tillkomst
            och utveckling. Detta kan särskilt påvisas med avseende på Norrland,
            i vilken landsända man kan säga, att järnvägarna utgjort ryggraden
            i det kulturuppbyggande, som andligt och materiellt höjt bygden,
            gjort den till en för vår handelsbalans och vår inre produktion
            betydelsefull landsända samt förändrat densamma från en avlägsen
            trakt, delvis av obygdsnatur, till en på grund av de snabba kommunikationernas
            tillkomst tämligen nära liggande, i samarbete med det övriga landet
            värdeskapande kulturbygd, vars produktion, främst genom sin speciella
            huvudproduktion av järn och trä, kompletterat och utökat den nationella
            produktionen i sin helhet. Statsmakterna ha vid upprepade tillfällen
            markerat, att ett fortsatt järn- vägsbyggande i Norrland icke
            minst från dessa utgångspunkter måste anses tämligen önskligt.
            Man har därvid inriktat sig på att planlägga ett byggande av statsbanor
            efter sådana förnuftiga riktlinjer, att man kunde åstadkomma,
            att största möjliga delar av Norrland erhölle järnvägar inom en
            rimlig tid, men att samtidigt kapitalutgifterna härför bleve jämnt
            fördelade på flera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YA7PHCGvEB4UrfX5hTJSdt">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-HkGCYCZMd4M3kDDNnvCzzn">
            år framåt och alltså icke komme att kännas alltför tryckande
            för stats- budgeten. På sådana grundsatser, varigenom man kunde
            på ett rimligt sätt tillgodose såväl landets synpunkter i allmänhet
            som ock berättigade norrländska krav, baserade bl. a. den byggnadsplan
            för framskapande av järnvägar i Norrland, som på förslag av Kungl.
            Järnvägsstyrelsen framlades av Kungl. Maj:t inför 1916 års riksdag.
            Innebörden i nämnda förslag var med avseende på de banlinjer,
            som man här har anledning att syssla med, att hela Inlandsbanebygget
            fram till Gällivare i norr skulle vara fullbordat under år 1925
            samt att tvärbanan Jörn—Avaviken skulle vara färdig år 1923. 1916
            års riksdag fattade med anledning härav ett principbeslut, varigenom
            fastslogs, att Inlandsbanans byggande skulle fortsättas från Volgsjön
            fram till Gällivare, varemot något beslut om den allmänna tidsplanen
            för järnvägs- byggandet, som framlagts av Kungl. Maj:t, ej fattades
            av riksdagen. 1917 års riksdag lade härtill ett beslut om byggande
            av tvenne tvärbanor från norra stambanan till Inlandsbanan, nämligen
            från Jörn till Gubblijaure och från Hällnäs till Stensele. Den,
            som tager del av här nämnda program för järnvägsbyggandet i Norr-
            land samt riksdagens här refererade beslut, finner, att, även
            om denna bygg- nadsplan skulle ha helt fullföljts, vilket icke
            blev fallet, så skulle det likväl ha dröjt tämligen många år,
            innan järnvägsnätet kommit att utsträcka sig till vissa bygder
            av Norrland. Befolkningen i Norrlands kommunikations- fattiga
            trakter mottog, trots detta, Kungl. Maj:ts och Järnvägsstyrelsens
            byggnadsplan för Norrland samt riksdagens beslut med tillfredsställelse
            och glädje, då härigenom i alla fall ställdes i utsikt, att kommunikationerna
            i Norrland skulle inom en någorlunda rimlig tid bliva ordnade,
            dels genom tillkomsten av Inlandsbanan, dels även genom skapandet
            av några tvärbanor, som skulle ha den dubbla uppgiften att förmedla
            trafik dels mellan de bägge norrländska längdbanorna, dels även
            mellan kusten och dess exporthamnar samt det inre av landet. Beklagligtvis
            inträffade så småningom här i landet en ekonomisk situation med
            prisfördyringar å materialier, budgetsvårigheter m. m., som resulterat
            däruti, att nämnda byggnadsplan icke kunnat annat än i en viss
            förminskad utsträckning fullföljas. Trots detta har man å Norrlandshåll
            resignerat inför den mycket betydande försening av det norrländska
            järnvägsbyggandet, som blivit en följd av nämnda omständigheter.
            För Norrlands utveckling och framåtskridande har emellertid detta
            för- dröjande av järnvägsbyggandet haft synnerligen stor betydelse
            i negativ riktning, och kan det, icke minst från denna utgångspunkt,
            finnas motiv för att här något närmare i detalj erinra om, vad
            detta fördröjande inneburit med avseende på resp. järnvägslinjers
            färdigställande för trafik. Det kan därvidlag först erinras därom,
            att Inlandsbanan skulle enligt 1916 års byggnadsplan vara färdigbyggd
            år 1925, men att dess byggande, trots att vi nu skriva år 1927,
            icke ens påbörjats å den långa sträckan från Jokkmokk i Norrbotten
            till Sorsele i Västerbotten samt att av tvärbanorna den år 1917
            beslutade Jörn—Gubblijaure-banan ännu icke är fullbordad ens till
            Arvidsjaur, dit den dock torde komma att öppnas nästa år, under
            det att av den vid samma års riksdag beslutade järnvägen från
            Hällnäs till Stensele endast linjen Hällnäs—Lycksele hittills
            öppnats för allmän trafik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WbbMPMjApvC2MVxbAuXaQv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. T
          </fw>
          <p xml:id="i-N9BmWjmJf4g1vENNfRrpNA">
            Det är förlåtligt, om man i Norrlandsbygderna med oro och bekymmer
            be- vittnat detta mycket betydande fördröjande av det norrländska
            järnvägs- byggandet och att man vid upprepade tillfällen i form
            av motioner i riksdagen och petitioner från landsting, kommuner
            m. m. givit uttryck för den besvi- kelse, som fördröjandet åstadkommit.
            Men det har dock alltid funnits en omständighet, som i någon mån
            lagt sordin på missnöjesyttringarna. Och det har varit, att man
            i alla fall hela tiden litat på, att de uppgjorda järnvägs- planerna
            samt principbesluten skulle fullföljas, även om det komme att
            dröja några år med deras realiserande.
          </p>
          <p xml:id="i-VZ9UyPTojCAh7eZ5zcsezB">
            De nyligen framkomna planerna att inhibera järnvägsbyggandet
            och Norr-
          </p>
          <p xml:id="i-6JYFiC5e6ZYdkRqZqhSRvY">
            landsbefolkningens opinion häremot.
          </p>
          <p xml:id="i-5oY33i1ttZYW4WekZT8RPh">
            Nu har emellertid inträffat vissa händelser — och detta är särskilt
            an- ledningen till denna skrivelses avlåtande till Eders Kungl.
            Maj:t — vilka
          </p>
          <p xml:id="i-8gqheA7zppjgu8QaWVnWrA">
            icke kunna tolkas annat än som antydningar därom, att statsmakterna
            even- tuellt komma att frånträda sina förut gjorda planer på fullföljande
            av järn- vägsbyggandet i Norrland och stoppa detsamma, sedan Inlandsbanans
            norra del hunnit fram till Jokkmokk och den södra delen till Sorsele
            samt sedan tvärbanelinjen Jörn—Gubblijaure hunnit upp till Arvidsjaur
            och Hällnäs— Stensele-banan 'fullbordats till Stensele. De planer,
            som i nämnda hänseende framkommit från Järnvägsstyrelsen och som
            även gå ut på att eventuellt insätta statliga bil-busslinjer å
            en del av de kommunikationslinjer, där man förut planerat byggande
            av järnvägar, ha i Norrland mött en så gott som enhällig och samlad
            motopinion från be- folkningen, särskilt i de kommunikationsfattiga
            trakterna, där man med syn- nerlig oro och bekymmer nu följer
            och kommer att följa Eders Kungl. Maj:ts och riksdagens ställningstagande
            till dessa för Norrlands vidkommande syn- nerligen betydelsefulla
            trafikfrågor. Detta förhållande har bl. a. kommit till synes därigenom,
            att Konungens Befallningshavande i Väster- och Norrbotten samt
            landstinget i sistnämnda län nyligen ingått till Eders Kungl.
            Maj:t med underdåniga framställningar i denna fråga. Till den
            opinionsyttring, som på detta sätt åstadkommits, vill landstingens
            norrlandskommitté även ansluta sig för att på detta sätt framföra
            ett samlat uttryck för den uppfattning, som i denna fråga torde
            omfattas av en så gott som enhällig opinion i de norrländska länen.
            Kommittén, som utgör en sammanslutning av norrländska landsting,
            och som bl. a. har till uppgift att tillvarataga de norrländska
            länens intressen och framföra dess synpunkter även då det gäller
            åtgärder, som ha betydelse för kommunikationernas utveckling m.
            m., tillåter sig alltså härmed att i djupaste underdånighet inför
            Eders Kungl. Maj:t framföra sin uppfattning därom, att det skulle
            vara en synnerligen olycklig politik från statsmakternas sida,
            om man nu, sedan järnvägsbyggandet fullbordats till ovan nämnda
            plat- ser, skulle definitivt avbryta allt järnvägsbyggande och
            i stället inrikta sig på insättande av en statlig bilbusstrafik
            i en del trakter av Norrland, för vars befolkning det på mer eller
            mindre bindande sätt ställts i utsikt, att den skulle efter en
            viss uppgiven tidsföljd få järnvägskommunikationer. Det kan naturligtvis
            ej bli tal om, att kommittén skulle vilja beteckna en sådan hållning
            från statsmakternas sida som något slags löftesbrott. Men nog
            torde man i alla fall kunna säga, att befolkningen i de bygder,
            som det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EwC5Qey4G4y2Mjiv9YdRmN">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-EScYwtmhwSTy5ktSyTog35">
            här gäller, kan ha någon anledning att efter en sådan eventuellt
            ändrad håll- ning från statsmakternas sida tycka, att den blivit
            tämligen omilt behandlad och att statsmakterna därvid tagit för
            ringa hänsyn till redan existerande riksdagsbeslut, utredningar
            och principuttalanden m. m., som faktiskt före- ligga rörande
            de planerade järnvägarnas kommande tillblivelse.
          </p>
          <p xml:id="i-EYNba9pagvbnqYesSMikjg">
            Redogörelse för några av de järnvägar, vars byggande förut planerats.
          </p>
          <p xml:id="i-B7eDUQLsbE5x8WAPWd4k4j">
            För att belysa dessa påståenden, tillåter sig kommittén att i
            största korthet omnämna några av de norrländska järnvägslinjer,
            vars byggande mera de- finitivt planerats, fastän byggandet ej
            ännu kommit att påbörjas. Vad då först Inlandsbanan beträffar,
            så vill kommittén först ytterligare påminna därom, att principbeslut
            fattats av riksdagen om densammas byg- gande. Skulle nu statsmakterna,
            som nu ifrågasatts, gå in för ett inställande av byggandet av
            linjen mellan Jokkmokk och Sorsele samt insättande av bil- busskommumunikationer
            å nämnda linje, då måste det innebära, att man upp- häver ett
            förut fattat riksdagsbeslut. Att i detta fall mot en allmän och
            sam- lad opinion i en hel landsända samt mot länsstyrelsers och
            militärmyndig- heters avstyrkande vidtaga något sådant måste förefalla
            så mycket mera upp- seendeväckande, som man kan peka på, att nämnda
            principbeslut av riks- dagen fattades efter mycket vidlyftiga
            utredningar, bl. a. rörande de ekonomiska förutsättningarna och
            konsekvenserna och sedan ett mycket nog- grant prövande och övervägande
            av hela denna kommmnikationsfråga ägt rum. För sammanbindande
            av de båda ändpunkterna på denna bana tala allt- jämt samma skäl,
            som en gång förmådde statsmakterna att påbörja byggandet av banan,
            vilken skulle förse Norrlands inland med kommunikationer, gående
            parallellt med norra stambanan och via de inre delarna av landet
            samman- binda övre Norrlands kommmnikationssystem med de nedre
            och mellersta delarna. Det kan med bestämdhet sägas, att hela
            idén med banans tillkomst förfelas på samma gång som hela karaktären
            av anläggningen ändras, om, i stället för att banans byggande
            fullföljes, den tämligen orimliga anordningen vidtages att inskjuta
            en busslinje mitt inne i Inlandsbanan. Detta har som bekant icke
            minst framhållits från militärt håll, där man pointerat banans
            strategiska betydelse samt energiskt framfört kravet på banans
            färdigstäl- lande i sin helhet, eftersom den endast då kan fylla
            sitt ändamål. Slutligen torde kunna sägas, att banan, särskilt
            om den erhåller en lämplig sträckning, kan komma att bereda väg
            för fortsatt bebyggelse, utökad jordbruksproduk- tion och bättre
            avsättningsmöjligheter för stora bygder i Norr- och Väster- botten.
            Ett annat kommmnikationsspörsmål, som i detta sammanhang bör om-
            nämnas och som kräver sitt slutliga avgörande av Eders Kungl.
            Maj:t, är frågan om fortsättning av den nu snart färdiga järnvägen
            Jörn—Arvidsjaur fram till Inlandsbanan. Omfattningen av detta
            banbygge blir beroende av, vilken av de alternativa sträckningar
            för Inlandsbanan, som blir slutligen fastställd, en sak, varom
            olika meningar gjort sig gällande. Flytta vi oss sedan ned till
            kusten, så möter oss där ytterligare ett järn- vägsprojekt, nämligen
            frågan om anläggande av en järnväg från Morjärv till Nederkaliz,
            vilken kommunikationsplan avancerat så långt, att regeringen tilt
            1922 års riksdag föreslog — vilket även godkändes av riksdagen
            — att vissa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PuoWvmegfwSEzcr3K2hXQV">
            Hotioner i Andra kammaren, Nr 169. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Fyi77a5Zwp21U7qd6taDCL">
            förberedande arbeten för banans byggande skulle under vissa förutsätt-
            ningar få påbörjas som nödhjälpsanrbete. På tal om denna järnväg
            kan ävenså erinras därom, att man under de senaste åren på Norrlandshåll
            hyst den tämligen bestämda förvissningen, att sedan bibanor till
            kusten byggts ned till Piteå och Skellefteå, skulle turen att
            erhålla en sådan bilinje närmast komma till Nederkalix, som visserligen
            ej är stad men en gammal kulturbygd, vars nu delvis nedlagda industri,
            efter allt att döma, kommer att å-er resa sig inom den närmaste
            tiden. Vad slutligen beträffar en annan planerad Norrlands-järnväg,
            nämligen järnvägen Övertorneå—Pajala, så kan framhållas, att redan
            1921 års riksdag uttalade sig för en undersökning av frågan om
            denna järnvägs byggande och anslog medel för denna undersökning.
            Kommittén vill också i detta sammanhang som ytterligare ett skäl
            för nämnda banas tillkomst framhålla, att det måste vara ett riksintresse,
            att denna bana, som berör den finskta- lande gränstrakten till
            Finland, kommer till stånd som ett led i de strävanden, som gå
            ut på att binda denna landsdel fastare vid den svensktalande delen
            av länet och landet. Anläggandet av en sådan järnväg måste även
            vara så mycket mera motiverat, som även å den finska sidan längs
            gränsen finnes en järnvägslinje, som nu öppnats för allmän trafik
            upp till Aavasaksa något norr om Karungi, samt att planer på fortsättning
            av denna finska järnväg upp till Pello, ungefärligen halvvägs
            mellan Pajala och Övertorneå, föreligga, vilket allt — särskilt
            om därtill lägges, att man å finska sidan byggt en järnväg från
            Torneå till hamnplatsen Röyttä, under det att ingen motsva- rande
            hamn eller järnväg finnes på svenska sidan — möjligen kan tänkas
            resultera i en viss mindre önskvärd inriktning av gränstrafiken
            och gränsbe- folkningens kommersiella och kulturella förbindelser.
            Slutligen kan, särskilt med avseende på dessa sistnämnda bägge
            Norrlands- banor, framhållas, att de ej kunna betecknas som kulturbanor
            i egentlig be- märkelse, utan att de komma att genomlöpa och beröra
            jordbruks- och delvis industribygder med i allmänhet tät bebyggelse,
            vadan man kan antaga, att nämnda järnvägar efter en tids tillvaro
            komma att med avseende på ränta- biliteten tillhöra en något högre
            typ än ett flertal Norrlandsbanor. Samtliga här nämnda kommunikationslinjer
            böra, enligt kommitténs me- ning, byggas som järnvägar, ej som
            bilbusslinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-JddVMRbPhcBbn2PjT4o72P">
            Statsfinansiella och andra synpunkter på frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-4DYLXQhxnERCTaW48D5KKb">
            Kommittén erkänner visserligen, att det Järnvägsbyggnadsprogram,
            som här upprullats — och som för övrigt icke gör anspråk på att
            omfatta samt- liga de järnvägsprojekt, som under de senaste tiderna
            framförts inom Norr- land — drager med sig, om det fullföljes,
            synnerligen stora ekonomiska konsekvenser för landet. Trots detta
            vågar kommittén likväl vidhålla det- samma och påyrka, att statsmakterna
            fortast möjligt och på allvar taga upp frågan om dessa järnvägsplaners
            förverkligande. Kommittén håller nämligen före, att frågan om
            utgifternas storlek härvidlag måste bedömas mot bak- grunden av
            det förhållandet, att det här gäller att i kommwunikationshän-
            seende tillgodose ett område, som utgör ungefär hälften av landets
            areal, ett område, som i mycket ringa grad tillgodosetts i nämnda
            hänseende under gångna tider, då i andra delar av landet skapats
            ett tätt kommunikationsnät — det kan i det hänseendet erinras
            därom, att 1925 års statistik kunde konsta- tera, att antalet
            bankilometer per 100 kvadratkilometer utgjorde för hela
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SaHtmWvAWeeeeDDTVY9EXB">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-62dh7K8vS8iJ5gfrChHnx4">
            landet 3.64 (för Götaland 8.41 och Svealand 3.24) mot för hela
            Norrland 1.42 (för Västerbotten 0.94 och för Norrbotten 0.84 0.
            s. v.) Slutligen vill kommittén för bedömande av den statsekonomiska
            sidan av denna fråga framhålla, att det givetvis ej är kommitténs
            mening att påyrka, att hela den här omnämnda byggnadsplanen skall
            effektueras inom en kort tid, utan att kommittén inskränker sig
            till att påyrka, att statsmakterna in- rikta sig på att -— liksom
            förut planerats — wuppgöra och fastställa en tidsplan för byggandet
            av de nämnda järnvägarna under loppet av ett flertal år, varigenom
            kostnaderna borde kunna bliva överkomliga för landet. Det kan
            visserligen erkännas, att även med en sådan uppdelning av an-
            läggningskostnaderna på ett flertal år bliva nämnda kostnader
            likväl betyd- liga, isynnerhet om därtill lägges de merkostnader,
            som uppstå i form av driftsförluster för järnvägar, som ej bära
            sig. Det är med anledning härav och för att minska nämnda förluster
            och anläggningskostnader, som järnvägs- styrelsen framfört sin
            plan om startande av de ovan nämnda bilbusslinjerna i stället
            för byggande av järnvägslinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-Yb4zRwiGCUbNpdckTiTLxN">
            Fortsatt järnvägsbyggande eller insättande av bilbusslinjer i
            Norrland?
          </p>
          <p xml:id="i-6KS5rWmNXzy28z5K3uxqce">
            Landstingens Norrlandskommitté kan, som ovan sagts, icke ansluta
            sig till den uppfattningen, att man genom att slå in på en dylik
            kommunikations- politik skulle på ett tillfredsställande sätt
            lösa trafikfrågan för de norr- ländska bygderna i allmänhet och
            främst för de ovan berörda trakterna. Med detta uttalande har
            kommittén ej velat taga helt och fullt avstånd från de framkomna
            förslagen, att man skulle starta statlig bilbusstrafik, event.
            i samtrafik med järnvägslinjerna. Tvärtom måste man från Norrlands-
            håll med glädje och tacksamhet mottaga alla de förbättringar av
            de norr- ländska kommunikationerna, som statsmakterna vilja åstadkomma.
            Då nu den maskinella motortrafiken bevisligen utvecklats och förbättrats,
            torde därför ingenting vara att invända däremot, att statlig motortrafik
            startas i vissa bygder i Norrland. Men härvidlag finner kommittén
            det rimligt, att de stora huvudlinjerna och särskilt de linjer,
            där man hittills planerat järnvägsbyggande, alltjämt utrustas
            med järnvägskommunikationer, under det att det kan vara lämpligt,
            att en del från dessa huvudlinjer utgående sidolinjer med mindre
            trafik förses med busskommunikationer, vilka givetvis även kan
            anses lämpligt att provisoriskt anordna på huvudlinjer under den
            i allmänhet ganska långa tid, som förflyter till dess järnvägsbyggandet
            är färdigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dsa8Lw1mqSAj2vggA2u7nN">
            Bilbusslinjernas underlägsenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XF9EWrzs4fYVS2HLoU2HWV">
            Kommittén anser sig kunna framföra ett flertal motiv, som tala
            för en dylik princip-uppfattning. Därvidlag vill kommittén först
            peka på det kända förhållandet, som ej av någon torde förnekas,
            att en bilbusslinje icke kan, med avseende på möjligheten att
            under svåra väderleks-, snö- och köldförhål- landen framföra passagerare
            och gods, komma upp till samma prestationer som järnvägen. Den
            omständigheten att statliga bilbusslinjer under en tid existerat
            i Bohuslän torde härvidlag icke kunna bevisa någonting angående
            prestationsförmågan, då det gäller övre Norrland med dess från
            Bohuslän vitt skilda klimatiska förhållanden, vilka icke sällan
            måste medföra instäl- lande av eller betydande förseningar i bilbusslinjernas
            turer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8WMw9AjLaP4Lo2ejTVGKyW">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-EgwM7dVPPiPCSN4wZ9GYQC">
            Särskilt har man anledning påstå, att, då det gäller fraktande
            av grövre :godsvaror, vagnslastgods, trävaror av olika slag, träkol,
            stenkol, malm o. d., bilbusstrafiken torde ha mindre förutsättningar
            för att tillgodose trafikbeho- vet. Det är särskilt denna omständighet,
            som markerar bilbusstrafikens underlägsenhet. På grund härav kan
            det påstås, att en bilbusslinje icke har samma möjligheter som
            en järnvägslinje att stimulera till ökad jordbruks- produktion
            eller till ökad industriell utveckling för en bygd. Särskilt måste
            det i detta sammanhang kunna framhållas, att man kan ha grundad
            anledning antaga, att i många fall en av jordbrukets främsta avsättningsvaror,
            näm- ligen mjölken, vid ett långväga fraktande per bil (utan tillgång
            till kyl- eller varmvagn), förbundet eventuellt med ett därefter
            följande längre fraktande per järnväg, tager sådan skada, att
            bilbusstrafiken icke kan rekommenderas som transportmedel vid
            sådana längre transporter, som kunna bli fråga om i Norrland.
            Kan man alltså på goda skäl utgå från, att insättande av bilbusstrafik
            på längre huvud-trafikleder i Norrland icke kan på ett tillfredsståtlande
            sätt tillgodose exempelvis jordbrukets behov av lämpliga kommunikationsmedel,
            då kan man också påstå, att ett stimulerande ej kan åstadkommas
            av just den näring, jordbruksnäringen, som annars har de största
            möjligheterna att gå framåt i ifrågavarande bygder av Norrland.
            Från här nämnda utgångspunkter kan man alltså tämligen bestämt
            komma fram till den uppfattningen, att startandet av ovan nämnda
            bilbusslinjer icke kommer att föra med sig den allmänna höjning
            kulturellt och ekonomiskt av bygden och landet, som järnvägarna
            visat sig kunna åstadkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-2WmkPQf7tExbpfr1BjEBQr">
            Vägtrafiktekniska svårigheter vid bilbusstrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-JK6TbY1aDWLhUWd4mbuLVt">
            Härtill kommer, att man även kan peka på en hel del rent vägtrafiktekniska
            svårigheter av olika slag, som äro förbundna med tillkomsten av
            de planerade bilbusslinjerna. Som dylika kan framhållas svårigheten,
            särskilt under vin- tern, för de breda bilbussarna att möta och
            passera breda åkdon, exempelvis höskrindor, lastbilar m. m. Riskmomenten
            för förseningar vid dylika möten, då snön efter plogning upptornats
            på bägge sidorna av en ej allt för bred landsväg och man ibland
            måste tillgripa snöskottning för att komma förbi varandra, äro
            mycket betydande. Risken att välta i landsvägsdiket förefinnes
            också, då man under dylika förhållanden måste vid möten hålla
            sig längst ute på en kant av landsvägen, som ofta är uppblött
            och försåtlig eller dold av snö, så att det är svårt att bedöma,
            huru långt ut på kanten vägen är körbar. Häremot invändes visserligen,
            att sådana eventualiteter kunna förhindras genom byggandet av
            stabila och breda landsvägar. Detta är naturligtvis riktigt, men
            kvar står i så fall det obehagliga faktum, att sådana anläggningar
            med mycket breda och stabila landsvägar, som måste påkostas ett
            ständigt och intensivt underhållsarbete, bliva synnerligen dyrbara
            såväl med avseende på anläggningen som underhållet och driften
            i allmänhet. Dessa dyrbara anläggningar draga också med sig en
            synnerligen kraftig kapitalförstöring, om man sedermera — som
            man i vissa fall antytt — skulle övergå från maskinell landsvägsdrift
            till järnvägstrafik. Slutligen för hela denna motortrafik med
            sig som en konsekvens det irritationsmoment, som består i vägdistriktens
            belastande med skyldigheten att vinter och sommar hålla de här
            ifrågavarande automobilvägarna i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NvG6g9HXracn8dBw8RUzcY">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-ATZaxNtJzZUCDDARmL1XHB">
            fullt trafikabelt skick, vilket innebär, att en betydande ekonomisk
            tunga lägges på vissa vägdistrikt, även om med hjälp av automobilskattemedel
            och genom lämpliga överenskommelser mellan staten och vägdistrikten
            dessa olä- genheter torde kunna i någon mån övervinnas.
          </p>
          <p xml:id="i-AAUiYEyFmDvXLvtjKkxoa1">
            Statsmakterna böra stå vid sina löften och utfästelser till Norrlands
          </p>
          <p xml:id="i-8gZTNpucEz49qDxHHWPEPZ">
            befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-FsDMTZa692NFNdsV3FpCmg">
            Landstingens Norrlandskommitté har med vad som ovan anförts velat
            i underdånighet inför Eders Kungl. Maj:t någorlunda utförligt
            — med hänsyn till frågans vitala betydelse för Norrland — framlägga
            de skäl, som enligt kommitténs mening kunna anföras för, att statsmakterna
            alltjämt skola stå fast vid den principuppfattning, som tog sig
            uttryck bl. a. i 1916 och 1917 årg riksdagsbeslut om fortsättande
            av järnvägsbyggandet i Norrland. Stats- makterna böra alltså,
            enligt kommitténs mening, även i fortsättningen inrikta sig på
            att i Norrland bygga järnvägar på huvudlinjerna, bl. a. på de
            sträckor, som här ovan omnämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-W7ejVqUpuedMX2A5hX86gg">
            Man bör eftersträva ett förbilligande av de planerade järnvägskommuwnika-
          </p>
          <p xml:id="i-JwJvtSNNthNtUBLnHpLeG8">
            tionerna i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-U9aKDty7sxDVAStohGEpjY">
            Kommittén vill emellertid i det sammanhanget markera, att kommittén
            finner det synnerligen önskligt, att Eders Kungl. Maj:t vidtager
            alla åtgärder, som äro tänkbara och möjliga för att i största
            mån nedbringa anläggnings- och driftkostnaderna för de blivande
            Norrlandsbanorna och alltså göra de driftsförluster, som beräknats
            av Kungl. Järnvägsstyrelsen, så små som möjligt. . Därvidlag bör
            det i detta sammanhang klarläggas, att man från Norrlands befolkning
            givetvis icke har något att invända däremot, att de blivande järn-
            vägslinjerna i allmänhet planeras, anläggas och drivas efter en
            lägre stan- dard än den för statsbanebilinjer i övriga delar av
            landet vanliga. Kom- mittén föreställer sig t. o. m., att man
            därvidlag skulle kunna tänka sig en undersökning och ett utexperimenterande
            fram till ett trafiksystem med mo- torvagnar (nog starka att draga
            någon eller några godsvagnar), d. v. s. ett system, liggande mellan
            tertiärbanetrafik och spårvägstrafik med enklast tänkbara anordningar
            för upptagande och avlämnande av resande och gods, där underhålls-
            och driftskostnaderna icke behövde bliva avsevärt större än för
            den planerade bilbusstrafiken, dock så att kostnaden för banvallen
            och skenorna givetvis måste bliva större än för landsvägen, vilken
            senare dock med ett system med tunga person- och godsbilar måste
            draga en ganska avse- värd kostnad för breddning, stabilisering,
            ständiga reparationer och under- håll, snöröjning, uppsättande
            av snöskärmar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SVBaQ1VxG4sMwTWHSQHpSU">
            Avkastningssynpunkterna få ej dominera, då det är fråga om att
            bygga järnvägar i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-6MG7MbkqZc9uiup4mii4gD">
            Men även om man kan på denna väg åstadkomma en del utgiftsbesparande
            anordningar, så måste naturligtvis erkännas, att en del av de
            Norrlandsbanor, vars byggande här påyrkats, under långa tider
            framåt antagligen komma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9oC34hPQAMFdPKqMM7AXdf">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Ww33naV9djSphhiemtUwvN">
            att medföra större eller mindre driftsförluster för staten. Härvidlag
            vill emellertid kommittén — som ofta framhållits från Norrlandshåll
            — ännu en gång understryka den uppfattningen, att det knappast
            kan gå för sig, då det gäller kommunikationsfattiga trakter i
            Norrland, att till grund för ståndpunkttagandet endast lägga sådana
            synpunkter, som innebära, att man, vid bedömandet av frågan, om
            en järnväg bör anläggas eller ej, endast eller huvudsakligen tager
            hänsyn till, om man kan förvänta sig, att banan ifråga kommer
            att bära sig, varvid man alldeles eller i stor mån lämnar obeaktade
            de nationalekonomiska vinster, som kunna uppstå på andra områden
            — kommittén hänvisar härvidlag till de statistiska utredningar,
            som kommittén offentliggjort angående bl. a. inkomst- och befolkningsökningen
            i Norrland i samband med järnvägarnas tillkomst och utveckling
            — iävensom all den humanitära och kulturella hänsyn, som hittills
            i hög grad och med rätta fått göra sig gällande, då våra statsbanor
            kommit till. Kommittén anser sig särskilt ha anledning att ytterligare
            understryka och framhålla dessa synpunkter nu, i synnerhet som
            under de senaste tiderna vid behandlingen av Norrlands järnvägsfrågor
            statsmakterna enligt kom- mitténs förmenande allt för mycket understrukit
            avkastnings- och räntabili- tetssynpunkterna som grundläggande
            vid avgörande av frågan om byggande av järnvägar i Norrland. Man
            kan visserligen förstå, att sådana synpunkter ha större möjlighet
            att göra sig gällande och tränga fram med större styrka i en tid
            av ekonomisk depression och i en tid, då näringslivet i konkurrens-
            syfte kräver lägre taxor m. m. Men trots detta kan dock kommittén
            ej under- låta att framhålla, att om sådana synpunkter fått göra
            sig gällande under gångna tider — vilka även i sig inneslutit
            tider av ekonomisk depression — då hade knappast några järnvägar
            alls i Norrland kommit till stånd eller åtminstone skulle Norrlands
            kommunikationsnät nu sett ut på ett helt annat sätt, till nackdel
            icke blott för Norrlands utan även för hela landets utveck- ling
            och framåtskridande. Den omständigheten, att statsmakterna i en
            betydlig utsträckning medverkat till byggande av järnvägar även
            i de fall, då man haft klart för sig, att det varit fråga om oräntabla
            sådana, utgör alltså ett bevis för, att de abstrakta avkastningssynpunkterna
            i dessa fall vägts och befunnits för lätta.
          </p>
          <p xml:id="i-2ooicG9fqJN3Dhs9DZN1oQ">
            Kommittén måste från dessa utgångspunkter finna det synnerligen
            an- märkningsvärt, att — då vid byggandet av statsjärnvägar hitintills
            ränta- bilitets- och avkastningssynpunkterna i så stor utsträckning
            fått vika, då andra berättigade synpunkter för banbyggandet kunnat
            framvisas — nu, då det gäller synnerligen kommunikationsfattiga
            bygder i Norrland, dessa ränta- bilitets- och avkastningssynpunkter
            framföras med större styrka än förut. Det är visserligen sant,
            som förut antytts, att ekonomiska nedgångstider som de nuvarande
            (vilka dock synas komma att nu i någon mån förbytas till en bättre
            konjunkturperiod) måste medföra som konsekvens ett mera kritiskt
            granskande av föreslagna utgifter, i synnerhet om dessa gälla
            anlägg- ningar, som kunna antagas draga med sig ytterligare årligen
            återkommande utgifter, t. ex. i form av täckande av driftsförluster.
            Men å andra sidan ha även, som förut antytts, under de år, som
            byggandet av banor genom Norrland pågått, inträffat dylika ekonomiska
            nedgångstider, utan att detta resulterat i ett tillbakasättande
            eller upphörande av järnvägsbyggandet, vars fortsättande för övrigt
            ur andra synpunkter kan vara synnerligen befogat under tider av
            ekonomiska svårigheter, då järnvägsbyggande kan i någon mån förminska
            arbetslösheten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XMvHQ9vZKKxfRLQL5GJU6v">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-UHSyXH8dxgrAHf2TUMdCpb">
            Den allmänna uppfattningen om Norrlandsbanornas låga räntabilitet
            är oriktig.
          </p>
          <p xml:id="i-QHQCckDDNLHi3TrApanVWh">
            I detta sammanhang, d. v. s. då man kommit in på frågan om de
            olika- statsbanelinjernas räntabilitet, kan det finnas anledning
            att anföra några siffror för att visa, att de norrländska banlinjerna
            — även om ett flertal av dem går med förlust — dock icke, som
            hethet betraktat, äro en så dålig affär, som det blivit en tämligen
            allmän uppfattning. Kommittén finner särskilt motiv för att anföra
            några siffror i detta hänseende, eftersom givetvis denna överdrivna
            uppfattning måste motverka förslag, som framkomma om byg- gande
            av järnvägar i Norrland, Beklagligtvis förfogar kommittén ej över
            sådana statistiska sifferfram- ställningar, varigenom man kan
            fullt korrekt åskådliggöra driftsresultatet av Norrlandsbanorna
            och huru detta ställer sig till statsbanelinjerna i all- mänhet.
            Men några ungefärliga uppskattningar, fastän i mycket grova siffror,
            kan man dock få fram med ledning av statsbanornas officiella statis-
            tik för år 1926. Av nämnda publikation framgår nämligen, att om
            man slår ihop den samlade nettovinsten (dock exklusive utgifter
            för förräntning och amortering) av de statsbanelinjer, vilka till
            huvudsaklig del falla inom Norr- land, så finner man, att nämnda
            Norrlandsbanor för år 1926 tillsammans lämnat en nettoinkomst,
            som utgör 7,875,990 kronor, vilket på det i banorna nedlagda kapitalet
            utgör 1,50 96. Även om dessa avkomstsiffror äro något för höga,
            eftersom i här nämnda linjer även ingår den utanför Norrland fallande
            starkt trafikerade linjen Stockholm—Byvalla (ävensom linjen Kristinehamn—Älvbo,
            som faller inom Värmland och Dalarna), så torde man nog likväl
            kunna utgå ifrån, att denna avkastning, även efter vederbörlig
            reducering, är procentuellt något större än t. ex. avkastningen
            av ett flertal statsbanelinjer i södra Sverige, som t. ex. Krylbo—Mjölby,
            Skövde—Karlsborg och Göteborg— Strömstad, av vilka de två sista
            lämna rent underskott. Vid en jämförelse finner man också, att
            nämnda avkastning från Norr- landsbanorna är större än den samlade
            avkastning, som erhålles från de övriga icke-norrländska statsbanelinjerna,
            som återstå, sedan man tagit bort de stora huvud-transitolinjerna
            Stockholm—Göteborg, Stockholm-—Malmö och Göteborg—Malmö—Trälleborg
            (samtliga med tillhörande sidolinjer). Summan av avkastningen
            av nämnda grupp statsbanor utgör nämligen 1,479,779 kronor, vilket
            utgör 1,18 2 på det i banorna nedlagda kapitalet (mot 1.30 för
            ovannämnda Norrlandslinjer). Lägger man till nämnda grupp av icke-Norrlandsbanor
            även linjen Göteborg—Malmö—Trälleborg med sido- linjer, blir avkastningen
            1.66 70 på kapitalet, alltså endast en obetydlighet högre än ovannämnda
            procentuella avkomst av Norrlandsbanornas till sammans. Slutligen
            torde man i detta sammanhang kunna framhålla, att dessa beräk-
            ningar rörande Norrlandsbanornas avkastning komma att, med hänsyn
            till den ökade malmtrafiken, för år 1927 och följande år — såvida
            inga särskilda händelser tillstöta — visa ett än bättre resultat
            till fördel för Norrlands- banorna. Med hänsyn till redan nu befintliga
            siffror för 1927 synes det nämligen, som om nettoinkomsten (exklusive
            kostnad för ränta och amor- tering) för malmbanan Luleå—Riksgränsen
            skulle komma att något över- skrida 10 miljoner, vilket kan —
            under förutsättning att avkastningen av övriga Norrlandsbanor
            blir oförändrad — resultera i, att den samlade avkast-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W7GY2C94g1GuQord43RrLd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 15:
          </fw>
          <p xml:id="i-VoGiaNLZcSVxmpJnnTDSWi">
            ningen av Norrlandsbanorna för nämnda år kommer att stiga från
            ovan nämnda 1.50 till 2 4 på kapitalet. Från dessa utgångspunkter
            har man anledning antaga, att den samlade avkastningen av de norrländska
            banorna kommer att hålla sig något högre än ett flertal statsbanor
            i andra delar av landet, även om ytterligare några banor tillkomma
            i Norrland, vilka under en del år framåt bliva i mer eller mindre
            grad oräntabla sådana.
          </p>
          <p xml:id="i-6gPpCzvwJGSxAj5Af4CgjT">
            Norrlands avkastning i allmänhet motiverar att statsmakterna
            giva anslag för landsdelens utveckbing.
          </p>
          <p xml:id="i-37xGsLpkWkR13keSyrDpYJ">
            Till denna utredning rörande inkomsten av de norrländska järnvägslinjerna
            — som grundar sig på den mycket rimliga uppfattningen, att Norrland
            bör- kunna för utveckling av sitt järnvägsnät m. m. få disponera
            någon del av avkastningen av malmen och de andra norrländska naturtillgångarna
            — vill kommittén slutligen foga en erinran därom, att man torde
            kunna med ledning av den officiella statistiken våga sig på det
            påståendet, att avkast- ningen från Norrland på andra områden
            (främst inom exportindustriens område) lämnar ett ännu mycket
            bättre resultat, som bl. a. åstadkommer,. att statens nettoinkomster
            av denna landsända, som helhet betraktade, lämna så betydande
            bidrag till statskassan, att även detta kan i någon mån moti-
            vera, att statsmakterna icke äro allt för knapphänta, särskilt
            då det gäller: anläggningar, som kunna ytterligare öka landsdelens
            prestationsförmåga i nämnda hänseende.
          </p>
          <p xml:id="i-GmgYRav4ELAKU9B9Whw7h9">
            En klok politik att låta järnvägsbyggandet fortskrida utan uppehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-9xhqe34r26ooDehctKZUKf">
            Till de skäl, som här ovan anförts för ett fortsatt järnvägsbyggande
            i Norrland, vill kommittén endast lägga ytterligare ett, nämligen
            att det under de hittills förflutna tiderna för järnvägsbyggandet
            i Norrland visat sig vara ur många synpunkter en synnerligen klok
            taktik att låta järnvägsbyggandet fortskrida utan uppehåll och
            på sådant sätt, att man alltjämt haft syssel- sättning för och
            uppövad en lämpligt tilltagen stock av teknisk och annan personal
            samt arbetare, vilka efter hand som en Järnvägsbyggnad fullbor-
            dats, överflyttats till ett nytt byggnadsföretag. Skulle man nu
            upphöra med allt Jjärnvägsbyggande, spolierar man hela denna tekniskt-ekonomiska
            tillgång för staten, på samma gång man kastar ut en massa folk
            i arbetslöshet i Norrland, där arbetslösheten i en hel del trakter
            redan förut är synnerligen betydlig.
          </p>
          <p xml:id="i-JxTECBdKj9dGoRVBENxeRE">
            Slutyrkande.
          </p>
          <p xml:id="i-YQdrUZNm62ikrZZEgniBMB">
            Under hänvisning till samtliga här ovan nämnda skäl och synpunkter
            vill alltså landstingens Norrlandskommitté härmed giva sin anslutning
            till det flertal röster från länsstyrelser, landsting, kommuner
            samt enskilda per- soner och sammanslutningar, vilka under de
            senaste tiderna framfört den norrländska befolkningens enträgna
            krav i denna fråga. Landstingens Norrlandskommitté tillåter sig
            alltså att härmed framföra en vördsam vädjan,
          </p>
          <p xml:id="i-JWGFTx2B9uLaedAt1TXB9G">
            att Eders Kungl. Maj:t måtte vidtaga sådana åtgärder, att järnvägsbyggandet
            i Norrland kan fortsättas, och att här
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jykc9ZLiE4sNLD8SyWUXoP">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-MH9tF32QzcAnJXz4ruwrRy">
            ovan omnämnda och andra planerade banor kunna bli före- mål för
            en sådan behandling av statsmakterna, att de kunna inom en rimlig
            tid byggas, så att för Norrlands kommunika- tionsfattiga bygder
            skapas de förutsättningar, som äro ett av livsvillkoren för landsdelens
            fortsatta framåtskridande och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-MCyk8M79LdCQmRwpUqPYw5">
            Umeå den 17 december 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-UmWJnwVn3suzJ5ARW2iuMp">
            Å Landstingens Norrlandskommittés vägnar: Underdånigst N. G.
            RINGSTRAND.
          </p>
          <p xml:id="i-DSd2mYcPiwLnwggHjB378">
            Ernst Hage.
          </p>
          <p xml:id="i-9SCS36hgEJjfR6ivhLc45L">
            Bilaga II. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-J6D8VpGnGJkEqsH5uvLzzF">
            Till KONUNGEN.
          </p>
          <p xml:id="i-F96NdKtiMda1Js8BgrbFEs">
            Järnvägskommitterade för samtliga landskommuner i Tornedalen
            samt Haparanda stad jämte representanter för allmänheten i nämnda
            älvdal sam- lade till gemensamt möte i Övertorneå få härmed i
            underdånighet anföra följande: Tornedalsbefolkningen har av ålder
            vant sig vid att i fullt förtroende till statsmakternas goda vilja
            helt överlämna de stora frågornas behandling och avgörande i myndigheternas
            händer, betraktande sådana saker som myndig- heternas naturliga
            åligganden. Den är också av erfarenhet fullt övertygad om, att
            statsmakterna även framgent komma att tillgodose våra behov och
            i den mån, det är möjligt, tillmötesgå alla berättigade krav,
            som bygdens utveckling kan komma att ställa på dem. I förlitande
            på vår bygds ena- stående naturrikedomar och utvecklingsmöjligheter
            samt på Eders Kungl. Maj:ts städse visade stora intresse för dessa
            trakter äro vi även beträffande vår brännande kommunikationsfråga
            fullt övertygade om, att våra förhopp- ningar om en snar och tillfredsställande
            lösning icke skola komma på skam. Vi anse oss dock varken kunna
            eller vilja underlåta att för Eders Kungl. Maj:t framhålla, att
            de senaste åtgärderna för vår kommunikationsfrågas lösning d.
            v. s. tanken att ersätta den i utsikt ställda järnvägen på sträckan
            Övertorneå—Pajala med en busslinje verkat som en stor missräkning
            för befolkningen. Denna befolkning är nämligen oberoende av partimotsätt-
            ningar och annat fullt enig och övertygad om, att en busslinje
            på denna sträcka icke kan ersätta en järnväg och bliva den kraftiga
            hävstång för byg- dens materiella och andliga utveckling, som
            en järnväg kan bli. Vi anse det därför vara vår oavvisliga skyldighet
            både mot oss själva och våra efter- kommande att med alla till
            buds stående lojala medel kämpa för en tillfreds- ställande lösning
            av denna fråga, som om någon utan överdrift kan betraktas som
            en livsfråga för bygden. I en sak vilja vi blott i underdånighet
            hänvisa till de av landstingets i Norrbottens län förvaltningsutskott,
            landstingens Norrlandskommitté, Pajala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BaUkGfmxYzTXMi63Z8dhh5">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 169. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Fao3dikgDhioACJT8HTSkT">
            järnvägskommitté och jämväl av agronom Wanhainen gjorda, vägande
            fram- ställningar i ärendet samt tillägga, att det enligt vårt
            förmenande är oriktigt att låta den ekonomiska kalkylen för järnvägarnas
            driftsresultat vara ensamt avgörande i de norrländska järnvägsfrågorna.
            I stället synes den synpunkten, som tager sikte på banans framtida
            inflytande på de olika bygdernas utveck- ling, böra få mera göra
            sig gällande vid avgörandet av hithörande spörsmål. Och får denna
            synpunkt komma till sin rätt beträffande Tornedalens kom- munikationsproblem
            då äro vi övertygade om, att statsmakterna skola låta alla betänkligheter
            fara. Det är nämligen vår fulla övertygelse, att en järn- väg
            Övertorneå—Pajala skall inom kort tid mångdubbla värdet av denna
            landsända icke blott för sig själv utan även för hela landet.
            Den i stark tillväxt varande befolkningen kan på denna sträcka
            genom utnyttjande av dess naturliga resurser inom kort tid skapa
            ett nytt Kiruna. Dessutom är det en trängande nödvändighet, att
            folkökningen nu, sedan möjligheterna till emigration och beredande
            av utkomst vid industrien äro stängda, beredes möjlighet att utvidga
            jordbruket vartill bygden erbjuder enastående natur- liga förutsättningar,
            blott älvdalen blir tillgodosedd med ändamålsenliga kommunikationer:
            järnväg Övertorneå—Pajala och djuphamn i förbindelse med järnväg
            vid Torneälvens mynning i likhet med motsvarande järnvägs- och
            hamnanläggningar på andra sidan gränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-DRJwJySpQDByXQGysHA28z">
            Ändamålsenliga kommunikationer, som tillgodose hela dalens behov,
            skola bereda befolkningen möjlighet att genom sitt eget arbete
            draga nytta av de enorma rikedomar, som vår bygd äger i form av
            malm i våra malmfält, virke i våra skogar o. s. v. Någon del av
            statens inkomster genom Kiruna, vilket både geografiskt och historiskt
            hör till Tornedalen, bör komma denna bygd till godo. Våra längre
            ned i dalen belägna malmfält äro visserligen genom statens senaste
            överenskommelse med Grängesbergsbolaget så att säga fast- låsta
            för avtalstiden och kunna sålunda ej under den närmaste tiden
            utnytt- jas för denna landsändas utveckling, men de finnas där
            ändå, och får bygden
          </p>
          <p xml:id="i-DieiNakjpHbaxeHChHRY7J">
            blott sin kommunikationsfråga löst, då kan befolkningen med tillförsikt
            se framtiden an.
          </p>
          <p xml:id="i-TjTZZ7FBy7G16xxFd2Xpf">
            Vid jämförelse mellan de i Norrland planerade järnvägsbyggena
            torde ingen kunna framvisa så starka skäl för igångsättande av
            banbygget som ifrågavarande bandel. Redan den åberopade betydelsen
            av en järnväg för den relativt talrika befolkningen i övre delen
            av Tornedalen, för dess mate- riella och kulturella framåtskridande,
            för tillvaratagandet av naturrike- domarna samt å andra sidan
            busstrafikens synbara otillräcklighet för ortens behov samt dess
            oförmåga att åstadkomma någon uppryckning av näringarna torde
            väga tungt vid fattandet av ett principbeslut för kommunikationernas
            förbättrande i Tornedalen. Därtill kommer ett skäl, som ingen
            annan plane- rad järnvägssträcka kan åberopa, nämligen det viktiga
            riksintresse, som Övertorneå—Pajalabanan otvivelaktigt måste kraftigt
            befrämja. Ett upp- skjutande av nämnda banbygge medför vidare
            helt naturligt trafikens rik- tande åt andra sidan älvstranden,
            där järnvägsbygget fortskrider i raskt tempo allt längre och längre
            uppför dalen. Någon större roll härutinnan kommer den planerade
            busstrafiken aldrig att spela i dessa trakter, vilket
          </p>
          <p xml:id="i-ED9SuJcAq6Sa3X21b6gf7E">
            också de finska myndigheterna till fullo insett och vilket gjorda
            erfaren- heter påvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-z6btxo2v1i9TfZrvBVzo4">
            Utan att återupprepa de i ovannämnda underdåniga skrivelse framförda
            skälen för järnvägens framdragande från Övertorneå till Pajala
            och vilka
          </p>
          <p xml:id="i-KydR7F1UrSfroiivLgzV6F">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 4 saml. 36 häft. (Nr 169.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__169/mot_1928__ak__169-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7PinHUfzX5ueVSM9Fu2uAM">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-Pb27S9baqmzimhiZKFU9pC">
            mötet på det kraftigaste understryker tillåta sig undertecknade
            att härmed i underdånighet framföra en vädjan,
          </p>
          <p xml:id="i-UkefhDUDCJZwpf4Jd6jZU4">
            att Eders Kungl. Maj:t vidtoge åtgärder för framläggande inför
            årets riksdag av frågan om järnvägens framdragande från Övertorneå
            till Pajala.
          </p>
          <p xml:id="i-XJDniqso2L6nrJkXFp3grM">
            Övertorneå den 8 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-15Fy72vrnv7wAouHLX6SUP">
            Underdånigast Å mötets vägnar: För Juckasjärvi kommun: För Pajala
            kommun: J. P. Dahlén. W. L. Wanhainen.
          </p>
          <p xml:id="i-VJTf2q6BPZD1ZNcZq1Z6mm">
            Carl T. Wanhainen.
          </p>
          <p xml:id="i-SwMVcfDVgfKsW33ZMX3rQ4">
            För Övertorneå kommun: För Hietaniemi kommun: BE. Fr. Carlström.
            Helmer Sandquwist.
          </p>
          <p xml:id="i-7ESA2KtDqHD4bSUsRdkofW">
            G.. Forsström.
          </p>
          <p xml:id="i-UyZ96Grbc9zgC8eBLqBVQv">
            För Karl Gustafs kommun: För Nedertorneå kommun:
          </p>
          <p xml:id="i-P1mA3mWtLEDWnZ15qbEFrM">
            K. H. Suo. Gustaf Wikberg.
          </p>
          <p xml:id="i-CiJogdFRYh3C2RYkf61oH4">
            För Haparanda stad:
          </p>
          <p xml:id="i-G4jWpuGzQP4wjaviJQEoz8">
            Stockholm 1928. Stockholms Bokindustri A.-B.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
