<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--fk--00325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__325/mot_1928__fk__325-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EbFCeMgq6BxkUan9cqr6dP">
        Motioner + Första kammaren, Nr 3
      </fw>
      <div xml:id="i-9a9jRr57TQE7Pwd4gVapz2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6VEgqHQ9bXopWshr2bm4GV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LBhqZ3g8gQPjobNYa6DMry" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GEmjFEkBRrQZPuMK9UhiKc" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fo6kSpmejM1FsVD1EVcAGJ">
          <p xml:id="i-wagBjSLDwxmWjHeBHiw3p">
            td an cen
          </p>
          <p xml:id="i-21vxyNCMXXiATwJ3dEB1YL">
            Nr 329.
          </p>
          <p xml:id="i-3wC475JYP9Ak3hJX9jQuDi">
            Av herr Svensson, Martin, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till kommunalskattelag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NAtbuLVHDRs2aboKKFJMZh">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 213 med förslag till kommunalskattelag
            m. m. hava vissa bestämmelser intagits angående vad som är att
            räkna till inkomst av skogsbruk, varvid såsom sådan inkomst bl.
            a. skall räknas köpeskilling, vilken inflyter genom avyttring
            av växande skog i samband med avyttring av marken, sedan avdrag
            gjorts dels med skogens för säljaren gällande ingångs- värde,
            dels ock med ett belopp, svarande mot den värdestegring, som under
            inne- havet uppkommit å så stor del av skogen, som anses motsvara
            fem gånger den normala årliga virkesavkastningen å skogen. Då
            detta förslag till inkomstberäkning ansluter sig till nu gällande
            bestäm- melser, utom beträffande sistnämnda avdrag för värdestegring
            å fem årsavkast- ningar, kunna mot detsamma riktas alla de anmärkningar,
            som från ett flertal synpunkter framkommit mot nu gällande lag,
            allt för såvitt det nytillkomna avdraget icke är ägnat att undanröja
            nu bestående brister. Den principiellt vik- tigaste invändningen
            mot beskattningsformen ifråga ligger däri, att skogsäga- ren ställes
            i en ogynnsam undantagsställning, alldenstund han vid fastighetens
            försäljning alltid ålägges skatta för s. k. realisationsvinst
            oavsett innehavets längd, medan för rena jordbruk eller för andra
            fastigheter resp. andra förmö- genhetsobjekt säljaren endast är
            skatteskyldig för sådan vinst, därest han säl- Jer inom kortare
            tid än 10, resp. 5 år. Denna orättvisa särställning skärpes i
            ej ringa grad genom en del för skogsbruket säregna förhållanden.
            Sålunda kan skogsägaren t. ex. på grund av brist på mogen skog
            eller av andra orsaker vara förhindrad att under en lång följd
            av år tillgodogöra sig skogens avkastning, varvid han dock varje
            år har att erlägga garantiskatt enligt viss procent på taxeringsvärdet.
            Säljer han sedan skogen med eller utan fastigheten i övrigt, får
            han ytterligare skatta för den samlade mångåriga avkastningen
            efter en pro- gressiv skala, som kanske aldrig eller endast i
            mindre grad skulle ha drabbat honom, därest ett årligt uttag varit
            möjligt. Även om ingen tillväxt besparats, inträder sådan skattskyldighet
            så snart skogsvärdet ökats t. ex. genom ändrat läge på penningemarknaden,
            varpå nu pågående fastighetstaxering giver ett talande exempel.
            Genom sänkning av den räntefot, efter vilken kapitalisering skall
            ske, nämligen från 6 till 5 9, samt en därav förorsakad höjning
            av virkesförrådets värde från 13.67 till 16.5 gånger
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__325/mot_1928__fk__325-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YM7RoYGTj4rrqcZEKBhYZ6">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 325.
          </fw>
          <p xml:id="i-SVZpYwnbPq4ZhBXtk7Na8T">
            den normala årsavkastningen, stiger värdet på en skog, som har
            konstant årlig avkastning, med 20 9, för vilket ungefärliga belopp
            skogsägaren vid försälj- ning sålunda måste erlägga en slags jordvärdestegringsskatt,
            utan att vare sig hans inkomst eller hans reella förmögenhet på
            något sätt ökats. Därest pen- ningevärdet faller och rotvärdet
            på försålt virke och skogsfastigheter därigenom stiger, uppkommer
            likaledes en fingerad värdestegring, för vilken ej andra fas-
            tighetsägare måste skatta, medan däremot skogsägaren blir ålagd
            skattskyldig- het, såvida han ej före egendomens försäljning successivt
            minskar den växande skogens kvantitet i samma proportion som virkesprisen
            stiga. En sådan virkes- realisation, vilken så småningom leder
            till en förskingring av det för produk- tionen behövliga produktionsmedlet
            och därmed till minskning av våra skogars avkastningsförmåga,
            måste emellertid på allt sätt förhindras och det torde vara i
            känslan härav, som det nu föreslagits, att skattskyldighet för
            sådan prissteg- ring ej skall inträda för så vitt icke växande
            skogens värde överstiger fem nor- mala årsavkastningar, vilka
            i motiven betecknas som skogens behövliga, fasta produktionskapital.
            Det berättigade i ett så motiverat avdrag torde ej kunna bestridas,
            men sam- tidigt måste man ge de skogliga myndigheter och korporationer,
            som yttrat sig i denna sak, rätt däruti, att avdraget långt ifrån
            är tillräckligt att skydda det virkeskapital, som för skogsmarkens
            rätta utnyttjande erfordras. Enligt nu gäl- lande bestämmelser
            skall nämligen den virkesmängd, som behöves i ett efter rationella
            grunder bedrivet skogsbruk och som därför kallas normal (rel.
            skogs- tillgång 1.0), värderas till 16.5 gånger den normala årsavkastningen,
            varav nu från värdestegringsskatt befriade 5 årsbelopp endast
            utgöra omkring 30 9. Avdraget ifråga jämte därtill hörande motiv
            komma sålunda att verka såsom ett fastslående av, att endast en
            relativ skogstillgång 0.3 (5:16,5) är den från skattesynpunkt
            »tillåtna»&gt; virkesmängden, medan varje skogsägare, som genom
            god skogsvård söker närma sitt virkesförråd till vad från skoglig
            syn- punkt är önskvärt, d. v. s. till omkring 3 gånger större
            belopp, belägges med en extra och progressiv straffskatt, därest
            han vill avyttra sin egendom. Huru otillfredsställande detta verkar,
            inses bäst, om man beaktar, att ett av vår skogs- politiks viktigaste
            problem kan sägas vara att söka åstadkomma ett större och bättre
            samt mera produktivt virkesförråd å landets privata skogsmarker,
            främst dem som äro i jordbrukarnas ägo. För sådant ändamål offrar
            ju också staten betydande belopp i form av anslag till dikning
            samt till skogsvårdsstyrelsernas verksamhet m. m., varjämte såväl
            1903 som 1923 års skogslagar arbeta i ena- handa riktning. Skall
            beskattningsformen ifråga kvarstå, måste man sålunda giva en på
            an- förda motiv grundad avdragsrätt för prisstegring å virke väsentligt
            utsträckt räckvidd, så att skatten icke motarbetar de strävanden,
            som staten på andra håll gör för skogsbrukets förkovran. Tydligt
            är dock, att även en förbättrad form för dylikt avdrag ingalunda
            undanröjer de förut skildrade principiella betänkligheterna mot
            skatteformen i fråga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__325/mot_1928__fk__325-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y7syC4kjUMHa2uWoWJZpnF">
            Nn ”
          </p>
          <fw xml:id="i-MqorgQZi73wfsfn8t5EkfC">
            Motioner i Förstå kammaren, Nr 325. i
          </fw>
          <p xml:id="i-LzDiJRTFKm4ULnXtpMCnwJ">
            Härtill kommer, att de för inkomsttaxeringen anvisade tekniska
            beräknings- metoderna lida av sådana brister, att redan dessa
            kunna anses tillräckliga som motiv för beskattningsformens avskiljande
            från skatteförslaget i övrigt. Då inkomsten skall beräknas såsom
            skillnad mellan erhållen köpeskilling och för ägaren gällande
            ingångsvärde, kommer sålunda varje felbedömning av endera eller
            båda dessa faktorer att leda till felaktig taxering. Härvid är
            att märka, att i betalda köpeskillingen även markens värde ingått
            och i flertalet fall väl också ren jordbruksfastighet, varför
            dessa senare värden måste fråndragas för att få fram köpeskillingen
            för enbart skogen. En sådan uppdelning är svår redan för ett nyss
            avslutat köp, trots att alla egendomen tillhöriga nyttigheter
            finnas kvar i orubbat skick, och än värre är att beräkna växande
            skogens in- gångsvärde, vilket kanske beror på ett flera decennier
            tillbaka i tiden liggande kombinerat köp, alldenstund varje kännedom
            om skogstillgångarnas storlek vid denna tid kanske saknas. Om
            sålunda beskattningen redan i dylika fall ofta måste bliva beroende
            på ett rent godtycke, blir förhållandet än värre, därest säljaren
            tidigare erhållit fastigheten genom arv, alldenstund då såsom
            ingångsvärde skall anses fastig- hetens taxeringsvärde. Före 1922
            taxerades skog och skogsmark samt åkerjord och byggnader m. m.
            i en enda klumpsumma, varjämte intet annat stadgande fanns rörande
            skogens taxering än att »hänsyn» till förekomsten av växande skog
            jämväl borde tagas. Huru olika detta »hänsyntagande» skedde i
            olika taxe- ringsdistrikt framgår bäst av den av Eiserman och
            von Wolcker för 1913 års taxering anordnade enquéten i denna fråga
            (se sid. 737 ff. i dessa sakkunnigas lagförslag). Av de anförda
            svaren framgår t. ex., att växande skog i vissa distrikt ansågs
            som lösöre, vilket ej alls taxerades, medan i andra kommuner skogen
            upptogs till sitt fulla realisationsvärde vid omedelbar totalavverkning.
            I återigen andra fall taxerades endast det virkesbelopp, vilket
            ej behövdes till husbehov. I visst fall anföres (sid. 739), att
            nämndens ledamöter »omöjligt kunde uppgiva särskilda värden å
            skogsmark och växande skog, då de icke hade ringaste kännedom
            om vare sig skogsmarkens areal och beskaffenhet eller skogs- tillgången
            å de allra flesta av de många olika hemmansdelarna». I ytterligare
            andra fall hade man sökt beräkna skogens avkastning, vilken sedan
            kapitaliserats efter en räntefot växlande mellan 2 Z och 8. Å
            ett håll hade man taxerat skog tillhörig bondehemman endast till
            44 av beräknade fulla skogsvärdet, medan andra skogsägare i samma
            kommun taxerats till hälf- ten av samma värde o. s. v. Denna enquéte
            lämnar sålunda de mest slående bevis på de äldre taxeringsvärdenas
            otillförlitlighet och på den fullkomliga bristen på enhetliga
            värderingsnormer. Taxeringsvärdena hava dock i genom- smitt ansetts
            vara allt för låga, varför skogsaccisen på sin tid infördes för
            att utnyttja den marginal, vilken av denna orsak ansågs såsom
            obeskattad. Att använda de sålunda tillkomna taxeringsvärdena
            såsom ingångsvärden och att bestämma en säljares skattskyldighet
            för inkomst av skogsbruk som skillnad mellan erhållen köpeskilling
            och ett på dylika grunder taxerat ingångs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__325/mot_1928__fk__325-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G4KrLNUwayiiQRFYw3JN3X">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 325.
          </fw>
          <p xml:id="i-AkqVkbTatSfiq3tXFapLbD">
            värde måste tydligen leda till rena orimligheter, bland annat
            bestående däri att skatten systematiskt måste bliva för hög. Många
            fall kunna också anföras, där oskäligheten av dylik beskattning
            varit så uppenbar, att bevillningsförordnin- gens föreskrifter
            helt enkelt måst frångås av beskattningsmyndigheterna. Då ovan
            citerade enquéten gällde taxeringsvärden, som stodo orubbade till
            år 1918 och då sistnämnda års taxering för tiden t. o. m. 1921
            skedde efter samma lösa grunder som förut, ligga tydligen missförhållandena
            så nära vår tid, att varje tanke på dessa värdens användning på
            i kungl. propositionen föreslaget sätt måste på det bestämdaste
            avvisas. ä Så gott som alla här gjorda erinringar hava tidigare
            framställts av de för frågans utredning tillkallade sakkunniga
            eller av de myndigheter, som i saken avgivit yttranden, varför
            uraktlåtenheten att söka komma till rätta med nu på- talade missförhållanden
            endast torde kunna tolkas såsom ett erkännande av omöjligheten
            att på ett tillfredsställande sätt lösa här föreliggande problem.
            Då vi äro av samma uppfattning som majoriteten av 1921 års sakkunniga,
            nämligen att skatteformen ifråga »är en konstruktion, som saknar
            motsvarighet på andra områden av skattelagstiftningen» och som
            sätter speciellt de mindre skogsägarna 1 en uppenbart missgynnad
            ställning gent emot ägare av andra för- mögenhetsobjekt, ha vi
            ej haft anledning att söka bot på de tekniska bristerna 1 systemet
            eller på de olägenheter, som detsamma i skogligt hänseende skulle
            medföra, utan hava vi endast velat påpeka, att icke ens systemets
            eventuella anhängare kunna undgå att påfordra genomgripande förändringar,
            innan för- slaget kan godtagas. För egen del få vi däremot på
            anförda skäl hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-XfSXVZP4i8EdZMP28BCcAW">
            det riksdagen måtte avslå i kungl. propositionen 213 föresla-
            gen beskattning av intäkt av skogsbruk erhållen genom avytt- ring
            av skog i samband med avyttring av marken i den mån sådan intäkt
            ej är att betrakta som vanlig realisationsvinst.
          </p>
          <p xml:id="i-Vp5UySgJ6rmMNJXjoHxeVM" type="date">
            Stockholm den 12 april 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-WhNNDkzYpiEPrd9FpFDuM7" type="signatureBlock">
            M. Svensson. O. A. Ernfors. J. B. Johansson. Erik Anderson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
