<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__20/mot_1928__ak__20-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X28E5QYng9x77kcGfkXQNf">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 20 5
      </fw>
      <div xml:id="i-KSaR5qh8Uktv8K79wf7A5Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DoSY6rED97nK5Bw2dtRamr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BRxvcha5PTC6dqU1bNrzwr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2qzYPPFMPcwcbg736JA4sD" type="motBody">
        <div xml:id="i-TZMds41TC7VHd4HJUycMKF">
          <p xml:id="i-2AW6wSSV7SEGXdjWUbctvj">
            Nr 20.
          </p>
          <p xml:id="i-4w7uRbAsvNGTC94CWNVrJH">
            Av herr Samuelsson, om årligt understöd åt banarbetaren Abraham
          </p>
          <p xml:id="i-YP11m93FsYatNVm5itmQCJ">
            Edvard Burströms änka.
          </p>
          <p xml:id="i-3VpVqjYzi78SrShY2UDxT6">
            Banarbetaren vid Statens järnvägar Abraham Edvard Burström i
            Luleå avled den 2 augusti 1925, efterlämnande änkan i ekonomiska
            bekymmer. Änkan Helena Burström är, som det framgår av vidfogat
            åldersbetyg, född 1871 och således i år 57 år gammal, varför hon
            ej kan beräknas ha några större utsikter till något särskilt förvärvsarbete.
            Hon är medellös, vilket framgår av intyget å åldersbetyget, utfärdat
            av komminister H. T. Berlin, som samtidigt är fattigvårdsstyrelsens
            ordförande. Mannen Burström har varit i S. J. tjänst i 20 år.
            På grund av det anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3cHTxN6UC3oXsrZFN4RnLA">
            att riksdagen måtte bevilja avlidne banarbetare Abraham Edvard
            Burströms änka, Helena Burström, född Häggström, ett årligt understöd
            att utgå från 1 jan. 1928 under hennes återstående livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-KcxiJP2zAsDk1ggytRrMqe" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-DcgXzvod8R2yPiionFQY8y" type="signatureBlock">
            <p who="i-8Sfdzfh16tWKAL6C7NCcA5" type="signature">
              Rob Samuelsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-49oy5n7o1gsHm5AhiHAuyg">
            Intyg om tillfällig anställning vid Statens järnvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-FFz39VyWmPByZw7ddUu9b5">
            Nr 46 Abraham Edvard Burström är, räknat från och med 1905, antagen
            tillsvidare vid Statens järnvägar i tillfällig anställning såsom
            banarbetare med en avlöning per tjänstgöringsdag av — kr. — öre.
            Detta intyg medför icke rätt för den antagne, som mot erhållande
            härav avlämnat prästbetyg, att få stadigvarande anställning vid
            Statens järnvägar, utan är tillfälligt anställd person pliktig
            att omedelbart vid tillsägelse lämna sin anställning. Den tillfälligt
            anställde är skyldig att ställa sig till noggrann efterrättelse
            de föreskrifter, honom i tjänsten meddelas, samt att med bästa
            flit och omsorg utföra sitt arbete och icke använda någon del
            av arbetstiden till annat än det honom förelagda arbetet. Likaså
            skall han beflita sig om ett städat, nyktert och gott uppförande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__20/mot_1928__ak__20-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XmC6ThBzNHViTpcNztVfm5">
            Motioner + Andra kammaren, Nr 20.
          </fw>
          <p xml:id="i-8LMexzefTf7TYa1hWfGJVx">
            Endast under förutsättning att den tillfälligt anställde lidit
            kro under arbete i Statens järnvägars tjänst eller ådragit sig
            sjukdom genom förande av sådant arbete, medför den tillfälliga
            anställningen rätt till fri l
          </p>
          <p xml:id="i-6BjADwDoVTb7cRpYLtUsqU">
            vård och viss avlöning under sjukdom enligt därom gällande bestämm
            Luleå i juli 1915.
          </p>
          <p xml:id="i-7udpWv5byFxrRBSw7qo2Hz">
            Ludvig Hjelm. G. B.
          </p>
          <p xml:id="i-HhjdFzyFVaqAzuQUX8Jema">
            Åldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-TyyDWmPvVPchxcPW2St17e">
            Att änkefru Helena Burström, f. Häggström, är född den 19/4 år
            1871 (sjut- tioett) i Skellefteå församling i Västerbottens län,
            änka sedan 2/8 1925 efter
          </p>
          <p xml:id="i-4yNo67rw7yqjmgR4JdMqwv">
            Abraham Edvard Burström, är medellös, betygar Luleå domkyrkoförsamling
            i Norrbottens län den 5/10 år 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-6f3S39S9w4bcxHTu8wHjf6">
            H. T. Berlin.
          </p>
          <p xml:id="i-FtHmnp3dNKRXbd5863PChs">
            Komminister.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
