<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__275/mot_1928__fk__275-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 275. 89
          </p>
          <p>
            Nr 270.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindhagen, om anslagen till den statsunderstödda egna-
            hemsverksamheten.
          </p>
          <p>
            Förmodligen bör det vara ostridigt, att om egnahemsverksamheten
            skall utvidgas med de i egnahemspropositionen föreslagna nya uppgifterna,
            så måste anslagen betydligt ökas. Kolonisationssakkunniga ha emellertid
            allenast markerat en ökning av statslånen med 2,000,000 kronor,
            under det propositionen avstått även från denna framryckning i
            anslagsbe- viljandet. Med en sådan ordning blir det väl ej någon
            mening med det hela. : För flottans nybyggnad beräknades nyligen
            106,000,000 kronor, och år- ligen väckas motioner om betydande
            ökningar av anslagen till militär- väsendet. Det finnes således
            förmodligen pengar. Utgifter, som här ifråga- komma, äro till
            för nybyggnad av det inre försvaret, och de få produktiv användning
            utan begränsning till tiden. Kolonisationssakkunniga ha fyllt
            en nödvändig uppgift i att uppgöra en organisationsplan för låneverksamheten
            och övriga utgifters bestridande. De tidigare jordkommissionerna
            hade till uppdrag och enligt sin samman- sättning att konstatera
            de faktiska förhållandena, uppställa de av dessa förhållanden
            påkallade problemen, framlägga förslag till allmänrättsliga och
            administrativa lösningar, upprita grunddragen av organisation
            samt erinra om de erforderliga anslagskraven. De sakkunniga ha
            emellertid ej byggt på dessa grundvalar i sina ekonomiska detaljarbeten
            utan lämnat dem obesedda åsido samt okritiskt kastat det nya problemet
            helt enkelt väsent- ligen i armarna på den gamla egnahemsorganisationen,
            uppbyggd på de tekniska jordbruksanstalternas grund. Sakkunnigas
            instruktioner kunna möjligen tolkas i den andan, vilket ock regeringen
            nu godkänt, men tvingade ingalunda därtill icke ens i fråga om
            förbudet att befatta sig med ex- propriationsbestämmelser. Beträffande
            bidrag utan återbetalningsskyldighet till medellösa jordbruks-
            sökande, så finns redan en ansats därtill i premielånen, som kunna
            ut- byggas. Under världskrisen subvenerades både nyodlingar och
            bostads- byggande på nämnda sätt. Anses de nuvarande budgeterna
            ej räcka till för ovan nämnda ändamål, måste beloppet — nöden
            har nämligen ingen lag — anskaffas genom lånemedel eller beskattning.
            Jordkommissionen har för sådan händelse ifrågasatt övervägande
            av en extra beskattning på förmögenheten. Bihang till riksdagens
            protokoll 1928. 3 saml. 82 häft. (Nr 267—276.)
          </p>
          <p>
            |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__275/mot_1928__fk__275-002.pdf"/>
          <p>
            90 Motioner i Första kammaren, Nr 275. Det hemställes,
          </p>
          <p>
            att, riksdagen med anledning av egnahemsproposi- tionen, såvitt
            rörer dess anslagskrav, ville 1) anslå erforderliga låne- och
            understödsmedel för de nya sociala uppgifter, som med anledning
            av pro- positionen och väckta motioner nu skola tillgodoses; samt
            2) i sådant avseende, enligt statsutskottets närmare utredning,
            bevilja ett ytterligare anslag motsvarande exempelvis vad som
            ansetts böra ifrågakomma för flottans nybyggnad eller 106,000,000
            kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 mars 1928.
          </p>
          <p>
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
