<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BPd6QyUEpGY2zLKW9WoUdW">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 11/4. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Y6ukcM5p518oCU36Qu6HQJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XxMqDcVTbjJC4xKrQYWouu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SYhcTh6f1Zry72tDdEviwu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-rwJYHkjb16mMSM4GhXDso" type="motBody">
        <div xml:id="i-W7kWENLJB4AQu7qUdSd72S">
          <p xml:id="i-AQMUsiaTns7D1gW8Zhc51n">
            Nr 114.
          </p>
          <p xml:id="i-FKAym6ovRwwg98A22AYeHU">
            Av herr Fjellman m. fl., om anslag till en personlig professur
            för docenten Einar Naumann.
          </p>
          <p xml:id="i-X6H4v34CKQaJ6jBSFHDH9k">
            Svensk biologisk forskning har först i förhållandevis sen tid
            börjat att ägna de svenska vattendragen, som dock utgöra icke
            mindre än cirka ?/;, av vårt lands yta, en mera allsidig och ingående
            uppmärksamhet, avseende en full- ständig utredning av växt- och
            djurproduktionen i desamma under naturliga och kulturella betingelser.
            Den forskningsgren, som särskilt ägnar sig häråt, limnologien
            — eller i svensk omskrivning sötvattnets naturlära — är sedan
            länge i alla andra kulturländer med mot Sverige jämförbara naturförutsätt-
            ningar erkänd som en självständig vetenskap och som sådan ävenledes
            repre- senterad inom den högre undervisningen. Limnologien har
            emellertid därjämte 1 de länder, där dess vidare utveckling icke
            som hos oss hämmats av missrik- tad sparsamhet, i hög grad gjort
            sig gällande i det praktiska livets tjänst, först som en förutsättning
            för varje målmedveten fiskerihushållning, sedan också för bedömande
            av hygieniskt viktiga spörsmål rörande vattenförsörjning och vattenavledning.
            Den forskare, som i vårt land först infört limnologisk forskning
            i modern mening, är docenten vid Lunds universitet Einar Naumann,
            vilken nu sedan i det närmaste femton år tillbaka ägnat alla sina
            krafter åt de svenska vatten- dragens utforskande. Naumann slog
            därvid redan från början in på egna vägar, och hans forskning,
            som ursprungligen börjat 1 liten skala inom de på den tiden i
            limnologiskt hänseende fullständigt okända urbergssjöarna — kän-
            netecknande för mycket stora områden av vårt land! — ernådde småningom
            internationell betydelse, och en helt ny gren av limnologisk forskning
            — den s. k. regionala limnologien, som nu är föremål för ett ytterst
            livligt studium i alla delar av världen — räknar sin upprinnelse
            från dessa Naumanns un- dersökningar. De resultat, som Naumann
            vunnit under sina undersökningar över de sven- ska vattendragens
            naturlära, torde få anses som så mycket anmärkningsvär- dare som
            hans verksamhet i en beklaglig utsträckning begränsats av bristande
            ekonomiska resurser. Sin ekonomiska bärgning har han vunnit som
            universi- tetslärare i Lund. Arten av hans vetenskapliga gärning
            har emellertid helt hindrat honom att söka sig någon som helst
            verksamhet utanför sin veten- skaps gränser. Den anstalt eller
            det institut, vid vilket Naumann — jämsides
          </p>
          <p xml:id="i-3cTt4JH4cgyokBp3q7t4Cn">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 4 saml. 24 häft. (Nr 114—118.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GgYBbbPx9AHZp3BAEthH8c">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 114.
          </fw>
          <p xml:id="i-SgrGCHnbs3HSCUKdh5vSa3">
            med universitetsinstitutionerna i Lund — varit fästad, är det
            år 1908 inrättade Aneboda limnologiska laboratorium, vilket tack
            vare Naumanns energi kunnat hållas i gång och nå sitt nuvarande
            stora internationella anseende. Naumanns banbrytande verksamhet
            som sötvattensbiologisk forskare föran- ledde redan år 1924 styrelsen
            för det limnologiska laboratoriet i Aneboda, som då utgjordes
            av professorerna R. Sernander, H. Wallengren och A. Wirén, överdirektörerna
            A. Wallén och A. Gavelin samt byråchefen Oscar Nordqvist, att
            överväga möjligheterna att åt Naumann inom Sverige bereda en ställning,
            som motsvarade hans vetenskapliga betydelse och internationella
            anseende. Se- dan förslag väckts inom styrelsen att ingå till
            Kungl. Maj:t med en framställ- ning om utverkande av en professur
            i limnologi för Naumann, uppdrogs åt byråchefen Nordqvist att
            på styrelsens vägnar införskaffa sakkunnigt utlå- tande från två
            av världens förnämsta forskare på hithörande områden, profes-
            sorerna R. Kolkwitz i Berlin (Bil. 1.) och A. Thienemann i Plön
            (Bil. 2.). Dessa sakkunnigeutlåtanden innebära ett sällsynt starkt
            erkännande av bety- delsen av Naumanns forskareverksamhet. Sålunda
            skriver professor Kolk- witz bland annat, att Naumann »förstått
            att genom sin nya frågeställning leda in den limnologiska vetenskapen
            på nya banor, något som vid upprepade till- fällen föranlett mig
            att kalla honom en hydrobiologiens (vattenforskningens) Linné.
            Det är otvivelaktigt, att rikliga källor även till framtida verksamhet
            äro tillfinnandes i hans mönstergilla arbeten». Professor Thienemann
            förkla- rar sig i sitt utlåtande ha ett mycket starkt intryck
            av att det är just Nau- mann, som påtryckt delar av våra dagars
            limnologiska forskning sin stämpel. »Han är», heter det bland
            annat i detta utlåtande, »och det är också allmänt erkänt, en
            av de ledande inom den ännu rätt unga limnologiska vetenskapen,
            som icke minst tack vare Naumanns gärning befinner sig i livlig
            blomstring.» »Av Naumann», heter det vidare, »har ännu vetenskapen
            och därmed också hans fosterland mycket och betydelsefullt att
            vänta.» Dessa officiellt infordrade sakkunnigeutlåtanden förelågo,
            som redan fram- hållits, redan år 1924. Då emellertid enighet
            inom styrelsen för det limnolo- giska laboratoriet i Aneboda icke
            kunde ernås på vissa punkter, blev förslaget att åt Naumann söka
            utverka en professur i limnologi då aldrig underställt Kungl.
            Maj:ts prövning. Naumann tvingades nu att under de närmaste åren
            uppehålla en professur i botanik vid Lunds universitet och att
            deltaga i kon- kurrensen om densamma. Då enligt universitetsstatuterna
            första befordrings- grunden skall vara »graden av ådagalagd vetenskaplig
            skicklighet», och då tydligen icke någon ifrågakommande yngre
            botanist i Sverige i detta hänse- ende skulle kunna jämföras med
            Naumann, syntes han också med all rätt kun- na betrakta sig som
            självskriven till denna befattning. Emellertid förklarade
          </p>
          <p xml:id="i-4ipsJK4yLzh5ZTiUaso2dU">
            1 Det limnologiska laboratoriet i Aneboda har sedan sin tillkomst
            stått under uppsikt av en sär- skild styrelse. I ekonomiskt hänseende
            var dess underhåll under åtskilliga år (1908—1925) beroende av
            Södra Sveriges Fiskeriförening. Laboratoriets föreståndare var
            samtidigt föreningens biolog. Då föreningens ekonomi under krisåren
            i hög grad försvagades, har något anslag efter den 1 juli 1925
            ej längre kunnat utgå — och laboratoriet skildes detta år helt
            från föreningen. Det står dock alltjämt under uppsikt av en styrelse
            och ledes av Naumann. De för laboratoriets drift erforderliga
            anslagen ha beviljats direkt av Kungl. Maj:t. För budgetåret 1928—1929
            har för detta ändamål av styrelsen begärts niotusenfemhundra kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FzQztVtGKgiBbpPtg5dfVF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 114. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-YWjvYSGBGpnV5xdwDXtbxP">
            nu de utsedda sakkunniga," att limnologien fölle utanför botaniken,
            och att alltså Naumann trots sina för övrigt av de sakkunniga
            med skärpa framhållna förtjänster icke kunde komma ifråga till
            en dylik professur. Av denna sak- kunnigeutredning torde följande
            brottstycken i detta sammanhang böra an- föras” Professor Ostenfeld,
            Köpenhamn, anförde bland annat: »Hans limnologiske Arbejder er
            banebrydende indenfor denne Forsknings- retning. Han har skabt
            en seregen Teknik og Metode og har udformet en seregen Terminologi
            for limnologiske Undersogelser. Hans mangeaarige Ar- bejder ved
            Aneboda Fiskeriforsogsstation danner Grundlaget for naesten hele
            bans Virksomhed; vid de indgaaende Undersogelser der er han blevet
            i Stand til at give meget betydningsfulde Fremstillinger af de
            Karakterforhold, som serpreger de neringsfattige ferske Vande
            i Urbjergsomraader, hvorom man tidligere kun havde en ret ringe
            Viden. Han har ogsaa paavist den praktiske Betydning af limnologiske
            Studier for Fiskekultur, for Vandforurening o. s. v. Man gaar
            vist ikke for vidt, naar man siger, at Docent Naumann indenfor
            Limnologien horer til de forende Forskere.»
          </p>
          <p xml:id="i-3fJX67UCHH8BKnmRkXHm4S">
            Professor Murbeck, Lund anförde bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-LSBiWnqNUEpPDjQiajJHhi">
            »Men om också doc. N. i meriter för det här ifrågavarande ämbetet
            enligt min mening kommer efter de två i det följande omnämnda
            sökandena framstår han dock för mig genom sin originalitet, sin
            uppslagsrikedom, sin arbetskraft och sin stora energi såsom en
            forskare fullt likvärdig med, om icke överlägsen dessa sina medtävlare.
            Då han emellertid hittills så gott som helt och hållet ägnat sig
            åt limnologien och med denna i samband stående spörsmål, vore
            det tydligen obilligt begära, att han nu skulle överflytta sitt
            intresse på den rena bota- niken. Även från en annan synpunkt
            vore detta mindre lämpligt. Den limno- logiska forskningen är
            nämligen av så stor betydelse för vårt land, att man må kunna
            förvänta att med det snaraste anstalter vidtagas för ett kraftigare
            främ- jande av denna vetenskapsgren, och att tillfälle därmed
            beredes för N. att odelat och under gynnsamma yttre betingelser
            ägna sig åt fullföljandet av sina arbeten i teoretisk och tillämpad
            limnologi.»
          </p>
          <p xml:id="i-7j9gnLTh4rtrrtVCDx6PsC">
            Professor Svedelius, Uppsala, anförde bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-M8aRq5QRFwxLDHzgmyZGSc">
            »N:s limmologiska arbeten äro mycket mångsidiga, enär de avhandla
            limno- logiens såväl fysikaliska som biologiska sidor. Till de
            förra höra t. ex. hans arbeten över sjöarnas bottenslag och sjömalmerna
            (delvis), till de senare hu- vudmassan av hans undersökningar
            över vegetationsfärgningar, hans grund- läggande undersökningar
            över miljöfaktorernas, särskilt de kemiskas, infly- tande på plankton,
            hans arbeten i regional limnologi, över planktons fördelning och
            spridningsmöjligheter liksom även hans planktonfysiologiska och
            tekniska arbeten. Genom alla dessa olikartade arbeten har N. visat
            sig vara en fram- stående forskare, mångsidig, kunnig och energisk,
            som i Sverige banat vägen för den allmänna limnologien eller insjöforskningen
            i dess vidsträcktaste be- märkelse. Insjöforskning har förut funnits
            hos oss, men den har väl företrä-
          </p>
          <p xml:id="i-3C46qYd97m878cdTbffx4c">
            ! De sakkunniga hade valts så, att samtliga voro något så när
            bevandrade på de urgamla forsk- ningsområden, som enligt svensk
            tradition anses representera botanisk forskning. Ingen av de »&gt;sak-
            kunniga&gt; hade dock själv beträtt de arbetsfält, inom vilken
            sökanden Naumann vunnit internationell ryktbarhet. Det är därför
            av så mycket större betydelse, att Naumanns limnologiska verksamhet
            också varit föremål för kritiskt bedömande av specialisterna Kolkwitz
            och Thieneman, vilka båda äga världsrykte. &gt; Enligt handl.
            rörande tillsättandet av lediga professorsämbetet i botanik —
            — — vid univer- sitetet i Lund, Lund 1926.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JiqBXeA8vAQ79iX5zd6hTk">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 114.
          </fw>
          <p xml:id="i-MGyHXxzBEqo4BJziha2hvn">
            desvis varit en praktiskt betonad fiskeriforskning med zoologisk
            anstrykning. En särskild förtjänst hos N. synes mig vara, att
            han så starkt betonat limno- logiens principiella teoretiska problem
            utan att dock ha tappat bort den prak- tiska tillämpningen. Han
            har koncentrerat sig på huvudproblemen, de all- männa produktionsbiologiska
            frågorna, bottenavlagringens uppkomst och bety- delse, sambandet
            mellan växt- och djurplankton, biologiskt olika sjötyper och deras
            geografiska utbredning, fysiologiska frågor m. m. N. har dessutom
            visat sig äga stor förmåga att i sammanfattande arbeten framlägga
            resultaten av denna vetenskap, dess historia och framför allt
            dess framtida forsknings- uppgifter.»
          </p>
          <p xml:id="i-N8uFkuEGQwNMUBHKo5ByRj">
            Härmed hade alltså limnologien förklarats som en självständig
            vetenskap, och en internationellt ledande forskare på dessa områden
            skulle alltså tills vidare, och så länge som inga nya möjligheter
            yppas för honom, vara ute- stängd från all befordran vid Sveriges
            universitet. Det ifrågavarande beford- ringsärendet i Lund slutade
            också med att Kungl. Maj:t framför Naumann utnämnde en vetenskapligt
            mindre känd forskare, som hållit sig till gamla vältrampade vägar
            och icke som Naumann brutit nya arbetsfält för svensk na- turvetenskaplig
            forskning inom vårt eget lands gränser. Därvid är emellertid att
            märka, att ävenledes inom de akademiska myndigheterna i Lund med
            skärpa framfördes kravet på en personlig professur för Naumann.
            I denna riktning uttalade sig bland annat majoriteten av det större
            akademiska konsistoriet i Lund. Det hade tydligen med hänsyn till
            befordringsärendets egenartade natur kunnat förväntas, att åtgärder
            omedelbart vidtagits för att åt Naumann för- skaffa den ställning
            inom landet, som rätteligen för länge sedan tillkommit honom.
            Så har emellertid icke skett. Möjligen kan detta förklaras därav
            att tvekan alltjämt råder om varifrån ett initiativ i denna riktning
            bör utgå, ty Naumanns verksamhet är ovillkorligen av den natur,
            att densamma represen- terar värden av långt större räckvidd än
            de, som mera begränsade universitets- intressen kunna anses representera.
            Låt vara att hans egen verksamhet är av övervägande — men icke
            uteslutande! — teoretisk natur, men han har dock också förutsättningarna
            för att kunna leda också viktiga delar av den prak- tiskt tillämpade
            limnologien in på nya banor, i händelse att förutsättningar därför
            givas honom inom landet. Naumanns vetenskapliga gärning har först
            och främst varit de hittills okända urbergsområdenas limnologiska
            utforskande. För att kunna fullfölja detta program har han måst
            påtaga sig många personliga uppoffringar och ävenledes tvingats
            avslå många anbud om en bättre utkomst på annat håll. Då hans
            verksamhet emellertid skapat nya arbetsmöjligheter för svensk
            forsk- synes det också därför numera vara en ofrånkomlig gärd
            av rättvisa, om Naumann äntligen inom sitt eget land beredes en
            ställning, som möjliggör hans framtida verksamhet här som förut.
            Detta synes oss bäst möjliggöras genom upprättande av en personlig
            professur i limnologi för Naumann vid någotdera av våra universitet.
            Vetenskapligt arbete av den art, som av Naumann bedrivits, kräver
            emel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TjhwmKkvHDSWiq4w6t6c2S">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 114. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-GSeWLxmCLrMjLK7jNzKmjv">
            lertid också tillgång på härför erforderliga anslag. Då emellertid
            erforder- liga arbetsrum finnas tillgängliga såväl vid institutioner
            vid Lunds universitet som vid det limnologiska laboratoriet i
            Aneboda, och då driftkostnaderna för dessa undersökningar alltjämt
            torde komma att kunna hållas inom gränserna för de medel, som
            under senare år därför av Kungl. Maj:t direkt anvisats, komma
            några ytterligare kostnader för statsverket icke att uppstå härigenom.
            På grund av vad som sålunda anförts, tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-JGz6YmxdCn84ZhB3sXogDY">
            att riksdagen måtte besluta om beviljande å allmänna in- dragningsstaten
            av nödigt anslag för upprättande av en per- sonlig professur i
            limnologi för docenten Einar Naumann.
          </p>
          <p xml:id="i-BqUsFRcgDYKqr1cPPsA8QE" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-HwWff7AyZWrEFaggHrxoYS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MQSwJbgmkwjziK59y46xzN" who="i-DKcSarjroHy1Bts6XBWjvv" type="signature">
              J. Fjellman
            </p>
            <p xml:id="i-MLwvvnbmihcuqLjywRFz8W" who="i-NHCP9E67fqZbogaGJzcjhQ" type="signature">
              Gust Mosesson
            </p>
            <p xml:id="i-4oSENnupALZjxmADi7iz4x" who="i-KTrNx4VJFMn2FnNPE3zrHR" type="signature">
              Swen Persson
            </p>
            <p xml:id="i-EoH9ydAw6r3SpjJ6Wri6qZ" who="i-LjS9WGCeC6es7ob9W32dLY" type="signature">
              L. L. Lorichs
            </p>
            <p xml:id="i-LSS3dp1ekW67J4n1cAJa21" who="i-WLU6NbD2RqdzNAUFs2iT52" type="signature">
              Ola Jeppsson
            </p>
            <p xml:id="i-QYPbYyNmHEZ6nt5uELDL7G" who="unknown" type="signature">
              Bj. Holmgren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6g1oZAA6VbBXqbqg2c42jP">
            Karl Magnusson i Skövde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LPVEdXBFv9GuJv8yB7o9kL">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 114.
          </fw>
          <p xml:id="i-EvqvAdR9FCJpfbbaE5GVb1">
            Avskrift. Bilaga I.
          </p>
          <p xml:id="i-5Widr51Tu1zRxWc3ZVi3Si">
            Prof. Dr. Kolkwitz.
          </p>
          <p xml:id="i-MNNSNfBn2QxMtGKUiaqTXz">
            Berlin-Steglitz, Rothenburgstr. 30. d. 28 oktober 24.
          </p>
          <p xml:id="i-F5amZvevbFf8B6Jo62m9Pq">
            Hochverehrter Herr Dr. Nordqvist,
          </p>
          <p xml:id="i-5vWKG6dJZZW6UmZhBm1qVh">
            Aus Ihren geschaetzten Zeilen vom 22. Oktober entnehme ich zu
            meiner grossen Freude, dass man in Schweden der Entwickling der
            Limnologie grosse Aufmerksamkeit schenkt. Die Natur des Landes
            mit seinen reichen Wasser- schaetzen wird hierfuer die natuerliche
            veranlassung sein. Die Fuelle der sich in Schweden bietenden Probleme
            nach der praktischen sowohl wie theoretischen Seite geht schlagend
            aus den vortrefflichen Arbeiten unseres Kollegen Dr. Einar Naumann
            in Lund hervor, der es verstanden hat, der Limnologie durch die
            Belebung der Probleme eine ganz neue Richtung zu geben, was mich
            wiederholt veranlasst hat, ihn den Linné auf dem Gebiete der Hydrobiologie
            zu nennen. Sicherlich liegt in seinen mustergueltigen Ar- beiten
            eine reiche Quelle fuer aufbauende Organisation. Viele Studien,
            welche wir in Deutschland in ihrer weittragenden Bedeutung nicht
            klar herausschaelen konnten, hat Herr Dr. E. Naumann an den hierfuer
            hervorragend geeigneten Gewaessern Schwedens abschliessend bearbeitet,
            gleich- sam wie die schwedische Wissenschaft die Bedeutung der
            Gletscher fuer Nord- deutschland erkannte. Es sei nur an die Schlammuntersuchungen
            mit dem Pro- fillot erinnert, auch an die Forschungen ueber die
            Eisenbakterien und die Seeerze. Die Eutrophierung der Gewaesser
            und Hand in Hand damit gehend die Bereicherung mit Plankton sind
            seinerseits Gegenstand vielbeachteter Stu- dien, fussend auf neuen
            quantitativen Methoden, gewesen. Aus seiner Feder stammen die
            ausfuerlichsten Arbeiten ueber die Vegetationsfaerbungen der Gewaesser.
            Es ist hoechst lehrreich zu beobachten, wie auch fuer die Land-
            pflanzen in Uppsala neue soziologische Studien eingesetzt haben,
            die beson- ders bedingt sind durch die floristisehe Natur Schwedens.
            Es waere mit grosser Freude zu begruessen, wenn Aneboda auch weiter
            ein Hort der Limnologie in modernster Sinne des Wortes bliebe
            und eine Wall- fahrtsstaette fuer alle von ernstem Eifer erfuellte
            Juenger wuerde.
          </p>
          <p xml:id="i-TVxZeBBnaKm7C461dkgpdw">
            Mit kollegialen Gruessen verbleibe ich Ihr ganz ergebener
          </p>
          <p xml:id="i-Eo3tgawVhjT3Cy2mPWBkNF">
            R. Kolkwitz.
          </p>
          <p xml:id="i-H8fgrrsTwK8ZEEGQA4KNeF">
            Rätt avskrivet bestyrkes: Osc. Nordqvist.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T4xqvh2MLwcyjv8XbBnCeF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 1114.
          </fw>
          <p xml:id="i-JmhLHrXQJCcMCniuZot3Wj">
            -—
          </p>
          <p xml:id="i-2dVcQ5joLF7mzSxNEsNZDe">
            Avskrift. Bilaga II.
          </p>
          <p xml:id="i-9q4fXfg2cNLyKWLXnq25kA">
            Prof. Dr. Aug. Thienemann. Direktor der Hydrobiologischen Anstalt
            der Kaiser-Wilhelm- Gesellschaft.
          </p>
          <p xml:id="i-66DNeCK6cNYPpRruEt6uWV">
            Plön (Holstein), den 26. X. 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-StRoBCdSPRhsP8jtYAM4o8">
            Sehr geehrter Herr Dr. Nordqvist!
          </p>
          <p xml:id="i-DWuZd2VLeza9HaFfxQQ23Q">
            Gern will ich Ihnen meine Meinung äber die wissenschaftliche
            Tätigkeit Dr. Einar Naumanns mitteilen. Ich habe den Eindruck,
            dass unsere moderne Limnologie z. Z. stark unter der Signatur
            »Naumann» steht! Mit beispielloser Energie und mit Bienenfleiss
            hat Naumann in wenigen Jahren eine Fille wertvoller wissenschaftlicher
            Arbeiten geschaffen, die neue Gebiete erschlossen, neue Wege wiesen
            und befruchtend wirkten nicht nur auf die Limnologie selbst, sondern
            auch ihre Nachbargebiete. | Von Plankton- und Schlammuntersuchungen
            einerseits, von Studien iäber die natärliche Nahrung des limnischen
            Zooplanktons anderseits ausgehend, ent- warf Naumann als erster
            die Grundlinien einer regionalen Limnologie, baute diese neue
            Disciplin durch Einzeluntersuchungen immer mehr aus und regte
            zahlreiche Forscher in wvielen Ländern an, nun auch ihrerseits
            sich die- sem aussichtsreichen Gebiete zu widmen. Die limnologischen
            = Verhält- nisse der Humusgewässer erkannte er zuerst in ihrer
            HEigenart und stellte sie in zahlreichen seiner Arbeiten dar.
            Der Produktionsbiologie der Bin- nengewässer, einem der theoretisch
            wie praktisch bedeutsamsten Hauptproble- me der Hydrobiologie,
            schenkte er stets seine besondere Aufmerksamkeit. Gleich fest
            auf botanisehem und zoologischem Gebiet veröffentlichte er so-
            wohl Studien iäber den Nahrungserwerb der Crustaceen des Siisswassers
            wie äber das Phytoplankton, seine Rolle im Stoffhaushalt der Gewässer,
            und be- sonders auch iber Vegetationsfärbungen im Wasser. Die
            vielen speciellen bota- nischen Arbeiten Naumanns hier zu nennen
            wiirde zu weit fiihren. Zahlreich sind auch Naumanns Publikationen
            zur limnologischen Technik; die Einfih- rung des »Profillots»
            in die Limnologie durch ihn schuf erst die Möglichkeit der Lösung
            des Ablagerungsproblems im Sisswasser und bildete so die Grund-
            voraussetzung fär eine Fälle von Arbeiten, die in den letzten
            Jahren in Schwe- den, der Schweiz und in Deutschland erschienen
            sind. Der Geologie haben Naumanns Arbeiten zu Schlammkunde des
            Sisswassers reiche Anregung gegeben und neue Wege gewiesen; die
            Studien iäber Seeerze und Eisenorganismen fallen gleichfalls in
            das von Naumann mit so grossem Erfolge bearbeitete Grenzgebiet
            zwischen Geologie und Limnologie. Zu all diesen Arbeiten auf theoretisch-wissenschaftlichem
            Gebiete kommt eine reiche Tätigkeit in der angewandten Limnologie.
            Naumann hat stets die Ergebnisse der theoretisch-limnologischen
            Forschung nutzbar gemacht fär die Wwissenschaftliche Praxis; Fischereibiologie,
            Abwasserbiologie, Wasserwerks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__114/mot_1928__ak__114-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E8fbBcB5BVxmcw91bRhvkk">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 114.
          </fw>
          <p xml:id="i-BJG6fHPjDemGobQRR4xeVZ">
            biologie, d. h. alle Zweige der angewandten Limnologie verdanken
            ihm viel. Er hat durch seine Tätigkeit auf diese Gebiete, durch
            unmittelbare Umsetzung der Theorie in die Praxis gezeigt, welche
            Bedeutung die limnologische Wissen- schaft fär die Wirtschaft
            und Kultur eines Landes hat, resp. haben kann. Es ist wirklich
            schwer, die so äberaus vielseitige und reiche wissenschaft- liche
            Tätigkeit eines Gelehrten, wie Naumanns, mit kurzen Worten zu
            charak- terisieren! Er ist — und das wird allgemein anerkannt
            -— einer der fährenden Männer in unserer jungen, aber (— nicht
            zum mindesten dank seinem Schaf- fen! —) mächtig aufblihenden
            limnologiscehen Wissenschaft! Und er wirkt nicht nur durch seine
            Publikationen: auf jeden, der ihn kennen lernt und der iäberhaupt
            originale und äber das Durchschnittsniveau herausragende Men-
            schen verstehen kann, macht seine so eigenartige und kraftvolle
            Persönlichkeit tiefen Eindruck. Er ist eine Kraftnatur, auf die
            die schwedische Wissen- schaft stolz sein kann! Wirde Naumann
            bei uns in Deutschland leben, so bin ich äberzeugt, un- sere Kaiser-Wilhelm-Gesellschaft
            zur Förderung der Wissenschaften hätte ihn längst an eines ihrer
            Forschungsinstitute berufen! Und dass ihm auch Schwe- den in absehbarer
            Zeit eine Professur fär Limnologie schaffen wird, ist seinen Fachgenossen
            eigentlich selbstverständlich. Ein Ding der Unmöglichkeit aber
            erscheint es uns, dass man die Stätte, an der Naumann all diese
            prächtigen Untersuchungen ausgefäihrt hat, die ihn — ich darf
            es ruhig so nennen — zur internationalen Grösse gemacht haben,
            dass man Aneboda etwa eingehen lassen könnte! Im Gegenteil wenn
            Schweden den Dank, den es Naumann fär seine unermädliche und erfolgreiche
            Tätigkeit schuldet, in der rechten Weise abtragen will dann muss
            es ihm seine Arbeitsstätte nicht nur erhalten, sondern auch ausbauen!
            Denn von Naumann hat die Wissenschaft und damit auch sein Vaterland
            noch Vieles und Bedeutendes zu erwarten! Was ich Ihnen, sehr verehrter
            Herr Dr. Nordqvist, hier äber Naumann ge- schrieben habe, ist
            meine vollste Uberzeugung, die ich auf Grund genauer Kenntnis
            seiner Arbeiten und mehrjähriger persöhnlicher Bekanntschaft mit
            ihm gewonnen habe.
          </p>
          <p xml:id="i-Gyt3qFtBmrzb2NNXbaB7rG">
            Mit hochachtungsvollem Grusse bin ich
          </p>
          <p xml:id="i-CSA18hJ4KNgbYDfzxYZdfn">
            Ihr ganz ergebener August Thienemann.
          </p>
          <p xml:id="i-618UkxxATDiSsAULXsemMF">
            Rätt avskrivet bestyrkes: Osc. Nordqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
