<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__390/mot_1928__ak__390-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NUk1Z8mtaBrnYyhNNeFDzb">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 390. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-8DgguUzFvy7PRH5KChnE3D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ARjFEFNQKrMKD4pULjyvQV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6DLQUqtzNgz1UCxHXPfA1s" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-31sTNbxHmau8mypFBPcWrs" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vvix7B32o7BWTe6Su6hH4W">
          <p xml:id="i-3D6yRavJ8vLZtuw6qnSsrd">
            Nr 390.
          </p>
          <p xml:id="i-Lo8AKKv2cvCpLRpf9n2DgW">
            Av herr Olsson i Blädinge m. fl., angående ändring i visst syfte
            i
          </p>
          <p xml:id="i-Wz5Pr2xsyg1nQVtopRHJCc">
            förfarandet vid taxering av jordbruksfastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-2dE6rqfuvXnb2YdiTyBxRS">
            Jordbruksfastighetstaxeringen iär för närvarande föremål för
            synnerligen stort och allmänt intresse och den, som under en längre
            tid med uppmärksamhet följt tillvägagångssättet för denna taxering,
            har säkerligen för längesedan fun- nit att det nuvarande taxerimgsförfarandet
            ingalunda fyller måttet i fråga om ernående av en jämlik och rättvis
            taxering. Detta synes mig ytterligare bekräf- tat när man tagit
            del av de senast upprättade förslagen till jordbruksfastighets-
            taxeringen som nu kommit till offentlig kännedom. Dessa förslag
            uppvisa näm- ligen att inom ett visst län differensen emellan
            de olika kommunernas taxering varierar med mer än 40 9, vilket
            dessutom icke är enastående utan har ett fler- tal näraliggande
            fall. Med sådana exempel för ögonen kan man ej undgå att fråga
            sig om de in- struktioner och förfaringssätt, som hittills och
            fortfarande äro gällande, äro tillfyllest och betryggande för
            den alltjämt eftersträvade jämlika taxeringen, icke blott för
            enskilda inom kommunerna utan ännu mera kommunerna emellan. Beträffande
            den nu senaste, här ovan påvisade differensskillnaden kan man
            väl icke gärna tänka sig att först nu skett en rättelse av hittills
            rådande ojämn- het i taxeringen, ty om så vore fallet skall det
            ännu mer framgå, att de nu- varande taxeringsorganen visat sig
            vara otillförlitliga när det gäller att uppnå en jämlik jordbruksfastighetstaxering
            och ingalunda värda allmänhetens fulla förtroende. Om man skulle
            söka efter en förklaring till dessa språng fram och tillbaka ligger
            en sådan nära till hands, den nämligen, att då en mycket energisk
            ord- förande sitter som kronans ombud och ej möter nämnvärt motstånd
            från kommu- nens förtroendemän, bliver följden den att värdesättningen
            stiger oproportioner- ligt i höjden, men där förhållandena varit
            annorlunda och man följt mera sak- liga linjer har också resultatet
            blivit annorlunda. En annan förklaring torde ligga i de lösliga
            direktiv som givas för jordbruksfastighets värde, t. ex. vad en
            förståndig köpare anses kunna betala för den eller den fastigheten,
            vilket väl torde kunna anses innebära att man först skall bedöma
            förståndet och psyket hos den tänkte köparen, som emellertid kan
            hava helt andra utgångspunkter än blott det reella avkastnings-
            och handelsvärdet. Det synes vara rimligt att vid bestämmandet
            av taxeringsvärdet det även tages vederbörlig hänsyn till den
            skatteprocent som enligt lag påvilar fastigheten. Skall fulla
            handelsvärdet gälla som taxeringsvärde, vilket vore i alla avseenden
            det bästa, då bör rättvisligen skatteprocenten endast utgöra tre
            procent i stället för nuvarande sex procent.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__390/mot_1928__ak__390-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KRHLcFJ32hinXWNWbSnNbw">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 390.
          </fw>
          <p xml:id="i-NBRFZk7WWavSpDDWK8xFke">
            Vad jag avser med denna motion är att få till stånd en utredning,
            gående uti på en undersökning, huruvida en säkrare grund kan åstadkommas
            för att uppnå en i möjligaste mån jämlik och rättvis jordbruksfastighetstaxering.
            Ehuru jag icke vill gå en sådan utredning i förväg, tager jag
            mig likväl friheten angiva huru jag tänkt mig en sådan möjlighet.
            Inom varje län eller landstingsområde utses en permanent taxeringskommitté,
            bestående av tre ledamöter, varav en ordförande, som utses av
            länsstyrelsen och de båda övriga en var av landsting och hushållningssällskap,
            vilka båda skola vara i jordbruk erfarna och sakkun- niga personer.
            Vid större skogstaxering må kommittén anlita sakkunnigt bi- träde.
            Kommittén skall hava till uppgift att, till ledning och efterrättelse
            för vederbörande kommunala taxeringsnämnder, inom varje till landstingsområdet
            hörande kommun så noggrant som möjligt undersöka och taxeringsvärdera
            minst ett hemman av normal storlek; och där förhållandena äro
            olikartade, t. ex. slätt- bygd och skogsbygd eller kommunens storlek
            så kräver, må ytterligare ett eller flera efter behovet påkallat
            antal hemman på enahanda sätt taxeras. Att här vidare utveckla
            denna tankegång i detalj kan vara överflödigt. Det bör förbehållas
            en blivande utredning om en sådan anses böra komma till stånd.
            Vad jag i huvudsak vill framhålla är att det kommer aldrig att
            lyckas vare sig för enskilda personer eller nämnder, dessa senare
            må vara än så väl samman- satta, att, utan att hava sett den jordbruksegendom
            som skall värdesättas, kunna med tillförlitlighet uttala sig om
            eller bedöma dess verkliga värde. Med utgång från ett, på sätt
            jag anfört, provtaxerat hemman bör det för den inom varje kommun
            på vanligt sätt tillsatta taxeringsnämnden, som man kan förutsätta
            känner till varje hemman inom sitt distrikt, vara jämförelsevis
            lätt att komma till den möjligast rättvisa taxering. Därtill finnes
            tillika den största utsikt för att förhållandet emellan de olika
            kommunerna bliver mera jämlikt och rättvist taxerat än vad nu
            är fallet. På grund av vad jag sålunda anfört tillåter jag mig
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-26xEKemBSQD66wcsgPq8i6">
            att riksdagen ville besluta hos Kungl. Maj:t hemställa om utredning
            i fråga om sådan ändring i förfaringssättet för taxe- ring av
            jordbruksfastighet, att syftemålet jämlikt och rättvis taxering
            bättre och tillförlitligare må kunna vinnas än vad hit- tills
            gällande bestämmelser mäktat åstadkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-FvyFD47fsBsSxQENcLALQK" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-HfSaFKP51o2gD3Uzg2JzTV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6t1iybkyhZybezm8rdpP5b" who="i-YP1o4uAXNvcUgJpwJCzQZJ" type="signature">
              P. M. Olsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LGxaDjDAcPf9RwjDrpeEHA">
            Blädinge. I motionens syfte instämma: John Jönsson, Joh. G. Svensson,
            Bonarp. P. Nilsson, Ivar Anderson. Boa.
          </p>
          <p xml:id="i-FPtCLzmtTwNunUbze3nRMB">
            Stockholm 1928. Kungl. Hovboktryckeriet Iduns Tryckeri-A.-B.
            285632
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
