<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__139/mot_1928__ak__139-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y5xvtVrs9R558TFibkbFbv">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 139. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-d1GwMz3orSbm8fdinZZ4H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uu3YvjmENMLimqDz55vqXj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LKWp2j6nhcmFZfZVwGCmD1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NxwQYsE7NK6fqnhuwwCNHW" type="motBody">
        <div xml:id="i-5C8UiQakAFYpSGGdFgJDUp">
          <p xml:id="i-9wz9LHsGmdErBeAuh1LtkN">
            Nr 139.
          </p>
          <p xml:id="i-KmHq2JAcGps2CjBZMUz8ZZ">
            Av herr Magnusson i Kalmar m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag om indragning av tullstationerna i Mörbylånga och Bergkvara.
            |
          </p>
          <p xml:id="i-TWHDtudXc3UdQVqhtFuXjT">
            I anledning av Kungl. Maj:ts under sjunde huvudtiteln i årets
            stats- verksproposition rörande tullverkets utgiftsstater för
            budgetåret 1928— 1929 gjorda yrkande om indragning av tullstationerna
            i Mörbylånga och Bergkvara samt desammas ersättande med tullexpeditioner
            få underteck- nade anföra följande. Såsom av propositionen framgår,
            har generaltullstyrelsen ansett de nämnda tullstationerna kunna
            utan olägenhet för vid desamma förekom- mande trafik och till
            en viss besparing för tullverket ersättas med tull- expeditioner
            och i anledning därav framställt förslag om stationernas in- dragning
            från och med utgången av budgetåret 1927—19928. Det framgår emellertid
            likaledes av propositionen, att så gott som samt- liga hörda lokala
            myndigheter och representanter för trafiken med flera varit av
            helt annan mening än generaltullstyrelsen i fråga om de olägen-
            heter stationernas utbytande mot tullexpeditioner skulle vålla
            trafiken. Det har också frambhållits, att det för kustbevakningstjänstens
            behöriga skötande knappast kan vara lämpligt att förena dylik
            tjänst med före- ståndarskap för tullexpedition. Vad först angår
            tullstationen i Mörbylånga, så är det visserligen riktigt nog
            så som generaltullstyrelsen framhållit, att trafiken under år
            1926 och de första 8 månaderna år 1927 icke i enlighet med tullkammarens
            i Kal- mar tidigare uttalade förmodan ökat, utan åtminstone under
            år 1926 av- tagit och även under nämnda del av år 1927 varit jämförelsevis
            obetyd- lig, men detta har också sina särskilda orsaker, vilket
            väl knappast bort undgå generaltullstyrelsens uppmärksamhet. Det
            förhåller sig näm- ligen så, att betodlingen på Öland varit inställd
            under år 1926 och socker- brukets verksamhet på grund därav nedlagd,
            vilket haft en förlamande inverkan på affärslivet i trakten. Sedan
            sockerbruket under hösten 1927 åter satts i gång, har emellertid
            ett avsevärt uppsving i rörelsen kommit till synes. Detta framgår
            bland annat därav, att då under senare halv- året 1926 endast
            4 fartyg från utrikes ort inklarerades vid tullstationen samt
            likaså 4 fartyg utklarerades, så voro motsvarande siffror under
            sista halvåret 1927 respektive 12 och 10. För normala förhållandens
            vidkom- mande har sålunda tullkammarens omnämnda uttalade förmodan
            visat sig vara riktig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__139/mot_1928__ak__139-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DURN5iAr2FP64PByZo3YNo">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 139.
          </fw>
          <p xml:id="i-6wwCfPrWUXCjWh68ucveNh">
            Det förefaller även vara något förhastat, att, sedan riksdagen
            år 1923 beslutat om dåvarande tullexpeditionens i Mörbylånga förändring
            till tull- station, endast efter några års erfarenhet och på grund
            av en tillfällig stagnation i affärslivet så snart efteråt ifrågasätta
            en tillbakagång till den gamla organisationsformen, vilken ju
            tidigare visat sig icke tillfreds- ställa trafikens krav. Därtill
            föreslås också i propositionen en anordning, som, i stället för
            att medföra vinst i och med stationens förändring till tullexpedition,
            tyd- ligen komme att åsamka statsverket en ej så obetydlig förlust
            under en följd av år. Enligt generaltullstyrelsens av Kungl. Maj:t
            godkända för- slag skulle nämligen den nuvarande tullöveruppsyningsmannen
            vid Mör- bylånga såsom kustöveruppsyningsman överflyttas till
            kustbevakningens stat och — efter att under 7 månader hava tjänstgjort
            som tullexpedi- tionsföreståndare i Mörbylånga och kustbevakningsförman
            på Öland — pensioneras 3 år tidigare än om han finge kvarstå på
            lokaltullförvalt- ningens stat, varefter hans tjänsteuppgifter
            skulle övertagas av en kust- uppsyningsman. Den av generaltullstyrelsen
            påräknade vinsten synes sålunda bestå i att man efter den nuvarande
            tullöveruppsyningsmannens avgång med pension kunde inbespara skillnaden
            i avlöning å B:ort mellan en tullöveruppsyningsmanstjänst och
            en kustuppsyningsmanstjänst, vilken skillnad vid begynnelseavlöning
            utgör, exklusive dyrtidstillägg, 564 kro- nor per år, varifrån
            emellertid komme att avgå tullexpeditionsföreståndare- arvode
            med sannolikt 400 kronor per år (tullexpeditionsföreståndaren
            i Borgholm, som är kustbevakningstjänsteman, åtnjuter nämligen
            400 kronor per år i dylikt arvode). Att förtidspensionera en fullt
            tjänsteduglig be- fattningshavare, såsom den nuvarande tullöveruppsyningsmannen
            i Mör- bylånga, under tre år, innebär emellertid tydligen en onödig
            utgift lika med pensionens storlek under samma tid eller i detta
            fall, exklusive dyr- tidstillägg, 3 gånger 2,436 kronor, lika
            med 7,308 kronor, vilken förlust alltså komme att uppsluka den
            förutnämnda vinsten under en mycket lång tid. Från initierat håll
            har därtill upplysts, att en kombination av tullexpeditionsföreståndarskapet
            i Mörbylånga och kustbevakningsförman- skapet på Öland skulle
            förutsätta, att klareringskunnig vikarie beordrades från tullkammaren
            i Kalmar varje gång tullexpeditionsföreståndaren i egenskap av
            kustbevakningsförman måste företaga inspektions- eller be- vakningsresa
            kring Öland, vilket förfarande skulle medföra rese- och traktaments-
            m. fl. kostnader till ett kanska avsevärt årligt belopp. Allra
            minst synes sålunda förslaget om indragning av tullstationen vara
            moti- verat ur ekonomisk synpunkt. Beträffande tullstationen i
            Bergkvara må först framhållas, att trafiken därstädes är något
            större än i Mörbylånga samt torde i storlek kunna mäta sig med
            trafiken vid vissa andra tullstationer av klass 2, beträf- fande
            vilka förslag om indragning ej föreligger, ävensom att hamnen
            där i stor utsträckning anlitas såsom nödhamn, varför ständig
            uppsikt av tull-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__139/mot_1928__ak__139-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BzDA524DTnVD6fuZGsbw2T">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 139. 5 tjänsteman därstädes är
            erforderlig till förhindrande av olovlig varuin- försel eller
            annan olovlig förbindelse med land, smittofarliga sjukdomars införande
            i riket m. m. En kustbevakningstjänsteman, vilken hade visst distrikt
            att avpatrullera och tillika vore tullexpeditionsföreståndare,
            skulle där icke kunna sköta både tullexpeditionen och patrulleringen
            utan att eftersätta det ena eller det andra. Skulle han vara bunden
            vid viss expe- ditionstid, måste denna dels bli kort och dels
            hindra honom i kustbevak- ningstjänsten. Besparingen i och med
            förslagets genomförande bleve ju också tämligen obetydlig. Under
            förutsättning att tjänsten, liksom i Mörbylånga, skulle innehavas
            av kustuppsyningsman, bleve besparingen densamma som där eller
            skillnaden å B:ort mellan en kustuppsyningsmans och en tullöver-
            uppsyningsmans avlöning, minus tullexpeditionsföreståndarearvodet.
            Vad som förutom rena sakskäl talar för denna tullstations bibehållande
            är den nästan upprörande behandling den nuvarande stationsföreståndaren
            eljest synes bliva utsatt för. Han blev nämligen så sent som den
            1 juli 1927 förflyttad till Bergkvara från en annan indragen tullstation
            och har tydligen ej på minsta vis gjorts underkunnig om att även
            den station, dit han nu blivit förflyttad, vore påtänkt till indrag-
            ning, varför han, i tanke att han vunnit en mera varaktig tjänstgörings-
            ort och då ingen annan lämplig bostad stod honom till buds, inköpt
            en fastighet på platsen, vars nödtvungna realiserande kan komma
            att för honom medföra ekonomisk ruin. Då sålunda, enligt vad vi
            kunna finna, inga betydande skäl tala för in- dragning av de båda
            här omhandlade tullstationerna men däremot mycket starka skäl
            tala för deras bibehållande och då tillika herr statsrådet en-
            dast med tvekan synes hava biträtt generaltullstyrelsens förslag
            i denna del, tillåta vi oss härmed hemställa,
          </fw>
          <p xml:id="i-BNnGCA8WYAeTu5U1LQbTD7">
            att riksdagen ville, med avslag å Kungl. Maj:ts för- slag om
            indragning av tullstationerna i Mörbylånga och Bergkvara samt
            om uppförande under viss tid å kustbe- vakningens stat av en kustöveruppsyningsmanstjänst
            i stället för en kustuppsyningsmanstjänst, besluta om uppförande
            å förteckningen över antalet ordinarie be- fattningshavare i tullverket
            under budgetåret 1928— 1929 av tvenne för tullstationernas i Mörbylånga
            och Bergkvara verksamhet erforderliga tullöveruppsynings- manstjänster,
            ävensom vidtaga i anledning därav nö- diga ändringar i vederbörande
            anslagsposter.
          </p>
          <p xml:id="i-CeKkYxenZv5C3WRtWqMLMV" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-dkp2Giu4B3zKybDUjYHmy">
            Karl Magnusson Gust. L. Johnsson Arthur Heiding.
          </p>
          <p xml:id="i-5oxH7T26b7jhaZtvqZPiui">
            i Kalmar. i Kalmar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__139/mot_1928__ak__139-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
