<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__269/mot_1928__ak__269-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VX9RiUXJG99X1rQMyuqUbB">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 269. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-33mueR7NisywMCoY1oYkue" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DpxGLAY95jSiq2dcLBtpMU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7Pcfe4XU9PzBekeuPFEftN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5fsUv5cKS2LqDCHNyQENmu" type="motBody">
        <div xml:id="i-5y4D4jFQVm9fdaeiDucdi6">
          <p xml:id="i-1L4pqtkAFS6admQHo7dfh">
            Nr 269.
          </p>
          <p xml:id="i-3FGkauFSeEXwP8aZbhernK">
            Av herr Leffler, om höjning av tullen å stennötsknappar.
          </p>
          <p xml:id="i-BQgrE7Nu5mbzcd4sgfgRHK">
            Sveriges enda fabrik i sitt slag, Svenska knappfabriken i Arboga,
            grundades hösten 1924 i avsikt att i största möjliga utsträckning
            täcka landets behov av s. k. stennötsknappar. Enligt uppgift från
            kungl. generaltullstyrelsens sta- tistiska avdelning utgjorde
            importen till Sverige av denna artikel
          </p>
          <p xml:id="i-KXdoLaJuLF579NZ6B9qkE4">
            för 1925 66,207 kilo med ett värde av kr. 662,070, » 1926 70,166
            )) f »» » »» » 101,660.
          </p>
          <p xml:id="i-Fkkb6ehpA4gQ4oAAZ8hatx">
            För år 1927 föreligga ännu inga importsiffror. Svårigheterna
            vid igångsättandet av en fabrikation av detta slag ha varit betydande,
            enär någon liknande fabrik icke förut existerar inom landet eller
            överhuvud i Skandinavien och det sålunda varit nödvändigt att
            försiktigt pröva sig fram såväl med avseende på de maskinella
            anordningarne som ock vad be- träffar det tekniska förfaringssättet
            vid framställandet av en stennötsknapp, fullt likvärdig med de
            goda utländska fabrikat, vilka komma till användning inom herrkonfektions-
            och skrädderiindustrien i landet. Desslikes ha ganska stora vanskligheter
            mött att få kvalificerad arbetskraft, då, som ovan sagts, förut
            icke finnes någon snarlik industri. Det har på grund därav varit
            nöd- vändigt instruera varje vid fabriken anställd person samt
            sätta vederbörande in i de olika arbetsmetoderna. Trots detta
            har det lyckats fabriken att nu efter 3 års energiska och tidsödande
            ansträngningar framställa stennötsknap- par, vilka av den svenska
            kundkretsen fått vitsord om förstklassigt utförande, och ha avnämarnes
            tidigare uttalade betänkligheter, vad kvaliteten angår, över-
            vunnits. Fabriken -står följaktligen nu redo att i fabrikationsavseende
            på ett tillfreds- ställande sätt möta kundernas fordringar och
            skulle kunna täcka en väsentlig del av deras behov av stennötsknappar,
            för så vitt riksdagen ville besluta om ökat tullskydd för detta
            fabriksalster. Tullen å stennötsknappar utgår nu efter 80 öre
            för ett kilo, vilket blir c:a 18 öre för ett gross knappar av
            medelstorlek 34”. Att denna låga tullsats likväl icke verksamt
            hindrar de utländska, huvudsakligen italienska och tyska fabri-
            katen att undantränga den svenska fabrikens tillverkningar i priskonkurrensen,
            bevisas därav, att den inhemska fabriken endast varit i stånd
            bekomma kun- dernas s. k. kompletteringsorder, varemot de stora
            leveransuppdragen gå till utlandet, trots betydande prissänkningar
            vid sådana tillfällen från svensk sida.
          </p>
          <p xml:id="i-4BRiEb2g7gziAEHd5wHADf">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 4 saml. 55 häft. (Nr 269—272.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__269/mot_1928__ak__269-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q52iGzGo4cVUvDNLiLySRU">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 269.
          </fw>
          <p xml:id="i-JGLTozd2iMbELDKCpeivC2">
            Om man beräknar, att årsimporten utgör ungefär 350,000 gross
            stennöts- knappar — 70,166 kg. för 1926 och efter en medelvikt
            av 200 gram pr gross, så skulle detta betyda en dagsproduktion
            av närmare 1,200 gross pr arbetsdag. Svenska knappfabrikens dagstillverkning
            — baserad på ingående orderstock — utgör mellan 60 å 70 gross,
            beroende på att, som förut framhållits, de stora leveransorderna
            icke kunnat räddas åt fabriken. Vid fabriken sysselsättas f.n.
            27 personer, manliga och kvinnliga. — Denna arbetsstyrka skulle
            vid en utökning av fabrikationen, motsvarande hälften av den svenska
            importen eller i runt tal 600 gross, kunna omfatta ett par hundra
            arbetare och sålunda ge stadigvarande arbetstillfälle åt ett förhållandevis
            stort antal nu arbetslösa per- soner. Att detta under nu rådande
            svåra arbetslöshet inom industrien vore av viss betydelse, torde
            icke kunna bestridas, och särskilt är detta fallet i Ar- boga,
            varest arbetslösheten är stor, vartill i icke ringa mån bidragit
            inställandet av driften vid därvarande glasbruk. Utan att behöva
            anses alltför sangvinisk borde det framdeles kunna räknas med
            en ytterligare ökad fabrikation och därmed sammanhängande arbetstill-
            fällen för ett väsentligt större antal arbetare i betraktande
            av det förhållande, att intet reellt hinder förefinnes för tillverkning
            vid fabriken av större anpart av förbrukningen än halva importen
            samt att goda utsikter för export till grannländerna finnas. Under
            1927 har etablerats fast försäljningsorganisation i Norge och
            icke obetydliga order ingått därifrån. Statsverkets inkomst enligt
            gällande tullsats å stennötsknappar belöpte sig för 1926 till
            c:a 56,000 kronor (d. v. s. 70,000 kilo ä 80 öre). Även med ett
            till 2 kronor förhöjt tullskydd skulle minst samma tullintäkt
            stå att uppnå, för den händelse importen nedginge till hälften
            eller däromkring. Enligt min mening borde alltså ingen minskning
            uppstå i tullinkomster å artikeln ifråga. Men det torde icke heller
            bortses från att genom beredandet av stadigvarande arbete åt ett
            par hundra arbetare — nu arbetslösa — nya skatteobjekt ska- pades,
            oavsett att företagarne själva bleve i tillfälle genom en då vinstgivande
            rörelse tillföra stat och kommun skatteintäkter. I Arboga är den
            beskattnings- bara inkomsten låg, varför kommunalskatten är hög.
            Att tullsatsen önskas höjd till åtminstone 2 kronor pr kilo tillåter
            jag mig motivera med följande fakta. Den rena arbetskostnaden
            pr gross knappar av genomsnittsstorlek utgör en- ligt vad erfarenheten
            visar 60 öre, d. v. s. 3 kronor pr kilo. Vid årsproduktion av
            halva importen, sålunda 35,000 kg., med en arbetsstyrka av 200
            arbetare å i medeltal 1,500 kronors årsinkomst stiger fabrikens
            konto för framställningen av nämnda kvantitet knappar till 300,000
            kronor — motsvarande arbetskostnad vid de italienska fabrikerna
            utgör högst hälften, d. v. s. kronor 1:50 pr kilo eller för 35,000
            kilo med 200 arbetare, högt tilltaget 150,000 kronor. Den förhöjning
            av tullsatsen från 80 öre till 2 kronor, eller med kronor 1:20
            pr kilo, varom här motioneras, understiger alltså skillnaden i
            tillverkningskost- nader i Sverige och Italien.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__269/mot_1928__ak__269-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MnrucZZi4b5MmY8KeS2WnG">
            Motioner i Andra” kammaren, Nr 269. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FFDE5CP5HwvsjWHTUtdUaK">
            I detta sammanhang må nämnas, att de tyska fabrikerna lida stort
            avbräck av den italienska konkurrensen på grund av den lägre framställningskostnaden
            hos italienarna. Då Kungl. Maj:t tillsatt en kommitté för utredandet
            av nuvarande tulltaxors verkningar låge närmast till hands att
            avvakta dess utlåtande även med av- seende på frågan om eventuellt
            förhöjd tull å stennötsknappar. Men som ett utlåtande är ställt
            på lång sikt och det för Svenska knappfabriken, som under flera
            år arbetat med förlust, är av vital betydelse att snarast möjligt,
            om ock genom ett provisorium, få det begärda tullskyddet för att
            icke behöva ned- lägga driften och avskeda sina arbetare, har
            jag ansett motionen väl motiverad av dessa skäl. Från kundhåll
            har uttalats att de gärna skulle ge den svenska fabriken sina
            leveransuppdrag, då fördelen av att ha en sådan inom landet låge
            i öppen dag. I stället att såsom nu är fallet vara tvungna avge
            sina order 4 å 5 månader i förväg till de utländska fabrikerna
            med därav följande olägenheter, gåves dem tillfälle att mera under
            hand med korta leveranstider insända sina order till den svenska
            fabriken. Detta naturligtvis under given förutsättning att det
            inhemska priset ställde sig lika eller oväsentligt högre än det
            utländska. Fabriken är väl rustad för utökning av fabrikationen
            och i ekonomiskt av- seende säkerställd. På grund av vad ovan
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-JWSgAJPmeMi93omN5ANShV">
            att riksdagen ville med ändring av nu gällande tullstadga i vad
            avser tullen å stennötsknappar, höja densamma från nu utgående
            80 öre till 2 kronor pr kilo. Stockholm den 21 jan. 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-V4AmhZeRJid85n3FYwAYKN">
            Edvin Leffler.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__269/mot_1928__ak__269-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JbvcZWqiKKD61g2gduzSqK">
            fa , - I å v ä = a Å &gt; hv : kr pen Nn Vv RAR ' får 4 a i eo
            t Ö olet ”n : : sr TER on Spin aa Alb är : [ = | é Ö Ö Ö - ' p
            - se ra rg , g 4 i : i É , ju + y : . ö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
