<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00373">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__373/mot_1928__ak__373-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V38qxf4VLuj28dRrgHb25Q">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 373. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-ToxySLjjbnGpmWVg87aLiP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CN46UqWi89d3igr1GBktcW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K5hcanrqHn94ZqyR21uVba" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SsUGuGDjjBGEXwRG9g4gbi" type="motBody">
        <div xml:id="i-LDTLagVkLvxuVyggpnhBeu">
          <p xml:id="i-Mgdugn7i87HuEuf6jKDRtZ">
            Nr 373.
          </p>
          <p xml:id="i-MGZWYj8FtNTqfKE5KtpBd3" type="titleString">
            Av herr Osberg, om anslag till pris åt uppfinnare av lantbruks-
            maskiner och redskap.
          </p>
          <p xml:id="i-3TibpQW54EQabtn85aodqN">
            Vid 1917 års riksdag framfördes motion med begäran om att riksdagen
            måtte anslå 50,000 kronor till pris åt uppfinnare av lantbruksmaskiner.
            Riksdagen biföll framställningen och att beloppet skulle ställas
            till Kungl. Maj:ts förfogande för att efter noggrann prövning
            tilldelas uppfinnare av lantbruksmaskiner som pris i enlighet
            med det värde uppfinningen kunde anses äga. Den 16 juli 1926 utbetalades
            sista premiebeloppet enligt vidfogad bilaga. Åtskilliga ansökningar
            sedan den tiden ha måst avvisas, emedan inga medel stått till
            förfogande. Glädjande nog ha statsmakterna under senare år fått
            en bättre för- ståelse för jordbrukets betydelse, och självfallet
            beror vårt välstånd i allra högsta grad på vilken ståndpunkt jordbruket
            intar. En naturlig utveck- ling är ju att sträva framåt, oberoende
            av vilken näring man företräder. I vårt land liksom i andra kulturländer
            arbetar man ju ideligen på ve- tenskaplig väg att nå sådana rön,
            som kunna bliva till gagn för både Jordbruk, industri och samfärdsel,
            men vid sidan av det vetenskapliga arbetet uppstår alltid nya
            krav på maskinell anpassning, och det mest naturliga är, att näringsutövare
            var och en på sitt område kommer till insikt om, vad som behövs
            i form av maskinell! hjälp. Fakta är, att de flesta uppfinningar
            göras av arbetare vid praktisk yrkesutövning på skilda områden,
            men tyvärr är det vanligen så, att dessa icke få gottgörelse för
            sina gjorda rön, beroende på svag ekonomi och andra medverkande
            or- saker. Man skall ej insöva sig i den uppfattningen, att man
            nu nått fullkom- lighet i maskinell utrustning för jordbrukets
            vidkommande, lika litet som vetenskapliga rön nått toppkurvan.
            En sporre behövs på alla områden och inte minst inom jordbruket,
            om vi skola lyckas följa med i utveck- lingen. Knappast någon
            torde våga bestrida detta faktum. Under så- dana förhållanden
            vågar jag även i år framföra till riksdagen krav på medel till
            pris åt uppfinnare av maskiner och redskap, som prövats och blivit
            erkända som värdefull hjälp vid Jordbruksnäringens utövande. Jag
            vågar inte begära något högt belopp utan endast en ringa summa
            i för- hållande till det stora behov, som föreligger, för att
            kunna sporra till fortsatt strävan att i någon mån hålla oss uppe
            i kampen med andra näringar. Bihang till riksdagens protokoll
            1928. 4 saml. 76 häft. (Nr 370—374)
          </p>
          <p xml:id="i-4UztSd6a9prKbYFf567avx">
            wo
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__373/mot_1928__ak__373-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UhpCbhbeGFCr9xGTAfJHgN">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 373.
          </fw>
          <p xml:id="i-QxM3niSWuKCpirmk6xXqsP">
            Det torde icke kunna bestridas av praktiskt folk, att den åtgärd
            jag här tillåter mig framföra är värd beaktande och att beloppet
            är försvin- nande litet jämfört med det gagn, som kan bliva en
            följd av den upp- muntran, som kan skänkas åt människor, som inlåtit
            sig på det sträv- samma fält, som tillhör uppfinnare. Jag skall
            nu inte vidare här motivera min begäran utan hänvisar till motionen
            nr 81 i andra kammaren år 1917 samt till framställningarna
          </p>
          <p xml:id="i-LT4K7T4nkFzh2YnULw1aM5">
            under de två sistförflutna åren. På grund av det anförda anhåller
            jag vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-L4g1cHtyESZJ1frRV6ScmH">
            Utdelade pris från senast beviljade anslag (år 1918 å 50,000
            kronor) till pris åt
          </p>
          <p xml:id="i-JXQRyrwBiMM4UsKyfNXE79">
            Kungl. Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-7YvVUohrguQcnQ84Ws1fAb">
            att riksdagen måtte anslå ett belopp av 25,000 kronor att ställas
            till Kungl. Maj:ts förfogande för att efter noggrann prövning
            tilldelas uppfinnare av lantbruks- maskiner och redskap som pris
            i enlighet med det värde uppfinningen kan anses äga.
          </p>
          <p xml:id="i-YcCAPaDRhUbTwCxLgDwr1k" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-MJqK68AF6cvW8Rx9Np41xU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NTcnj2nZZ2kFZkuCPGWvQu">
              <item xml:id="i-HcWpXYDPr1GtnR8xPsKx1W" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" type="signature">
                Oscar Osberg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PFPQdLFmXmnDNyW8TFSqwY">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-VTaTteam8PfTds8Ap7dqxk">
            uppfinnare av lantbruksmaskiner.
          </p>
          <p xml:id="i-FE2S7hZXAc2jkncMt1WX8W">
            beslut Uppfinnare Maskin Belopp kr. 23/. 1919 — Trädgårdsmästare
            E. Andersson, Frostskydds- 3,000: — Johannesberg, Gamla Urpsala.
            apparat 1/..1919 Agronom Gösta Eriksson, Bosstorp, Torkapparat
            för 5,000: — Kneippbaden, och ingenjören lantbruksända- Ernst
            Wållers, Hults bruk, Åby. mål 19/7. 19238 A.-B Hässleholms Verkstäder,
            Motordriven dik- 8,000: — Hässleholm. ningsmaskin 13/..1923 Ingenjören
            R. Kallin, Tösse. Skördande av 2,500: — vattenväxter 11... 1923
            — Häradshövdingen J. F. Ljungdahl, &lt;Potatissättnings- 2,500:
            — Stockholm. maskin 92/, 1923 — Electro Agricultur A.-B., Stock-
            System för jord- 8,000: —- holm. bearbetning me- delst elektriskt
            driven traktor 1/, 1924 Ingenjören Olof Cardell, Eskils- Torkning
            av 4,000: — tuna. tröskad säd 1/, 1924 — Snickaren H. W. Strand,
            Förs- Utfodrings- 500: — lövsholm. apparat $/. 1925 Verkmästaren
            C. A. Steen, Svalöv. Torkning av trö- 4,000: — skad säd samt frö
            . 18/.. 1926 Ingenjören E. G. N. Salenius, Mjölknings- 9,000:
            — Stockholm. maskin 16/. 1926 Ingenjören Edvard Jonsson, Lidingö.
            Torkapparat för 3,500: —
          </p>
          <p xml:id="i-FhdSrdswpoTB7pavanG85o">
            spannmål
          </p>
          <p xml:id="i-NrhkASmJUfXmz1m5aRU3ai">
            Summa kr. 50,000:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
