<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--fk--00291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-99TripHKtXAtkfEkyfhj94">
        Motioner i Första kammaren, Nr 291. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-CryfoKUXGmngoMQqxHm1nG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5SFDdj8BRU7irPz13up1Eg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JfbhkVMMGXvpwXCLYC1R6h" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JxAn9o6Gc7itgoKnp4nPuq" type="motBody">
        <div xml:id="i-J33Uw93tmR75Nb1wFTGErF">
          <p xml:id="i-83fQRnbysk9TSof65EK9kw">
            Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-LjpCxmy7n8bCWmwdptj85h">
            Av herr Möller m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående anslag till bekämpande av arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-88vPJ5BEo9pFEjhbbdwPDo">
            Vid 1927 års riksdag väckte vi en motion rörande arbetslöshetspolitiken,
            i vilken vi sammanfattningsvis preciserade de riktlinjer, som
            regeringen och arbetslöshetskommissionen borde i sin verksamhet
            anse såsom rätte- snöre, på följande sätt: 1. Staten bör utvidga
            sin hjälpverksamhet till att omfatta alla samtliga oförvitliga
            oförvållat arbetslösa och i detta syfte återupptaga i nödig ut-
            sträckning den kontanta understödsverksamheten. 2. Nödhjälpslönerna
            böra fastställas med fullt beaktande av regeln att de arbetslösa
            »kunna bereda sig uppehälle på den fastställda nödhjälps- lönen».
            3. Kontantunderstöden böra icke schematiskt fastställas till halva
            nöd- hjälpslönen utan så avpassas, att de giva den arbetslöse
            nödtorftig för- sörjning. 4. Arbetslöshetshjälpen bör så fördelas
            mellan staten och kommunerna, att de senares bördor icke bliva
            mera betungande än avsikten från början av den statliga hjälpverksamhetens
            inrättande var. 3. Arbetslöshetshjälpen må icke begränsas till
            att gälla vissa fack eller yrken. 6. Arbetslös bör principiellt
            anses stå utanför arbetskonflikterna och alltså avstängning från
            arbetslöshetshjälp icke ifrågakomma under strejk eller lockout,
            dock att självfallet den person, som deltager i strejk eller är
            föremål för lockout, icke erhåller arbetslöshetshjälp. 7. Arbetsplats,
            vid vilken arbetskonflikt pågår, bör ej räknas till den öppna
            arbetsmarknadens arbetstillfällen och arbetslös alltså icke anses
            skyldig att taga anställning å sådan arbetsplats vid äventyr att
            arbetslös- hetshjälpen eljes indrages. Motionen, som helt kort
            avvisades av statsutskottets majoritet och där- efter avslogs
            av riksdagen, har alltjämt samma aktualitet. Ehuru rege- ringen
            och arbetslöshetskommissionen äro oförhindrade av hittills gällande
            direktiv att fullt ut tillgodose de i de fem första punkterna
            angivna önskemålen, har ingenting annat skett än att arbetslöshetskommissionen
            med illa dold motvillighet i ytterst begränsad omfattning inom
            Stock- Bihang till riksdagens protokoll 1928. 3 saml. 87 häft.
            (Nr 291—293.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5sThbGYm6GKVPUjAdzyZMv">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 291.
          </fw>
          <p xml:id="i-2STMenyPCsXVFP4Pi7PDd9">
            holms stad och några andra orter medverkat till införandet av
            kontant-
          </p>
          <p xml:id="i-35Cczs4CSoXDDLkxotFYwH">
            understöd åt de arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-7UFdnWshbQqZSWgJCXGKny">
            Att arbetslöshetshjälpen icke i nämnvärd omfattning utvidgats
            framgår
          </p>
          <p xml:id="i-Ppdoyo5kuFkrJez9uXLdXr">
            av följande sammanställning:
          </p>
          <p xml:id="i-GrUPdj615oTB9b8DFoDVjZ">
            Hos A. K. anmälda Av stat och kommun Hjälpta anmälda i 2 arbetslösa
            hjälpta personer av hjälpsökande 1926 1927 1926 1927 1926 | 1927
            Januari ........ssss00s 22,700 27,400 8,268 10,237 36.4 37.5 Februari
            -..........-- 22,300 25,400 | 9,956 12,039 44.6 47.3 Mär8j ossvosss
            oss NESS 20,500 22,400 9,684 10,865 47.2 48.5 April sosssssenenennnnns
            16,000 22.200 7,230 8,887 43.5 40.0 Maj. sssoosooenennenennna
            13,900 18,100 5,140 8,276 37.0 45.6 Juni ...sseesssesss0e 11,750
            15,200 4,154 6,966 35.8 45.7 Juli. .ossseeesensenn nanna 10,850
            12,200 3,728 5,918 34.3 48.5 | Augusti ........oo0o0s 11,200 12,700
            3,449 Bö? | 808 | 48.1 | September............ 12,000 12,900 3,391
            5,017 28.3 38.8 | Oktober...........o. 15,550 16,450 3,915 5,954
            25.2 36.1 | November ...+.....+- 20,030 21,400 5,621 7,814 | 28.0
            36.5 | December .......ssss 24,700 23,965 7,121 9,260 | 28.8 38.6
            Januari 1928 «...... 26,650 | 12,224 45.8
          </p>
          <p xml:id="i-4hXBrM1oBE4JkcjWN3xZQX">
            ——1==—=—=—=&gt;— ZX-=—”x2-=——2 2 22(959=-—2=—S——— 2 —— X—X &lt;2-—-——
          </p>
          <p xml:id="i-Bf4rhrjWFzbrrYEAVREPUL">
            Till ytterligare belysning av den nuvarande arbetslöshetshjälpens
            karaktär
          </p>
          <p xml:id="i-6PPMLSmzSXLZZL2PfF8G9W">
            torde följande siffror kunna tjäna.
          </p>
          <p xml:id="i-5qx7rUSzhhcA55sUkvcXim">
            nwn-x=ewnrmm— — NE R—RE— rErNErEm—E—E—rEreveem
          </p>
          <p xml:id="i-UvitEutRXySt4rNXhmNP1x">
            Augusti
          </p>
          <p xml:id="i-NWqXfcyUS3Q16jR4nLgZ9q">
            Oktober ..s...csccec-oeseccec0or0 rr rr rr tr ra
          </p>
          <p xml:id="i-5QDhga4wExKwgedWgHH959">
            | NÖVemDer sc: saseenpvssseevesrssessussssmve
          </p>
          <p xml:id="i-67FePFWrjVyETeoMmnPpuo">
            Januari 1928...sssssesesssiseere nana
          </p>
          <p xml:id="i-7oQFShmrXztnQPdn9mMAGt">
            Av staten genom statliga eller statskommunala
          </p>
          <p xml:id="i-PjiqkfGTsjWKZw9CfsPfEB">
            arbeten hjälpta arbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-9fwVxaB1Y8pjpoEvUKmr1s">
            September 3 SSE SEEN RNA ENAS |
          </p>
          <p xml:id="i-Nbpnn8JNfcGgCXLaDanAzV">
            December --sssemsereererererrirerrerrrrererssed sr
          </p>
          <p xml:id="i-SNNrX3qBPE96AVGSnBNQ6L">
            Summa 1926 1927 1926 | 1927 4,031 5,146 17.7 18.7 5,304 | 6,223
            23.8 24.5 5,741 | 5,649 27.5 25.2 4,997 5,159 30.1 23.2 3,485
            | 4,670 25.0 23.1 2,807 | 3,712 23.8 24.8 2,464 | 3,162 22.1 25.9
            2,060 | 2,964 18.4 23.2 1,989 | 2582 16.6 20.0 2,631 14.4 15.9
            3,7635 13.4 17:6 | 4.174 | 13.1 17.4 | 21.4
          </p>
          <p xml:id="i-MxWAWNeZrRwMihjteb5Deb">
            | I 2 av antalet hjälpsökande,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D9bnAvHqMw8vkFD2iTuk9h">
            Motioner i Första kammaren, Nr 291. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-B72CCxd13QBGKAs5TnxBXt">
            Antalet av kommunerna hjälpta arbetslösa | nala nödhjälps. |
            CONOM KOMMA gumma — | 36 äv de hjälpe arbeten 1926 | 1927 | 1926
            | 1927 | 1926 | 1927 | 1926 | 1927 Januari sosssssssersereerrrerena
            2,204 | 3,126 | 2.033 | 2,015 | 4,237 | 5,141 | 18.7 | 18.7 FEbrUAR
            2:0e0ssssnn ass 2,533 | 3,636 | 2,119 | 2,190 | 4,658 | 5,816
            | 20.8 | 22.9 MATS oossroerereseerererre sera 2,330 | 3,525 |
            1,613 | 1,691 | 3,943 | 5,216 19.2 | 23.8 ADEL sn memnnnadösessssss
            1,841 | 2,663 392 1,060 | 2,233 | 3,782 13.4 » 16.8 Maj soreeneesresresnene
            anna na 1,371 | 1,850 | 284 | 1,756 | 1,655 | 3,606 11.9 | 19.8
            Juni oossossssesrrsn ina rena 1,244 | 1,887 | 108 | 1,417 | 1,847
            | 3254 &gt; 11.4 | 21.3 JUL 5520 nwvvägvnvnngnRRRNNNSRNNNR 1,200
            | 1,451 64 | 1,315 | 1,264 | 2,716 | 11.6 22.5 AUguSti oossessosreirrererrrnn
            na 1,290 | 1,438 99 | 1,170 | 1,389 | 2,608 | 12.4 | 20.4 September
            ....+.««.:sssessovsnen 1,284 | 1,2531 118 | 1,194 | 1,408 | 2,435
            | 11.7 | 18.9 ÖRKTODBER 5555 508 dem sonia 08 öre I 1,303 | 1,317
            370 | 2,006 | 1,673 | 3,323 | 10.7 | 20.1 November +:ssmsasessgensssss
            1,720 | 1,576 | 1,213 | 2,473 | 2,933 | 4,049 | 14.6 | 18.9 December
            -.sseereereerereeerra 2,008 | 1,368 | 1,854 | 3,718 | 3,862 |
            5,086 | 15.6 | 212 | Januari 1028::555535sssuss 2,380 | 3,987
            | 6.317 | | 28.7 |
          </p>
          <p xml:id="i-G5xAtpdS3HRbGaKjJSEhrD">
            Ingen kan här misstaga sig på utvecklingen Under det att i december
            1926 endast 25 procent av de hjälpta fingo kontant understöd av
            kommu- nerna hade denna siffra i december 1927 stigit till 40
            procent. Av de hjälpsökandes hela skara fingo i december 1926
            7.5 procent kontantunderstöd men i december 1927 däremot 15.5
            procent. Lika målande i detta avseende äro de absoluta talen för
            december och januari.
          </p>
          <p xml:id="i-TPyRXfzB8msHk2zXxwCvY7">
            Nödhjälps- Kontant- arbete understödda December 1926 oossmsmmmnrrssssersses
            erna 5,267 1,854 1927 ooeererssrrrssssrer enes erna 3,042 3,718
            Januari 1926 oossmsmmmnssrsrsssssensna 6,235 2,033 1927 ooooossssssssssessrenrrn
            rna 8,073 2,214 1928 ooeeessssssrssrirernen 8,082 4,152.
          </p>
          <p xml:id="i-4JgRet7A1xL3NHnU5Moa79">
            Vad dessa siffror främst säga är att arbetslöshetskommissionen
            mer och mer förlorar sitt grepp om hjälpverksamheten. Mot arbetslöshetskom-
            missionens uppfattning och direktiv har antalet kontant understödda
            successivt ökats. Av de enbart kommunalt hjälpta åtnjöto i december
            1926 48 procent kontant understöd, medan 32 procent voro anställda
            vid kom- munala nödhjälpsarbeten. I december 1927 voro samma relationstal
            73 procent och 27 procent. Denna utveckling torde komma att fortsätta.
            Man kan icke hur länge som helst sticka huvudet under vingen för
            att slippa se verkligheten i vitögat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V7bNALTXRFRpvvQHkRHasM">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 291.
          </fw>
          <p xml:id="i-EmPEX5oUXTqJrQ2PAQZqzr">
            Men de anförda siffrorna visa också att hjälpverksamheten alltjämt
            är orimligt begränsad. Utav samtliga hos arbetslöshetskommissionen
            anmälda arbetslösa blevo 38.6 procent hjälpta i december 1927,
            därav genom statsbidrag, 17.4 procent och genom enbart kommunala
            bidrag 21.2 procent, d. v. s. 14,705 ohjälpta och 9,260 hjälpta.
            Genom arbetslöshetsräkningen den 5 maj 1927 blev det emellertid
            klargjort att knappast mer än en tredjedel av de arbetslösa vända
            sig till arbetslöshetskommissionen. Nämnda dag befanns nämligen
            antalet arbetslösa utgöra 60,000, medan den 30 april hos arbetslöshetskommissionen
            anmälts endast 22,000. Utgår man från samma proportion mellan
            anmälda och faktiskt arbetslösa i december 1927 skulle de sistnämndas
            antal då utgör cirka 65,000. Av dessa hjälpte staten 4,174 eller
            6.4 procent. Hela antalet av stat- och kommun- hjälpta utgjorde
            9,260 eller 15.4 procent — över 55,000 förblevo ohjälpta. Hur
            man kan finna en så begränsad arbetslöshetshjälp tillfredsställande
            är obegripligt. Vi ha förut varnat för de samhälliga konsekvenserna
            av att låta traspor- letariatets armé ständigt tillväxa. Dessa
            varningar ha hittills icke lett de borgerliga partierna till någon
            självbesinning. Då vi nu upprepa dem sker det i den förhoppningen
            att de skola vinna mera beaktande, ty om det sociala och moraliska
            förfallet skall fortsätta år efter år, kommer den sam- hälleliga
            skadan därav att bliva obotlig. I regeringens proposition nr 161
            begäres till bekämpande av arbetslös- heten under budgetåret 1928—1929
            ett belopp av endast 3,000,000 kronor under hänvisning till att
            besparingen å förut beviljade anslag beräknas till 4,250,000 kronor
            den 1 instundande juli. Det jämförelsevis ringa belopp, som begäres,
            är 1 och för sig ett vittnes- börd om att regeringen ämnar fortsätta
            den hittills förda arbetslöshetspoli- tiken. Det finns ingen grundad
            anledning att vänta en mera märkbar ned- gång av de arbetslösas
            antal, och möjligheterna att upptaga en socialt vid- synt arbetslöshetspolitik
            bliva stängda, om till arbetslöshetens bekämpande under ett år
            endast 7!'/, miljon kronor stå till förfogande. Då vi fasthålla
            vid att arbetslöshetspolitiken bör bedrivas efter de i före- stående
            7 punkter sammanfattade riktlinjerna, föreslå vi, att arbetslöshets-
            anslaget för nästa budgetår skall utgå med 8,000,000 kronor. Vad
            punkt 3 i åsyftade riktlinjer beträffar skola orden »halva nödhjälps-
            lönen» utbytas mot orden »halva den av arbetslöshetskommissionen
            för varje ort fastställda grovarbetarelönen» och punkten sålunda
            lyda: 3. Kontantunderstöden böra icke schematiskt fastställas
            till halva den av arbetslöshetskommissionen för varje ort fastställda
            grovarbetarelönen utan så avpassas, att de giva den arbetslöse
            nödtorftig försörjning. I fråga om ändringen av de s. k. konfliktdirektiven
            hänvisa vi till fjol- årets motion nr 339 i första kammaren. Sedan
            år 1927 har frågan om en bestämd gräns mellan vad som lämp- ligen
            bör hänföras till nödhjälpsarbeten och ordinarie arbeten å den
            öppna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MZsYJobFM7PE9adWC9cn23">
            Motioner i Första kammaren, Nr 291. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-GpT3JYCJsvi4gfByxRFrdi">
            arbetsmarknaden aktualiserats. Det synes nödvändigt, att riksdagen
            gör ett bestämt uttalande därom, att arbeten, som uppenbarligen
            böra anses tillhöra den öppna arbetsmarknaden, icke må utföras
            genom arbetslöshets- kommissionens försorg.
          </p>
          <p xml:id="i-96VMKvVQmW1Pibvcq8pGnj">
            Aberopande det anförda hemställa vi, att riksdagen måtte besluta,
            att till arbetslöshetens bekämpande anvisa för budget- året 1928—1929
            ett extra reservationsanslag — att utgå 1 huvudsaklig överensstämmelse
            med i denna motion angivna riktlinjer — å kronor 8,000,000.
          </p>
          <p type="date" id="i-Ge8oBrCpu5RUhiD7ft1Mk8">
            Stockholm den 24 mars 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-6GvJ3p265QQhZCUtP78YAQ" type="signatureBlock">
            <p who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv" type="signature">
              Gustav Möller
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Olof Olsson
            </p>
            <p who="i-9iqLBgdAYEoR244dkazyYj" type="signature">
              Rickard Sandler
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Å. J. Bärg
            </p>
            <p who="i-MSbi6CmhoHjdUGidWdU69V" type="signature">
              Ernst Wigforss
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__291/mot_1928__fk__291-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5UaY3aR62oFTVaNdChWMpp">
            Hg
          </p>
          <p xml:id="i-NmPWKzEmmosK4UinLLpaZF">
            NT rg SR
          </p>
          <p xml:id="i-Bg6ypzKkmuoBB4jPuqLziD">
            RGEN Ör
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
