<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__191/mot_1928__fk__191-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MJYTK56W6isNc2wWETgN1P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Deduce7oLePamPh4j1zYrY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BVsqTHWowsQGRXzwdWQW9V"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DE8YYVZ7H4ibjGMZCDKzNm">
        <div xml:id="i-NRLfVwBLtbQkY9LMHpk91T">
          <p xml:id="i-U4tkqjsZWaxhTgvspch56t">
            Motioner i Första kammaren, Nr 191. 7
          </p>
          <p xml:id="i-VcaFY2ZDk2KbLL5fRHFm26">
            Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-NiFWfUm8f5Ek9s8Mi1D5Tj">
            Av herr Olsson, Olof, angående dyrtidstillägg å forskarstipendier
            vid universiteten och Karolinska institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-ALP96vKoxFeZ2Zu3siNDtF">
            Till forskarstipendier vid universiteten i Uppsala och Lund samt
            Karolinska mediko-kirurgiska institutet utgår för närvarande ett
            extra anslag å 35,000 kronor, vilket är fördelat i fem stipendier,
            vart å 7,000 kronor. De vid samma akademiska högskolor utgående
            docentstipendierna äro be- stämda till ett belopp för vart stipendium
            av 6,000 kronor. Härå utgår dock, enligt kungl. kungörelsen den
            13 juni 1923, dyrtidstillägg, som med nu gällande indextal av
            172 utgör 1,080 kronor. Alltså utgå docentstipendierna med ett
            faktiskt belopp av 7,080 kronor. Vid inrättandet av forskarstipendierna
            utgick man ifrån, att dessa stipen- dier skulle vara av en högre
            valör än de vanliga docentstipendierna och bereda innehavaren
            av ett sådant stipendium en något större ekonomisk förmån. Då
            det nu emellertid visat sig, att, om hänsyn tages till dyrtidstillägget,
            ett docentstipendium medför för innehavaren en större årlig inkomst
            än ett forskar- stipendium, varå nämligen dyrtidstillägg ej utgår,
            har ju härigenom nyssnämnda avsikt blivit förfelad. Enligt vad
            av statsverkspropositionen, åttonde huvudtiteln sid. 262 och 263,
            närmare inhämtas, hava också vederbörande akademiska myndigheter,
            med in- stämmande av statskontoret, begärt rättelse i berörda
            missförhållande. På grund av vad sålunda anförts, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-QejeDCTmFuWNe6MVeD7GJC">
            att riksdagen måtte för sin del besluta sådan ändring i gäl-
            lande bestämmelser om dyrtidstillägg åt befattningshavare i statens
            tjänst, att dyrtidstillägg må utgå å forskarstipendium vid statens
            högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-5eetysf55AyagTcS5QBs1Y">
            Stockholm den 21 januari 1928. Olof Olsson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__191/mot_1928__fk__191-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ZnG41cWf2ekxwiCRSiiB4">
            iv
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
