<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--fk--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__14/mot_1928__fk__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-e71tCsGKAzHfgVxkUkCaK">
        Motioner i Första kammaren, Nr 14. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-MnFs5i1wtnM5uaMk6j51cN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A6jpTW7rvQ3RtER8AUQsgu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HtZHG7FutDij2VHrCjuPA4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2apB7JcYnaipe1icReizDq" type="motBody">
        <div xml:id="i-V3DT8tDCZ8Nc1c31UeKZkz">
          <p xml:id="i-H9oPGmEcyEfi9LYtc77cnA">
            Nr 14.
          </p>
          <p xml:id="i-HAwUPbJ9j5tVp7jkLodgRf">
            Av herr Östergren, angående årligt understöd åt dag- lönaren
            vid flottans proviantförråd i Karlskrona M. A. Anderssons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-6AtFDfkE1soLWSvQ1j6EWi">
            Daglönaren Nr 11 Mattis Andreasson Andersson, född den 12 september
            1865, antogs som daglönare vid ingenjördepartementet den 27 april
            1893 och arbetade där till den 3 augusti 1895, då han övergick
            till flottans proviantför- råd i Karlskrona, där han tjänstgjorde
            som eldare vid kvarnen och bageriet från och med den 5 augusti
            1895 till sin död den 27 december 1917. Hans tjänstetid var då
            24 år och 8 månader. Vid sin död efterlämnade han hustrun, Elin
            Andersson, född Svensdotter, boende Ö. Amiralitetsgatan 14, i
            fattiga omständigheter. Hon är 68 år gammal och är numera oförmögen
            att genom arbete försörja sig. Hon åtnjuter kro- nor 9:40 per
            månad i folkpension. Det synes skäligt att riksdagen beviljar
            henne understöd i likhet med vad som förut skett i dylika fall.
            Erforderliga intyg komma att överlämnas till vederbörande utskott.
            På grund av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Q6spcgnQq9wFHmFnZWkLHY">
            att riksdagen ville besluta tillerkänna daglönaren vid flot-
            tans proviantförråd Nr 11 Mattis Andreasson Anderssons änka, Elin
            Andersson, ett årligt understöd av 384 kronor att utgå ur allmänna
            indragningsstaten från och med den 1 ja- nuari 1928, så länge
            hon lever i sitt nuvarande änkestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-RkU8wivVz85kmRCYhvjyDe" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-CyvwPHjUAkiRSVWtZmC1md" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Fsic4DPV7rdnLLTYkcZReq" who="i-8ZMD47dtuvR29z3Y6yqcHd" type="signature">
              Th. Östergren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5bncWnCHcMYBU2u9cqf4Gb">
            Bihang till riksdagens protokoll 1928. 3 saml. 4 häft. (Nr 14—20.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__14/mot_1928__fk__14-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
