<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JugDiDvF9KQ2uHceYninU1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XT3hmVGjivSQGEdgoj958N"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KtGU8XARitYBXsajvmV7Zh"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NkcLMwQo7iGXEoHMUgBBqC">
        <div xml:id="i-HRof9t8JMV8zysrwSHKkFq">
          <p xml:id="i-UQRp5fiGPSEjyEbswNpjXq">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 291. 7
          </p>
          <p xml:id="i-WYAA5b4ArjJUU69MY91rSy">
            Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-DR3fv739wbTUWW5YfpdbSm">
            Av fru Vessman m. fl., med förslag till förordning angående mo-
            derskapsunderstöd åt kvinnor i visst industriellt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5XW4QpUpcYu8QoBPW3zdsG">
            Det är nu femton år sedan lagstiftningen gick in för utsträckning
            av bestäm- melserna om skyldighet för kvinnorna inom industrin
            att viss tid vid barns- börd avhålla sig från förvärvsarbete.
            Redan vid lagens ikraftträdande ansågs att lagstiftningen samtidigt
            borde gått in för ersättning för härigenom förlo- rad inkomst.
            De genom industriarbetet framkallade missförhållandena, som samhället
            i detta avseende med arbetarskyddslagens hjälp skulle söka vinna
            botemedel mot, bli mycket litet avhjälpta, så länge lagens efterlevnad
            beror blott och bart på moderns förmåga och vilja att bära kostnaderna
            för den barnsängsvila som la- gen föreskriver. Man måste säga
            att samhället i detta hänseende ställer ovanligt stora ford- ringar
            på de enskilda individerna, som i många fall utgöras av kvinnor
            i svår belägenhet. Det är ju sant att det även finnes stora grupper
            arbetande kvinnor, även på andra områden än inom industrin, som
            äro i behov av hjälp för att erhålla nö- dig vård och tillräckligt
            lång barnsängsvila. En av våra varmaste önskningar är också, att
            vi nu vore i tillfälle att genomföra en effektiv och allomfattande
            moderskapsförsäkring. Men då vi frukta att det kommer att taga
            en lång tid i anspråk, innan en sådan reform kan komma att genomföras,
            anse vi oss icke kunna passivt avvakta resultatet av den nu pågående
            utredningen i moder- skapsersättningsfrågan. Vi ha desto mindre
            orsak till en sådan passivitet, som det ju redan finnes ett fullt
            färdigt förslag till lag om moderskapsunderstöd åt de industriarbeterskor,
            som lyda under par. 15 i lag av den 29 juni 1912 om arbetarskydd.
            Det av den socialdemokratiska regeringen år 1926, i Kungl. Maj:ts
            proposi- tion nr 112, framförda förslaget till förordning angående
            moderskapsunder- stöd åt kvinnor i visst industriellt arbete är
            byggt på de principer, som vi anse vara bärande för en sådan lagstiftning.
            Vi tillåta oss med åberopande av det anförda hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-H3nccaem22Nyt2XffDkK8x">
            att riksdagen måtte besluta antaga följande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-27a89dSk1Lr8KQMVe2frNd">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-HtFoMxj8Gc2U4bb18hsefE">
            Förslag till Förordning angående moderskapsunderstöd åt kvinnor
            i visst industriellt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-LbzCQhs9bxLhgNWUCrqhhX">
            Härigenom förordnas som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-NSpdL4PgaSMRsUEJqeZX7o">
            18. Kvinna, som i följd av stadgandet i 19 $ första stycket i
            lagen om arbetar- skydd i anledning av barnsbörd är förhindrad
            att arbeta eller som med stöd av andra stycket i samma paragraf
            avhåller sig från arbete, som omförmäles i 15 $ samma lag, skall,
            därest hon under minst tre månader närmast före barnsbörden använts
            till arbete av i sistnämnda lagrum avsedd beskaffenhet, för den
            tid hon sålunda icke deltager i arbetet vara berättigad till moderskaps-
            understöd i enlighet med vad nedan stadgas. Har kvinna, som under
            nyssnämnda tid före barnsbörden använts till arbete som förut
            sagts, nödgats lämna arbetet till följd av olycksfall, sjukdom,
            arbets- brist eller annan omständighet, varöver hon icke kunnat
            råda, skall detta icke utgöra hinder för att för henne uppkommer
            rätt till moderskapsunderstöd, därest hon, såvida arbetet fortfarit,
            jämlikt första stycket skulle hava inom en månad från arbetets
            avbrytande vunnit dylik rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-LvU3Ay8D93fpSM6arhsq8b">
            28. Understöd, som i denna förordning avses, bestrides av statsmedel
            samt be- stämmes och utgives av riksförsäkringsanstalten; dock
            skall anstalten äga att med registrerad sjukkassa träffa avtal
            därom att kassan skall inom sitt verksamhetsområde eller viss
            del därav, mot vederlag av anstalten, i förhållan- de till denna
            övertaga skyldigheten att bestämma och utgiva understöd enligt
            denna förordning.
          </p>
          <p xml:id="i-4UfPpVHmviEM8EDaWo9ETB">
            3 8. Understöd utgår för en tid av två veckor närmast före och
            sex veckor när- mast efter barnsbörden, dock endast för tid, då
            kvinnan avhåller sig från för- värvsarbete. Dör kvinna som åtnjuter
            understöd, upphör detta att utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-PqjadSr9B2Ea9rWz3DZi5K">
            48. Understöd utgår för varje dag under tid, då kvinna är berättigad
            till sådan förmån, med belopp bestämt i förhållande till kvinnans
            årliga arbetsförtjänst på sätt i 6 $ i lagen om försäkring för
            olycksfall i arbete finnes stadgat an- gående beloppet av hel
            sjukpenning. Beträffande beräkning av den årliga arbetsförtjänsten
            skall vad i 9 $ i nämn- da lag stadgas äga motsvarande tillämpning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SHBciH2jWSaF9emmxvGNKE">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 291. 9
          </p>
          <p xml:id="i-GUaDjmFY4N1eGV4CEi3ZvV">
            5 8. Ätnjuter kvinna, som äger rätt till understöd enligt denna
            förordning, er- sättning på grund av olycksfall i arbete eller
            uppbär hon av allmänna medel eller från arbetsgivaren underhåll
            eller avlöning för tid, då jämlikt 3 $ moder- skapsunderstöd skall
            utgå, skall från understödet avdragas vad kvinnan sålun- da uppbär
            för motsvarande tid. Beredas kvinnan genom underhållet eller avlöningen
            naturaförmåner såsom bostad eller fritt uppehälle, skall avdraget
            för dylika förmåner beräknas efter de i orten gällande priser
            eller efter andra grunder som finnas tillämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-PR6H3aRSHWMHNTysYEqKRT">
            6 8. Ansökan om understöd skall av kvinnan eller, på anmodan,
            av annan för hennes räkning skriftligen göras hos riksförsäkringsanstalten
            eller ock hos sjukkassa, som har att utgiva understödet. Ansökan
            bör efter barnets fördelse eller efter det kvinnan i enlighet
            med 19 8 andra stycket i lagen om arbetar- skydd på grund av förestående
            nedkomst erhållit ledighet från sitt arbete göras utan uppskov;
            sker ansökan före nu avsedd tidpunkt, skall den upptagas till
            slutlig prövning först sedan ledighet erhållits eller barnet blivit
            fött. Då an- sökan skett före barnsbörden, skall efter barnets
            födelse bevis om denna utan uppskov insändas. Ansökan, som göres
            mera än ett år efter barnsbörden, för- anleder icke någon åtgärd.
            Då kvinna i följd av stadgande i 19 $i lagen om arbetarskydd erhåller
            ledig- het från arbete, åligger det arbetsgivaren eller den som
            å hans vägnar före- står arbetet att ofördröjligen därom göra
            anmälan hos riksförsäkringsanstal- ten eller hos sjukkassa, som
            har att till kvinnan utgiva understöd enligt denna förordning,
            ävensom att lämna uppgift rörande kvinnans föregående anställ-
            ningstid och hennes avlöning. Föreligger veterligen förhållande
            som i 5 8 avses, skall upplysning därom lämnas i ansökan eller
            anmälan enligt denna paragraf.
          </p>
          <p xml:id="i-RY2tehsrpFy7WuaAkCrMYH">
            78. Beslut i anledning av gjord ansökan om understöd skall så
            fort ske kan skriftligen meddelas kvinnan eller den, som för hennes
            räkning gjort ansök- ningen. Beslutet skall utan hinder av förd
            klagan tills vidare lända till efter- rättelse. Sedan riksförsäkringsanstalten
            eller vederbörande sjukkassa erhållit under- rättelse om barnsbörd
            eller ledighet som avses i 6 $, skall anstalten eller sjuk- kassan,
            ändå att ansökan om understöd ej blivit gjord, bestämma det understöd
            som enligt denna förordning skall utgivas. Kan ej med ledning
            av inkomna handlingar eller eljest erhållna upplysnin- gar genast
            avgöras, huruvida understöd bör utgå, skall om sannolika skäl
            där- till finnas understöd ändock provisoriskt utgivas. Kan ej
            med ledning av er- hållna upplysningar understödets storlek genast
            bestämmas, utgives proviso- riskt skäligt belopp. Understöd som
            enligt vad nu är sagt blivit provisoriskt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SbEnfhaxNbgDBSKZ8VehY3">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-D9St1yg6rY9KtpPMwrXrqx">
            bestämt utgives utan återbetalningsskyldighet, därest sedermera
            understödet bestämmes till lägre belopp eller understöd finnes
            icke böra utgå. Arbetsgivaren är pliktig att när som helst på
            därom framställd begäran till riksförsäkringsanstalten, vederbörande
            sjukkassa eller försäkringsrådet lämna sådan uppgift om arbetet,
            som må erfordras för bestämmande av huruvida det- samma är av
            sådan art, som avses i 15 $ i lagen om arbetarskydd. Riksförsäkringsanstalten,
            så ock vederbörande sjukkassa äger att, i den mån sådant må vara
            nödigt för bestämmande av understödsbelopp, taga del av ar- betsgivares
            avlöningslistor och förteckningar. Enahanda befogenhet tillkom-
            mer jämväl försäkringsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-SHWXuzB8JfNE8KKN2N4JXN">
            8$. Understöd utbetalas i efterskott å sista dagen i varje kalendervecka.
            Därest kvinnan befinner sig i nödställd belägenhet, må understödet
            på begäran utgi- vas förskottsvis, dock icke någon gång för längre
            tid än en vecka.
          </p>
          <p xml:id="i-XB3R1aXNJZYQET1XSSZtfw">
            9 8. Rätt till understöd enligt denna förordning kan icke överlåtas
            och må förty ej för gäld tagas i mät.
          </p>
          <p xml:id="i-QqZMz3XsZZF8mPXazZLd9s">
            10 $. Försummar arbetsgivare eller arbetsföreståndare att fullgöra
            i 6 $ här ovan stadgad anmälningsskyldighet eller annan förpliktelse,
            som på grund av stad- gandet i 7 $ fjärde stycket åligger honom,
            straffes med böter från och med fem till och med två hundra kronor.
            Lämnar någon i ansökan eller anmälan som i 6 $ avses, eller i
            uppgift, som i 7 $ fjärde stycket sägs, veterligen oriktigt eller
            ofullständigt meddelande, böte från och med tjugufem till och
            med ett tusen kronor, där ej förseelsen en- ligt allmänna strafflagen
            bör beläggas med strängare straff.
          </p>
          <p xml:id="i-Y68ALBtcxjadEhhS545wQK">
            11 $. Förseelse som i 10 8 avses skall åtalas vid allmänna underrätten
            i den ort, där den tilltalade har sitt bo och hemvist. Böter som
            ådömas enligt denna förordning tillfalla kronan. Saknas till-
            gång till böternas fulla gäldande, skola de förvandlas enligt
            allmän straff- lag. 12 8. Närmare föreskrifter angående ordningen
            för ansökan och anmälan enligt denna förordning samt för utbetalning
            av moderskapsunderstöd, så ock beträf- fande tillämpningen i övrigt
            av förordningen, meddelas av Konungen eller, efter Konungens bemyndigande,
            av försäkringsrådet eller riksförsäkringsanstalten.
          </p>
          <p xml:id="i-GzVLQ2o8YzzDDbmKxobrTW">
            13 $. Över beslut av riksförsäkringsanstalten eller av sjukkassa
            rörande under- stöd eller eljest rörande tillämpning av någon
            i denna förordning given be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TPC8GWagrtvXyxkAGNiZEo">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 291. 11
          </p>
          <p xml:id="i-RGtUzTkhKHN5Q7djt9bRtB">
            stämmelse må klagan föras hos försäkringsrådet genom besvär i
            den ordning, som i lagen om försäkring för olycksfall i arbete
            finnes för där avsedda fall stadgad. Försäkringsrådet äger, ändå
            att klagan icke förts eller framställning gjorts, till prövning
            upptaga ärende som i denna paragraf avses. Försäkringsrådets beslut
            meddelas kostnadsfritt. Över försäkringsrådets beslut må klagan
            ej föras.
          </p>
          <p xml:id="i-GDxbbNWf8cExDjJC8aYWHy">
            Denna förordning träder i kraft den 1 juli 1929. Understöd utgår
            icke i an- ledning av barnsbörd, som inträffat före nämnda dag.
          </p>
          <p xml:id="i-6r2PzyxrH2Vk3qvmXic8y4">
            Stockholm den 21 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-Sg5dGspEv83ChEkasnuHnd">
            Signe Vessman. Agda Östlund. Olivia Nordgren. Nelly Thiring.
            A. Christina Ekberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__291/mot_1928__ak__291-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rdj6L2KuZizhrYP6VPoJek">
            Cd
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
