<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--fk--00104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-R8MK85LnqEf4UbYqDbW4MZ">
        Motioner i Första kammaren, Nr 104. ;
      </fw>
      <div xml:id="i-9DscgLFZaToZut4XhmbvZY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Yb4nahwPsiaRkLsja4yT3Z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2JaPbCEmfYfC3C6xk9f6cq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JJj8GdsnMm1yEYQf2YZU97" type="motBody">
        <div xml:id="i-czgZsmjTm7jNXTF1EPNNR">
          <p xml:id="i-C3DpLamPQy8gyAzbty5aBw">
            Nr 104.
          </p>
          <p xml:id="i-KTVnUb8mJnkY5w59o4h5jf">
            Av herr Asplund m. fl., om befrielse för Bodens stad från viss
          </p>
          <p xml:id="i-J7ckzWq6fZYJBgEp3Bvaop">
            återbetalningsskyldighet till kronan.
          </p>
          <p xml:id="i-SrNuopcnqEY7Ey6QVk3NuE">
            I den nådiga förordningen den 19 november 1920 om ändring i vissa
            delar av förordningen den 28 oktober 1910 angående bevillning
            av fast egendom samt av inkomst $ 5 stadgas, att fastighetsbevillning
            icke skall erläggas av bland andra staten för densamma tillhöriga,
            för försvarsändamål avsedda fastigheter, i den mån de för sådant
            ändamål nyttjas. Då nämnda stadgande med tillhörande anvisningar
            icke kunde anses påbjuda skattefrihet, uppfördes på grund av 2
            $ ovannämnda förordning vid 1922 års allmänna fastighetstaxering
            såsom skattepliktiga till ett sam- manlagt värde av 2093 800 kronor
            de statens byggnader inom garnisonen i Bodens stad, som mot vederlag
            upplåtits till bostäder. De vägledande principerna vid nämnda
            taxering voro i huvudsak följande. Enligt de bestämmelser, som
            med ovansagda förordning genomfördes angående skatteplikt för
            fastigheter, är förefintligheten av dylik skatteplikt genomgående
            regel. Endast för vissa fall finnas uttryckliga undantagsstad-
            ganden. Skattefrihet får uppenbarligen ej medgivas i andra fall,
            än där sådan följer på grund av ett tydligt stadgande. Undantagsbestämmelserna
            måste med andra ord tolkas restriktivt. Denna redan i sakens natur
            lig- gande regel kom till uttryck i departementschefens motivering
            till Kungl. Maj:t i denna punkt av riksdagen godkända förslag
            i ämnet, där det heter, att &gt;i de fall, där uttryckligt undantag
            ej anses böra ur ovan angivna syn- punkter göras, bör skatteplikt
            vara för handen”. Den för riksdagsbeslutet grundläggande motiveringen
            torde hava varit den, att kommunerna i fastigheterna skola hava
            en säker, av konjunktu- rerna oberoende skattekälla, samt att
            de ej böra på grund av undantags- bestämmelser utan mycket påtagliga
            skäl berövas dessa beskattningsföremål. Det är uppenbart att stadens
            beskattningsunderlag skulle lida en synner- ligen stor inskränkning,
            redan på grund av den skattefrihet för kaserner, kanslier m. fl.
            byggnader, vartill staten ostridigt är berättigad. Att utvidga
            denna skattefrihet utöver det område, där klara skäl för skattefrihet
            före- ligga, syntes sålunda icke överensstämma med lagstiftarens
            avsikt. Att ordalydelsen i 5 $ bevillningsförordningen ej innebär
            ett uttryckligt stadgande om skattefrihet för de statens byggnader,
            som mot fastställd hyresersättning upplåtits till bostäder, ansågs
            av taxeringsmyndigheten tydligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BYDkPPqkbcbn19iwvBgA2w">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 104.
          </fw>
          <p xml:id="i-ooHhC3wpustHFa5CKCMKj">
            Enligt 5 $ i bevillningsförordningen åtnjuter staten frihet från
            fastighets- bevillning för densamma tillhöriga, för försvarsändamål
            avsedda fastigheter allenast i den mån de för sådant ändamål nyttjas.
            Det är alltså möjligt, att en byggnad i krigstid behöves för ett
            påtagligt försvarsändamål och alltså måste anses avsedd för dylikt
            ändamål, utan att den dock för när- varande nyttjas för sådant
            ändamål. En sådan byggnad innefattas ej i skattefriheten. Att
            det förhållandet, att uthyrning av bostad åt en person, även om
            denne är militär, skulle vara försvarsändamål ansågs uteslutet.
            På grund av anförda skäl verkställdes taxeringen, vilken emellertid
            blev föremål för besvär, med resultat att länets prövningsnämnd
            fastställde taxeringen, under det att kammarrätten ogillade densamma.
            I den 15 sist- lidne november på av staden anförda underdåniga
            besvär över kammar- rättens utslag avseende åren 1922 och 1923
            meddelat beslut har Kungl. Maj:t icke funnit skäl göra ändring
            i överklagade utslaget. Detta innebär för staden Boden dels minskning
            i antalet bevillningskronor dels återbäring av uppburna skatter:
          </p>
          <p xml:id="i-T9pBaqekNs4kSms6xRiwYw">
            | | | Ökning i i utdebiteringen Årliga minsk- | pr bevillningskrona
            vid ningen i an- Återbetalning) antagande att antalet talet bevill-/
            kr. och utdebiterat belopp | ningskronor | | förblir oförändrat.
            | | I Öre. | i Minskning från och med 1927 1123: 38 | — | 22,6
            Återbetalning för år 1922 ........ | — &gt; 8851:73 — ränta &gt;
            &gt;» &gt; 1/1 928 — | 1974:42: 19,88 | Återbetalning för år 1923
            — | 10 295: 69 | == ränta &gt;» &gt;» » 1/1928 = — | 1781:72,
            22,18 j S:a att genast återbet., resp. ök-/ | | | | ning 1 Utdeb.
            smeevsessmssmss] — 22 903: 56 | 42,06 Återbet. för åren 1924—27
            jämte | | | » bBerakn. fänta AäTA soccoessse | — 50 219: — | 92,26
            |
          </p>
          <p xml:id="i-F1jHGbnqi9Lk3V8n7K7TjK">
            Förutom det till synes rättvisa uti en beskattning av de ifrågavarande
            fastigheter, som dock nyttjas så att de torde väl förränta sig,
            är det syn- nerligast på grund av de ekonomiska svårigheter, varmed
            Boden har att dragas, en nödvändighet, att staden beviljas befrielse
            från återbetalning av de kommunalskatter staten på grund av taxeringen
            erlagt. Beträffande avkastningen av ifrågavarande fastigheter
            hänvisas till såsom bilaga 2 bifogad uppgift av taxeringsnämndens
            ordförande O. A. Nilsson, utvisande, att årliga hyresavkastningen
            i procent av taxeringsvärdet för stenhusen uppgår till 7,26 å
            8,41 70 och för de från enskilda inköpta trä- husen till 9,24
            å 13,2 "0, fullt motsvarande avkastningen av enskilda till- höriga,
            till uthyrning använda byggnader i Boden. Befrielsen synes oss
            vara så mycket mer berättigad som Kungl. Maj:t
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9JEUa8Z6JmnGbv79x7FiaS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 104. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3kmbV2r8bBuuWWEqyXvTYu">
            uti sin proposition till riksdagen den 22 februari 1927, nr 102,
            med för- slag till kommunalskattelag m. m. i anvisningarna, sidan
            39, till 5 $ använt sådan tolkning av nämnda paragraf, som i allt
            sammanfaller med den tolkning som Bodens stad följt. I nämnda
            förslag, sidan 39, heter det bland annat: »Kasernbyggnader anses
            vara avsedda till försvarsändamål även i den mån i dem äro inrymda
            bostadslägenheter för andra än man- skap. Däremot anses ej byggnader,
            som i huvudsak nyttjas till tjänste- bostäder och uthyrningsbostäder,
            vara avseeda för försvarsändamål». Någon annan skatteplikt har
            av staden Boden aldrig ifrågasatts. Att Boden organiserades som
            stad blev nödvändigt sedan garnisonen förlagts dit, ty endast
            med den samhällsformen kunde de trängande kraven på ordnade förhållanden
            i olika hänseenden tillgodoses. Staden har också varit tvungen
            att åtaga sig stora ekonomiska förpliktelser för bland annat ordnandet
            av de hygieniska förhållandena, skolor, gator och vägar m. m.
            Staden har dock icke helt skjutit kostnaderna för dessa ändamål
            på fram- tiden utan har städse haft jämförelsevis hög utdebitering,
            vilket framgår av bilaga 1. Trots sådan utdebitering och trots
            den sparsamma hushållning, som alltid iakttagits, bar staden icke
            ännu hunnit konsolidera sig. Skattetrycket vilar tungt och ökas
            ytterligare genom den ålagda åter- betalningsskyldigheten samt
            den minskning i antalet bevillningskronor, som blir en följd av
            utslaget. På grund av vad vi sålunda anfört hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-MjDUFtsZZHgtRtUA8qEuTX">
            alt riksdagen för sin del ville medgiva, att Bodens stad befrias
            från återbetalning till Kronan av de för statens vissa fastigheter
            i Boden erlagda, genom Kungl. Maj:ts utslag till återbetalning
            förfallna skatter för åren 1922 och 1923, utgörande tillsammans
            kr. 19 147: 42 jämte ränta.
          </p>
          <p xml:id="i-C2JUL2ajRTLaCAk5hDn7YU" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1928.
          </p>
          <p xml:id="i-LU3CxtHDePr85JPpjXwJRp">
            C. I. Asplund. 0. Bergqvist. D. Hansén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S6QWC6pRC9dfiwrSF5QfN6">
            10 Motioner 1 Första kammaren, Nr 104.
          </fw>
          <p xml:id="i-35ZGHSmUmR6UeM9FFS1Yam">
            Bilaga 1. Tablå utvisande utdebiteringen m. m. i Bodens stad
            fr. o. m. år 1922. | | Utdebitering per bevillningskrona för |
            Lands- | 3 | Antal bevill- | | | | Underställda lå tings- År |
            ningskronor | Kyrkan | Skolan olen Summa | PS än | skatt | | |
            Kronor | Kronor Kronor | Kronor | Kronor | Kronor | | | | | |
            | 1922 .....| 75 218:78 | 0:45 | 1:87 6:18 8:50 1 751 664: 45)
            2:16 | 1923 ...... | 63 099:38 | 0:45 | 2:40 | 6:85 9:70. -2677005:16
            2:80 1924 ..... | 61 661:53 | 0:60 | 2:41 | 7:04 | 10:05 2627
            961: 65 | 3:16 | 19285 ..... | 57 831:50 | 0:60 1 3:02 7:38 |
            11:— 2750 935:58 | 3:16 | 1926 ...... | 57 8638:— | 0:60 | 2:78
            | 7:62 | 11:— 2679 510: 26 | 3:16 | 1927 ...... 55 561:60 | 0:70
            3:62 6:68 | 11:— 2604 522:08] 3:16 |
          </p>
          <p xml:id="i-XSe2tXZM9Xjw5aS54u4zmA">
            Bilaga 2. Uppgift
          </p>
          <p xml:id="i-73etHcgFTjiJbZdipM3ZQP">
            å avkastningen enligt nu gällande av Kungl. Arméförvaltningens
            fortifika- tionsdepartement fastställda hyrespriser (normalersättningar)
            för några av de statens bostadsbyggnader, som äro uppförda eller
            exproprierade för Bo- dens garnison.
          </p>
          <p xml:id="i-5pJ1bsY4StRamX7jeWqYw3">
            Taxerings- | , . | ör | | värde, Hyresavi 19 av | Byggnads- |
            fastställt Kastning! taxe- | kostnad | Å 058 | (årlig) | rings-
            | kostnad | nm. | Kronor | Kronor | vardet | Kronor | Stenhus.
            | | | Officersbostad A vid I.19 ...| 120 000 | 9084 | 7,57 | 138610
            | D:o B » &gt; 1 120000 8712! 7,26 | 185958) As D:o C » oo» ...
            130000 10944 | 8,41 | 145000 lyasaträls | I | | us. D:o D » &gt;
            ot 900001 7140 | 7,93 | 109 875 | Värme in. | Trähus (exproprierade).
            | | | | går ej i Läg. Tallbacken ....... 5000, 462 924 — | hyran.
            » - Lärknäbbet .asso202.0c. 7000-660 9,43 — I &gt;» Alphyddan.........0000w0.
            7000 660| 943 - — &gt; of. d. Hellgrens............... I 7000)
            9241 13,2 | —
          </p>
          <p xml:id="i-HZfcA4xjUVyBTyhibowCFH">
            För de i Boden belägna, enskilda skattskyldiga tillhöriga hyggnader
            för uthyrning utgör hyresayvkastningen 9—13 « av taxeringsvärdet.
            Endast trähus finnas. Boden den 12 januari 1927. 0. A. Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-QWve6B3dwV89saFB8VxdPU">
            Taxeringsnämndens ordf.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EoPjgf6ata91r9NgsBMaUE">
            Motioner i Första kammaren, Nr 104. 11 Bilaga 3.
          </fw>
          <p xml:id="i-CfezxiDXWHJA3mzMMTs7qi">
            Kungl. Maj:ts utslag på de besvär, drätselkammaren i Bodens stad
            i un- derdånighet anfört över kammarrättens utslag den 24. november
            1925 i fråga om taxering år 1922 av staten tillhöriga fastigheterna
            Officersbostad A med flera i Boden; i anledning av vilka besvär
            ej mindre vederbörande taxeringsnämndsordförande och kronoombud
            avgivit infordrade underdåniga förklaringar, än även arméförvaltningens
            fortifikationsdepartement inkommit med underdånigt utlåtande,
            givet i Regeringsrätten den 15. november 1927. 1922 års fastighetstaxeringsnämnd
            för staden Boden upptog i taxerings- längden över fast egendom,
            för vilken bevillning erlägges, staten tillhöriga för nedannämnda
            förvaltningar upplåtna fastigheter med taxeringsvärden såsom annan
            fastighet än jordbruksfastighet till följande belopp, nämligen
            för Norrbottens regemente upplåtna Officersbostad A 120 000 kronor,
            Offi- cersbostad B 120000 kronor, Ofiicersbostad C 130 000 kronor,
            Officersbo- stad D 90000 kronor, Officersbostad E 90000 kronor,
            f. d. Heligrens lä- genhet 7 000 kronor, lägenheten Alphyddan
            7000 kronor, lägenheten Tall- backen 5 000 kronor och lägenheten
            Lärknäbbet 7 000 kronor eller samman- lagt 376 000 kronor; för
            Norrlands artilleriregemente upplåtna två officers- byggnader
            vardera 120000 kronor eller sammanlagt 240 000 kronor; för Bodens
            ingenjörkår upplåtna Gamla officersbyggnaden 120 000 kronor, Nya
            officersbyggnaden 10 000 kronor, 2 mindre officersbyggnader, tillhopa
            100.000 kronor, Underofficersbyggnaden 50000 kronor och lägenheten
            Tjärnbacken 15 000 kronor eller sammanlagt 585 000 kronor; för
            arméns intendentur- förråd i Boden upplåtna 2 bostadshus tillhopa
            120000 kronor, bostäder i chefsbyggnaden 50 000 kronor eller sammanlagt
            170 000 kronor; för kom- mendantskapet i Boden upplåtna doktorsbostaden
            20 000 kronor; f. d. Alfr. Nilssons lägenhet 5 000 kronor, f.
            d. Borséns lägenhet 6 000 kronor, f. d. Hedmans lägenhet 15 000
            kronor, f. d. Norbergs lägenhet 6 000 kronor. f. d. Rutkvists
            lägenbet 10000 kronor, f. d. Näsholms lägenhet 4000 kronor, f.
            d. V. Erikssons lägenhet 6 000 kronor, bostadshus vid gasverket
            20 000 kronor, bostäder vid f. d. Sundströmska gården 35 0600
            kronor, bostäder vid fortifikationsbyggnaden 80000 kronor och
            bostäder vid kommendantsbygg- naden 60000 kronor eller sammanlagt
            269000 kronor, samt för Bodens artilleriregemente upplåtna 3 officersbyggnader
            tillhopa 320 000 kronor, en underofficersbyggnad 100 000 kronor
            och en lägenhet Ärbarstorp 2 000 kro- nor eller sammanlagt 422
            000 kronor. Hos Norrbottens läns prövningsnämnd för fastighetstaxering
            yrkade veder- börande befälhavare å tjänstens vägnar, att ifrågavarande
            fastigheter måtte överföras till taxeringslängden över sådan staten
            med flere tillhörig fast egendom, för vilken bevillning icke erlägges.
            Då ifrågavarande byggnader innehölle bostäder, som uihyrdes till
            mili- tära befattningshavare, och anledning till bevillningsfrihet
            för desamma så- ledes icke förefunnes, ogillade prövningsnämnden
            genom beslut vid sam- manträde den 26. — den 28. juni 1922 berörda
            yrkande och fastställde taxeringarna. Häröver anförde ombudsmannen
            hos arméförvaltningen Car. Keiding en- ligt bemyndigande besvär
            hos kammarrätten under fullföljd av de hos pröv- ningsnämnden
            framställda yrkandena. Enligt överklagade utslaget, så vitt nu
            är i fråga, fann kammarrätten med avseende å bestämmelserna i
            5 8 b) bevillningsförordningen skäligt att med ändring av prövningsnämndens
            beslut förklara ifrågavarande fastig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__fk__104/mot_1928__fk__104-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DDffgzZ46G2wcG5fqnioX3">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 104.
          </fw>
          <p xml:id="i-DoYwkBWTUPXtT3uj6tyjsq">
            het hava bort med ovan angivna taxeringsvärden upptagas i 1922
            års veder- -börande taxeringslängd över sådan fast egendom, för
            vilken bevillning icke erlades. I de underdåniga besvären yrkar
            klaganden, att prövningsnämndens be- slut måtte fastställas. Kungl.
            Maj:t har i nåder låtit sig föredragas ovanberörda underdåniga
            besvär och finner ej skäl att göra annan ändring i kammarrättens
            utslag, i vad det överklagats, än att, då f. d. Hedmans lägenhet,
            vilken enligt vad upplyst blivit användes till rullföringsexpedition
            och bostad för rullförings- områdesbefälhavare, icke kan anses
            vara avsedd för försvarsändamål i den bemärkelse, som i 58 b)
            bevillningsförordningen åsyftas, beskattningsnämn- dernas beslut
            i fråga om denna lägenhet fastställas. Det vederbörande till underdånig
            efterrättelse länder. Under Kungl. Maj:ts sekret:
          </p>
          <p xml:id="i-BCQgs8pqz7rebbMAdJaRbZ">
            / Emil Sundberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
