<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__262/mot_1928__ak__262-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-56PFNbHH9UkMmsLomKH7Hq">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 262. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-LBYQzDGrGMjHsJpV2bcGor" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AMBYopRrLtWJoDhwq7BPvq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CLvq9EpJYTHQFiftvd63q3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KDH8nhey5XV5M3oAHNQtjd" type="motBody">
        <div xml:id="i-8GBhTMb7B5jHbogEkYaHJd">
          <p xml:id="i-DArd6qChktZdCjKpKabviH">
            Nr 262.
          </p>
          <p xml:id="i-MQSiPnwdouVxh7GzPLjKXL">
            Av herr Västberg, om upphävande av förordningen angående nöjes-
            skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-ZDVXAGThoh5h6VXjzwr6V">
            . Frågan om nöjesskatten är åter föremål för diskussion. Denna
            är för- klarlig med hänsyn till skattens karaktär. MNöjesskatten
            tillkom under den värsta kristiden. Dess motivering i propositionen
            var ett genom det allmännas stegrade utgifter framkallat behov
            av nya skattekällor. Nöjes- livets krav likställdes då med lyxutgifter
            och borde därför främst bli före- mål för beskattning. Statmakterna
            ansåge dock olämpligt anordna den som en statsskatt. Uppslaget
            att beskatta nöjena skänktes med varm hand till kommunerna. Senare
            försök att åstadkomma en omläggning till stats- skatt har rönt
            ett bestämt motstånd i riksdagen. Skälen ha varit två: dels att
            skatten saknade betydelse ur statsfinansiell synpunkt och dels
            att dess uppbärande skulle vålla avsevärda svårigheter. Dessa
            skäl torde vara avgörande mot en omläggning efter statsskattens
            linjer. Men nöjesskattens godtyckliga, orättvisa och irrationella
            karaktär framtvingar då i stället — även med hänsyn till det förändrade
            ekonomiska läget i landet — så mycket starkare kravet på densammas
            totala slopande. Det är ett sådant krav jag vill underställa riksdagens
            prövning. Skälen äro många. Nöjesskatten snarare skärper än mildrar
            det ojämna kommunala skattetrycket i landet. Kommuner med låg
            debitering ha ofta en stor inkomst av skatten, medan många kommuner
            med högt skatte- tryck sakna möjlighet att utnyttja skatten. Redovisningen
            av nöjesskatten visar, att främst de största städerna ha nytta
            av densamma, medan lands- bygden i stort saknar intresse för denna
            skatteform. Städer med en om- givning av tätbyggda orter använda
            skatten även för belastning av lands- bygdens nöjeslystna befolkning.
            Såsom en illa avvägd indirekt beskatt- ning drabbar densamma de
            mindre bemedlade folklagren proportionsvis hårdast och utgör därmed
            en ytterligare förskjutning i skattetrycket med- borgarna emellan
            i icke önskvärd riktning. Nöjesskatten drabbar även sådana nöjen,
            som snarare borde röna uppmuntran från samhällets sida i form
            av anslag än att bli objekt för en dåligt motiverad belastning.
            In- konsekvensen är uppenbar, då skatten riktas mot dansen, utövad
            i lokal mot inträde, men ej på restaurang som lockbete, eller
            då teater för skol- ungdom bestraffas med skatt, medan en boxningsmatch
            inom klubbramens skydd går alldeles fri från nöjesskatt. Dessutom
            skapar den irritation hos olika slag av lojala nöjesanordnare.
            Därför hemställes, att riksdagen måtte besluta fr. o. m. 1 juli
            i år upp- häva förordningen av 30 maj 1919 angående nöjesskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-EnjBbu6dcvKDad7MD7p9kS" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1928.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Up5wpUrZsPgkETwr7viYyr">
            Mauritz Västberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__262/mot_1928__ak__262-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xq2tHtBji3wxxUv3UY3aHX">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 262.
          </fw>
          <p xml:id="i-V1uvG9bctv4aDCbd76aKxt">
            Uttalanden om nöjesskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-QeD3H4D95p4JdrYBjyZqu6">
            Direktör John Brunius: Jag har mina speciella erfarenheter av
            hur bak- vänd och fördärvlig nöjesskatten är. Jag syftar på de
            skolföreställ- ningar, som Oscarsteatern satt igång efter danskt
            mönster. Denna verk- samhet var baserad på ideell grund, och vi
            gingo in för att göra biljett- priserna så låga som möjligt, för
            att största möjliga antal skolbarn skulle beredas tillfälle att
            få vara med. De pjäser vi gåvo voro ämnade att verka uppfostrande,
            och vi vände oss till stadsfullmäktige för att slippa betala nöjes-
            skatt på dessa föreställningar. Men det blev avslag, ett avslag
            som för denna vår verksamhet var mycket ödesdiger. Vi togo i inträde
            1 krona 25 öre för alla plåtser och vi hade under samtliga föreställningar
            cirka 50,000 besök. En lätt uträkning visar, att vi för skolföreställningar
            måste betala en skatt på över 6,000 kronor. Hade vi inte fått
            vidkännas denna skarpa avbränning i inkomsterna, hade vi haft
            större utsikter att kunna anordna flera och bättre föreställningar,
            och vi skulle t. o. m. kunnat sänka biljett- priset ytterligare.
            Fotbollsdomare Ruben Gelbord: På idrottsrörelsen verkar nöjesskatten
            kolossalt förlamande, och det är ett känt faktum, att nära nog
            samtliga våra idrottsorganisationer ha stora ekonomiska svårigheter
            att dragas med. Parkföreståndaren Bernh. Johansson: Från konservativt
            håll skrämmes med en merutgift av 25 öre på 100 kronor, om nöjesskatten
            slopas i Stock- holm. Men låt oss först räkna ut vad en arbetare
            med en beskattningsbar inkomst å 2,800 kronor skulle få i merskatt,
            om nöjesskatten omlades till direkt skatt. Detta skulle givetvis
            bliva 28 x 25 =7 kronor per år. Nöjes- skattedelegerade beräkna,
            att varje innevånare i Stockholm 1926, om man frånräknar barn
            under 10 år, offrat 32 kronor. Räknar man sedan att varje familj
            i genomsnitt består av fyra personer kommer man till en utgift
            per år och familj av 128 kronor. Som den minsta nöjesskatten utgör
            10 pro- cent, så får denna familjeförsörjare erlägga i nöjesskatt
            12 kronor 80 öre å 253 kronor 60 öre eller genomsnittligen 19
            kronor 20 öre, då han genom direkt beskattning haft att betala
            endast 7 kronor. Enskilda banken där- emot gör en vinst för 1926
            av 22,000 kronor genom nöjesskatten. Knut Wallenberg besparade
            1926 något över 2,000 kronor och Marcus Wallenberg något mellan
            3 å 4,000 kronor. Direktör B. Wahlström: Biljettpriserna på våra
            biografer bruka vanligt- vis vara 1 krona, 1 krona 30 öre o. s.
            v. Något pris mellan 1 krona och 1 krona 50 öre finnes i regel
            inte, och det skulle heller inte vara lönt för biografägaren.
            Tog han exempelvis 1 krona 235 öre, skulle hans vinst inte bli
            mer än fem öre på var biljett mera, än om han tog en krona, men
            sta- den skulle få 10 öre mera i skatt. Konsekvensen blir, att
            biografägaren tar 1 krona 50 öre i inträde i stället, på vilket
            skatten också är 20 öre. Jag är starkt övertygad om, att följden
            av nöjesskattens slopande skulle bli att I krona 50 öre-inträdet
            överallt reducerades till 1 krona 25 öre, och denna vinst av 25
            öre föraktas säkert ej av mindre bemedlade. Direktör Albert Ranft:
            Skatten verkar så, att folk många gånger av- skräckas från att
            gå på teater, publikfrekvensen blir mindre, vilket i sin tur inverkar
            på teaterns förmåga att skaffa större uppsättningar oeh gedig-
            nare skådespel. Biljettpriserna skulle kunna sänkas och även fattigare
            skikt av befolkningen beredas tillfälle till vederkvieckande teaterbesök,
            om denna kristidsplåga kom bort.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
