<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1928--ak--00299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__299/mot_1928__ak__299-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SSxkCGe95z66iPzdTUnaMa">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 299. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-J6oSXk6AbYeNhn918uzRgF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4cd5ft5fJJbEcFx364Kbmi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7mGpKBB7SYfeEdCenpcHaK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UfabnzBkttDfLYeU2ewTxv" type="motBody">
        <div xml:id="i-MmPVimbfHyahJwtGUBLvf4">
          <p xml:id="i-8sBh6vAcPXk2icJ3CfnfST">
            Nr 299.
          </p>
          <p xml:id="i-3pxuBVX29gS6RRp2pwjKR6">
            Av herrar Carlsson-Frosterud och Mogård, angående utfär- dande
            av vissa bestämmelser för upplåtelse av arrende- jordbruk och
            torp å kronoparker samt torp å kronans utarrenderade jordbruksegendomar.
            |
          </p>
          <p xml:id="i-PEkTfmuwcERKyGWYQvY4BV">
            Genom riksdagens beslut år 1927 underkastades de allmänna bestämmel-
            serna om jordbruksarrende i lagen den 14 juni 1907 om nyttjanderätt
            till fast egendom betydelsefulla förändringar. Härjämte utsträcktes
            den norr- ländska arrendelagens tillämpningsområde till de delar
            av Kopparbergs län, där lagen hittills ej gällt, Värmlands län
            samt större delen av bergslags- socknarna av Örebro län. Samtliga
            lagändringar ha trätt i kraft den 1 augusti 1927. Beträffande
            ändringarna ifråga om de allmänna bestämmelserna om jord- bruksarrende
            syfta dessa tydligen till att trygga jordbruksarrendatorernas
            ställning samt att möjliggöra för dem att skörda resultatet av
            sitt å arrende- lägenheten nedlagda arbete, varigenom även denna
            upplåtelseform kan komma att tjäna det jordsociala ändamålet.
            Detta kommer i särskild grad till synes ifråga om utsträckningen
            av den norrländska arrendelagens tillämpnings- område. Denna lag
            stipulerar som bekant särskilda bestämmelser rörande Jord å landet,
            vilken upplåtes på arrende och vid avtalets ingående tillhör bolag
            eller enskild förening och där arrendet omfattar odlad jord till
            en vidd av minst fyra och högst tjugofem hektar. Beträffande dessa
            arrenden skall upplåtelsen ske för viss tid, ej understigande
            femton år, eller ock för arrendatorns livstid. Dessa jämte andra
            bestämmelser i arrendelagarna skänka arrendatorerna ett välbehövligt
            stöd mot mäktiga intressen, samtidigt som de bereda brukaren den
            trygghet, som är ett betydelsefullt villkor för att duktiga jordbrukare
            skola vara villiga att bruka bolagens jordbruksjord. Vid arrendelagarnas
            antagande var tillämpning å jord, som vid arrende- avtalets ingående
            tillhörde kronan, icke avsedd. Detta har av arrendatorer av kronans
            jord å vissa kronoparker betraktats såsom en för dem kännbar brist
            och orättvisa. Sålunda har ett antal arrendatorer å Vassgårda,
            Björne- borgs, Håkanbols, Villingsbergs, Stadra och Klotens kronoparker
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställt om sådan ändring i de
            administrativa bestäm- melser, som gälla för utarrendering av
            jordbruk å kronoparker i de delar av landet, där norrländska arrendelagen
            nu gäller, att de måtte bli likställda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__299/mot_1928__ak__299-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MP2T9W7hkt2cdyrrc7m9DC">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 299.
          </fw>
          <p xml:id="i-24gPnVVkqt8oQgsFoXHVeZ">
            med bolagsarrendatorerna och att de i nyttjanderättslagen antagna
            bestäm- melseåna om bolag måtte tillämpas å arrende inom kronoparkerna
            i övriga delar av riket. Därigenom skulle de, enligt framställningen,
            tillerkännas ett behövligt skydd mot det godtycke, som av vederbörande
            tjänstemän nu kan ifråga om dem tillämpas. Särskilt påpeka de,
            att den korta arrendetiden av 2—3 eller högst fem år, som nu tillerkännes
            dem, icke förmår öka deras intresse att förbättra sina jordbruk.
            Dessa synpunkter förtjäna allvarligt beaktande. Vid 1924 års slut
            funnos å landets kronoparker sammanlagt omkring 4,600 torp och
            arrendegårdar med större eller mindre arbetsskyldighet — i något
            enstaka undantagsfall var sådan icke föreskriven. Det är följaktligen
            en icke obetydlig del av landets arrendatorer, som för sin trivsel
            och trygghet har behov av förbättrade arrendeförhållanden även
            å kronans jord. Enligt gällande grunder för förvaltning av kronans
            jordbruksdomäner skall arrende av kronan tillhörig jordbruksegendom
            visserligen i allmänhet omfatta 20 år, men utarrendering på kortare
            tid må ske, om bland annat under närmast följande åren sådant
            förhållande kan antagas inträda, som väsentligen inverkar på arrendevärdet.
            I enlighet därmed och efter av Kungl. Maj:t meddelade föreskrifter
            har utarrendering av nämnda egendomar under senare åren i allmänhet
            skett på kortare tid, fem, sju å tio och högst femton år. I avseende
            på arrendetiden i huvudsak liknande bestämmelser äro i 1925 års
            ecklesiastika arrendeförordning meddelade ifråga om utarren- dering
            av ecklesiastik jord. Ett anmärkningsvärt undantag göres dock
            beträffande upplåtelse på arrende av annan än nyssnämnd kronans
            fastighet, såsom de i allmänhet smärre lägenheter, som finnas
            på kronoparkerna. Ifråga om dessa äger domänstyrelsen i varje
            särskilt fall efter för handen varande förhållanden bestämma arrendetiden,
            varvid upplåtelsen endast medgives på kortare tid, högst fem år.
            Ej heller är arrendator av sådan lägenhet tillförsäkrad någon
            optionsrätt. Dessa bestämmelser ge otvetydigt vid handen, att
            arrendatorerna å kronoparkerna befinna sig under mycket otrygga
            förhållanden, och att gällande bestämmelser icke lämna dem nödig
            säkerhet gentemot godtycke. Likaledes torde i fråga om torp å
            kronans utarrenderade jordbruksegen- domar finnas behov av reglerande
            bestämmelser till tryggande av brukarnas rätt. Det måste anses
            såsom en inkonsekvens, att statsmakterna i jordsocialt syfte lämna
            sin medverkan till att arrendatorerna å bolags och vissa en- skildas
            jord på olika sätt erhålla ett välbehövligt skydd men likväl under-
            låta att helt tillämpa samma principer ifråga om sina egna arrendatorer,
            vilka å kronoparkerna i regel ingalunda befinna sig i gynnsammare
            villkor än bolagsarrendatorerna. I sitt yttrande över de s. k.
            jordsakkunniges för- slag medgav domänstyrelsen också, att det
            erfarenhetsmässigt visat sig, att vid upplåtelse av torp och lägenheter
            å kronojord, särskilt i skogsbygder, i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__299/mot_1928__ak__299-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X3ipmT6rrSbwy2j4q64JTP">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 299. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9So4FCEFTg7684teq4oMj2">
            huvudsak enahanda arrendebestämmelser måste följas, som i allmänhet
            i orten gälla för upplåtelse från jord i trävaru- och industribolags
            ägo. Man måste då fråga sig, varför icke detta förhållande må
            administrativt och för- fattningsmässigt fastslås, varigenom nu
            berörda arrendatorer skulle vinna den ökade trygghet, som de känna
            sig i nödvändigt behov utav. Med stöd av vad sålunda anförts hemställa
            vi, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om utfärdande snarast möjligt av sådana bestämmelser för upplåtelse
            av arrendejordbruk och torp å kronoparker samt torp å kronans
            utarrenderade jordbruksegendomar, att gäl- lande arrendelagsstadganden
            för motsvarande arrendeupp- låtelser å enskild jord må i görligaste
            mån vinna tillämp- ning för även här ifrågavarande upplåtelser.
          </p>
          <p xml:id="i-UrwcKDN4UhdxomWZMQBb7x" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1928.
          </p>
          <div xml:id="i-9wj9gMsnY82XfkYEELkuVS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-M7T9iEfmjpbWcj5QPDp8rv" who="i-4sYa5sygAXm9dvBK1sGrPS" type="signature">
              L. J. Carlsson-Frosterud
            </p>
            <p xml:id="i-7xa5GhNxffW5gMMrjwrsUg" who="unknown" type="signature">
              B. Mogård
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8ZkX2KGXaj7jXLgkNoSrRB">
            I motionen instämma: P. Alb. Hansson. Aug. Sävström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__299/mot_1928__ak__299-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
