<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__9/mot_1928__ak__9-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 9. 15
          </p>
          <p>
            Nr 9.
          </p>
          <p>
            Av herr Spångberg m. fl., om ändrad lydelse av $ 8 förordningen
            om kommunalstyrelse på landet samt av motsvarande stadganden i
            vissa andra kommaunallagar.
          </p>
          <p>
            Hänvisande till motiveringen i en av oss i dag väckt motion om
            grundlags- ändring beträffande riksdagsordningen $$ 6 och 16 hemställa
            vi,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta, att nedanstående förordningar skola
            erhålla följande ändrade lydelse:
          </p>
          <p>
            Kungl. förordningen om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p>
            $ 8. Rättighet att deltaga i kommunalstämmas överläggningar och
            beslut tillkommer envar inom kommunen mantalsskriven man eller
            kvinna, som är svensk undersåte samt senast under nästföregående
            kalenderår uppnått tjugu års ålder.
          </p>
          <p>
            Kungl. förordningen om kommunalstyrelse i stad.
          </p>
          <p>
            $ 9. Rättighet att vid allmän rådstuga deltaga i överläggningar
            och beslut i alla de staden rörande angelägenheter, vilka icke
            enligt rikets grundlagar eller särskilda författningar äro vissa
            klasser av stadens medlemmar förbehållna, tillkommer envar inom
            kommunen mantalsskriven man eller kvinna, som är svensk undersåte
            samt senast under nästföregående kalenderår upp- nått tjugu års
            ålder.
          </p>
          <p>
            Kungl. förordning om kommunalstyrelse i Stockholm.
          </p>
          <p>
            $ 7. Rättighet att deltaga i val av stadsfullmäktige tillkommer
            envar i kommunen mantalsskriven man eller kvinna, som är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1928/mot_1928__ak__9/mot_1928__ak__9-002.pdf"/>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 9.
          </p>
          <p>
            svensk undersåte samt senast under nästföregående kalenderår
            uppnått tjugu års ålder.
          </p>
          <p>
            Kungl. förordning om landsting. $ 5.
          </p>
          <p>
            Rätt att deltaga i landstingsmannaval tillkommer envar i kommunens
            allmänna angelägenheter röstberättigad man eller kvinna, som senast
            under nästföregående kalenderår uppnått 20 års ålder.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 14 januari 1928. Aug. Spångberg.
          </p>
          <p>
            Viktor Herou. Rob. Samuelsson. J. P. Dahlén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
