<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__537/mot_1933__ak__537-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra: kammaren, Nr 537. 1
          </p>
          <p>
            Nr 537.
          </p>
          <p>
            Av herr Andersson i Stockholm m. fl., om avslag å Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 264, med förslag til förordning om accis a margarin
            m. m.
          </p>
          <p>
            I kungl. proposition nr 264 föreslår regeringen accis å margarin.
            Enligt den föreslagna förordningen skulle Kungl. Maj:t få bestämma
            beloppet från lägst 10 till högst 50 öre per kg. Genom denna åtgärd
            skulle, vid sådant förhållande att med accis å 50 öre per kg.
            margarin hela prisförhöjningen genomfördes, såsom kooperativa
            förbundet påvisat, folket vid bibehållen fettförsörjning komma
            att få utge över 40 miljoner kronor mera för smör och margarin,
            än vad nu vore fallet. Så långt driven övervältring på fattiga
            konsumenter av nya bördor genom protektionistiska åtgärder å en
            enda konsumtionsartikel har säkerligen aldrig tidigare av någon
            regering genomförts. Att jordbruket i Sverige senare än i andra
            länder fick svårigheter beträf- fande den animaliska produktionen
            beror till stor del på att köpkraften var relativt bättre än i
            andra länder. Fettkonsumtionen genom smör och margarin har stegrats
            starkt. 1913 var denna konsumtion: Smör 5.7 kg. per individ, margarin
            4.4 kg. eller till- sammans 10.1 kg. 1932 var den resp. 9.3 samt
            8.3 eller tillhopa 17.6 kg. Mot en efterfrågan på cirka 50 miljoner
            kg. 1913 kommer 105 miljoner kg. 1932. Smörets andel i denna konsumtion
            har ökats från 23 miljoner till 55 miljoner kg. Denna ökning i
            smörkonsumtionen representerar en ökad mjölkförsäljning på 675
            miljoner kg. 1932 mot 1913 års förhållanden. Då köpkraften under
            senare år försvagats, kommer en prisförhöjning av sådant slag
            som avses ovillkorligen att medföra minskad fettkonsumtion, varvid
            allt större svårigheter uppstå för placering av överskottet av
            inom landet producerat smör. Resultatet komme att bli att den
            vinst för smör- producenten, som skulle uppstå genom förhöjt pris,
            utebleve genom att mängden av försålda varor minskades. Man finge
            med allt större uppoffringar betala kostnader för att till andra
            linder dumpa allt billigare och allt större smörkvantiteter. Erfarenheten
            visar, att statsunderstödd dumping och dylika metoder endast mycket
            tillfälligt kunnat hjälpa en produktionsgren ur dess svärig- heter.
            Tidigare har utförselbevis å brödspannmål prövats. Men då sades
            uttryck- ligen, att det förordades som ett system, vilket ej lade
            ökade bördor på konsumenterna. I vissa fall ha statsmakterna genom
            subvention, som ut- Bihang till riksdagens protokoll 1933. 4 saml.
            Nr 537. 1278 33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__537/mot_1933__ak__537-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 537.
          </p>
          <p>
            tagits genom direkt skatt, understött vissa näringar. Men aldrig
            tidigare ha statsmakterna, för stöd åt viss näring, så våldsamt
            lagt bördorna därför på fattiga konsumenter. Ur ett förslag till
            uttalande, som förelåg vid Stockholm socialdemokra- tiska arbetarekommuns
            möte den 8 innevarande juni hava vi funnit följande, som är av
            särskild betydelse då det gäller att bedöma regeringens förslag
            i den här omskrivna propositionen. » Valets mest otvetydiga resultat
            blev och proklamerades offentligen vara en frihandelsseyer i den
            folkvalda kammaren. En övervägande vänstermajo- ritet uttalade
            sig klart emot ytterligare pålagor på de fattiga konsumenterna.
            I denna majoritet intog vårt parti den främsta platsen. Kampen
            mot indi- rekt beskattning, för frihandel, har alltid stått och
            står alltjämt först på partiets ekonomiska program. Vi har ända
            från partiets grundläggning nedlagt ett oerhört uppfostrings-
            arbete på att få de breda folklagren att förstå den verkan, som
            de indirekta skatterna samt andra pålagor på konsumenterna har
            för deras existens och för hela det ekonomiska livet. Vi har lärt
            dem förstå att dylika pålagor på jordbruksprodukter endast är
            till nytta för dem, vilkas avsalukvantiteter är stora i förhållande
            till den egna konsumtionen, främst alltså för gods- ägarna. Vårt
            hänsynslösa bekämpande av inmalningstvång, mjölkavgifter m. m.
            bidrog utan varje tvivel kraftigt till vår valseger, då det gav
            partiet förtroende hos arbetarmassorna samt hos de fattiga jordbrukare
            som själva måste köpa en väsentlig del av sina livsmedel. Med
            varje dag krisen varar, växer nöden hos stora folkmassor, som
            icke kan beredas arbete eller understöd genom de föreslagna hjälpåtgärderna.
            Dessa får det icke bättre utan sämre genom avgifter på livsmedel.
            Vi är alla ense om att krisens varaktighet i hög grad beror på
            för ringa köpkraft hos konsumenterna. Den kan icke lösas genom
            stärkande av en konsumentgrupps köpkraft, om detta sker på andra
            dylika gruppers bekost- nad. Däremot kan den åtminstone lindras
            genom ett sådant allsidigt stär- kande av folkets köpkraft, som
            det ursprungliga regeringsförslaget innebär. Alla är ense om att
            också lantbrukarna skall hjälpas, men detta får icke ske genom
            indirekt beskattning av konsumenterna i strid mot våra val- löften,
            utan i form av ökade möjligheter för lantbrukarna att genom billiga
            lån, skuldavskrivning eller på annat dylikt sätt avveckla de gamla
            skuld- bördor, vilka utgör den verkliga orsaken till deras fruktansvärda
            betryck och till den bristande balansen inom näringslivet.» Med
            hänvisning till dessa i allt väsentligt riktiga synpunkter och
            vad vi här i övrigt anfört hemställa vi, att riksdagen måtte avslå
            Kungl. Maj:ts proposition nr 264. Stockholm den 10 juni 1933.
          </p>
          <p>
            Kdoff Andersson. Nils Flyg. Aug. Spångberg. Karl Kilbom. Viktor
            Herou. Verner Karlsson.
          </p>
          <p>
            Stockholm 1933. K. L. Beckmans Boktr.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
