<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--ak--00533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__533/mot_1933__ak__533-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YR6KtYCSpyxWP8Cnmirurn">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 533. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Kb8vto78A2WbqWQUBpwHtX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QGRoiLzNndqgkdJUC7mXLn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E8saWX6vLBxmsFTEtsBEef" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G6qsja8ReJF7kCijFQbT38" type="motBody">
        <div xml:id="i-C9Q8BLN6CaT8Jev4esLhTy">
          <p xml:id="i-CRQ3RyTc4TmHuMjmkRkkiV">
            Nr 533.
          </p>
          <p xml:id="i-JkudyrvYMpzqkKDzFumCfh">
            Av herrar Petersson i Lerbäcksbyn och Skoglund, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 258, med förslag till förordning
            angående mjölkavgift,
          </p>
          <p xml:id="i-4Hxz44rND2Rycp9E7P3HfD">
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Nxe52hQ5apqCoiFCbuZqB1">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 258 har föreslagits vissa ändrade
            grunder för mjölkproduktionens stödjande med hjälp av mjölkavgift.
            Med tillfreds- ställelse konstateras, att avsikten därmed bland
            annat är att höja smörpriset till 230 öre per kg. Sannolikt kan
            detta också låta sig göra, därest pris- regleringen medelst mjölkavgift
            kombineras med i propositionen antydda åt- gärder beträffande
            margarin. Genom höjande av smörpriset avses givetvis också att
            åstadkomma en höjning av ostpriset till en häremot svarande nivå,
            i det att ostpriset så småningom plägar anpassa sig efter smörpriset.
            Dessutom säges i proposi- tionen, att de prisstödjande åtgärderna
            för smöret böra i överensstämmelse med vad som nu är fallet i
            mån av behov utvidgas till att avse även andra mejeriprodukter
            än smör. Härmed avses sålunda att direkt stödja ostpriset på sätt
            som nu sker, d. v. s. genom att för exporterad ost utbetala ett
            prisutjämningsbidrag, som står i visst förhållande till det vid
            samma tid utgående utjämningsbidraget för smör. Emellertid torde
            det vara tvivel- aktigt huruvida ostpriset utan alltför lång tidsutdräkt
            kommer att på nu angivet sätt undergå en motsvarande höjning som
            smörpriset. Det har näm- ligen ofta visat sig, att ostpriset på
            grund av stora lagertillgångar och trög- het i produktionsförändringen
            icke så snabbt anpassar sig efter prisförhål- landena på smörmarknaden.
            Många mejerier äro över huvud taget icke ut- rustade för tillverkning
            av andra produkter än ost, och även vid andra mejerier kunna hastiga
            och stora omläggningar vara förenade med vissa svårigheter. På
            grund härav, och då ostlagren nu äro betydande, kan det dröja
            en avsevärd tid, innan önskad anpassning av ostprisen mera automa-
            tiskt äger rum. En bättre anpassning av ostprisen efter den inhemska
            smörprisnivån skulle givetvis erhållas genom en mera följdriktig
            reglering av ostproduk- tionen efter avsättningsmöjligheterna
            med ledning av fortlöpande produk- tions- och försäljningsstatistik.
            Ehuru strivanden pågå i denna riktning inom mejeriorganisationerna,
            torde det dock komma att dröja ganska lång tid, innan en sådan
            produktionsreglering kan komma till stånd. Som de otillfredsställande
            avsättningsförhållandena på ostmarknaden till väsentlig del äro
            beroende utav de många små utbuden samt de ofta mycket ojämna
            kvaliteterna, skulle bättre förhållanden säkerligen ernås genom
            större Bihang till riksdagens protokoll 1933. 4 saml. Nr 533—0534.
            1199 33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__533/mot_1933__ak__533-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LUkz4wKTZV8aM6Zt9TNDF6">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 533.
          </fw>
          <p xml:id="i-TTZBEpybDsxQ7zoD1KpLK9">
            centralisering av försäljning och lagring, i vilket fall osten
            borde övertagas av mejerisammanslutningar i tämligen färskt tillstånd
            samt av dessa lagras i större och för ändamålet bättre lämpade
            lagerlokaler. Bättre och mera ensartade kvaliteter skulle härigenom
            kunna åstadkommas. Det skulle vara önskvärt, att mejerisammanslutningar
            bereddes möjlighet att erhålla lån för anskaffande av dylika lagerlokaler,
            en fråga som dock kanske icke bör upp- tagas i detta sammanhang.
            Att, såsom från något håll ifrågasatts, med hänsyn till de ovan
            berörda förhållandena låta den för ostproduktionen använda mjölken
            betala en lägre avgift än annan mjölk synes icke lämpligt. Härmed
            skulle man motverka strävandena till produktionsbegränsning och
            höjning av ostprisen, ty genom en lägre avgift å för ostproduktionen
            använd mjölk kunna tillverkarna för- anledas att öka sin ostproduktion.
            Någon förbättring i förhållandena torde fördenskull icke kunna
            ernås på denna väg. En lägre avgift å nu berörd mjölk torde därjämte
            avsevärt komplicera uppbördsförfarandet. Med hänsyn till ostproduktionens
            stora betydelse för vissa delar av lan- det är det emellertid
            önskvärt att stödåtgärderna ordnas på ett sådant sätt, att snabbare
            verkan av desamma erhålles även för ostproduktionens vid- kommande.
            Detta synes kunna ske genom att den inhemska marknaden vid behov
            lättas medelst export. Även om utsikterna för en sådan export
            icke äro goda, torde möjligheter dock icke saknas härför, helst
            som svenska tillverkare på senare tiden börjat producera ostsorter,
            vilka äro lämpade även för den utländska marknaden. En förutsättning
            för att det skall löna sig att försälja större mängder till de
            priser, som därvid kunna erhållas, är emellertid att högre pristillägg
            därvid erhålles ur avgiftsmedlen än som nu gällande bestämmelser
            medgiva. Då man på grund av de mycket olikartade prisförhållandena
            å de utländska marknaderna nu tillämpar olika pristillägg för
            smör vid export till olika länder, synas bärande skäl icke förefinnas
            att ej anpassa även pristillägget för exporterad ost efter de
            rådande prisförhål- landena. Man borde sålunda enligt vårt förmenande
            lämna större frihet beträffande avgiftsmedlens användning för
            ostprisets stödjande. För att lämna de för- valtande organen stöd
            för nu antydd tillämpning, synes det önskvärt, att riksdagen gör
            ett uttalande i denna riktning. I propositionen har chefen för
            jordbruksdepartementet även berört den av Mjölkutredningen antydda
            möjligheten att placera ökade mängder smör hos allmänna och enskilda
            inrättningar, genom att dessa erhölle smöret för exportpris samtidigt
            med att leverantören erhölle pristillägg såsom vid ex- port. Statsrådet
            uttalar därvid, att det synes kunna ifrågasättas, om icke här
            avsedda inrättningar skulle kunna i avsevärd utsträckning öka
            använd- ningen av smör utan att därför lämnades tillskott av mjölkavgiftsmedlen,
            i vilket fall staten, respektive landsting och kommuner finge
            medgiva, att smör komme till användning i stället för margarin.
            I detta avseende vilja vi helt instämma i statsrådets uppfattning.
            Mot bakgrunden av de anmärkningsvärda upplysningar, som i proposi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__533/mot_1933__ak__533-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UJTbPM6iawC4GxnctU4ccD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 553. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BXjqAaaSrwR8q1XJG82z7K">
            tionen lämnas angående den nuvarande användningen av smör och
            margarin vid de berörda inrättningarna, synes det vara ett rimligt
            krav, att staten själv ger ett bättre föredöme ifråga om användningen
            av smör. Det synes nämligen illa stämma överens med omsorgen om
            det svenska jordbruket att vid de statliga inrättningarna årligen
            under nuvarande förhållanden användes endast cirka 14,000 kg.
            smör, samtidigt som förbrukningen av margarin där- städes uppgår
            till 716,000 kg. I jämförelse härmed äro förbrukningssiffrorna
            vid landstingsinrättningar (427,000 kg. smör emot 217,000 kg.
            margarin) samt kommunala inrättningar (164,000 kg. smör emot 358,000
            kg. margarin) avse- värt gynnsammare. Ehuru en väsentligt ökad
            smöranvändning bör kunna åstadkommas även vid dessa, synes man
            dock icke kunna från statsmak- ternas sida ställa krav härpå,
            förr än staten själv i sitt praktiska handlings- sätt ådagalägger
            en ökad förståelse för denna sak. Av propositionen framgår icke
            tydligt, om det varit regeringens avsikt att åtgärder i nu antydd
            riktning skola vidtagas. Det synes därför önsk- värt, att riksdagen
            klart uttalar sig för en ökad användning av smör i stället för
            margarin vid de statliga inrättningarna. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-KSL53wZQdUDmX6VpkspmxM">
            att riksdagen i samband med beslut angående upptagandet av mjölkavgift
            måtte uttala, dels att inflytande avgiftsmedel må få användas
            med större frihet än nu sker för ostprisets stödjande, dels att
            smör bör användas i största möjliga utsträckning i stället för
            margarin vid de statliga inrättningarna.
          </p>
          <p type="date" id="i-otafFhGGm1mmjd47xHy4W">
            Stockholm den 2 juni 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-JMXG2YCFxvCK9B6vieF9Yx" type="signatureBlock">
            Birger Petersson. Martin Skoglund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__533/mot_1933__ak__533-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
