<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__336/mot_1933__fk__336-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 336. 19
          </p>
          <p>
            Nr 336.
          </p>
          <p>
            Av herr Pålsson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till förordning om erkända arbetslöshetskassor m. m.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts prop. nr 209, 210, 211, 215 m. fl. föreslås försäkring
            mot arbetslöshet. Det har förut varit fackföreningarnas uppgift
            att underhålla sina med- lemmar i tider av arbetslöshet. Först
            efter fackföreningarnas samman- slutning i svenska landsorganisationen
            har så småningom huvuduppgiften lagts på finansierandet av strejker
            vid sidan av arbetslöshetsunderstödet och har så småningom detta
            blivit landsorganisationens huvudsakliga uppgift. Att det allmänna
            nu skall till huvudsaklig del övertaga denna börda och därigenom
            fritaga landsorganisationen och fackföreningar från dess förut
            huvudsakliga uppgift är en kvalificerad orättvisa. Landsorganisationen
            som samlat ett kapital på inemot 60 miljoner kro- nor bör, betraktad
            från sitt föregående, allt framgent betala en huvudsak- lig del
            av det som arbetslösheten kan komma att förorsaka det allmänna,
            liksom staten och arbetsgivarna, med årliga avgifter till finansierandet
            av de arbetslöshetskostnader som riksdagen kan anse nödigt att
            i år besluta. Jag vill därför föreslå,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i samband med de beslut, som kan följa vid behandlingen
            av Kungl. Maj:ts propositio- ner i ärendet, beslutar att svenska
            landsorganisationen för varje medlem i till den ansluten fackförening
            be- talar årligen ett belopp av 10 kronor till arbetslöshets-
            försäkring.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 april 1933.
          </p>
          <p>
            Jöns Pålsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
