<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--fk--00323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DeyjddycehnTNd8mgAQEDx">
        Motioner i Första kammaren, Nr 323. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-XaxqEKvb533dGM23MppvRH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vg4nDYDkjGe3TUMo6pgVjD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LeBsuJpKGgJrRhAGPQhtUZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JDuTx9Zg1muFqoXNsGuZbW" type="motBody">
        <div xml:id="i-6C2UigzBbm1JcAxT4Yh5AG">
          <p xml:id="i-XpV1yV1Prj67knGmn8atMH">
            Nr 323.
          </p>
          <p xml:id="i-GUucV34UjvzHuF1FFJsu7R">
            Av herr Lindhagen, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående ändring i vissa delar av lagen den 12
            maj 1917 (nr 189) om expropriation.
          </p>
          <p xml:id="i-USoMUdSpJK5jLaXTr33GDb">
            Med anledning av propositionen nr 236 om expropriation får jag
            an- föra följande: I motionen nr 195 i första kammaren, till vilken
            hänvisas, har redogjorts för jordexpropriationens öden och regeringens
            inställning över huvud taget under senare åren till landsbygdens
            sociala jordfråga. Sedan de äldre jordkommissionernas uppdrag
            att hävda folkets rätt till jorden för dess försörjning med skälig
            gottgörelse och annan hänsyn även till jord- ägare blivit efter
            1924 års riksdag av regeringen och med år 1930 även i riksdagen
            avfört från dagordningen, har världssituationen och dess nöd-
            läge nu tvingat fram igen ett sökande tillbaka till de gamla riktlinjerna.
            Under väntetiden har egnahemsrörelsen ensam fått uträtta, vad
            den kun- nat genom att förnämligast på frivillighetens väg med
            stöd av statslån premiera styckning i småbruk av färdiga större
            jordbruk. Riksdagens skrivelse år 1925 om kolonisation inom landet
            å odlingsbar jord, vilken i regel ej är till salu annat än som
            tillbehör till utbjudna jordbruksegendomar, gör sig nu äntligen
            påmind. Anslaget i 1930 års riksdagsskrivelse att, på andra lagutskottets
            initiativ, resa till och med tvivel på jordbruks bärighet samt
            därmed döva talet om folkets rätt till jorden med tvångsavlösning
            i bakgrunden har också tystnat inför arbets- löshetens problemställningar
            och praktiska påfrestningar. Skogs- och flottningsarbetare togo
            första initiativet underifrån genom att vid 1932 års socialdemokratiska
            partikongress kräva en varaktig stad, ett hem med odlingsmöjligheter
            i arbetslöshetstider. De erinrade att en expropriationsrätt säkerligen
            därvid måste tala sitt övertygande språk, för att det skulle bliva
            något bevänt med kravet. För tillmötesgående av dessa fordringar
            bebådade trontalet 1933 en lå- neverksamhet enligt egnahemsrörelsens
            sed för skapande av »arbetare- småbruk». Denna loven tog mandom
            i propositionen nr 181. Därtill kom- mer nu i propositionen nr
            236 även stöd av expropriationsrätt för ända- målet. Denna proposition
            befinnes emellertid uppta, i anslutning till förenämnda motion
            nr 195, expropriation även för nya jordbruk till själv- försörjning,
            stärkande av ofullständiga jordbruk samt mark till bostads- lägenheter
            även på landsbygden. Däremot har det lika gamla kravet på frigörelse
            av mindre arrendejordbruk ytterst genom tvångsavlösning ej tillgodosetts
            i propositionen. Mot dessa förslag tillåter jag mig — utöver vad
            redan anförts i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-527ztH7u6LBX1LmM28ciA5">
            Bihang till riksdagens protokoll 1933. 3 saml. Nr 323. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HdeeiXDGi2EGbdK1TPgKLL">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 323.
          </fw>
          <p xml:id="i-H5rb289THRCMJdDsY45nvf">
            tionen nr 287 i första kammaren med anledning av propositionen
            nr 1S1 — göra allenast följande erinringar. 1) Expropriation skall
            således få tillitas för att främja bildandet av egna hem eller
            mindre jordbruk. I denna begreppsbestämning, som kunde vara tydligare,
            ingår emellertid uppenbart anskaffande av mark för bo- städer
            även på landsbygden samt för arbetaresmåbruk och mindre jord-
            bruk till självförsörjning, allt krav som stått på dagordningen
            sedan norr- landskommitténs tid. För ekonomiseringen kan påräknas
            lån av egnahbemslånefonden. Dessa lån beviljas av hushållningssällskapens
            egnahemsnämnder. Förmedlare kunna också vara kommuner genom kommunalnämnd
            eller särskilt ut- sedd nämnd, vilket dock endast i ett fåtal
            kommuner organiserats. Slut- ligen kan såsom förmedlare antagas
            egnahems-föreningar och bolag. Ett undantag från denna ordning
            kommer att gälla för arbetaresmå- bruk. Dessa ekonomiseras ur
            en arbetaresmåbrukslånefond, som tas ur arbetslöshetsfonden, varav
            två och en halv miljon tillsvidare avskiljts för ändamålet. Dessa
            lån äro ordnade så, att de löpa räntefritt och till stor del kunna
            anses såsom en skänk av staten. Till arbetaresmåbruk kan. ock
            erhållas lån ur egnahemsfonden, men detta torde sällan tillitas,
            då dessa lån måste förräntas och helt amorteras. | Det må bemärkas
            att för de övriga ändamålen under förenämnda ru- brik stå inga
            lån, således ej heller egnahemslånefonden, till buds för mark-
            förvärv och anläggningar inom de inre trängre stadsområdena men
            väl för bildandet av egna hem inom trädgårdsstäder. Enligt propositionen
            om expropriation skall expropriation sökas genom egnahemsnämnderna
            eller de kommunala organ som bedriva statsunder- stödd låneverksamhet.
            Omsorgen om arbetaresmåbruk, som stödjas av arbetaresmåbrukslån,
            skall under statens egnahemsstyrelses överinseende handhavas av
            en sär- skild kommunalt utsedd arbetaresmåbruksnämnd. Endast kommun
            kan göra ansökning om lån i detta fall och likaså framställning
            om expropria- tion. 2) Vidare skall kunna ifrågakomma expropriation
            för stärkande av ofullständigt jordbruk. Denna angelägenhet upptogs
            inom norrlandskom- mittén och i dess betänkande år 1904. I 1928
            års egnahems-regeringspro- position förklarades den omsider vara
            »av synnerlig vikt för riket». För denna programförklaring bör
            nu kunna slås ett stort slag. Propo- sitionen har ej särskilt
            inriktat sig därpå. Men må vi förstå, vad det gäller. Nu sitta
            i stor utsträckning småbrukare med otillräckliga ägor utan förut
            vanliga biförtjänster. Hemflyttade arbetslösa barn gå utan arbete.
            Det är väl då en viktig och brådskande angelägenhet att skaffa
            dem odlingsarbete, det produktivaste arbetet åt arbetslösa. Det
            skaffar fa- miljen sysselsättning och mat. Det lättar kommunernas
            börda. Det kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YRyqpNjLaeKHV9qemT6qKp">
            Motioner i Första kammaren, Nr 323. 3 giva arbete även åt andra
            arbetslösa, som inackorderas i en sådan familj och hjälpa till.
            Det kan avsevärt för all framtid förverkliga program- met om förbättring
            av ofullständiga jordbruk. Det blir till sist icke minst den välsignelse
            med dylikt arbete, att de arbetslösa få arbeta för egen räkning.
            För ekonomisering av en sådan verksamhet står redan nu till buds
            all- männa egnahemslånefonden, helst sedan från 1928 även den,
            som ej er- hållit lån ur nämnda fond, kan få särskilt lån för
            jordbrukets utvidgning. Här gäller det emellertid ett lån, som
            skall förräntas och amorteras. Bi- drag för ifrågavarande ändamål
            kan ock erhållas genom premielån, som tilldelas den, som erhållit
            egnahemslån, för nya anläggningar. Om dessa verkställas efter
            föreskrift efterskänkes beloppet, vilket därigenom får karaktären
            av en gåva från staten. I årligt anslag till premiefonden ut-
            går för närvarande 600,000 kronor. Ett visst understöd kan ock
            erhållas av ett extra reservationsanslag av 1,100,000 kronor för
            stödlån för egna- hemslåntagare, men denna möjlighet anses av
            vissa skäl få mindre be- tydelse. e Det bör härvid uppmärksammas,
            att ett fullkomnande av ofullständiga jordbruk bör taga en stor
            utsträckning, om det främjas målmedvetet av myndigheterna med
            stöd tillika av en expropriationsrätt. I detta fall gäller det
            tillägg av oodlad jord på skogsmark och utmark och eventuellt
            tillskott av husbehovsskog. I bägge fallen kommer nämligen mark
            antagli- gen sällan att stå till buds frivilligt. För ett sådant
            måls vinnande er- tordras därför framdeles icke blott expropriationsrätt
            utan jämväl ökat ekonomiskt bidrag. Denna angelägenhet har ock
            behjärtats av O. E. Sand- berg jämte nio medmotionärer i en motion
            i andra kammaren. I den hemställes att för utlämnande under 1934
            av ett statsbidrag till nyod- ling och betesförbättring ävensom
            till stenröjning och till jordkörning av myrjord å ofullständiga
            jordbruk anvisa ett extra reservationsanslag av 1,300,000 kronor.
            Förmedlare av förenämnda lån bliva sålunda i detta fall egnahemsnämnderna,
            i några fall kommuner samt vissa egnahems- föreningar och bolag.
            Ansökningar om expropriation kunna dock blott ingivas av egnahemsnämnderna
            och kommunerna. 3) Som sagt saknas i propositionen expropriationsrätt
            för frigörelse av mindre arrendejordbruk. Det är dock ett gammalt
            ständigt återkom- mande krav allt sedan norrlandskommitténs tid.
            Att hava till hands även en sådan befogenhet vid förefallande
            behov är lika välbetänkt. Då nu folkförsörjningen är ett brinnande
            spörsmål, är det en aktuell angelägen- het, att jordbruket skötes
            med större intresse än som kan förväntas av en arrendator med
            en ofördelaktig och osäker besittningsrätt. En sådan frigörelse
            är så mycket mer av behovet påkallad just nu, som därigenom tillika
            bättre kontroll skulle kunna organiseras till förekom- mande,
            att genom dylik arrendejordbruks utbrytning mångenstädes till-
            skapas nya ofullständiga jordbruk. Riksdagen 1933 har även begärt
            en
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lu6SUQ7TgBjnzH9yRt4jLw">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 325.
          </fw>
          <p xml:id="i-Wy9ArmrGqBtCmE7tnVJFB">
            undersökning, bland annat, hur härmed kan förhålla sig. Till
            andra lag- utskottets utlåtande nr 18 i detta ämne har av mig
            fogats ett program för denna undersökning, vilket på ett omfattande
            sätt söker belysa un- dersökningens nödvändighet. Er sådan expropriationsrätt,
            som ovan sägs, möjliggör tillika en ratio- nell och definitiv
            lösning av den sociala arrendefrågan. Den växande knappheten av
            arbetsförtjänsten i skogarna, som förr räckte till även för småbönder,
            förslår nu i åtskilliga trakter knappast ens för arrendatorer-
            na. Dessa anse sig därföre nödsakade att klamra sig fast vid denna
            för- tjänst med uppgivande i nödfall av de betingelser för jordbruks
            drivan- de och en miänniskovärdig tillvaro, som statsmakten genom
            en social ar- rendelag sökt åstadkomma. Denna konflikt är ju icke
            naturlig och ska- pandet av ett konkurrensförhållande mellan småbönder
            och arrendatorer är icke heller något ideal. En rimlig lösning
            kan endast ske genom att med tiden det sociala arrendesystemet
            under enskilda jordägare för- svinner. Så har skett i Finland
            på kort tid och därav har man funnit sig väl. Professor Wohlin
            förordade ock en gång livligt i jordkommissionen, att avlösning
            av arrendesystemet borde totalt genomföras på en kort tid. I jäsningstider
            som nu bör tillfället utnyttjas att genomföra reformer, som betyda
            något. 4) I sammanhang med organiserandet av expropriationsinstitutet
            bör ej försummas att även söka genomföra, oaktat tvist ej föreligger,
            en for- mell expropriation, som frigör de utbrytna områdena från
            inteckningar. Det har nämligen ansetts gå för sig genom alla slags
            expropriationsåt- gärder, således också avlösning av tomtmark
            enligt ensittarlagen. Men eljest ställer sig lagstiftaren försagd
            och valhänt. Detta utgör fortfarande i egnahemsrörelsen ett av
            dess största bekymmer. Den lagstiftning, som på sista tiden frestats,
            lär fortfarande vara företrädesvis ett palliativ utan avsevärd
            praktisk betydelse. Då en expropriationslagstiftnings uppgift
            är icke minst att i regel möj- liggöra frivilliga uppgörelser,
            så framställer sig såsom en uppgift att genom ett påbröd av någon
            enkel och billig skenexpropriation eventuellt kunna vinna den
            stora fördel, som ovan sagts. Jordkommissionen fresta- de ett
            sådant försök i sitt förslag till lag om rikets kolonisation,
            där det återfinnes i 47 och 48 $$ (se motionen 195, sid. 21).
            Målet kan emellertid vinnas endast i samband med en sådan lagstiftning,
            som nedan under punkt B 1) i yrkandena ifrågasättes. 5) Propositionen
            upptar vissa ändringar i de kostnadsbestämmelser, som återfinnas
            i 67 $ av allmänna expropriationslagen. De nuvarande bestämmelserna
            ha länge varit föremål för kritik. Skall icke väsentlig effekt
            av den nya expropriationen äventyras för de nu tillagda expropria-
            tionsändamålen, får nämnda lagrums ensidiga inställning modifieras.
            I norrlandskommitténs förslag förordades, att kostnad, som uppkommit
            i anledning av sakens hänskjutande till expropriationsnämnd, skulle
            gäl-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4UKpTBBMvqaLncKGt4AXz8">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-HqWTS1TqKQkzv8VW4uxfDF">
            Motioner i Första kanvumaren, Nr 323. 5
          </p>
          <p xml:id="i-6kEJ28QYwsMV7BPR4TQ274">
            das efter de i 21 kap. rättegångsbalken stadgade grunder. Dessa
            äro i lagen formulerade sålunda: »Finnes någon sak hava varit
            så mörk och tvivelaktig att man till rättegång skälig orsak haft,
            känne då var sin kost- nad själv.» Detta anser propositionen vara
            att gå för långt. Man kan ju ifrågasätta, vilken formulering som
            är mest lättolkad. Men det finns väl föga reson i, att då i dessa
            nödtider konfiskation utan er- sättning av inkomster och kapital
            anses vara oundgänglig, så glömmes bort, att skälig socialisering
            av jord är den förnämligaste av all sociali- sering. Det är icke
            nog med, att här ersättning lämnas och annan hänsyn tages till
            den store jordägaren. Man skall icke ens våga röra vid den gamla
            allmänna expropriationslagens överklagade robusta vakthållning
            kring äganderätten. Där gällde det för övrigt att för bärkraftiga
            före- tag expropriera även småbrukares och lägenhetshavares jord.
            TI detta fall äger ett motsatt förhållande rum. Här gäller det
            att för dem, som icke ha någon jord, mot gottgörelse förvärva
            vad som kan undvaras och ej brukas av dem, som ha mycken jord.
            I jordkommissionens förslag, som lade expropriationsförrättningen
            ej under allmänna expropriationslagen utan i en särskild utformad
            lag med anslutning till ensittarlagens förhandlingsbestämmelser,
            föreslogs i kost- nadsfrågan ett stadgande, som återfinnes i $
            37 av kommissionens lag- förslag (se motionen nr 195, sid. 19).
            Ett tillägg till $ 67 föreslås nedan i nära anslutning till jordkommissionens
            formulering. 6) Med uppgivandet att söka bygga folkets rätt till
            jorden på en rätts- ordning har den sociala jordfrågan tämligen
            helt ingått i egnahemsrö- relsen. Denna sammanblandning vidhålles
            även i denna proposition, som dock nu åter söker skatta åt den
            uppfattningen, att land måste byggas med lag och ej blott med
            välgörenhet. Ett uttryck därför är påståendet att det finnes i
            landet tillräcklig jord till buds, så att någon expropriationsrätt
            behöves ej. Man kan väl en gång medgiva, att jord i rättan tid,
            på rätt plats, till behörig art, i erforderlig omfattning, till
            rimligt pris ej kan stå till buds överallt där det behövs. Vidare
            tänka vi blott på egnahbemsrörelsens uppgift att förvärva stora
            jordbruksegendomar och stycka dem till småbruk. Egnahemsrörelsen
            rör sig huvudsakligen med odlad jord. Det är denna salubjudning
            av herrgårdar och till en del av bolags arrendegårdar, bakom vilka
            alla småverk i jordfrågan förskansa sig med, att det finnes tillräckligt
            med jord till salu. Man förbiser att utbjudning av enbart odlingsbar
            jord sällan eller icke alls förekommer. Det är endast på sådan
            jord, som verk- lig kolonisation kommer till stånd. Vidare får
            individen med sina röt- ter i hemorten icke betraktas såsom en
            transportvara, som kan flyttas hur som helst. Odlingsmark i olika
            delar av riket, som är brytnings- värd, kan icke alls flyttas.
            Den är således till för den, som vill och måste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GoJgJup2Q3yms94ByyfM8P">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 323.
          </fw>
          <p xml:id="i-CZrHMAbCVDxa2meJzfwJh5">
            bo just i närheten av densamma. Värmlandsundersökningen gjorde
            en enquéete i alla socknar, huruvida den jordlösa befolkningen
            önskade sig jord i hembygden eller nöjdes med att få den annorstädes.
            Alla svaren valde enstämmigt hemorten. " Den som vill skapa sig
            ett nytt jordbruk föredrar i regeln att slå sig fram med detsamma
            genom anlitande av de utvägar och relationer, som hembygden erbjuder.
            En arrendator som vill frilösa sitt arrendejord- bruk, vilket
            ej är till salu eller erbjudes på oförmånliga villkor, särskilt
            i fråga om jordutdelningen, måste hjälpas med en expropriationsförfatt-
            ning. Den, som vill förbättra ett ofullständigt jordbruk, måste
            själv- fallet tillhandahållas förbättringen från grannskapet.
            Det förhåller sig, uppriktigt sagt, väl så, att vakthållningen
            kring ägan- derättens helgd ligger bakom ovannämnda förevändningar.
            Det med- gives också, från en del vederbörande ämbetsverk och
            skogsindustriens målsmän, vilka avgivit yttrande även över detta
            förslag. Avstyrkandet eller obenägenheten i övrigt kommer nu som
            alltid begripligt nog från ena- handa intressen och miljö, som
            konsekvent under årens lopp varit mot- ståndare till en effektiv
            lösning av den sociala jordfrågan. För att bryta detta sammanhang
            med egnahemsrörelsen behöver såle- des särskilt betonas, att här
            är det fråga om verklig kolonisation på od- lingsbar jord såsom
            19253 års riksdags skrivelse krävde och icke om styck- ning av
            färdiga jordbruk. 7) Ett annat missförhållande, som den förenämnda
            sammanblandning- en med egnahemsrörelsen åstadkommit, är det uppkomna
            samröret mel- lan teknisk och social jordpolitik. Under alla strider
            från sekelskiftet för den sociala jordfrågan har lejonparten av
            »vederbörande ämbetsverk» och framför allt hushållningssällskapen
            och deras institutioner ($ 108) fest motstånd eller i lyckligaste
            fall lämnat ett ovilligt medgivande. Denna erfarenhet har upprepat
            sig även i detta fall. Hushållningssäll- skapens förvaltningsutskott
            och egnahemsnämnder ha i regel motsatt sig propositionens förslag.
            Men under inflytande av nämnda sammanföring av teknisk och social
            jJordpolitik har propositionen i alla fall åt förslagets främste
            motståndare, egnahemsnämnderna eller representanterna för det
            tekniska jordbruket, överlämnat initiativet och intresset för
            propositionens tillämpning i prak- tiken. Därifrån har dock undantagits
            organiserandet av arbetaresmå- bruken, och det hade väl varit
            riktigt, om någon motsvarande ordning även för författningens
            tillämpning i övrigt blivit ifrågasatt. Det kan hava sitt intresse
            att taga del av den i lantbruksstyrelsens årspublikationer lämnade
            uppgifter, om vilka yrkesgrupper äro repre- senterade i hushållningssällskapens
            egnahemsnämnder. I motionen nr 178 i första kammaren för 1929
            har (sid. 14 och 15) lämnats en uppgift om nämndernas sammansättning
            1922 och 1927. År 1932 ställer sig uppgif- ten sålunda: tjugotre
            lantbrukare, femton godsägare, tio hushållnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TeVmBTH3HXxv5xQiMS3Kpy">
            Motioner i Första kammaren, Nr 323. T sällskapssekreterare, nio
            landstingsmän, åtta landshövdingar, sju hem- mansägare, fyra lantmannaskoleföreståndare,
            fem landskamrerare, tre direktörer, tre häradshövdingar, tre byggmästare,
            två länsassessorer, två lasarettssysslomän, två nämndemän, två
            överlantmätare, en distrikts- lantmätare, tre småbrukare, en jägmästare,
            en konsul, en auditör, en landsfiskal, en riksdagsman, en professor,
            en borgmästare, en domänin- tendent, en landssekreterare, en bruksförvaltare,
            en disponent, en lands- fogde, en jordbrukskonsulent, en agronom,
            en hushållningssällskapskam- rerare, en fattigvårdskonsulent,
            en major, en överstelöjtnant, en rytt- mästare, en lägenhetsägare,
            en snickare, en möbelhandlare, en gårdsäga- re, en arbetare och
            en titellös. Att överlämna beslutanderätten till landskommuners,
            d. v. s. till deras majoriteters gottfinnande är också vanskligt.
            Vi ha erfarenhet av, vilka svårigheter uppkommo i tillämpningen
            av allmänna expropriationslagens särbestämmelser om åstadkommande
            av tryggare bostadsförhållanden i samhällen med sammanträngd befolkning,
            vartill initiativ icke får tagas av annan än kommun och municipalsambhälle.
            Den i förslaget under $ 108 förbehållna ansökningsrätten till
            expropria- tion för egnahemsnämnderna och vissa kommunala organ
            under angivet förbehåll må ju kunna bibehållas såsom en naturlig
            anslutning till deras låneverksamhet. Men det får icke, synes
            mig, bliva, såsom förslaget stadgar, ett monopol utan endast en
            rätt. Det bör icke vara uteslutet att den enskilde, såsom är fallet
            i ensittarlagen, även kan komma med en hänvändelse. På detta sätt
            blir nog den lämpligaste jorden bäst fram- letad. Likaväl som
            den enskilde ägaren av ett hus kan framträda och begära lösningsrätt
            till tomten för att fullkomna sitt hem, så bör även exempelvis
            en brukare av ett ofullständigt jordbruk kunna påkalla att få
            fullkomna enligt lagens medgivande detta jordbrukarehem med tillskott
            i odlingsmark och även husbehovsskog. Om man emellertid ej vill
            gå så rationellt tillväga för tillfället, så bör väl kretsen av
            institutioner, som kunna taga sig an de jordlösas sak, vidgas
            och även penningar, som sam- manskjutas på andra vägar än från
            statens egnahemslån, kunna få stödja det lovvärda förehavandet.
            En kompetens synes mig därför ock med fog böra tillerkännas enskilda
            föreningar för anskaffande av jord åt arbets- lösa. En riksförening
            i sådant syfte har just i dagarna konstituerats. 8) Första stycket
            till $ 710 och ingressen till första punkten i andra stycket synas
            mig icke vara av behovet påkallade. Enligt den allmänna lagen
            prövar ju IKonungen vad som är »nödigt». Vad som man tilläven-
            tyrs velat säga i första stycket återfinnes ju, såsom mig synes,
            bättre formulerat redan i lagens 5 $. De anmärkta restriktionerna
            giva ock in- tryck, att vid expropriationslagens tillämpning för
            andra fall sådana be- tänkligheter ej behövde iakttagas. En sådan
            försiktighet är framför allt farlig för själva saken. Det påminner
            om statsmakternas nyligen med- givna låneunderstöd för kooperativt
            jordbruk, som omhägnades med en
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TzCfrWnMwGVxFPdNVgQzFd">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 323.
          </fw>
          <p xml:id="i-Uugv8Gxxw4FZmLGaHSFJgt">
            uppfordran till vederbörande att betrakta den blott som ett experiment
            och icke forcera saken. Vad nu i sagda avseende ifrågasatts i
            110 $ läg- ger hyenden under jordägarens ovillighet och uppfordrar
            myndigheterna att taga största hänsyn till ett sådant av lagen
            nästan premierat mot- stånd. Första stycket kan, om det vill sig
            illa, ock tagas till intäkt för en omfattande bevisningsskyldighet
            med krav på orimliga orienteringar i hela traktens terräng, för
            att den exproprierande skall kunna förvärva den mark, som på olika
            sätt bäst passar honom. 9) En fråga som osökt erbjuder sig till
            bedömande är spörsmålet, huru- vida ifrågavarande lagstiftning
            bör läggas under allmänna expropria- tionslagen med dess påkallade
            hänvändelse för varje fall till Kungl. Maj:t och dess stora omkostnader.
            Eller om för de nu ifrågavarande fallen bör anordnas ett avlösningsförfarande
            i huvudsaklig anslutning till vad som stadgats i ensittarlagen.
            Den senare utvägen har jordkom- missionen förordat såväl för bildandet
            av nya jordbruk (del IV) som för komplettering av ofullständiga
            jordbruk och anskaffande av tomter till bostadslägenheter (del
            VT). I motion nr 195 har ifrågasatts, att riksdagen efter samråd
            med ve- derbörande utskott och justitiedepartementets lagbyrå
            skulle låta utar- beta och redan vid denna riksdag antaga en lagstiftning
            i sådant syfte. Något intresse därför har ej försports och tid
            därtill är också numera för- sutten. På grund utav sakens brådskande
            beskaffenhet synes mig då ingen annan utväg stå öppen än att provisoriskt
            godtaga propositionens för- slag i väsentliga delar samt i särskild
            skrivelse till regeringen begära ett ännu underlåtet övervägande
            av jordkommissionens förslag och de utformade konturer av problemets
            olika sidor, som ifrågasatts i nämnda förslag men saknas i propositionen.
            Därmed brytes också samröret mellan teknisk och social jordfråga,
            mellan välgörenhet och rättsordning samt mellan de organ, som
            passa sig för att leda de båda uppgifterna. En sådan ordning har
            under lång tid förut praktiserats till gagn för en allsidig och
            praktisk organisation. 10) En särskild fråga är ökandet av det
            ekonomiska biståndet, som an- tagligen blir erforderligt, samt
            detta jordbruksarbetes införlivande med de statsunderstödda kristidsarbetena.
            Därmed torde dock böra anstå till nästa riksdag i avvaktan på
            ytterligare utredningar och erfarenheter. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Q6X84wP9PvDRsYNHgN1iEU">
            att riksdagen med anledning av propositionen nr 236 ville: A)
            Provisoriskt godtaga propositionens huvudsakli- ga förslag, dock
            med följande ändringar: 1) 1 $ 14 erhåller följande ändrade lydelse:
            »14 för att främja bildandet av egna hem eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__323/mot_1933__fk__323-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GwZc1mZgEC4Fya8LSoog56">
            Motioner i Första kammaren, Nr 323. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-PCvnLbtMCU3hEG9u1mHLkK">
            mindre jordbruk eller för stärkande av ofullständigt Jordbruk
            eller för frilösning av smärre arrendejord-
          </p>
          <p xml:id="i-WgisGCDrdFaaoj2zzZoF3Z">
            bruk.» 2) $ 67 erhåller följande ändrade lydelse: »Den exproprierande
            — — — åsamkat ställe. Har
          </p>
          <p xml:id="i-QLKADEbQ7eiXshmM7KFNyx">
            jordägaren och den exproprierande å ömse sidor tap- pat eller
            befinnes saken hava wvarit tvivelaktig skall envar vidkännas sina
            egna utgifter. Kostnad — — — svarar.» 3) $ 108 erhåller följande
            ändrade lydelse: »Rätt till expropriation, som i 1 $ 14 sägs,
            må sökas genom hushållningssällskaps — — — bedriven verksam- het.
            Sådan ansökan må ock utan dylikt sammanhang göras av statens egnahemsstyrelse,
            landsting, jord- brukskommission, kommunalnämnd samt arbetaresmå-
            bruksnämnd eller annan av kommun tillsatt delegation med uppdrag
            att verka för någon av de i 1 $ 14 om- förmälda uppgifter, ävensom
            av enskilda föreningar för anskaffande av jord åt arbetslösa.»
            4) $ 110 erhåller följande förändrade lydelse: »Expropriationsrätt
            må ej medgivas, om därigenom avsevärd olägenhet skulle tillskyndas
            markens ägare eller innehavare. Vid bedömande — — — uppgjord plan.»
          </p>
          <p xml:id="i-Wc6ar2DvQ3KTkU4eSQy32G">
            B) Hos Kungl. Maj:t hemställa om övervägande av: 1) en definitiv
            särskild lagstiftning för de i 1 $ 14 omnämnda ändamål, byggd
            på väsentlig anslutning till den i ensittarelagen stadgade förhandlingsordning
            och ett mera preciserat utformande av rättigheter och skyldigheter;
            2) ett formellt förenklat expropriationsförfarande även för fall,
            då tvist ej uppstår, i syfte att, vid be- hov, avstått markområde
            varder omedelbart frigjort från de inteckningar som besvära det.
          </p>
          <p xml:id="i-PEaLS8Qin1j9GzJX32UQfQ" type="date">
            Stockholm den 20 april 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-76F7HXZeuai9K4ybPEA9FK" type="signatureBlock">
            Carl Lindhagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NRTz3C5y8PXWH7RjWa7f9W">
            Bihang till riksdagens protokoll 1933. 3 saml. Nr 323. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
