<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__254/mot_1933__ak__254-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3uYxkBazMk6uNAm4Y1ndxs">
        Motioner i Andra kammaren, nr 254. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LMXhVQEhPQBGjqKhxcx2eh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-561M4HFXMyrzQPLGMtStpW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UmgAoyGHEAkwuvw3c5Ddhc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-R1h4nqKAXkuK2Z8AC5ajc1">
        <div xml:id="i-SC7r4jSeGxYhX7qzcVgcBX">
          <p xml:id="i-PArEVwbGmxS2usRfXJAaFW">
            Nr 254.
          </p>
          <p xml:id="i-5gyksaTVcDJ4daUkEqn5gQ">
            Av herr Spångberg m. fl., angående lagstadgat förbud mot användande
            av militär vid sociala konflikter eller till s. k. ordningstjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-5ADFakebnQkpB2SVV3SdhL">
            Vid många olika tillfällen har de svenska myndigheterna i den
            ekonomiskt härskande klassens tjänst utkommenderat militär för
            att under sociala konflikter på olika sätt hjälpa kapitalistdömet
            gentemot den för människovärdig existens kämpande arbetarklassen.
            Ett digert material ur arbetarrörelsens historia skulle kunna
            framläggas som bevis för, att det svenska militärväsendets främsta
            uppgift under de senaste hundra åren varit att slå ner den sg.
            k. inre fienden, arbetarklassen, i dess strävan att förbättra
            sin ställning och skaffa sig drägligare existens. Militärkommenderingarna
            mot arbetarna under arbetskonflikten i Ådalen år 1930, varvid
            fem arbetare dödades och många sårades av militärens kulor, har
            på ett ypperligt sätt bidragit till att i vidaste kretsar klargöra
            det nuvarande militärväsendets verkliga uppgifter och sociala
            funktion såsom det främsta maktmedlet i den ekonomiskt härskande
            klassens hand. Militarismen är det kraftigaste värnet av det bestående
            klassamhället mot de förtryckta klassernas frihetskamp och ett
            livgarde för den härskande kapitalismen mot alla de folk- element,
            av vilkas plundring den lever, och vilka genom sin organiserade
            kamp i socialismens tecken kämpa för sin frigörelse. Otaliga händelser
            under senaste årtiondena utgör bevis härför. Efter Ådalsmorden
            har arbetarklassen enigt krävt förbud mot att militär får utkommenderas
            mot arbetare i sociala konflikter. Då viisamklang med dessa krav
            framför förslag om erforderliga ändringar i nu gällande lagar
            och författ- ningar om uttryckligt förbud att använda militär
            mot arbetare vid konflikter, står bakom detta krav en överväldigande
            majoritet av detta lands befolkning. Med stöd av vad vi ovan anfört
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QZVHYaqQAwfJNHj89NAnVM">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till regeringen anhålla
            om att förslag ofördröjligen framlägges för riksdagen till sådana
            lagändringar, att militär icke får användas vid sociala konflikter
            eller till s. k. ordningstjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-TKkE9LiAbMaEy6FfKJDBPd" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-CS3TT2CgnRF85CsBo2BsXB">
            Aug. Spångberg. K. Kilbom. Edoff Andersson. Nils Flyg. Verner
            Karlsson. Viktor Herou.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__254/mot_1933__ak__254-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
