<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--fk--00106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M2nZ8giqsYUBifjS3pi6oq">
        Motioner i Första kammaren, Nr 106. 23
      </fw>
      <div xml:id="i-KRJQoj7CGQMuWe4QWycnYi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-yB5s162T4zSGustabXwNC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CmbNux9ea4RmZMsbD6Knhs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xa1UTsMKgn4CuSgXeqy9Me" type="motBody">
        <div xml:id="i-4srEcyeSSn7tZefzvb2fAC">
          <p xml:id="i-SexhQRrAKXnwuXn33BEcot">
            Nr 106.
          </p>
          <p xml:id="i-NQMd8thPbPCb7HSXBELem8">
            Av herr Trygger m. fl., om skatt å choklad och vissa andra söt-
            varor.
          </p>
          <p xml:id="i-TYtgie9dK5mq2EXfdGk3dA">
            Den för årets riksdag framlagda statsbudgeten för finansåret
            1933—1934 innebär i olika hänseenden stora och betydelsefulla
            nyheter. I stort sett äro dessa motiverade av den ekonomiska depressionens
            och krisens allt mera fram- trädande verkningar på vårt ekonomiska
            och sociala liv och på våra stats- finanser. Det läge, i vilket
            vi nu befinna oss, är för visso så allvarligt, att utomordentliga
            åtgärder från statsmakternas sida äro påkallade. De stats- finansiella
            svårigheterna tvinga också till extraordinära åtgärder för bud-
            getens finansiering. Det är varje partis skyldighet att fördomsfritt
            pröva de förslag, som regeringen i detta hänseende framlägger.
            Därvid har man emellertid att beakta icke blott de verkningar
            för stunden, som äro:avsedda, utan också och framför allt de föreslagna
            åtgärdernas sannolika följder för framtiden för statsfinanser
            och penningväsende, för näringsliv och sociala förhållanden. Statsverkspropositionens
            viktigaste nyhet är förslaget om anordnande av allmänna arbeten
            i stor utsträckning, dels såsom hjälp mot arbetslösheten, dels
            i konjunkturstimulerande syfte. Finansministern synes lägga huvudvikten
            vid den senare uppgiften. Hans budgetförslag bygger i väsentliga
            stycken på uppfattningen, att staten kan genom att utvidga den
            offentliga företagsam- heten och igångsätta allmänna arbeten öka
            rörelsen inom det enskilda närlngs- livet och därmed »skapa ett
            tillskott till folkhushållets inkomster och stärka underlaget
            för statens finanser». En visserligen icke ny men för nutida svensk
            finanspolitik främmande princip införes härmed i vår offentliga
            hushållning. De sannolika verkningarna av en sådan princips realiserande
            kunna visser- ligen icke till alla delar på förhand bedömas, men
            erfarenheterna från andra länder mana snarare till försiktighet
            än till experimenterande med offentliga arbeten i stor skala som
            medel att åstadkomma ökad rörelse inom den enskilda företagsamheten.
            Omdömet om regeringens plan i förevarande avseende måste dock
            ytterst komma att bestämmas av omfattningen och arten av de arbeten,
            som föreslås skola ingå i det statliga företagareprogrammet och
            den arbets- löshetspolitik som härtill knytes. I en särskild motion
            ha vi upptagit denna sida av problemet till behandling och skisserat
            riktlinjerna för ett socialpoli- tiskt program, som tar sikte
            på att möta det nuvarande krislägets trängande behov med effektiva
            åtgärder till arbetslöshetens bekämpande utan att därför fundamentala
            principer för våra statsfinansers skötsel och socialvårdens ra-
            tionella handhavande äventyras. Här skola vi i korthet beröra
            de i statsverks- propositionen uppdragna riktlinjerna för finansieringen
            av budgeten, särskilt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-URXFdn6hTbhjhoT82cEgqq">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 106.
          </fw>
          <p xml:id="i-DQnnGMjJC5U8VC4gpbVwS5">
            i vad den rör anskaffningen av medel för det omfattande arbetsprogrammets
            genomförande. Vi utgå därvid ifrån att en betydande utvidgning
            av statens verksamhet för arbetslöshetens bekämpande kommer att
            bli erforderlig. Vissa grenar av denna verksamhet torde kunna
            finansieras med lånemedel, utan att detta behöver innebära en
            brytning med hittills följda och enligt vårt för- menande sunda
            och riktiga budgetprinciper. Det är dock av yttersta vikt, att
            icke sådana avsteg från dessa principer göras, att förtroendet
            för våra statsfinansers soliditet rubbas och vi ledas ut på en
            väg, där det ena steget framtvingar det andra och till sist ingen
            återvändo är möjlig. Finansministern söker visserligen reducera
            betänkligheterna mot den av honom föreslagna låne- politiken genom
            att föreslå en mycket snabb amortering, för vilket ändamål han
            i budgeten upptagit intäkterna av en speciell skattekälla, en
            betydligt skärpt arvsbeskattning. Vi kunna icke finna att detta
            förslag avlägsnar de väsentliga invändningarna mot den föreslagna
            finansieringsmetoden, och vi finna det överhuvud taget principiellt
            oriktigt och ur budgettekniska syn- punkter olämpligt att reservera
            en viss inkomstkälla för amortering av lån, som upptagits för
            visst ändamål. Beträffande den föreslagna arvsbeskattningen vilja
            vi här endast framhålla att denna i många fall kommer att verka
            rent konfiskatorisk och att en kapital- beskattning i denna hårda
            form måste få mycket allvarliga konsekvenser för kapitalbildningen
            och verka oroande på olika områden av det ekonomiska livet. Detta
            obestridliga förhållande borde mana till varsamhet vid anlitandet
            av denna skattekälla. Regeringens förslag i denna del synes oss
            vara bestämt av andra än rent sakliga motiv. Något tvingande skäl
            att tillgripa en dylik förmögenhetsbeskattning har icke påvisats.
            Det synes oss oriktigt och be- tänkligt att gripa till en hård
            kapitalbeskattning, innan en mot det försäm- rade statsfinansiella
            läget svarande nedskärning av statsutgifterna skett. Vis- serligen
            ha i det föreliggande förslaget betydande reduceringar skett på
            en mängd anslagsposter, men det ståndpunktstagande av rent politisk
            natur, som granskningsnämnden och finansministern förutsätta som
            utgångspunkt för en »systematisk, radikal nedskärning av statsutgifterna»
            synes — med ett un- dantag: försvarets huvudtitel — ha undanskjutits
            eller i varje fall icke resul- terat i positiva åtgärder i besparingssyfte.
            Om i detta fall den knappa tid, som stått till regeringens förfogande,
            möj- ligen kan åberopas som en förklaring, synes däremot intet
            skäl kunna anföras för underlåtenheten att i större utsträckning
            för budgetens finansiering anlita indirekta skattekällor, som
            stå till förfogande och vilkas utnyttjande icke be- höver ur sociala
            eller andra synpunkter väcka större betänkligheter. VWVis- serligen
            har regeringen föreslagit avsevärda höjningar av sprit-, tobaks-
            och maltskatterna, vilka därigenom skulle beräknas komma att ge
            sammanlagt 27.5 milj. kronor mera än de i löpande riksstat beräknade
            skattebeloppen, men det är uppenbarligen icke riktigt att betrakta
            dessa acciser som konsumtions- skatter i egentlig mening, och
            det torde för övrigt kunna starkt ifrågasättas om icke beträffande
            ett par av dessa artiklar gränsen för deras utnyttjande som skattekällor
            är under nuvarande förhållanden uppnådd och deras avkast-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BkYGL1r7hyLhvDYeNnajnW">
            Motioner i Första kammaren, Nr 106. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-JsQsBsWxHZVLfQPYr4NFJ6">
            ning därför icke blir vad regeringen tänkt sig. Så mycket större
            anledning föreligger då att undersöka, vilka andra skattekällor
            av indirekt natur som stå till buds. Att en ytterligare höjning
            av den direkta beskattningen utöver den av finansministern föreslagna
            icke bör förekomma torde ligga i öppen dag. Vi vilja påpeka att
            den sammanlagda bördan av den ordinarie och den extra inkomst-
            och förmögenhetsskatten enligt statsverkspropositionens skattesatser
            icke obetydligt överstiger den skattebelastning, som angives med
            procenttalet 175 för inkomst- och förmögenhetsskatten, vilket
            av en tidigare socialdemo- kratisk finansminister förklarats vara
            det maximum som icke borde överskri- das. I nuvarande läge motsätta
            vi oss dock icke en av förhållandena påkallad skärpning av den
            direkta beskattningen. Vi önska emellertid här framhålla, att
            den rationellaste metoden att uttaga den ökade beskattningen är
            en höj- ning av den ordinarie inkomst- och förmögenhetsskatten,
            under det att den extra skatt, som i fjol som en tillfällig åtgärd
            infördes, icke bör i fortsättningen utgå. Ett skäl för en ökad
            indirekt beskattning finna vi i den motivering för en »konjunkturpolitiskt
            orienterad finanspolitik», som den av finansministern an- litade
            nationalekonomiske experten docenten Myrdal utvecklar i en till
            finans- planen fogad P. M., och i finansministerns framhållande
            av att det eventuellt kan bli nödvändigt att tillgripa en konsumtionsinskränkande
            beskattning för att »hålla tillbaka en icke önskvärd prisstegring».
            Regeringen har sålunda klart för sig, att en skärpt indirekt beskattning
            kan bli nödvändig under vissa förutsättningar. Det synes oss som
            om sådana redan nu förelåge i det starkt försämrade statsfinansiella
            läget, som enligt vår åsikt kräver en vidgad till- lämpning av
            den indirekta beskattningsmetoden, om man önskar finansiera en
            av krisförhållandena präglad budget utan att frångå sunda finansierings-
            principer. Enligt förslag som framläggas i denna och några till
            densamma knutna följdmotioner kan genom beskattning och tullbeläggning
            av vissa ar- tiklar, vilka icke äro att hänföra till kategorien
            nödvändighetsvaror, en ökad inkomst för statskassan på c:a 25
            milj. kr. vinnas utan att konsumtionen av dessa artiklar behöver
            bli kännbart belastad. De nya eller ökade konsumtionsskatter och
            finanstullar, som vi föreslå, äro följande: | Införande av skatt
            på choklad, karameller, pastiller och dylika sötvaror. Höjning
            av kaffetullen med 25 öre per kg. Införande av skatt på mineralvatten
            och kolsyrade alkoholfria läskedrycker. Införande av tullar på
            torkad frukt. Genom en obligatorisk nöjesskatt, varav en mindre
            del tillfaller staten och huvudparten går till kommunerna, skulle,
            med höjd skatteprocent för 2:a och 3:e klassens nöjestillställningar,
            även statskassan kunna erhålla en väl- behövlig förstärkning utan
            att kommunerna behövde vidkännas någon väsent- lig skatteminskning.
            Vi ha härmed velat giva anvisning på några av de inkomstkällor,
            som stå till buds, när det gäller att i en kristid finna möjligheter
            att utan frångående av sunda budgetprinciper och utan att tillgripa
            för kapitalbildningen farliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ZGmg5auaK6SCEpaAvRaM1">
            26 Motioner i Första kammaren, Nr 106.
          </fw>
          <p xml:id="i-NSzCLf4FJPk5kmAAZiavxS">
            utvägar balansera budgeten och finansiera nödvändiga sociala
            skydds- och hjälpåtgärder. I anslutning till vad sålunda anförts
            skola vi här framlägga förslag om in- förande av en omsättningsskatt
            å choklad och sötvaror. Som motiv härför vilja vi anföra följande:
            Choklad, sötvaror och andra dylika tillverkningar måste i betydande
            ut- sträckning karakteriseras såsom lyxvaror. I varje fall kunna
            de icke, utom måhända 1 vissa undantagsfall, anses såsom nödvändighetsartiklar.
            Under nuvarande förhållanden, då ctatskassan måste tillföras ökade
            inkomster i en eller annan form, böra dessa varor lämpa sig väl
            för en beskattning. En mo- derat beskattning av desamma torde
            för övrigt näppeligen komma att verka synnerligen betungande,
            även om det är antagligt, att den komme att bidraga till att motarbeta
            den tendens till ett visst överflöd, som gjort sig märkbar på
            detta område. I såväl Norge och Danmark som Finland har sedan
            åtskilliga år tillbaka staten uttagit avgifter å omsättningen
            av choklad och sötvaror. Då den lag- stiftning, som på förevarande
            område gäller i dessa länder, synes kunna tjäna till ledning för
            en motsvarande lagstiftning i vårt land, vilja vi här lämna en
            orienterande redogörelse beträffande det sätt, varpå ifrågavarande
            skatt är an- ordnad i våra grannländer.
          </p>
          <p xml:id="i-DtJ4cAR4NJ9tSQmbBn6GbJ">
            Norge. I Norge gäller ifråga om sötvarubeskattningen en lag av
            den 1 mars 1922. Avgiftsbelagda äro choklad och chokladvaror av
            varje slag, kakaopre- parat färdiga till omedelbar förbrukning
            med undantag av kakaopulver, lakrits och lakritsvaror av varje
            slag, marsipanmassa, marsipan och marsipanvaror av varje slag
            samt konfekt, drops och andra sötvaror av varje slag, däri inbegri-
            pet jämväl kanderade varor. Av denna uppräkning framgår, att avgiften
            avser icke blott fullt färdiga produkter utan även halvfabrikat,
            såsom marsi- panmassa och dylikt. Härigenom uppnår man att konditorivaror
            och dylikt, vartill dessa halvfärdiga produkter användas, samtidigt
            beskattas. Fritagna från avgiftsplikt äro bland annat varor, vilka
            utföras till utlandet, samt vidare sådana varor som icke skola
            förbrukas såsom njutningsmedel i de fall, då ve- derbörande regeringsdepartement
            medgivit avgiftsbefrielse. Avgiften uttages på såväl inom landet
            tillverkade som från utlandet införda varor. Bestämman- de för
            avgiften är tillverkarnas och importörernas salupris utan några
            ra- battavdrag. Tillverkare av inhemska varor äro skyldiga att
            uppgöra prisku- rant, vari angivas de pris, till vilka varorna
            jämte förpackning utbjudas åt affärens kundkrets. Av denna priskurant
            skall vederbörande regeringsdepar- tement erhålla ett antal exemplar.
            Vid försäljning av avgiftspliktiga varor från tillverkaren direkt
            till konsumenterna bestämmes avgiften efter det all- männa detaljshandelspriset
            efter avdrag för skälig detaljhandelsvinst. TI så- dana fall,
            då konsumenten inför varor från utlandet för sitt privata bruk,
            be- stämmes det avgiftspliktiga priset efter vad varan kostar
            honom på införselor- ten med tillägg av tull samt med ett ytterligare
            tillägg av 25 procent till det sålunda erhållna beloppet. Beträffande
            såväl från utlandet införda som inom landet tillverkade varor
            åvilar avgiftsskyldigheten den, som utlämnar varan till detaljhandeln.
            Av- giften uttages genom stämpelbeläggning av fakturan. Detta
            skall äga rum, ifråga om inhemska varor, innan varan utlämnas
            från tillverknings- eller lager- lokal, samt, vad angår importerade
            varor, innan varan utlämnas från tullmyn- digheten. Vid varans
            utlämnande till försäljning eller från tullmyndigheten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FtDoVvzoaoL7r4NxeTQjVD">
            Motioner i Första kammaren, Nr 106. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-BZMHoauLDU1AN6PDrCay8h">
            skall utfärdas faktura i två exemplar. Vart och ett av dessa
            exemplar förses med stämpel motsvarande hälften av hela omsättningsavgiftsbeloppet.
            Båda exemplaren skola tillställas varans mottagare, som skall
            förse det ena exempla- ret med bekräftelse om innehållets riktighet
            och med bevis om att det andra exemplaret är riktigt stämpelbelagt.
            Han skall därefter återställa det först- nämnda exemplaret till
            utställaren, som insänder detsamma till vederbörande myndighet
            tillsammans med vissa böcker (försäljningsbok och stämpelmärke-
            bok), vilka det åligger tillverkare och importörer av varor av
            hithörande slag att föra. Sådant insändande sker vid slutet av
            varje kvartal. Till säkerhet för avgiften har staten viss panträtt.
            Förvärvsmässig framställning och införsel av avgiftspliktiga varor
            samt mellanhandel (engrosshandel) med obeskattade, avgiftspliktiga
            varor får ut- övas allenast med vederbörande regeringsdepartements
            tillstånd. I syfte att förebygga att statskassan undandrages avgift
            genom att enskilda personer själva tillaga choklad- och sötvaror
            av importerade råvaror, är stad- gat, att vid införsel av kakaobönor,
            kakaosmör, lakritssaft, mandlar m. m. skall erläggas en särskild
            råämnesavgift, som dock icke utgår, om dessa varor icke skola
            användas till choklad- eller sötvarutillverkning eller om desamma
            skola tillgodogöras av den som med vederbörligt tillstånd bedriver
            förvärvsmässig framställning av choklad- och sötvaror. Avgiften
            utgår för kokechoklad, varmed förstås choklad med högst 26 pro-
            cent fetthalt och i förpackningar om minst 125 gram, med 10 procent
            och för övriga ifrågakommande varor med 33/3 procent av det på
            ovan angivet sätt be- stämda tillverknings- eller importvärdet.
            Danmark. Även i Danmark uttages, enligt lag den 1 maj 1923, en
            särskild omsättningsavgift på choklad- och sötvaror. Den danska
            lagstiftningen på området är utformad i huvudsak på samma sätt
            som den norska. I Danmark omfattar emellertid skatten även kakaopulver.
            Avgiften är för alla varor be- stämd till 25 procent av varans
            värde. Det avgiftspliktiga värdet utgöres, ifråga om inom landet
            tillverkade varor, liksom i Norge av varans pris enligt priskurant.
            Beträffande importerade varor beräknas det avgiftspliktiga vär-
            det efter varans inköpspris med tillägg av tull, frakt, försäkrings-
            och klare- ringskostnader m. m. samt ett ytterligare tillägg av
            20 procent till det så- lunda erhållna beloppet. Undantagna från
            avgiftsplikt äro bland annat varor, som användas såsom medicinalvaror
            eller till framställande av sådana, ävensom kakaopulver i de fall
            då varan levereras till sjukhus och andra dylika inrätt- ningar
            eller på läkares ordination till sjuka och rekonvalescenter. Finland.
            Jämväl i Finland uttages en accis å sötvaror enligt lag den 21
            december 1925. Ifråga om tillämpningen av denna lag gäller av
            statsrådet för varje särskilt år meddelat beslut. Enligt den finska
            lagstiftningen, som i vä- sentliga delar bygger på samma principer
            som den norska och danska lagstift- ningen på området, äro följande
            varor underkastade skatteplikt, nämligen i för- värvssyfte tillverkade
            karameller, konfekter, pastiljer, marmelad i bitar, mar- sipan
            och marsipantillverkningar, choklad, dock icke kokehoklad, ävensom
            övriga huvudsakligen av socker, choklad, kakao, frukter, mandel,
            nötter eller fruktkärnor tillverkade sötvaror. Såsom kokehoklad
            anses choklad med en fett- halt av högst 26 procent, tillverkad
            i form av kakor, vägande utan omslag minst 90 gram, eller i form
            av pulver. Bakelser, kakor, käx, våfflor och öv- riga med dem
            jämförliga tillverkningar, lakrits och fruktkonserver, för såvitt
            dessa icke höra anses såsom marmelad 1 bitar, samt sådana hostkarameller,
            -pastiljer, -tabletter och -dragéer, vilka böra betraktas såsom
            läkemedel och endast få till salu hållas å apotek, äro icke underkastade
            skatt. Fritagna från skatteplikt äro vidare sådana eljest skattepliktiga
            varor, vilka under vederbö- rande myndighets uppsikt utföras ur
            landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8TPcZvzrRBqgnGZG1s9puN">
            28 Motioner i Första kammaren, Nr 106.
          </fw>
          <p xml:id="i-NDGEBnZ5ngAqu8vq7rJHSa">
            Skatt erlägges för inom landet tillverkad vara av tillverkaren
            och för im- porterad vara av importören. Beskattningsvärdet för
            inhemsk tillverkning är det pris, till vilket fabrikanten enligt
            priskurant försäljer varan med förpack- ning till återförsäljare,
            varvid skatten dock icke inräknas i priset. Säljer emel- lertid
            inhemsk fabrikant sina egna tillverkningar uteslutande eller huvudsak-
            ligen direkt till konsumenterna, anses såsom tillverkningarnas
            beskattningsvärde 70 procent av deras minutförsäljningspris, skatten
            inberäknad. Då tillverkare av skattepliktig vara eller den, som
            till salu håller sådan, importerar dylik vara, bestämmes dess
            beskattningsvärde på samma sätt som vid vanlig förtull- ning av
            importvaror efter deras värde, med tillägg till värdet av tullavgiften.
            Importerar annan person skattepliktig vara erlägges skatt till
            samma belopp, som varan drager i tullavgift. Då importerad varas
            beskattningsvärde skall bestämmas på det förra av här angivna
            sätt, skall importören för tullmyndigheten förete originalfakturan
            samt utom tullinlagorna avgiva skatteanmälan. För inhemska fabrikat
            skall skatt erläggas inom två månader efter utgången av den kalendermånad,
            under vilken varan utgått från tillverkningsplatsen. Tillverkare
            av'skattepliktiga varor har att till tullstyrelsen avgiva skriftlig
            anmälan om sin rörelse. Till säkerhet för skattens erläggande
            skall tillverkare, innan tillverkningen påbörjas, ställa viss
            säkerhet. Vidare åligger det tillver- kare att föra vissa böcker
            över sin rörelse, vilka böcker han är skyldig att in- om viss
            kort tid efter kalenderårets utgång insända till vederbörande
            kontroll- myndighet. Tillverkare är därjämte skyldig att vid anfordran
            uppvisa sina affärsböcker samt hos honom förefintliga lager av
            råämnen och fabrikat m. m. Skatten utgår med 20 procent av tillverkningens
            beskattningsvärde.
          </p>
          <p xml:id="i-RhQ2cAfPUh5JTzBMo14BNU">
            Såsom redan inledningsvis anförts, anse vi att jämväl i Sverige
            en beskatt- ning av choklad och sötvaror är under rådande statsfinansiella
            förhållanden motiverad. Vi förutsätta därvid, att kakaopulver
            och måhända även kok- choklad i kakor undantagas från beskattning.
            För att emellertid vederbörande utskott må hava erforderlig rörelsefrihet
            på denna punkt, hava vi i vår hem- ställan icke särskilt undantagit
            nu omförmälda varuslag. Olika utvägar för skattens uttagande kunna
            diskuteras. Då sötvaror, som konsumeras 1 Sverige, huvudsakligen
            äro tillverkade inom landet, drabbas de icke i allmänhet av den
            tull, som är åsatt färdiga fabrikat. Genom råämnes- tull åter
            kunna de icke i tillräcklig grad beskattas, då det viktigaste
            ämne, som användes till dylika tillverkningar, är socker, vilken
            vara framställes huvudsakligen inom landet. Att genom en höjd
            tull å kakaobönor, som utgöra den huvudsakliga beståndsdelen vid
            chokladframställningen, beskatta enbart denna gren av sötvaruindustrien,
            lärer vara uteslutet. Under angivna förhål- landen torde man bliva
            nödsakad att uttaga skatten å handeln med ifrågava- rande varor.
            Därvid synes på grund av skattetekniska svårigheter knappast möjligt
            att hänföra skatten till detaljhandeln. Det återstår sålunda endast
            att söka komma fram på samma vägar som i våra grannländer, nämligen
            ge- nom en beskattning av tillverkningen och importen. Det torde
            erbjuda förde- lar ur olika synpunkter att liksom där lägga värdet
            och icke kvantiteten till grund för beskattningen. Utan att här
            förorda den ena eller andra av de metoder, som tillämpas för skattens
            uttagande i grannländerna, vilja vi emel- lertid framhålla, att
            vi väl inse att, vare sig man väljer det ena eller andra sättet,
            svårigheter föreligga att åstadkomma en effektiv kontroll, som
            samti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JBcgcMhJU5Xjzk7dKSnE4r">
            Motioner i Första kammaren, Nr 106. 29
          </fw>
          <p xml:id="i-PCPXbBzSWykJHwDtPwmwRQ">
            digt icke är vare sig för dyrbar för statsverket eller för betungande
            för in- dustrien. Dessa svårigheter hänföra sig säkerligen ej
            minst till den tillverk- ning, som icke bedrives i industriell
            skala. Även om möjligheter att genom illojala metoder undandraga
            staten skattebelopp alltid torde förefinnas, hava vi dock anledning
            antaga, att kontrollen skall kunna ordnas på ett någor- lunda
            tillfredsställande sätt. Frågan om skattekontrollen bör emellertid
            av vederbörande utskott ägnas särskild uppmärksamhet. Det har
            icke synts oss erforderligt att, utöver vad som skett, ingå i
            några ytterligare detaljer av hithörande spörsmål, utan få vi
            i sådant avseende hän- visa till lagstiftningen på området i våra
            grannländer. Vi förutsätta där- jämte, att utskottet kommer att
            antingen själv eller genom vederbörande äm- betsverk närmare utreda
            frågan och därvid låta utarbeta fullständigt författ- ningsförslag
            i ämnet. Med det anförda hava vi velat allenast anvisa vissa riktlinjer
            härför. Till bedömande av storleken av det skatteunderlag, varmed
            man 1 föreva- rande fall har att räkna, må några uppgifter lämnas.
            Enligt kommerskollegii industristatistik uppgick tillverkningen
            inom landet av choklad och choklad- varor, kakaopulver, karameller,
            konfekt, marmelad, pastiljer o. d. under åren 1929—1931 till följande
            kvantiteter och värden:
          </p>
          <p xml:id="i-3ajvGEfW6xENwuQ5rZpgxL">
            Totalt Därav kakaopulver kvantitet värde kvantitet värde kg.
            kr. kg. kr. 1929 ooo sr + + 21,465,178 = 51,469,577 1,075,117
            2.564,450 1930 . ... ..... . . . 22,350,756 +49,488,598 1,012,947
            2,178,223 1931 . .. . . ..... . . 23,124,918 48,039,898 1,191,471
            2,416,512
          </p>
          <p xml:id="i-T9HEjYSo7au8ayZFSWvGE5">
            Härtill kommer tillverkningen inom de hantverks- och småindustriella
            rö- relser, som icke redovisas i industristatistiken, vilken tillverkning
            torde vara icke obetydlig. Ifråga om storleken och värdet av införseln
            och utförseln av färdiga choklad- och sötvaruprodukter under åren
            1930 och 1931 få vi hänvisa till följande, ur kommerskollegii
            handelsstatistik hämtade uppgifter:
          </p>
          <p xml:id="i-HGEKTyMt2r9j1qPJbVJ11B">
            Införsel Utförsel kvantitet värde kvantitet värde kg. kr. kg.
            kr. 1930 : = sa ss mn: RR TORA 2,467,253 163,526 601,261 1931
            . .. oo... .. . 1,016,570 2,161,999 193,098 672,024
          </p>
          <p xml:id="i-8Rj9ANemxTb2TW9Hr7v3v">
            I dessa uppgifter äro inbegripna jämväl kvantiteter och värden
            för in- och utförseln av kakaopulver. Enbart av denna vara importerades
            under vart och ett av angivna år omkring 200,000 kg. till ett
            värde av cirka 175,000 kr., medan exporten utgjorde omkring 20,000
            kg. till ett värde av cirka 20,000 kr. Av hittills tillgängliga
            uppgifter för år 1932 synes framgå, att under detta år såväl importen
            som exporten av hithörande varor minskat i förhållande till närmast
            föregående år. De lämnade uppgifterna giva vid handen, att man,
            under förutsättning av i huvudsak oförändrad tillverkning för
            inhemsk konsumtion samt import, skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__106/mot_1933__fk__106-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DUJTGkL6kLbwxQhJfZ8Qbk">
            30 Motioner i Första kammaren, Nr 106.
          </fw>
          <p xml:id="i-3F9gcjGo6ANDyBe2yp6epA">
            kunna räkna med ett skatteunderlag av omkring 50 miljoner kronor.
            Vi hava därvid utgått från att kakaopulver och kokchoklad i kakor
            undantagas från beskattning. Å andra sidan har räknats med ett
            visst tillägg för värdet av tillverkningen inom hemindustrien,
            beträffande vilken tillverkning några exakta uppgifter icke finnas.
            Vid övervägandet av skattesatsen hava vi an- sett oss böra stanna
            vid att föreslå, att skatten fastställes till 25 procent av det
            obeskattade tillverknings- eller importvärdet. Väl är det sannolikt,
            att skatten kommer att medföra en ökning av detaljhandelspriserna,
            men denna ökning torde likväl icke behöva på långt när uppgå till
            samma procenttal som det, varmed tillverknings- och importvärdena
            höjas genom skatten. Vi föreställa oss en ökning av detaljhandelspriserna
            med omkring 15 procent så- som antaglig. Härigenom och på grund
            av den minskade köpkraft, varmed man under rådande ekonomiska
            förhållanden måste räkna, är en viss nedgång i konsumtionen att
            förvänta. Till följd härav synes det icke tillrådligt att för
            den närmaste framtiden räkna med ett så högt skatteunderlag som
            50 mil- Joner kronor. Under alla förhållanden torde man dock våga
            antaga, att en skatt av 25 procent av värdet skulle under budgetåret
            1933/1934 tillföra stats- kassan ett belopp av minst 10 miljoner
            kronor. Under åberopande av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-QFLi64hipg2AJyhvgQymem">
            att riksdagen måtte besluta åsätta choklad och chokladva- ror,
            kakaopreparat, konfekt, marsipan och marsipanvaror, mar- melad
            i bitar, karameller och pastiljer ävensom övriga huvud- sakligen
            av socker, choklad, kakao, frukter, mandel, nötter eller fruktkärnor
            tillverkade sötvaror en skatt av 25 procent av det obeskattade
            tillverknings- eller importvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-TZfYMoFXcEw5eRPxMAjnyk" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-77bLtmBm3yU3oqyXijRQEE" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SR8wXexbCeLqSGb5DzfRSN" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" type="signature">
              Ernst Trygger
            </p>
            <p xml:id="i-VFWyhMNRGKnUmpwFHehYR8" who="unknown" type="signature">
              Joh
            </p>
            <p xml:id="i-4fRkiTixfExifxWNyDursL" who="unknown" type="signature">
              Nilsson G Sederholm
            </p>
            <p xml:id="i-2PGp1LfJnbN5NwsrLCPvoi" who="unknown" type="signature">
              i Kristianstad
            </p>
            <p xml:id="i-N5LCJcgKjbFvKyqdSKc1Hx" who="i-Gd5yQ5S8Tsx8HHyXQQwtSL" type="signature">
              Ludvig Widell
            </p>
            <p xml:id="i-QEc9453dEUf94q4nSviYQU" who="unknown" type="signature">
              K. J. Gustafsson
            </p>
            <p xml:id="i-YQeD5XwFJhvN6HYyG7MhhL" who="unknown" type="signature">
              J. B. Johansson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PvgfUpGVvJMCsJacCLb7EA">
            Martin Svensson. K. von Geijer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
