<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--ak--00479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__479/mot_1933__ak__479-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V89Mvs7Gvy9YruzCJndJQn">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 479. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-FzNSrfz1rDLr4u4iJCD9qJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GL7Zg8ieHmM6RaCUhhvZcq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RiVn8B1jCKES1Gw5kPTrGX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8KLHW4igAJfRhK24w8xUeT" type="motBody">
        <div xml:id="i-EGq4WtD5hoZh64WJZzhb2o">
          <p xml:id="i-Lrk6Hk9xTa4B2WqUFAcUqj">
            Nr 479.
          </p>
          <p xml:id="i-9m1ky4pdpX8gC9o9Gm3WKN">
            Av herr Holmström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 217, angående statsförvärv av Ostkustbanan och Uppsala
          </p>
          <p xml:id="i-D1azMKbiMEc7iqanJz4QWg">
            — Gävle järnväg m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Fm7ep5QoXQ13BGGH5YaSWf">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 217 till riksdagen angående statsinlösen
            av Ostkustbanan och Uppsala—Gävle järnväg har departementschefen
            i anslut- ning till Ostkustbanekommitténs, till kungl. Järnvägsstyrelsens
            och slutligen till styrelsens för Ostkustbanans Aktiebolag yttrande
            bl. a. anfört, att han utgått från att all möjlig hänsyn skall
            tagas till den vid de skilda företagen anställda personalen. Vad
            då först Ostkustbanekommitténs yttrande beträffar, föreslås däri
            bl. a., att staten må med Uppsala—Gävle järnvägsbolag träffa avtal
            om för- värv av bolagets samtliga tillgångar, mot det att staten
            övertager bolagets samtliga skulder och förpliktelser samt därutöver
            erlägger viss köpeskilling; vidare framhålles, att kommittén tänkt
            sig förtidspensionering av viss per- sonal, som uppnått en högre
            levnadsålder — i regel omkring 60 år. Kungl. järnvägsstyrelsen
            åter anför, att »vad Uppsala—Gävle järnväg be- träffade, vore
            ju det föreslagna köpeavtalets innebörd, att staten skulle över-
            taga även järnvägsbolagets förpliktelser, och dit måste då uppenbarligen
            höra även rimliga förpliktelser emot personalen». Bland den personal,
            som sålunda kan befara att bliva förtidspensionerad, finnas 3
            gamla trotjänare vid Uppsala—Gävle järnväg, nämligen trafik- chefen
            A. Lindquister, som anställdes i järnvägsbolagets tjänst redan
            år 1890, ritaren A. G. Fors, anställd år 1900 och lokmästaren
            E. Lindgren, anställd år 1889. Samtliga dessa skulle, för den
            händelse Uppsala—Gävle järnväg icke försålts till staten, med
            visshet fått kvarstå i järnvägens tjänst intill pensionsåldern,
            som inträder för Fors den 1 maj och för Lindquister och Lindgren
            den 1 juli år 1934. Skulle riksdagen besluta banans inköp, bör
            väl såsom en gärd av rättvisa staten tillförsäkra nämnda trenne
            tjänstemän möjlighet att erhålla oför- ändrade löneförmåner till
            den tidpunkt, då deras pensionsålder inträder, framför allt därför,
            att dessa tjänstemän tidigare icke kunnat bliva delägare i Enskilda
            järnvägarnes pensionskassa på grund av nämnda kassas ålders- bestämmelser
            och sålunda endast äro berättigade till den avsevärt mindre
          </p>
          <p xml:id="i-CkWP8UKurdLpusaBVGQAKj">
            pension, som tillförsäkrats dem från Uppsala—Gävle järnvägs pensionsin-
          </p>
          <p xml:id="i-S9snUja1vMmLJ8ownddWih">
            rättning och samma järnvägs pensionskassa. Finner riksdagen sig
            ej kunna besluta, att staten i ovan angiven utsträck- ning åtager
            sig det enskilda järnvägsbolagets förpliktelser emot de nämnda
            tjänstemännen, för den händelse sysselsättning ej kan beredas
            dem efter in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__479/mot_1933__ak__479-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-13vdw3GbPjysyHEYcLgt5f">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 479.
          </fw>
          <p xml:id="i-BhAqkqqRpN4oLKpoDHJjUf">
            förlivande med statens järnvägar, böra de dock för tiden intill
            pensions- ålderns inträde komma i åtnjutande av nu innehavande
            fast lön utan därå för närvarande utgående dyrtidstillägg. En
            tablå över här omnämnda personers tjänstgörings- och pensionsförhål-
            landen bifogas.
          </p>
          <p xml:id="i-Bk8K8KKgSXpahPMmPVoaRX">
            —— Ä—Äii —TKG — — — NN | Den 1 januari 1934 I | |
          </p>
          <p xml:id="i-Q91BJKL2wXTbo3kHAzTQxT">
            ; s Pensions- Nuvarande Antal ordinarie mol. befattning Ålder
            tjänsteår bernttigad
          </p>
          <p xml:id="i-Xn7acQZtD92hUHoaQrahDq">
            a År och mån.
          </p>
          <p xml:id="i-2bY2GHaomgZLntRarMGU9H">
            | Namn | | Jo I fr | | |
          </p>
          <p xml:id="i-7dKEtUdn4Lob7HKX4szfCc">
            | | ån. | | | FOrs, ÅL Go uonssssensssnaana | Ritare 62,8 I 27,0
            | 1 maj 1934 | I
          </p>
          <p xml:id="i-jAfuKKqwShN9b9R8iGFhe">
            Lindquister, Å..sosssns,..... | Trafikchef 62,6 I 43,1 1 juli
            1934 Lindgren, Es sssmnsssssess son | Lokmästare 62,6 | 42,6 1
            juli 1934
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__479/mot_1933__ak__479-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UAWVpF7an8QWTpzHBjHd3n">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 479. På grund av vad jag nu anfört
            får jag vördsamt hemställa, att riksdagen, vid behandling av ärendet
            om statsinlösen av Ostkustbanan och Upsala—Gävle järnväg, må taga
            här ovan anförda synpunkter till benäget övervägande.
          </fw>
          <p xml:id="i-KAP8AMXL2DJ2TKmsSNwU3f" type="date">
            Stockholm den 1 april 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-G6z2PXFqxWsNnbwuGF9dgo" type="signatureBlock">
            <p who="i-31Q457DWEnbThb8ttXTacq" type="signature">
              Nils Holmström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-B5urJWS1zSGBhFFiPfjMmu">
            Belopp å Pensions-|
          </p>
          <p xml:id="i-9H47ecfvGjdPgyBukgFH8T">
            I Nuvarande årsavlöning | : Pension | sas Inkomstminsk- | vilket
            | från UGJ | , tillägg ning vid pen- s | pension « från UGJ| Summa
            : 3 Fast | Dyrtids- | Summa lut år med/PeNSIONS- vensions-| pension
            sionering tillägg s inrättning/P Pp — | 40 &amp; kassa | | kr.
            kr. kr. | kr. kr. kr. | kr. gZ | kr. | | | I I I I | 5600: —1
            1 344: od 6 944: —| 5 600: | 2 240: — 640: —! 2880:—] 58,5 4 064:
            HH 13 000: —| 4 000: —I 17 000: — 13 000: — 5200:—! 1342: | 6542:—'
            61,5 110458:— | 4800:—]| 1152: —]) 5952: == 4 800:—] 1920:— —
            | 1920:—] 67,7 | 4 032: —
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
