<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--ak--00344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__344/mot_1933__ak__344-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SUyrwMSXhufKueCwkoodwH">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 344. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-6VUrbUAewXqVeKZyDz1YrS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PFo7Kbdk6nEwzWytRoU2y6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CHCQnh6J77xdS41YZHArgW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TY5ne3Qi2se7LUmRQX7nN2" type="motBody">
        <div xml:id="i-6fMhE2i6G7Yir3E9NwuMe2">
          <p xml:id="i-B1p86h855T5deoGtjW48ad">
            Nr 344.
          </p>
          <p xml:id="i-X2cbWQ6udHDfZwHAhGckxP">
            Av herr Nilsson i Hörby m. fl., om ändring i gällande bestämmel-
            ser om tull å potatis.
          </p>
          <p xml:id="i-EvY1kCTATikAYndDm7zM4x">
            Importen av potatis är vissa år mycket stor till skada för det
            svenska Jordbruket, vars avsätiningsvårigheter därigenom ökas.
            Någon svårig- het att fylla landets behov med inhemsk potatis
            av god kvalité föreligger icke. Att trots detta låta importen
            fortgå så gott som obehindrat länder den svenska potatisodlingen
            till skada utan motsvarande nytta för kon- sumenterna. Även vid
            låg potatisskörd inom landet föreligger ett bety- dande överskott
            av fullgod matpotatis, som måste användas till kreaturs- foder
            eller för tekniska ändamål. Importen av potatis uppgick under
            de senaste åren till följande kvanti- teter:
          </p>
          <p xml:id="i-LwDn9keyxQEoYK2KZ7hUFM">
            1980 sososeeesessesersessseerssss rr ss a 2,020,396 kilogram
            1981 oossooesesesesesesrsessers sr rss rss 14,774,686 » 1932 (januari—november)
            ........ 4,246,841 »
          </p>
          <p xml:id="i-2rKw9ZSRx7LHT7SNHuCmYv">
            Det framgår av siffrorna att importen är mycket ojämn. Även de
            år, då importen är jämförelsevis obetydlig, är den dock tillräcklig
            för att försvåra avsättningen av svensk vara samt verka pristryckande
            och oro- ande på marknaden. senom beslut vid fjolårets riksdag
            åsattes potatis, inkommande under tiden 1 januari—381 juli, en
            tullsats av 1 krona för 100 kilogram. Potatis- odlingen har förut
            icke åtnjutit något tullskydd, om man bortser från tul- len å
            tidig färsk potatis, vilken tull mera har avseende å trädgårdsodling-
            en än å jordbruket men även i viss mån är att betrakta som en
            finanstull. Då frågan om tull å potatis behandlades vid fjolårets
            riksdag framhölls att vårt lands handlingsfrihet vore i viss omfattning
            begränsad. Den rå- dande tullfriheten beträffande potatis var
            nämligen genom 1926 års han- dels- och sjöfartstraktat mellan
            Sverige och Tyska riket bunden, såvitt anginge potatis, inkommande
            under tiden 1 augusti-—31 december. Den intlörda tullsatsen begränsades
            av denna anledning till tiden 1 januari 31 juli. Sedan vår handelstraktat
            med Tyska riket under sistlidet år uppsagts Iran tysk sida och
            traktaten med anledning härav upphör att gälla den 15 instundande
            februari, föreligger icke längre något hinder att låta tull- satsen
            för potatis gälla för hela året. För att göras någorlunda effektiv
            torde den emellertid böra höjas till 2 kronor för 100 kilogram.
            Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__344/mot_1933__ak__344-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3UwzQtsA1oHLaFQLSQYfWS">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 345.
          </fw>
          <p xml:id="i-GDPebwcsaX1swX9DDfzCoy">
            att riksdagen måtte besluta, att tull å potatis, även- som potatisflingor,
            skall utgå med 2 kronor för 100
          </p>
          <p xml:id="i-LJz1gE4qH2EYJGd98RUiRW">
            kilogram.
          </p>
          <p xml:id="i-AxTqyQ2yneTV37m9W17yt3" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-U7gkxujkVvXXzMeNpViNe3" type="signatureBlock">
            <p who="i-17q5suLEPiC6SEzqci5C4s" type="signature">
              Janne Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TAwWFTz6wWknQeeAohWnap">
            Hörby. Albin Eriksson, Axel Pehrsson, Nestor Hammarlund. Tottered.
            Bramstorp. Nr 345.
          </p>
          <p xml:id="i-MUf9d46YWFZVdBhJJsGP9E">
            Av herr Björling m. fl., om höjning av skatten å cigarretter
            och snus.
          </p>
          <p xml:id="i-Ak8Q1kET2wME5HadPzoGsi">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren nr 180.)
          </p>
          <p xml:id="i-KqfGsHQX7K9UoTUw4ykKti" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1938
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-7NLJtRyhfX4VZxvSrWKy8L"/>
          <p xml:id="i-UrfkZfn6vRCV8JKEZV2LJN">
            Carl Björling. Jones Erik Andersson Elof Ljunggren.
          </p>
          <p xml:id="i-2AVBwdVEZzSPMPYUCwDCNK">
            i Ovanmyra.
          </p>
          <p xml:id="i-NRjEFkKPwnRDi6qCov9C16">
            O. E. Sandberg. O. Johansson, Edsbyn.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
