<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--fk--00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CUGBGVvbyzMv1NemSRm9hW">
        Motioner i Första kammaren, Nr 203. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-5Kszr3GZQvkdofQH3j4tgu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5Q1N6g1XsH6Vd1QqNLmyxi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YbV1e4caUHU8vhqjXoyfH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PS4NCoCMViJ9e6Gc73cHma" type="motBody">
        <div xml:id="i-JfhX5CReYBXoJrUYXoMm2n">
          <p xml:id="i-AAHrdHGMV228nLe7eQuoVq">
            Nr 203.
          </p>
          <p xml:id="i-QAV9D1CcBVhNShAdpoSyH4" type="titleString">
            Av herr Lindhagen, om kompletterande av den konventionella in-
            ternationella utrikespolitiken med ett sysslande även med ofredens
            djupliggande orsaker.
          </p>
          <p xml:id="i-8aZq2VDbSqFJ4Av6PFHcYk">
            Vår generation står mitt i islossningen mellan två epoker. Vad
            man kan hoppas och vad som bör göras är icke så gott att veta.
            Våldet vädrar tummelplatser. Parlamentarismen är slagen till en
            slant. Regerings- problemet står som en gåta. Att gamla partier
            i gammaldags valrörelser än förlora än vinna en handfull mandat
            är ingen återuppståndelse. Det gives väl då ingen annan utväg
            än att falla tillbaka på sanningens makt, den enda praktiska vägledningen.
            Ett tänkespråk säger, att »det andliga är det mest praktiska».
            Sådana tankar börja spira på djupen. När skola de slå igenom hos
            styrelserna? Detta är tidens problem. Det har alltid varit dagordningen
            för mänsklighetens revolution. Dess program kan för vår tid sammanfattas
            i följande tio budord: 1. Erkännandet av nationaliteternas självbestämningsrätt
            i alla världs- delar och rasernas likställighet. 2. Lösning av
            världsproblemets språkfråga genom ett neutralt, logiskt byggt
            och lättlärt världsspråk vid sidan av nationalspråken. 3. Avlösning
            av hierarkiernas dogmbildningar med deras split och vidskepelse.
            (Religionerna äro en annan sak.) 4. Det ekonomiska problemets
            lösning genom en planmässigare världs- hushållning, som vill hjälpa
            alla människor i stället för att såsom nu tvinga alla människor
            att företrädesvis söka förtjäna på varandra. 3. Ingripande i jordens
            befolkningsfråga genom en rättvis fördelning av kolonisationsmöjligheterna
            med fasthållande av urinnevånarnas primära rätt till sitt land
            samt en förnuftig födelsekontroll. 6. En paneuropeisk rörelses
            inordnande under världsproblemet, så att dess idé ej utnyttjas
            till att sammansvetsa alla europeiska stater kring vissa staters
            särintressen. 7. Folkens samverkan för världsfredens organisation
            genom folkförbun- dets omvandling från ett väsentligen europeiskt
            regeringsförbund, behärskat av segermakter, till ett folkens världsförbund.
            8. Den allmänna och fullständiga avrustningens påskyndande och
            be- fästande genom ytterligare nationella avrustningar i mån av
            förmåga i anslutning till Tysklands, Österrikes, Ungerns och Bulgariens
            avrustning genom fredsslutet. 9. Fackföreningsrörelsens, såsom
            i vår tid den mäktigaste målsmannen för arbetet, skärpning av
            sin idékamp mot kriget samt mobilisering av sina maktresurser
            för ändamålet. Bihang till riksdagens protokoll 1933. 3 saml.
            Nr 203—212. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WpAbojGEP7o1BgSYRX3T2G">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 203.
          </fw>
          <p xml:id="i-C9DWcsZAmiycyrGo2Hs3x7">
            10. Den andliga friheten och självansvaret samt likvärdig fostran
            för alla måste gå hand i hand med tidens politiska och ekonomiska
            fri- görelser.
          </p>
          <p xml:id="i-4qM2adg9ePLYHShVMMYfzP">
            I historiens annaler kulminerar djupplöjningens nödvändighet
            i det revolutionerande begrepp som kallas fredsfrågan. Den konventionella
            pacifismen har gjort sin gärning. Beteckningen den konventionella
            pacifismen slår huvudet på spiken. Ordet är icke myntat av mig.
            Det har kommit till mig nyligen i ett amerikabrev från Rosika
            Schwimmer, den tändande gnistan vid skapandet i Haag 1915 av kvinno-
            förbundet »fred och frihet» samt den fasta viljan, som trollade
            fram Ford- expeditionen 1915 och dess minnesrika ansats, den neutrala
            konferensen 1916 i Stockholm. I den mån den konventionella pacifismen
            samman- smälter med den undre världens rop efter fred och avrustning
            har den fortfarande sin betydelse. När det emellertid gäller att
            gå till handling i realiteternas värld, studsar den tillbaka av
            räddhåga, vankelmod, obekant- skap eller fångenskap i intressen.
            Detta till synes övermodiga uttalande är byggt på blodiga erfarenheter
            från fronterna inom och utom vårt land. Regeringar, parlament,
            partier och fredsorganisationer sitta bergtagna i den konventionella
            pacifismen. En förklaring är, att de stå mitt i dagsfrågorna med
            deras besvär. De konserveras av karrierismen. När seklet var ungt
            kunde ännu förnimmas åtminstone omväxling i motiveringarna och
            någon gång en utsträckt hand till själva saken. Nu mörknar det
            alltmer över vägarna. En redaktör för ett stort blad i det svenska
            fönstret västerut mot oceanerna yttrade en gång, att allting reder
            sig och reder det sig icke, så reder det sig i alla fall. Detta
            veta vi också med visshet. Folket, som ej står nedsjunket i dagspolitiken,
            blir lyhört till sist för det stora sam- manhanget mellan orsaker
            och verkningar. Självbevarelsedriften och sam- vetena ha alltid
            räddat mänskligheten men visserligen icke alltid räddat de generationer,
            som under förberedelserna nödgas offra sig. För övrigt mörknar
            det ju alltid som mest, när en nytändning är i an- tågande. Den
            politiska rösträttsfrågan i Sverige låg hopplös till även i riksdagen
            i det förflutna seklets sista årgångar. Det lilla folkpartiet
            gjorde en framstöt 1899 med instämmande av Hjalmar Branting. För
            min del skrev jag en särskild motion med följande inledning: »En
            växande obenägenhet och oförmåga hos statsmakterna att taga hand
            om en stor fråga, som ej kan avvisas, utgör vanligen ett symptom
            på, att frågan nalkas mot sin lösning. Det finnes därför ingen
            anledning förtvivla om en röstreform i Sverige.» Detta var blott
            en intuition men den be- sannades. Nu stå vi som sagt inför en
            annan ännu större fråga, som ej kan av- visas. Och den löses åtminstone
            på fredlig väg allenast genom överens- kommelser mellan de olika
            folken, deras stater och dessas målsmän. Den 20 februari 1932
            varslades ett tecken från en undanskymd front i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BYYzWR1WqPUac8fnSaQ1qg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 203. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XJs7Bb46zWNdEx8EXeFHdN">
            detta lilla land. Då sammanträdde den svenska folkriksdagen i
            avrust- ningsfrågan, som påföljande dag antog omfattande uttalanden
            om krigens djupliggande orsaker och förordade en frammarsch från
            den negativa konventionella pacifismen mot fredsfrågans verkliga
            realiteter. Den 20 februari 1932 inkom till riksdagens första
            kammare dess första tillfälliga utskotts enhälliga avstyrkande
            av motioner i samma syften, som utan yppad skiljaktighet förordats
            av folkriksdagen. Den i samma månad bifölls dessa utskottsbetänkanden
            efter envig mellan motionären och utskottets ordförande och under
            tystnad utom i ett fall från kamma- rens övriga ledamöter. Detta
            berodde givetvis icke därpå, att de senare voro motståndare till
            de idéer, som framförts även till riksdagen. Många ansågo förmodligen
            att ämnena, ehuru överskuggande världsläget, voro för tidigt väckta
            eller lågo för fjärran från vår poleirkel. För andra voro de säkerligen
            obe- kanta, därför att press och statsmakter aldrig syssla med
            dem. Den för- nämsta orsaken var förmodligen de individuella meningarnas
            under- tryckande genom kollektivismen, partiväsendets tillspetsning,
            och krisen över huvud taget inom det parlamentariska livet. Och
            ett tillfälligt ut- skott och alla dess medlemmar måste ju se
            till att de komma att stanna i majoritet, ty annars förlora de
            sitt anseende. Folkriksdagen bröt således denna tystnad. Det var
            en upplevelse, ett varsel i sin mån om mänsklighetens revolution.
            Folkriksdagen sammanträdde i Musikaliska Akademiens stora sal
            i Stockholm. Vid upprop voro 396 ombud närvarande. Dessa ombud
            re- presenterade över 500 organisationer, däribland 24 fackförbund
            med 463,000 medlemmar. Därtill kommo 21 fackliga centralorganisationer,
            138 fack- föreningar, 96 nykterhetsorganisationer, 69 arbetarekommuner,
            42 freds- föreningar, 30 religiösa organisationer, 25 socialdemokratiska
            ungdoms- klubbar, 5 lokala samorganisationer, 9 socialdemokratiska
            kvinnoklubbar, 8 socialdemokratiska föreningar och ett trettiotal
            diverse organisationer, varjämte från 6 platser angivits att ombuden
            representerade samtliga fredsvänliga organisationer på respektive
            platser. En stor del av de or- ganisationer, som voro representerade,
            hade icke lämnat uppgift om med- lemsantal, varför det icke varit
            möjligt att exakt ange antalet, som repre- senterades. Vid en
            approximativ beräkning framgår dock, att över en halv miljon samhällsmedborgare,
            oberäknat givetvis familjer, voro represen- terade vid folkriksdagen.
            Därvid har frånräknats den dubbelrepresenta- tion, som uppstått
            genom att samma person tillhör mer än en av de organisationer,
            som voro representerade. Den ekonomiska depressionen omöjliggjorde
            i stor utsträckning i orterna bekostande av ombud till folkriksdagen.
            Många av programmets vänner bland nykterhetsfolket hade ock anmält
            förfall i följd av en samtidigt pågående förbudskongress. Person-
            och partipolitiska inställningar från olika ledande håll reste
            slutligen betänkligheter och avrådde från delta-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SEZYC5rSXVYJjtSr7Q8g9j">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 203.
          </fw>
          <p xml:id="i-EdgUFzqnx4YWuBmK5fbGi4">
            gande i folkriksdagen. Det bevisar åtskilligt att denna från
            rösträtts- striderna återupplivade form för folkopinion trots
            allt detta blev så im- ponerande. Ett tecken är också att särskilt
            fackföreningsrörelsen slöt upp. I samma mån som samtiden fortfarande
            står bergtagen av den gamla tiden, vända sig också de officiella
            statsmakterna bort från tidens nya ansikte. Vi underlåta djupplöjningen.
            Måhända blir det en uppgift bland annat för nya folkriksdagar
            att upptaga detta värv. I denna förmodan beslöt folkriksdagen
            tillsättandet av en kommitté för inkallande vid behov av nya folkriksdagar.
            Beslutet motiverades sålunda: »Parlamenten äro utrikespolitiskt
            fortfarande ställda i skuggan. Deras intresse för de grundläggande
            fredsproblemen är på många sätt beskuret. Folkets opinion i ett
            eller annat av dessa problem blir ej heller officiellt inhämtad.
            Svenska statsmakterna ha nyligen intagit en reserverad hållning
            till allmän folkomröstning i avrustningsfrågan. Av bland annat
            dessa skäl har Svenska folkriksdagen år 1932 kommit till. Den
            vill i sin mån bereda rum för fria opinionsyttringar i försum-
            made livsfrågor. Tiden är stor och händelserna hotfulla. Mötet
            beslutar att utse en permanent kommitté på elva ledamöter, vilken
            kommitté får i uppdrag att i samverkan med för avrustningen och
            freds- arbetet intresserade ekonomiska och politiska organisationer
            och redan exi- sterande freds- och andra ideella organisationer
            verka för sammankallande av nya svenska folkriksdagar till fria
            opinionsyttringar om världsfreden, dess organisation och Sveriges
            inställning till problemen samt att inleda förhandlingar om internationell,
            främst nordisk, samverkan i detta syfte.» Med hänsyn till att
            folkriksdagen tillkommit för att även i sin mån verka utåt, beslöts
            till en början om framförandet av dess uttalanden följande: »
            Mötet beslutar att dess uttalanden skola genom en av mötet utsedd
            deputation överlämnas till: 1) svenska regeringen och dess försvarskommission;
            samt genom permanenta kommittén översändas till: 2) de i Stockholm
            ackrediterade beskickningarna för främmande makter; 3) övriga
            staters regeringar och parlament; 4) de nordiska ländernas ävensom
            övriga länders kända större fredsorga- nisationer; 5) regeringarnas
            avrustningskonferens i Gendve; samt 6) de nordiska regeringarnas
            ombud vid avrustningskonferensen i Genöve.»
          </p>
          <p xml:id="i-QxChsPM3kRHw4q81yf8EoZ">
            Motion väcktes 1932 i första kammaren nr 215 med yrkanden bland
            annat om hemställan att regeringen måtte vid överväganden i avrustningsfrågan
            och regeringens internationella politik i övrigt allvarligt beakta
            de djup- liggande orsakerna till krigen och militärväsendet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D2X8h79HwgZht2g9tVVAih">
            Motioner i Första kammaren, Nr 203. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-KCVqffgHdtSraLjuqe2aqN">
            Första tillfälliga utskottet svarade: Utskottet kan för sin del
            icke till- styrka framställningen då det nämligen torde kunna
            förväntas, att rege- ringen, även utan att riksdagen, på sätt
            motionären ifrågasatt, avlåter skri- velse i ämnet, ägnar de av
            motionären framhållna synpunkterna den upp- märksamhet de må förtjäna.
            Varje ledamot i riksdagen visste, att man icke kunde förvänta,
            vad ut- skottet ställt i utsikt. Vidare borde enligt grundlagens
            mening riksdagen tala om, vilken uppmärksamhet riksdagen ansåge
            att motionens realiteter förtjänade. Kammaren lät emellertid under
            tystnad utskottets osakliga ut- låtande slinka igenom. Så undgår
            i vår tid ett parlament att tänka själv, vilket är dess huvudsakliga
            uppgift. Det är icke underligt, att man talar om krisen i det
            parlamentariska systemet. I ingressen till folkriksdagens allmänna
            uttalande om krigens och mili- tärväsendets djupliggande orsaker
            yttras: »Det är uppenbart, att organisationen av världsfreden
            måste uppbyggas på ett beaktande och biläggande av krigens och
            militärväsendets djup- liggande orsaker. De verkliga realiteterna
            i avrustningsfrågan glömmas bort. De omnämnas varken i utkastet
            till konvention att föreläggas rege- ringskonferensen i Geneve
            eller veterligen i de insända opinionsyttringarna. Äro emellertid,
            såsom gendveprotokollet 1924 och pariserpakten 1928 dekla- rerat,
            krig brottsliga, beror det väl därpå, att deras orsaker äro de
            verkliga förbrytelserna.» Såsom huvudsakliga exempel på dessa
            orsaker framhöllos sedan ras- och nationalitets-strider, världsproblemets
            språkfråga eller språkförbist- ringen, de religiösa dogmbildningarna
            eller kyrkostriderna och de ekono- miska striderna. Efter utformande
            av uttalanden i dessa fyra ämnen tillade folkriksdagen: »I detta
            sammanhang bör ej förglömmas, att värlsfredens tillblivelse i
            själva verket bottnar i striden mot de förtryckande makterna inom
            oss eller självövervinnelsen. Den andliga fattigdomens betvingande
            måste gå hand i hand med den ekonomiska frigörelsen». Slutligen
            yttras: »Mötet har med dessa erinringar velat betona, hur oeftergivligt
            det är, att mer än hitintills ställa fredsfrågan uti verkligheternas
            ljus. Krigets och militärväsendets djupliggande orsaker måste
            komma upp på dagordningarna». Folkriksdagen vädjade ock till handlingens
            propaganda genom följande appell till fackföreningsrörelsen och
            kampen mot krigen: » Fackföreningsrörelsen är i vår tid den mäktigaste
            målsmannen för ar- betet. Den vet att arbetets sådd mognar endast
            under skydd av freden. Den förstår att kriget ruinerar arbetet
            och att militärväsendets omkostnader hota arbetets frukter. Fackföreningsrörelsen
            har därför givit parollen: ”Krig mot kriget. Men än mer. Den är
            medveten om att sådana situationer kunna uppstå, då krigets våld
            måste brytas med folkets samlade organiserade makt. TI ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__203/mot_1933__fk__203-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JD4iwNGNpqw88xcAfHsdSP">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 203.
          </fw>
          <p xml:id="i-4GmoUsJVL5aeHVLg6eKvQA">
            sådant läge av yttersta nöd påvilar det framför allt fackföreningsrörelsen
            att mobilisera sina maktresurser för att förmå krigsandans fästen
            att falla. Mötet uppfordrar därför de fackligt organiserade arbetarna
            att skärpa sin idékamp mot kriget, så att fackföreningsrörelsen
            genomsyras av med- veten vilja att till varje pris förhindra krig.»
            Med hänsyn till depressionen och därav påkallade begränsningar
            i tryck- ningskostnaden får jag nöja mig med att som motivering
            till yrkandena här nedan allenast åberopa den utförligare motivering,
            som i skilda belys- ningar framlagts av mig i det föreliggande
            ämnet bland annat inom riks- dagen från och med 1911 och sporadiskt
            även tidigare från 1898. Av enahanda skäl och med samma åberopande
            av tidigare påminnelser skall jag i några följande motioner inskränka
            mig till ett återgivande av folkriksdagens och första kammarens
            tillfälliga utskotts stridiga motive- ringar. Formuleringen av
            utskottets motivering för avslag synes mig redan det utgöra en
            kraftig uppfordran till bifall. Det må härtill blott tilläggas,
            att föregående tillfälliga utskott, ävensom konstitutionsutskottet,
            då en sådan fråga remitterats dit, inskränkt sig till ett avstyrkande
            med en motivering av enahanda gestalt. På grund av vad ovan anförts
            och då de i följande motioner angivna ämnen allenast äro upptagna
            såsom huvudsakliga exempel, hemställes gene- rellt i denna motion,
          </p>
          <p xml:id="i-9HhtzSrWThVhtx8ekw3WZJ">
            att riksdagen ville hos regeringen hemställa om ett ini- tiativ
            till överenskommelser med folkförbundets medlem- mar och andra
            främmande makter eller vissa av dem exempelvis balterna att komplettera
            den konventionella internationella utrikespolitiken med ett sysslande
            även med ofredens djupliggande orsaker.
          </p>
          <p xml:id="i-7y8NM3iAYRXTnak4T2YfPG">
            I brist ännu på ett riksdagens utrikesutskott hemställes, att
            motionen grundlagsenligt remitteras till konstitutionsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-XRNoHahDE4xdYGsLDLW5pA" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-5Jarn7AYB4Qh8rgQ8LbzBv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BWY95kRrWT86RYMTbSsdA6">
              <item xml:id="i-YCcs98Uq8Maw2NQFauqVCp" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
