<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--ak--00267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__267/mot_1933__ak__267-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W7Qh14XzG7DCEcY8EgLonC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 267. d
      </fw>
      <div xml:id="i-QzmJhakehK9YsbKNXpfRhe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A7TrPtQgJvAZG6dpnTJ6Zo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MLUMoRz48db9TXC9qoeyzU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ViYuzMksxXyyxVX8NFoSbF" type="motBody">
        <div xml:id="i-8RzSzNGzyy8GuZ6ZvMuoLY">
          <p xml:id="i-4wEuUzu5b34LXSdADT67LY">
            Nr 267.
          </p>
          <p xml:id="i-UKV2gyXACRe3rZoJBHmEVM">
            Av herr Andersson i Dunker m. fl., angående förbud mot saluhållande
            m. m. av gädda av mindre längd än 40 centimeter.
          </p>
          <p xml:id="i-GtA4xwctAP17vUoCJ5Zd2X">
            I ett till Kungl. Maj:t i början av förra året ingivet förslag
            till gäddbeståndets skyddande har lantbruksstyrelsen framhållit
            önskvärdheten av ett för hela lan- det gällande förbud att till
            salu hålla, sälja, utbjuda, köpa eller från ort till annan transportera
            gädda av mindre längd än 40 centimeter, räknat från nosspetsen
            till stjärtfenans spets, ävensom förbud att till riket införa
            gädda som ej håller ovannämnda minimilängd. Den utredning som
            lantbruksstyrelsen i förutnämnda skrivelse förebragt som motivering
            för behovet och lämpligheten av ifrågavarande bestämmelser är
            så utförlig och klargörande att det torde vara onödigt att här
            närmare ingå på denna sak, varför vi endast hänvisa till vad i
            denna utredning anföres. Lantbruksstyrelsens mening i denna fråga
            delas av så gott som alla fiske- organisationer och flertalet
            fiskeritiänstemän i vårt land. Den fångst och försäljning av mindervärdiga
            smågäddor under fortplant- ningsduglig storlek som obehindrat
            fortgår på en del trakter måste betecknas som ett högst otillbörligt
            slöseri med ett av vårt lands värdefullaste fiskslag. Möjligheter
            skapas även härigenom att kringgå de bestämmelser om visst minimimått
            för gädda, som äro tillfinnandes i de delar av vårt land, där
            tanken för gäddstammens fortbestånd segrat över ett tillfälligt
            vinstbegär. Det torde ej givas något bättre medel för gäddstammens
            skydd än här ifråga- varande minimimåttbestämmelser. Övriga åtgärder
            i samma syfte — t. ex. lek- fiskeförbud 0. d. — torde i de flesta
            fall bliva tämligen ineffektiva om de ej kompletteras med lämpliga
            bestämmelser om visst minimimått under vilket gädda ej får fångas
            eller saluföras. Som ett bevis för gäddans stora betydelse för
            vår fiskerinäring må påpekas, att under de senaste årens dåliga
            strömmingsfiske vid mellersta östersjökusten har gäddfisket för
            många fiskare varit den ”räddningsplanka” som giort det möjligt
            för vederbörande att nödtorftigt försörja sig och sin familj.
            En sådan värdefull naturtillgång bör ej onödigtvis förslösas.
            På grund av vad här anförts föreslå vi,
          </p>
          <p xml:id="i-62zW4k49fFxNTv7nhyTG6g">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Mai:t anhålla att
            Kungl. Maj:t ville utfärda, dels förbud att inom landet till salu
            hålla, sälja, utbjuda eller köpa ävensom från ort till annan trans-
            portera gädda av mindre längd än 40 centimeter, räknat från nos-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__267/mot_1933__ak__267-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L8ma5gfqjrzZaY883M72Cr">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 267.
          </fw>
          <p xml:id="i-DQ8fkPp2fhbzKz5tR6UBY8">
            spetsen till stjärtfenans spets (såvida transporten ej sker för
            od- lingsändamål); dels förbud att till riket införa gädda som
            ej håller ovannämnda minimilängd.
          </p>
          <p xml:id="i-Swtu1pnfuCB5qh7prFfwqQ" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-14yhMFQ5umTABADwWQJsXc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4NrF61NmhBcB6uzCnHEsYe">
              <item xml:id="i-Cv8idp5BkYuS4UrsEcRyGX" who="unknown" type="signature">
                Harald Andersson Martin Skoglund
              </item>
              <item xml:id="i-YNZSZZMujDgp182aA1jrmr" who="unknown" type="signature">
                Sven Olsson i Dunker
              </item>
              <item xml:id="i-9rPym2C9hLez5xLV7yTFdt">
                i Rimforsa
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BnSNrrDANccxD2pEGdCahc">
            Arthur Heiding. Erik Laurén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
