<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__38/mot_1933__ak__38-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MdwvvadTwRhLCHAwmfioAC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 38. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8WA5L2nHBnCdfUsgixPEA1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MWGkipFZAeHimpk6M4bumB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JRASNUvvf2hX9uPskKWGpu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YcCRPKo9HKvWS5ETeDQRdP">
        <div xml:id="i-63RmEaHRuwEpEX3Hq3n7oZ">
          <p xml:id="i-QGZZ9w8HNMBmVjGh2ViQd9">
            Nr 38.
          </p>
          <p xml:id="i-P9Pj9hDAUm6b3yzSn9pbAJ">
            Av herr Lovén, om ändring i tulltaxans bestämmelser om tull å
            fjäder.
          </p>
          <p xml:id="i-DdQejEyGvHrbkPYaEF6htG">
            Vid 1931 års riksdag väckte undertecknad en motion om ändring
            av tull- taxan för fjäder, statistiskt nr 80, 81 och 82. Jag tillåter
            mig i år upprepa motionen i något ändrad lydelse: Tullbehandlingen
            av fjäder och dun har redan före 1911 års tulltaxa trädde i kraft,
            ja, nästan alltid vållat besvär och stridigheter samt oftast utfallit
            olika vid olika tullkamrar, beroende dels på svårigheten eller
            mången gång omöjlig- heten att bedöma och särskilja olika närstående
            kvaliteter åt, dels på grund av svårigheten att i en tulltaxa
            definiera och i praktiken konstatera begrepp sådana som halvdun,
            andhalvdun, blandningsdun m. m. eller t. ex. procentsatsen dun
            1 en kvalitet. Att tullbehandlingen av fjäder och dun blivit så
            varierande, kan ej läggas tulltjänstemännen till last, då bestämmelserna
            äro så flytande och helt enkelt omöjliga att följa. Man ansåg
            på sin tid, att å en hönsfjäder bestod ena halvan av dun och den
            andra av fjäder. Enligt ett utlåtande av en vetenskapsman var
            han av samma uppfattning. Följer man denna barocka åsikt, skulle
            ju all fjäder betraktas som hälften dun och hälften fjäder d.
            v. s. = halvdun. Att detta ej är meningen, äro nu alla ense om.
            Men även för en fackman kan det mången gång vara ytterst svårt
            att avgöra dunhalten i en halvdunskvalitet. Att det då skall vara
            besvärligt, ja, rent av omöjligt för tulltjänstemännen är ju ganska
            tydligt. Enligt 1911 års tulltaxa var dun belagd med en tull av
            20 öre per kg. och all annan fjäder tullfri. S. k. halvdun var
            ävenledes fri från tull, såvida det ej fanns mer än 15 9, dun
            däri. Nu gällande tulltaxa, som trädde i kraft den 1 januari 1930,
            har ju, som bekant, följande bestämmelser: dun och halvdun belägges
            med en tull av 75 öre per kg., rensad och sorterad fjäder med
            en tull av 20 öre per kg., under det att orensad och osorterad
            fjäder är tullfri. 3egreppen halvdun, andhalvdun, blandningsdun,
            sorterad fjäder och osorterad äro synnerligen tänjbara och svävande.
            Även de, som äro inne i branschen, kunna ha divergerande åsikter
            härvidlag. Och huru skola då tulltjänstemännen, som ju ej kunna
            anses som fackmän på detta område, kunna skilja på olika kvaliteter
            och rätt tullbehandla dem? Detta är just en av de viktigaste orsakerna
            till att olika tullsatser ej borde existera, då det gäller dessa
            artiklar. Len oförfalskad dun är ju lätt att skilja från halvdun,
            då i halvdun alltid finnes mer eller mindre fjäder, beroende på
            priset. Men att skilja halvdun från fjäder är just den ömma punkten.
            Somliga tulltjänstemän anse, att det skall Bihang till riksdagens
            protokoll 1933. 4 saml. Nr 34—38. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__38/mot_1933__ak__38-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YT49k4sRaoecMgqAziJh1N">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 3$.
          </fw>
          <p xml:id="i-3Q7TMPFLCT6cksaTTKmGow">
            räknas som halvdun, om de efter mycket sökande skulle finna ett
            eller annat dun i fjädern, under det att andra äro av den åsikten,
            att helhetsintrycket skall vara en dunliknande fjäderkvalitet.
            Följden blir alltså en synnerligen varierande tullbehandling på
            olika platser i ett och samma land, med ty åtföljande bråk och
            tvistigheter mellan affärsmännen och tullen. Ganska ofta händer
            det, att en importör visat sitt köpprov på tullen och där fått
            till svar, att varan kommer att tullbehandlas som fjäder med en
            tullsats av 20 öre per kg. När då varan kommer hit, är den då
            tjänsteförrättande tull- tjänstemannen emellertid av annan åsikt.
            Varan skall i stället tullbehandlas som dun med en tull av 75
            öre per kg. Importören klagar hos kungl. generaltull- styrelsen
            men får utan undantag besked, att det föreligger riktig tullbehand-
            ling. Detta är särskilt fallet med den fjäder, som blir, då s.
            k. konstdun fabri- ceras. Priset för sådan fjäder varierar nu
            mellan kr. 1: — och kr. 1: 25 per kg. Tillkommer så 75 öre i tull
            per kg., blir detta ju en ren lyxtull. Denna kvalitet fjäder användes
            huvudsakligen av de mindre bemedlade i samhället, men de som ha
            råd att köpa dyrare och bättre kvaliteter slippa ofta undan med
            en tull av 20 öre per kg., emedan de mången gång köpa högklassig
            gås- eller andfjäder. I detta sammanhang bör även påpekas, att
            s. k. blandningsdun, vilket tull- behandlas som dun med en tull
            av 75 öre per kg., i inköp eudast betingar ett pris av kr. 1:45
            per kg., och då torde tullsatsen ej anses stå i rimlig proportion
            till varans värde. Vidare kan man ju ej inrangera denna kvalitet,
            benämnd blandningsdun eller fågeldun, under rubriken dun, då det
            ju ej är dun utan fjäder, som genom behandling i olika maskiner
            förvandlas så, att det för lek- mannen med lätthet kan förväxlas
            med dun. Ren oförfalskad dun betingar ju också ett vida högre
            pris, minst en tio kronor per kg. Skillnaden mellan rensad och
            orensad fjäder är också mången gång svår att se. Så har det inträffat,
            att orensad och osorterad fjäder (originalvara) under år 1930
            vid en tullkammare blivit åsatt en tull av 20 öre per kg., trots
            att sådan fjäder även enligt de nya bestämmelserna skall vara
            tullfri. Äterigen ett exem- pel på omöjligheten att följa nu gällande
            tulltaxering. Ännu ett exempel vill jag anföra. Ett bolag, som
            uteslutande handlar med fjäder, har under en tio års tid importerat
            en fjäderkvalitet, som före år 1930 av Malmö tullkammare betraktades
            som fjäder, alltså då fri från tull, men som nu helt plötsligt
            hänföres till kategorien »dun och konstdun» med en tull av 75
            öre per kg. Denna fjäder kostar vid import kr. 1:20 per kg. Att
            belägga en vara, som vid inköp endast betingar ett pris av kr.
            1:20 per kg., med en tull av 75 öre per kg. gränsar till det otroliga.
            Här utgör ju tullen mer än 50 96 av varans inköpspris. Man gör
            sig helt naturligt den frågan: Ha dessa tullar införts för att
            gynna svensk vara eller för att skydda svensk industri och handel?
            För att klarlägga denna fråga vill jag anföra följande: De nya
            tullbestäm- melserna kunna under inga förhållanden hava tillkommit
            i syfte att gynna svensk vara, d. v. s. fjäder eller dun, som
            uppköpes inom landets egna gränser,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__38/mot_1933__ak__38-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T1Yg9FXVqCChr5GZPRMDfy">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 38. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KuYPh1sQeUTW33T88dpQyj">
            då den kvantitet svensk fjäder, man kan uppköpa, är så oerhört
            liten, att man överhuvud ej kan räkna därmed. I regel är det ytterst
            små och obetydliga par- tier (varierande mellan 5—20 kg.), som
            någon gång salubjudas. Då t. ex. im- porten under år 1929 enligt
            uppgift uppgick till nära 400 000 kg., kan man ju lätt förstå,
            att den inhemska produktionen ej är att taga med i räkningen.
            Or- saken härtill är huvudsakligen den ringa tillgång på större
            hönserier eller far- mar för odling av änder och gäss, som föreligger
            i vårt land. Vidare måste man räkna med förhållandena på landsbygden.
            Folk tager i regel ej vara på höns- fjädern. Med fågelfjäder menas
            oftast rätt och slätt hönsfjäder. Höns, änder och gäss (samt dun
            från ejdern) äro de fåglar, vars beklädnad användes vid fjäderfabrikationen.
            Det har uppgivits, att tullen skulle vara till för att hjälpa
            svensk industri och för att få svensk fjäder ut i marknaden. Enligt
            uppgift betalar en firma i Göteborg 50 öre per kg. för svensk
            fjäder, fraktfritt Göteborg. I detta pris torde icke vara mycket,
            som tillfaller producenten, då man räknar med frakt och emballage,
            provision åt uppköparen m. m. Det åtgår t. ex. fjäder från 10
            höns för att uppnå en vikt av 1 kg. fjäder. Vill man då räkna
            med arbetslön för plock- ningen, torde det vara lätt att inse,
            att inte många ören tillfalla ägaren av djuren, då fjädern betalas
            i Göteborg med 50 öre per kg. Något skydd för svensk industri
            torde dessa tullar näppeligen kunna ha. Så gott som all fjäder
            importeras från andra länder. Endast en bråkdel fjäder salubjudes
            av inhemsk produktion. Men enligt min mening fördyras denna vara
            orimligt genom illa avvägda tullsatser, som därtill äro omöjliga
            att följa. Dess- utom torde det inte vara uteslutet, att de nu
            gällande tullsatserna kunna under- lätta införandet i riket av
            sekunda vara från de stora fjäderfabrikerna i utlandet. Under
            sådana förhållanden är nuvarande tulltaxa för fjäder och dun snarast
            en möjlighet att fördyra varan för fattigt folk. Dessutom är tullbehandlingen
            av denna vara närmast baserad på en rent individuell uppfattning
            hos veder- börande tulltjänsteman på de olika tullbehandlingsplatserna.
            Och i längden torde varken staten eller allmänheten tjäna på en
            så tänjbar tulltaxa. I utskottets utlåtande över motionen nr 4:12
            1931 anföres, att för de under år 1930 införda tullpliktiga slagen
            av fjäder och dun motsvarade de uppburna tullsatserna i genomsnitt
            taget omkring 10 &amp; av varuvärdet. När så är förhållandet, skulle
            helt säkert alla parter tjäna på, att tulltaxan ändrades till
            att utgå med 10 2 på varans värde. Huvudsaken är emellertid, att
            tullbehandlingen blir så förenklad, att den kan tillämpas lika
            på alla platser i landet. Därigenom skulle helt säkert en för
            landet skadlig illojal konkurrens från utlandet hållas inom rimliga
            gränser. Och befolk- ningen i vårt land skulle helt säkert få
            dessa artiklar till betydligt lägre priser. Med stöd av vad jag
            sålunda anfört får jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3vY9cy8HXdGwv2ix29ZQ6m">
            att riksdagen måtte besluta, att tulltaxan för fjäder får föl-
            jande lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__38/mot_1933__ak__38-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WSkfa3xrujRGtXRBkgeKW9">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 38.
          </fw>
          <p xml:id="i-H6wXmUSag2m5AKtyTH8dGu">
            Fjäder, ej särskilt nämnd:
          </p>
          <p xml:id="i-XxcttFA955Xu5vyTfMGvRP">
            146 orensad och osorterad .......... 100: — kr.
          </p>
          <p xml:id="i-VCDy2VY8dgASsLGJGHCjEZ">
            ahnan:
          </p>
          <p xml:id="i-VyfUuXPLafCVUWMtLn3nek">
            147 dun, konstdun härunder inbegripet 100: — kr. 148 andra slag
            ....sossssocccoo.o. 100: — kr.
          </p>
          <p xml:id="i-8PtraQskKuBGLFmTPWZxHH">
            Stockholm den 17 januari 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-KgbHy5N8gpBr2w1j5xALHV">
            10: — kr. 10: — kr. 10:— kr.
          </p>
          <p xml:id="i-MN4wMc3fXxff9ddJoZPfDo">
            Carl Lovén.
          </p>
          <p xml:id="i-7dUzzGZ2sKXHL9MLEop5PY">
            Stockholm 1933. Kungl. Hovboktryckeriet Iduns Tryckeri A.-B.
            335332
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
