<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__359/mot_1933__ak__359-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 359. LI
          </p>
          <p>
            Nr 359.
          </p>
          <p>
            Av herr Andersson i Leabo m. fl., om ändrad lydelse av 59 $ lagen
            angående väghållningsbesvärets utgörande på landet.
          </p>
          <p>
            Även med den lindring i vägbeskattningen för innehavare av jordbruks-
            fastighet, som genomfördes vid 1927 års riksdag, utgår som bekant
            väg- skatten för jordbruksfastighet med 2 å 3 gånger så stort
            belopp som för inkomst. Det riktiga är givetvis att denna beskattning
            fördelas lika efter bärkraft, då jordbrukarna numera icke kunna
            anses ha större nytta av vägarna än andra samhällsgrupper. IT
            sitt betänkande av den 31 augusti 1932 föreslå 1929 års vägsakkunniga,
            att vägskatten skall utgå efter vägfyrk med iakttagande därav,
            att fastighet påföres en vägfyrk för varje 200 kronor av taxeringsvärdet
            samt att inkomst påföres en vägfyrk för varje 15 kronor inkomst.
            TI förslaget till övergångsbestämmelser till den föreslagna lagen
            om väg- distrikt har tidpunkten för nämnda lags ikraftträdande
            satts till den 1 januari 1936. För att emellertid den med hänsyn
            till nu rådande för- hållanden påkallade och av billighetsskäl
            starkt motiverade förändring med avseende å vägskattebördans fördelning
            på olika beskattningsföremål i ut- jämnande riktning, som enligt
            förslaget skulle inträda, må komma till stånd snarast möjligt,
            ha de sakkunniga ansett påkallat, att förändringen i vägskattegrunderna
            inträder tidigare. I sådant syfte föreslå de sakkunniga den ändringen
            i 59 $ av nu gällande väglag, att i stället för att jord- bruksfastighet
            nu påföres en vägfyrk för varje 100 kronor av taxerings- värdet
            och annan fastighet en vägfyrk för varje 150 kronor av samma värde
            all fastighet skall påföras en vägfyrk för varje 200 kronor av
            taxe- ringsvärdet. De sakkunniga framhålla att genom denna ändring
            praktiskt taget samma fördelning av vägskattebördan vinnes, som
            enligt de här- utinnan föreslagna bestämmelserna i lagen om vägdistrikt,
            och föreslå att ändringen av 59 $ väglagen skall träda i kraft
            den 1 januari 1934. Ehuru vi icke anse den sålunda föreslagna
            lindringen i vägbeskattningen tillräcklig, torde det av vägsakkunniga
            framlagda förslaget dock böra genom- föras som ett provisorium
            till dess att vägfrågorna vinna sin lösning. Vi hemställa alltså,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte antaga det av 1929 års vägsak- kunniga framlagda
            förslaget om ändrad lydelse av 59 &amp;
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1953. 4 saml. Nr 359—367. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__359/mot_1933__ak__359-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 359.
          </p>
          <p>
            lagen den 23 oktober 1891 angående väghållningsbe- svärets utgörande
            på landet samt besluta att denna ändring skall träda i kraft den
            1 januari 1934.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1933.
          </p>
          <p>
            Gustav Andersson, M. L. Petersson, Aron Gustafsson Leabo. Broaryd.
            i Lekåsa. Nestor Hammarlund. Georg Nyblom. Osc. Werner, Höjen.
            Johan Johansson, Ivar Pettersson, Albin Eriksson, Tväråselet.
            Rosta. Toftered.
          </p>
          <p>
            K. ÅA. Ryberg. Otto Wallén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
