<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__38/mot_1933__fk__38-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7WTYsAe1cnKRDaAvn1iqnm">
        Motioner 1 Första kammaren, Nr 838. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3CRuQMqKw7iph3YV518Gce">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Vt7L3nSNGB5ako4ZjdbL1s"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-J4GrsBPMcZjJR2R2seLn4T"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7sEFTz3NtUWmmZqxditQAb">
        <div xml:id="i-BC2iFWxExdH8RLYnbp3vnR">
          <p xml:id="i-SCnoioHnz2Jy8BVxzVAiuT">
            Nr 38.
          </p>
          <p xml:id="i-FWW1L9TP2RKj7rMEcXiECz">
            Av herr Björck, Wilhelm, angående vakanssättming av det vid universitetet
            i Uppsala ledigblivande professorsämbetet i konsthistoria med
            konstteori.
          </p>
          <p xml:id="i-SuKVcCgzTWzLPBJ1iSSzQN">
            I statsverkspropositionen, åttonde huvudtiteln, föreslås vakanssättning
            av tvenne universitetsprofessurer. Sedermera har statsrådet och
            chefen för ecklesia- stikdepartementet vidtagit åtgärder för åvägabringande
            av utredning rörande en rationell arbetsfördelning i vissa avseenden
            mellan våra universitet och hög- skolor. Avsikten synes därvid
            vara att skapa närmare hållpunkter för uppnående av vissa besparingar
            i statens kostnader för universitetens upprätthållande, bland
            annat genom indragning av vissa professorstjänster. Vid sådant
            förhållande synes det uppenbart, att under tiden för utrednings-
            arbetets bedrivande särskild försiktighet måste iakttagas vid
            återbesättande av eventuellt ledigblivande professurer, så att
            icke ärendets slutliga prövning före- gripes och statsmakterna
            stå med bundna händer. Givetvis anvisa skäliga hän- syn till obefordrade
            vetenskapsidkare, att man här framgår med varsamhet, så att icke
            större våld brukas än nöden kräver. Emellertid har under det offentliga
            meningsutbyte, som föregått Kungl. Maj:ts nyss berörda åtgärder,
            med ganska stor enstämmighet gjorts gällande, att ämnet konsthistoria
            med konstteori skulle erbjuda möjligheter till begräns- ning av
            professurernas antal. Inom detta ämnesområde finnas för närvarande
            i vårt land ej mindre än 5 professurer, en vid vartdera av statsuniversiteten,
            2 vid Stockholms högskola och en vid Göteborgs högskola. Därest
            utredningen skulle giva vid handen, att endera eller bägge av
            universitetens professors- tjänster inom sagda ämnesområde kunde
            indragas, skulle en sådan åtgärd knappast kunna effektueras under
            överskådlig framtid. Vid Lunds universitet tillsattes nämligen
            ifrågavarande tjänst 1929 och innehavaren är född 1891. Vid Uppsala
            universitet avgår innehavaren under detta år. Om denna senare
            tjänst återbesättes, innan ett i utsikt ställt besparingsförslag
            hunnit prövas, saknas alltså varje möjlighet att praktiskt uppnå
            en indragning. Under sådana om- ständigheter torde starka skäl
            tala för att riksdagen nu påkallar Kungl. Maj:ts uppmärksamhet
            för frågan och besluter vakanssättning av det vid Uppsala uni-
            versitet snart nog ledigblivande professorsämbetet i konsthistoria
            med konst- teori. Under åberopande av det ovan anförda får jag
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DnZP99euEzhJ9x5RrBYXsd">
            att riksdagen ville besluta, dels att upptaga den i utgiftsstaten
            för universitetet i Upp- sala uppförda professuren i konsthistoria
            med konstteori utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__38/mot_1933__fk__38-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JPpVKo5guba2hcuicdcwm1">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 38.
          </fw>
          <p xml:id="i-4BBCjMZS53wMqeEv2HwoKa">
            angivet belopp, med rätt för Kungl. Maj:t att vidtaga härav föranledda
            formella jämkningar i utgiftsstaten dels med anledning härav minska
            det ordinarie anslaget till universitetet i Uppsala, universitetsstaten
            med 12000 kronor till 1 324 564 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-AdGqyUsjRQbjaW1NHW6rxD">
            Stockholm den 18 januari 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-Mf8j1hv1hSuUYUTuJ6TPWs">
            Wilhelm Björck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
