<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--fk--00145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3yErx1KR9khZuiMjDoZnHn">
        Motioner i Första kammaren, Nr 145. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-R7fzSfhpvGNnUX1BiVqkM1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A5JYVHi5TQp64spKnuH8Z7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JXuZCfqHRBWxbzVKGJeM3f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7iRMZ4dUKZ6DuAt8dr1Xci" type="motBody">
        <div xml:id="i-QVNrTDARJMK42hLLT59po8">
          <p xml:id="i-SWvSoCR9bsHkRs41s1E1hX">
            : Nr 145.
          </p>
          <p xml:id="i-428mHRTgHsy429Ce37E1sU">
            Av herr Örne, om utredning rörande smörkontrollverk- samhetens
            organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-DbBtCAUvwkyZG8TDaXa6PR">
            Under det senast förflutna året har landets smörexport undergått
            mycket betydande förändringar, vilket belyses av följande siffror
            över smörexportens omfattning under åren 1911—1913 och 1928—1932:
          </p>
          <p xml:id="i-VjAfz8snVrkLJMzvXTae3c">
            År Total Till England Till Tyskland ton ton ton 10 esse srrsrrsssre
            srrrerrer orsseressrresrrer ere na 22,176 16,475 303 10 oeeesesrrssere
            srssererssreeresereresesee ren re ren 21,237 15,929 833 [ÖL oo
            pruntonoanors BISSE nns RAN MR DARRAR LANGER 19,654 15,749 310
            102Eeeoserrasrrer sresrrersersererrrressrrerrr enn nen 17,545
            8,918 7,990 19020 ooeerresssrrssssrssssreessrsereerersreer serena
            24,940 12,986 10,716 TOR amen saniölrenorn Bundle aRR SNS SAKEREERSARNER
            26,696 14,004 11,234 198 eennrs sera ssersrsssrres ere irererererer
            enar en ana 19,578 11,657 6,545 1932 januari—november esse...
            12,367 8,302 3,564
          </p>
          <p xml:id="i-j6x9FSqyMCHFX2t2k3bJx">
            Siffrorna visa, att den totala smörexporten under år 1932 kan
            beräknas uppgå endast till omkring hälften av 1930 års smörexport.
            Exporten till England har under samma tid minskats med cirka !/,
            under det tysklands- exporten reducerats med ej mindre än ?/;.
            Under år 1932 motsvarade englandsexporten cirka 3,460 drittlar
            per vecka medan tysklandsexporten uppgick blott till cirka 1,490
            drittlar per vecka. Dessa siffror visa att landets överskott av
            mjölk, exporterat såsom smör, nedgått mycket snabbt, vilket torde
            bero på en något minskad produktion å ena sidan samt en ökad inhemsk
            konsumtion å den andra. Vid antagande att till beredande av 1
            kg. smör åtgår cirka 25 kg. mjölk, erfordrades under år 1932 för
            beredning av det exporterade smöret omkring 335 miljoner kg. mjölk.
            Då landets totala mjölkproduktion anslås till 4,600 miljoner kg.
            framgår härav, att mjölkkvantiteten, som åtgår för exportsmö-
            ret, motsvarar endast cirka 7 procent av den totala kvantiteten.
            Detta för- hållande förklarar även de snabba variationerna i smörexportkvantiteten
            och att det synes ligga inom de nära liggande möjligheternas gräns,
            att smörexporten kan helt försvinna och förbytas i ett importöverskott.
            Detta kan bliva beroende av konjunkturerna under de närmaste åren;
            sedd på längre sikt kan detta bliva en följd av industriens utveckling
            på vissa om- råden och därav uppstående ökning av den inhemska
            konsumtionen. I detta sammanhang äger smörexportens fördelning
            på olika exportorter intresse. För åren 1929—1932 lämnas här nedan
            uppgifter i detta avseende (i drittlar om 1 ewt. = 50.8 kg.).
            Bihang till riksdagens protokoll 1933. 3 saml. Nr 145—146. 17888
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6MUwXVeNdoELjirVMut3z6">
            Nn
          </p>
          <fw xml:id="i-SL8y9vAE3pXEtyPZWu7Yt7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 145.
          </fw>
          <p xml:id="i-LbfkUcfvPtsH8i4RiAkobw">
            1 | Malmö —Trälleborg II Göteborg | I o drittlar | drittlar I
            År | I | 2 | medeltal | s | medeltal | per sr | per vecka | per
            ar per vecka | I I | | | | | a prsrdrrr esse saneras es e rss
            r esse as n eos | 362,656 | 6,974 | 110,531 | 2,125 | | 1930 pirr
            rr ere r sades narr rs rese ess esse er oss na | 894,940 7595
            | 96,909 | 1,863 193L ooossssrssssssssrossessser soseessso sosse
            s aa | 288,385 | 5,545 | 55,019 | 1,057 | | 1982 januari--november..
            ... | 200216 | 4171 | — 26240 | 546 |
          </p>
          <p xml:id="i-WyJAY6G1M9ZF28Gzerk979">
            Tabellen visar, att exporten över Malmö—Trälleborg numera omfattar
            blott något mer än halva kvantiteten vid jämförelse med exporten
            för ett par år sedan. Göteborgsexporten däremot uppgick år 1932
            blott till omkring !Y/, av 1929 års export och i förhållande till
            exporten över Malmö—Trälle- borg år 1929 motsvarar den ej ens
            !/,9. Vid två föregående riksdagar har undertecknad hemställt
            om en fullstän- dig utredning av frågan, på vilket sätt betryggande
            smörkontroll borde ut- övas samt att denna utredning måtte verkställas
            och föreläggas riksdagen, innan det av 1930 års riksdag anvisade
            beloppet för uppförande av kontroll- stationer för smör och ägg
            toges i anspråk för sitt ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-PJmv1jsVVrsq85xG5q4B4W">
            Den 16 oktober 1931 förordnade Kungl. Maj:t, att en kontrollstation
            för smör skulle genom statens försorg anläggas i Malmö. Sedan
            hamndirek- tionen i Malmö i skrivelse den 19 november 1931 till
            jordbruksministern meddelat, att förslag väckts om uppförande
            genom Malmö stads försorg av en byggnad, i vilken staten skulle
            få disponera lokaler för smörkontroll- stationen, förordnade Kungl.
            Maj:t den 4 december 1931, att med verkstäl- landet av Kungl.
            Maj:ts beslut den 16 oktober 1931 skulle tills vidare anstå. Vid
            sammanträde med stadsfullmäktige i Malmö den 30 mars 1932 . beslöts,
            att, under vissa förutsättningar, ställa ett anslag av högst 1,500,000
            kronor till förfogande för utförande av en permanent kajbyggnad
            och uppförande av en smörkontrollstation. Genom beslut den 15
            april 1932 beslöt Kungl. Maj:t i anledning av vad sålunda förekommit,
            att uppdraga åt lantbruksstyrelsen, att efter slutförda förhandlingar
            med hamndirektionen i Malmö till Kungl. Maj:t inkomma med förslag
            till avtal i ämnet mellan staten och Malmö stad. Med skrivelse
            den 12 december 1932 framlade lantbruksstyrelsen förslag till
            dylikt avtal. Detta ärende är nu föremål för regeringens prövning.
            Enligt lantbruksstyrelsens i skrivelsen den 12 december 1932 omförmälda
            undersökningar beträffande lokalbehovet i smörkontrollstationen
            skulle för ändamålet erfordras 2,460 kvm. TI sitt den 30 april
            1931 avgivna förslag till uppförande av smörkontrollstation i
            Malmö angav lantbruksstyrelsen det erforderliga utrymmet till
            3,063 kvm. under det att jordbruksutredningen år 1930 beräknade
            utrymmesbehovet till 4,950 kvm. (lokaler för äggexporten däri
            inräknade). Dessa siffror visa en icke obetydlig inknappning av
            ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YGUsSF8AGnKEktPxAgVngN">
            Motioner i Första kammaren, Nr 145. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-NSyCUtnfNAfEKXUdMfHdYp">
            rymmet för varje gång utredning verkställts. Detta visar även
            huru ofull- ständig och bristfällig den av jordbruksutredningen
            verkställda utredningen i detta avseende var, ävensom svårigheten
            för att icke säga omöjligheten att fixera utrymmesbehovet för
            smörexporten ens för de närmaste åren framåt. I detta sammanhang
            förtjänar ett yttrande i lantbruksstyrelsens skrivelse den 12
            december 1932 att ordagrant återgivas. Styrelsen anför: &gt;»Någon
            ledning för bedömande av lokalbehovet kan lantbruksstyrelsen knappast
            säga sig hava fått vid — — — överläggningar med smörexportörerna.
            Dessa hava ju, alltsedan frågan om inrättande av smörkontrollstationen
            uppkom, ställt sig tämligen tveksamma mot en inflyttning i desamma
            i enlighet med den härför uppgjorda planen. Medan deras betänksamhet
            mot kontroll- planens genomförande tidigare huvudsakligen gällt
            de beräknade hyrespri- serna — — — hava de nu jämväl ansett sig
            förhindrade att kura lämna några uppgifter angående det sannolika,
            framtida lokalbehovet för deras respektive alfärsrörelser». Beträffande
            hyresavtalstidens längd framhöll lantbruksstyrelsen i samma skrivelse
            att det låge i statens intresse att få en kort avtalstid, men
            styrel- sen hade dock gått med på det av Malmö stads ombud framställda
            förslaget, att avtalstiden skulle omfatta 50 år, dock med rätt
            för staten att frånträda avtalet efter 25 år mot en ersättning
            av 69,2635 kronor. Ovan omförmälda förslag till hyresavtal innebär,
            att staten skulle, med hänsyn till smörkontroll och smörexport
            binda sig under så lång tid, att därunder kan försiggå en hel
            industriell revolution. Detta innebär en orim- lighet, då man
            icke kan bedöma vare sig behovet eller lämpligheten av denna fasta
            anläggning ens för de närmaste åren. Då de enskilda exportfirmorna
            icke kunnat avgiva någon säker beräkning för sitt lokalbehov i
            kontrollstationen, har lantbruksstyrelsen hänvisat på möjligheten
            av att svenska mejeriernas riksförening förhyrde allt för export-
            smöret avsett utrymme inom kontrollstationen. Vid betraktande
            av dels att hyresbeloppet för kvadratmeter räknat blir avsevärt
            högre i detta hus än i de lokaler, smörexportörerna nu hyra och
            det icke borde beräknas att riks- föreningen använder sina genom
            mjölkavgifter influtna medel till utgifter, som ansetts vara för
            höga för de hittillsvarande smörhandelsfirmorna och dels att riksföreningen
            förfogar över exportsmöret endast under ett år enligt det under
            föregående höst träffade s. k. »smöravtalet», synes det icke gärna
            kunna på allvar ifrågasättas, att denna förening skall hyra dessa
            dyrbara lokaler för 50 respektive 25 år framåt.
          </p>
          <p xml:id="i-R76ABWwfYa1LZHtzgPx47B">
            I anledning av de inledningsvis lämnade upplysningarna om smörexpor-
            tens snabba nedgång och frågan om uppförande av smörkontrollstationers
            nuvarande läge, synes en lösning av denna lokalfråga enligt de
            av 1930 års riksdag uppdragna linjerna icke böra ske. Ärendet
            bör därför upptagas till förnyad prövning med beaktande av att
            smörkontrollen och smörexporten givas möjlighet till erforderlig
            anpassning efter rådande förhållanden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PcSFjua7t1eXtexKzropL4">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 145.
          </fw>
          <p xml:id="i-RMBEakhBu3q8ioutFV5gZa">
            I detta sammanhang bör frågan om svenska smörprovningarnas organisa-
            tion jämväl underkastas prövning. Vid föregående års riksdag ansåg
            sig jordbruksutskottet i anledning av vad i motion I: 17 anförts,
            böra förutsätta, att vid smörprovningarna funnes personal anställd
            endast i den utsträckning, som kunde anses betingad med hänsyn
            till smörexportens omfattning. Vidare anförde utskottet, att det
            icke kunnat undgå finna smörprovningarnas organisation påfallande
            dyrbar. Utan att göra någon direkt hemställan i saken, ifrågasatte
            utskottet därför verkställande av en utredning, huruvida och på
            vad sätt smörprovningarnas dåvarande organisation skulle kunna
            utan åsidosättande av provningarnas effektivitet förenklas. Anslaget
            till smörprovningarna beviljades av riksdagen under åberopande
            av jordbruksutskottets utlåtande. Den föreslagna utredningen har
            på Kungl. Maj:ts anmodan utförts av lantbruksstyrelsen. Under
            år 1931/1932 funnos vid smörprovningarna för smörkontrollen anställd
            personal i följande utsträckning (utom den för försäljningen av
            run- märkta papper och stäver erforderliga):
          </p>
          <p xml:id="i-TxsxKCDZx2H1Zz59dYxdrU">
            i Malmö: Hets i Göteborg: Lön 7 1 direktör ssssmsmnmnnsssssssssssss
            nns 9,500 1 direktörsassistent.................. 7,200 1 direktörsassistent..................
            6,000 1 bokhållare ssssmsmsmnssssssseeresen na 3,900 1 kamrer
            oonssnssrrssssrarrssrsseereeee as oa 5,200 1 smörbedömare.......nsnmnnsssnsnnaaa
            4.000 1 inspektör.....s. smsmsssssrssessrssse ana 5,200 1 kontorsbiträde........................
            2,100 1 smörbedömare .........eenvsnn 4,000 —16,800 1 kontorsbiträde........................
            2,100 1 vaktmästare sssmssmmmsrsssssssserrasa 2,400 34,400
          </p>
          <p xml:id="i-WMcKzt2AcK1KkudWb3yXNv">
            Lönestaten uppgick alltså till 51,200 kronor. Härtill komma utgifter
            för dyrtidstillägg och pensionsavgifter. För budgetåret 1932/1933
            uppgå lönerna till befattningshavare, anställda för smörkontrollen,
            till
          </p>
          <p xml:id="i-Y9r7fS7pTVB9GdNGUkgrrG">
            i Malmö: tr 1 Göteborg: fas 1 direktör oosmsmemssnsssssrssrssernna
            9,500 1 direktörsassistent.................. 7,200 1 direktörsassistent...
            .............. 6,000 1 bokhållare (!/; året)............... 1,750
            1 kamrer oss sesrsssseser srseresesse nea 5,200 1 smörbedömare...........e0
            4,000 1 inspektör ossmsemssnsnsssssse sena 5,450 1 kontorsbiträde...
            ..........n..... ov. 2,550 1 smörbedömare........snsna 4,000 —15,500
            1 kontorsbiträde........................ 2,100 1 VÄkbiästälö:
            scwssw:smösnsnomn 2,400 34,650
          </p>
          <p xml:id="i-Qc7udTqaTkS9TkwBZsWdQN">
            Lönestaten uppgår alltså till 50,150 kronor. Härtill kommer utgifter
            för dyrtidstillägg och pensionsavgifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JRvhiLPj4U29Z7rsD78CPM">
            Motioner i Första kammaren, Nr 145. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-6ErnikQWdKjcKb6aFxQosb">
            Vid fastställande av sist omförmälda stat säger sig lantbruksstyrelsen
            hava iakttagit vad 1932 års riksdag anfört, beträffande smörprovningarnas
            organisation. Någon ytterligare minskning av personal syntes lantbruks-
            styrelsen icke möjlig och den gjorda nedskärningen hade i hög
            grad möjlig- gjorts därigenom att kontrollen ännu icke vore fullt
            utbyggd. Man kan alltså befara att ökade anslag till denna verksamhet
            skola begäras, om de s. k. kontrollstationerna komma till stånd.
            Någon personalförändring under budgetåret 1933/1934 har lantbrukssty-
            relsen icke ifrågasatt. Riksdagens påpekande att smörprovningarnas
            organisation befunnits på- fallande dyrbar skulle sålunda leda
            till att en bokhållartjänst i Göteborg icke för närvarande tillsättes.
            Det av riksdagen uttalade önskemålet om utredning, huruvida och
            på vad sätt smörprovningarnas organisation skulle, utan åsidosättande
            av provnin- garnas effektivitet kunna förenklas, har icke beaktats,
            ty någon sådan utred- ning har icke kommit till stånd. Då smörprovningarnas
            stat tages till ut- gångspunkt, synes en dylik utredning omöjlig
            att utföra, emedan denna helt naturligt i första hand förutsätter
            en undersökning av smörkontrollens medel och mål. Utgiftsposten
            »övriga utgifter», som för budgetåret 1931/1932 uppgick till 81,500
            kronor, har för vart och ett av budgetåren 1932/1933 och 1933/1934
            beräknats till 65,675 kronor, som en följd av minskade utgifter
            i samband med minskat provningsarbete. Denna utgiftsminskning
            sammanhänger alltså ej med någon omorganisation, varför den, om
            provningsarbetet ökas, kan väntas bliva förbytt i en utgiftsökning.
            I detta sammanhang förtjänar nämnas, att smörprovningarna, sedan
            smör- exporten nedgått, skaffat sig nya arbetsuppgifter utanför
            det av riksdagen såsom norm för personaluppsättningen angivna
            verksamhetsområdet. Så t. ex. utföra smörprovningarna numera för
            svenska mejeriernas riksförenings räkning bedömning av smör, avsett
            såväl för export som för den inhemska marknaden och äger denna
            bedömning bindande verkan med avscende å smörets betalning enligt
            »smöravtalet». Smörprovningarna bedriva i detta avseende en verksamhet
            av kommersiell natur, som hittills omhänderhafts av smör- handlarna
            själva. Ett annat exempel utgör kontrollen över det utvidgade
            saluförande av smör i runmärkta bitförpackningar på den inhemska
            marknaden. Därav upp- kommande rese- och traktamentskostnader
            skola visserligen bekostas av me- jerierna, men smörprovningarna
            tillhandahålla erforderlig kontrollpersonal. Dessa och andra utvidgningar
            av arbetsområdet, gå stick i stäv mot jord- bruksutskottets, av
            riksdagen godkända utlåtande, i vad angår smörprovnin- garnas
            personal. Om riksdagens direktiv i ärendet hade följts, hade den
            nu sedan två år tillbaka ständigt fortgående minskningen av smörexporten
            bort leda till väsentliga personalindragningar under innevarande
            år. Ovan har det påvisats hurusom smörexporten från Göteborg under
            år
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TSgeDqrbdEY8XxxgguGgeg">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 145.
          </fw>
          <p xml:id="i-LAeSmqLHjB1gfJdrTqMQmy">
            1932 omfattat blott cirka 550 drittlar i medeltal per vecka.
            Om varje märke består av 10 drittlar, skulle exportkontrollen
            omfatta bedömning av 55 drittlar per vecka, alltså knappast en
            halv dags arbete. Visserligen före- komma även andra bedömningar,
            men dessa äro icke mera vidlyftiga än att samma bedömare gott
            kan medhinna även dessa. Som en jämförelse kan nämnas, att år
            1929 handhade mejerikonsulenten i Malmöhus län vecko- kontrollen
            i Malmö vid sidan av sin ordinarie syssla och han utförde då kvalitetsbedömning
            på 11,855 drittlar. Kostnaderna härför gick till 1,500 åa 2,000
            kronor. Göteborgs smörexport uppgår numera blott till en bråkdel
            av smörexporten över Malmö år 1929, men icke förty uppgår lönekontot
            för smörkontrollen i Göteborg nu till cirka 17,000 kronor, förutom
            avsevärda kostnader för kontor m. m. Detta exempel visar, hurusom
            smörprovningarnas nuvarande personalupp: sättning svällt ut till
            orimliga proportioner och att organisationen alltjämt gör skäl
            för det av riksdagen föregående år uttalade omdömet »påfallande
            dyrbar». Vad själva provningsverksamheten för övrigt beträffar
            må anföras, att ny- tillkommen bedömningsverksamhet utföres jämsides
            med den gamla, utan att man gjort klart för sig behovet av alla
            dessa olika bedömningar. Det har på så sätt skapats en mängd arbetsuppgifter,
            utan att resultatet därav synes motsvara kostnaderna. Vill man
            granska smörkontrollens effekt ur ekonomisk synpunkt, d. v.'s.
            såsom ett medel att främja smörkvaliteten och därigenom lantbrukets
            eko- nomiska intressen, kan man belysa detta genom att verkställa
            en jämförelse mellan svenska och danska smörpris under olika perioder.
            Nedan anförda siffror utgöra exempel på huru mycket den svenska
            note- ringen legat lägre än den danska under vissa perioder under
            de senaste åren (skillnaden angiven i svenskt mynt):
          </p>
          <p xml:id="i-LMpHubkqERFVD1nCx6r8aX">
            1950 13/, = 9 mmm vvs skillnad 35 öre Ila —LBÅG Linas beten seende
            » 11 &gt;» 25/4, — I /yg, nenenomnsnnnnnunnsn stans ann » 30 X
            —30/, Q seoeeeverersssr rskr sn eKs Kr rst KK NRK Brera » 10 »
            1931 22/, =—LH/5 gosenompennss mamansss mesensvsnnssanee » 17
            &gt;» 13 5 —10/ enten oa NR Mr » 9 &gt;» AA AA srssrsnnrsnanie
            sessseesrsenan 12 &gt; bay ERNST OR NSNROSSNSN Hong » 9.5 » 1932
            2 — Hör mömensnnbrnn Bard TRE » 17 &gt;» 2 At sorsrrr rss ser
            rer reser rer esr er ner enn enn &gt; DB »
          </p>
          <p xml:id="i-7y2Bqmz6yM4rqo1pYaxxTo">
            Då växlingarna i kvaliteten hos svenskt och danskt smör följas
            rätt så väl under olika årstider (med undantag möjligen för hösten),
            är det tydligt, att ovan anförda prisskillnader i stort sett icke
            äga något närmare samband med kvaliteten och man kan därför påstå,
            att dessa växlingar i den relativa prissättningen äro nästan uteslutande
            beroende av kommersiella förhållan- den. Inför dessa fakta är
            det tydligt, att talet om smörkontrollens möjlig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rt3Axd4VWVkTQFxD5M2HLA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 145. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-HcN2m5mw6bpTzd7JitZEkd">
            heter att förbättra det svenska smörets prisläge måste tagas
            med stor för- siktighet. Det ligger nära till hands att befara
            att en överorganiserad smör- kontroll blir ett självändamål mer
            än ett instrument till förbättrande av lantbrukets ekonomi. Ovan
            har det påvisats, hurusom smörexporten sjunkit, att inrymmandet
            av smörkontrollen i av stat eller kommun uppförda fasta anläggningar
            är olämplig, att smörkontrollen alltjämt är »påfallande dyrbar»,
            att svenska smörprovningarnas verksamhet utvidgats i strid mot
            riksdagens uttalade mening samt att utredning saknas om sättet
            för smörkontrollverksamhetens utövande, dess medel och mål. Vid
            sådant förhållande synes en utredning om smörkontrollverksamheten
            böra utföras av personer med fackkännedom på mejerihanteringens
            och smörhandelns område, för klarläggande av ovan berörda förhållanden
            och utarbetande av en plan för den framtida verksam- heten. Med
            hänsyn härtill hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-2MMYBqkXpCVhkXw9UHhDGh">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att det täcktes Kungl. Maj:t låta verkställa en full-
            ständig utredning av frågan på vilket sätt smörkontrollverk- samheten
            bör organiseras och utövas, samt giva riksdagen del av denna utredning
            innan det av riksdagen år 1930 anvisade beloppet för uppförande
            av kontrollstationer för smör och ägg tages i anspråk för sitt
            ändamål eller staten ingår på flerårigt hyresavtal för någon av
            dessa kontrollstationer.
          </p>
          <p xml:id="i-W8t7pAR17J7j5dH1iwdoAQ" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1933.
          </p>
          <div xml:id="i-6KkXufdQYwRYf6gD3EAoLi" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-hSyo9otgbPkRQKeQyyFpN" who="i-GFbGCi8kh9TEUKXENMrEeH" type="signature">
              Anders Orne
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__fk__145/mot_1933__fk__145-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-TP6XaHmpK4gqp9HfH1ZkEm">
            - ' 4 FR v - ”« ee i - | s - v i a + i äl 3 - . - pä | - i BIEN
            - - - - - - i - i ä i - [ 3 - - - | - Ö | | - å - i = ” - - u
            5 = - &gt; ee « kl I « ee s , - : | i i = - - - | - a ms ma a
            3 sv ar s : &gt; i i Xx « 4 i i 4 : - - -
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
