<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1933--ak--00268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__268/mot_1933__ak__268-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5FGoH1F1314u3y5vBz8yo9">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 268. I
      </fw>
      <div xml:id="i-BDg6yu1WqGnSntGgFTuS7T" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PYRUT9kPZN1DUwnQ99g4eV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N8yfmvHHkiw1qM2qtKoNH1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y8YBfLgaEBf4rZ6TxeozA1" type="motBody">
        <div xml:id="i-XbrgkzS7Gjbtks4iz2we8">
          <p xml:id="i-7GyGbTkkYG2uvLKmZmARFd">
            Nr 268.
          </p>
          <p xml:id="i-QvgbTbvarVk9TCU81kcJmK">
            Av herr Thorell m. fl., om bidrag från statens avdik- ningsanslag
            till Frikamra—Täby torrläggningsföre- tag.
          </p>
          <p xml:id="i-HP2qPQwZPoLasR2mHybDaP">
            På ansökan av vissa jordägare inom Frihamra och Darsgärde byar
            förord- nade länsstyrelsen i Stockholms län lantbruksingenjören
            N. Risberg att verk- ställa syneförrättning i och för torrläggning
            av mark inom Darsgärde, Fri- hamra, Mälby, Ösby och Nedre Finsta
            i Skederids socken samt Torvalla, Pen- ningby, Valby, Husby-Lyhundra
            kyrkoherdeboställe, Husbyby, Sätuna och Västra Sundsta i Husby-Lyhundra
            socken av Stockholms län. Syneförrätt- ningen avslutades den 7
            november 1928 och vann densamma sedermera laga kraft. Företaget
            berör en areal av 120,81 hektar, varav 119,83 hektar åker samt
            0,98 hektar annan mark. Den genom företaget uppkommande båtnaden
            beräk- nades till kronor 43,339:80. Till kostnaderna för företaget,
            vilka beräknades till kronor 47,405: 89, beviljade Kungl. Maj:t
            den 25 oktober 1929 dels stats- bidrag från statens avdikningsanslag
            med 21,660 kronor, dels ock ett lån från statens avdikningslånefond
            med 17,940 kronor. Arbetet blev av kungl. lant- bruksstyrelsen
            godkänt den 3 november 1931. Sedan det i företaget ingående huvudavloppet
            blivit i huvudsak upptaget, inträffade på grund av underliggande
            jordlagers beskaffenhet och flerstädes förekommande källdrag på
            olika ställen omfattande ras och förskjutningar i dikesslänterna,
            vilket nödvändiggjorde betydande och kostsamma förstärk- ningar
            av slänterna genom pålning samt upprensning av nedrasade jordmassor.
            Dessa ras, som det icke torde varit möjligt att förutse, kommo
            sålunda såsom en fullständig överraskning för intressenterna,
            men då företaget redan blivit i huvudsak utfört innan desamma
            inträffade och betydande kostnader sålunda nedlagts på företaget,
            återstod intet annat än att på bästa sätt söka avhjälpa de uppkomna
            bristerna, då i annat fall det redan nedlagda arbetet blivit i
            det närmaste resultatlöst. De sålunda nödvändiggjorda ytterligare
            arbetena hava dragit en kostnad av kronor 35,029:75, varav för
            upphandling av erforderligt pålvirke kronor 4,301: 25 samt för
            upptagning av ras och pålningsarbetets utfö- rande kronor 30,728:50.
            Samtliga kostnader för företaget uppgingo vid ut- gängen av 1932
            till kronor 77,482: 90, varav kronor 65,074: 75 utgör arbets-
            och materialkostnad, kronor 1,528:38 förrättningskostnad, kronor
            5,325:59 ersätt- ning för jordåtgång till avloppens utvidgning
            samt för upplag av jordvallar, kronor 546:49 annonskostnad och
            diverse utgifter samt kronor 5,007:69 räntor och portoutgifter.
            I fråga om ersättningarna för jordåtgång och jordupplag, vilka
            ej ännu till fullo erlagts, torde böra framhållas, att härför
            enligt det vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1933/mot_1933__ak__268/mot_1933__ak__268-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L5NXFE9jg8n772mRjBZWCf">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 268.
          </fw>
          <p xml:id="i-W4ofpytB3nBXBCDggTRmDq">
            arbetsplanens fastställelse beräknade kostnadsförslaget vid bestämmande
            av till företaget utgående statsunderstöd medtagits ett belopp
            av kronor 5,515: 51 under det att till viss övrig del av ersättningen
            för jordupplag statsunderstöd icke utgått. Medräknas övriga kosthader
            till sina fulla belopp samt av ersältt- ningen för jordåtgång
            och jordupplag den del vartill statsunderstöd utgått, skulle kostnaderna
            för företaget hittills uppgå till kronor 77,482:90 eller kronor
            30,077:01 mer än som vid planens fastställelse beräknades. För
            gäldande av dessa kostnader hava intressenterna, förutom till
            företaget beviljade stats- understöd i form av bidrag och lån
            å tillhopa 39,600 kronor, upptagit banklån å sammanlagt 36,700
            kronor. Någon utdebitering har däremot ännu icke skett, enär flertalet
            intressenter icke äro i den ekonomiska ställning, att detta un-
            der nuvarande tryckta läge inom jordbruket varit möjligt. Då emellertid
            de upptagna banklånen måste förräntas och amorteras ter sig situationen
            för intressenterna för närvarande synnerligen allvarlig. När där-
            till lägges att amorteringen av det till företaget beviljade lånet
            från statens avdikningsanslag skall taga sin början 1937, framstår
            situationen för dem allt mera bekymmersam. Då icke mindre än ett
            trettiotal fastigheter beröras av företaget och de uppkomna svårigheterna
            tillkommit utan delägarnas förvål- lande, måste det sålunda anses
            vara ett allmänt intresse att något göres till för- hindrande
            av att intressenterna bringas i sådana ekonomiska svårigheter,
            som de icke kunna bära. Detta synes kunna ske endast därigenom,
            att staten träder hjälpande emellan genom beviljande av ett bidrag
            för täckande till största möj- liga del av den merkostnad, som
            genom de uppkomna rasen åsamkats företaget. På grund av vad sålunda
            anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-7rD8zwGkppNjEfjsB79v2d">
            att riksdagen ville medgiva att till Frihamra—Täby torrlägg-
            ningsföretag i Husby-Lyhundra och Skederids socknar av Stock-
            holms län må från statens avdikningsanslag bevilias ett stats-
            bidrag av högst 30.000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-UNQzkaMdfmXapLdP9ZiVde">
            E. Thorell. Otto Wallén. BR. Lundquist | i Rotebro.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
