<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00819">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkerhetsbälten i bussar</title>
        <author>Ove Eriksson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkerhetsbälten i bussar</title>
          <idno type="rdwebb">G702819</idno>
          <rs type="number">819</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702819/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702819</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702819</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RZjsvHQz5czMrGkoME6F46</idno>
            <name>OVE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7aok93smRCbX9GNr4tV34B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7aok93smRCbX9GNr4tV34B">
          <note type="signatory" corresp="i-RZjsvHQz5czMrGkoME6F46"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__819/mot_198384__819-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CPT8Nm9nuNyqCegmakjd9f">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Hh2PNagwXoNoaWcWPFqRWo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VpTEhSkMqKB2554Gi6zsWc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9oibvoXsbjDXdr5EPFYSmi">
        <div xml:id="i-Pkqyi7gBS2fgnQ9yqQc2ge">
          <p xml:id="i-Mnb1JvbFHqs7T7533ehncM">
            Motion 1983/84:819
          </p>
          <p xml:id="i-BDNoyiH7dKBDjdoaPsTuG9">
            Ove Eriksson Säkerhetsbälten i bussar
          </p>
          <p xml:id="i-5NTnf6CLbJpRQBPACmu9r7">
            Den moderna utformningen av bussar med mycket stora glasade partier
            har minskat passagerarnas säkerhet. Speciellt tycks turistbussar
            och långfärdsbussar ha fått en extrem utformning, där passagerarnas
            siktmöjlighet satts före trafiksäkerheten. I Värmland har under
            innevarande vinter fyra busspassagerare omkommit i trafikolyckor,
            sedan samtliga kastats ut genom fönstren. Dödsfallen har inträffat
            vid två olyckor i extrem halka. En häftig inbromsning eller en
            kollision torde dock under olyckliga omständigheter utsätta busspassagerarna
            för stor fara även under normala vägförhållanden. Sedan några
            år är det i Sverige lag på att personbilsförare och passagerare
            i bilarnas framsäten skall använda bilbälte. I baksätet skall
            också enligt lag finnas bilbälten, men passagerarna får själva
            avgöra om de skall användas. All trafikinformation varnar dock
            för att skaderisken för passagerare i baksätet är stor, varför
            alla som färdas i en personbil uppmanas använda bilbälte. Det
            synes som om busspassagerarnas säkerhet inte beaktas av lagstiftare
            och institutioner för trafiksäkerhet. Bussarna är bara i undantagsfall
            utrustade med säkerhetsbälten, trots den skaderisk som uppenbarligen
            råder för passagerarna speciellt på de främre platserna. För att
            förbättra busspassagerarnas säkerhet torde en utvidgad lagstiftning
            vara nödvändig. Lagen torde lämpligen utformas i överensstämmelse
            med vad som gäller för personbilarnas baksäten. Sätena skall alltså
            förses med säkerhetsbälten, men det bör ankomma på vederbörande
            resenär om de skall användas. Huruvida bältena skall vara av trepunktstyp
            som i personbilar eller det enklare midjebältet, som används i
            våra flygplan, bör bli föremål för en teknisk utredning. Det kan
            också övervägas om endast främre delen av bussen skall förses
            med bälten. Med stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om nödvändigheten att lagstifta om säkerhetsbälten i bussar.
          </p>
          <p xml:id="i-TKvY3MAeGoHU627wktSVc7">
            Stockholm den 19 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-NYt1Mqf59dsr8RpihnZxgC">
            OVE ERIKSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
