<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01717">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildningsfrågor i Stockholmsregionen</title>
        <author>Gunnel Liljegren och Birgitta Rydle </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildningsfrågor i Stockholmsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">G7021717</idno>
          <rs type="number">1717</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021717/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021717</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021717</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS</idno>
            <name>GUNNEL LILJEGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EM681M9kKq8P2rHz33Tgz3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EM681M9kKq8P2rHz33Tgz3">
          <note type="signatory" corresp="i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1717/mot_198384__1717-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1983/84:1717
          </p>
          <p>
            Gunnel Liljegren och Birgitta Rydle Utbildningsfrågor i Stockholmsregionen
          </p>
          <p>
            Stockholmsregionen har goda förutsättningar för ett blomstrande
            nä- ringsliv och erbjuder som helhet en hög levnadsstandard för
            sina invånare. Det finns dock stora skillnader mellan de olika
            delarna av Stockholms län. Om man jämför den norra länsdelen med
            den södra finner man att sydre- gionen är ”fattig” i många avseenden.
            Norregionen tenderar att bli allt rikare på resurser medan sydregionen
            blir allt fattigare. Utvecklingen bildar en ond cirkel. Antalet
            arbetstillfällen har i länet som helhet ökat under det senaste
            decenniet, men betydligt mindre i syd- än i nordregionen. En kartläggning
            av obalansen i länet, gjord av sydkommunerna, visar bl.a. att
            såväl för- värvsfrekvensen som självförsörjningsgraden är mycket
            lägre i länets syd- region. Av samma studie framgår att arbetslösheten
            i länets kommuner — vilka kriterier man än väljer — under 1979—1982
            varit i särklass svårast i Södertälje, Botkyrka och Haninge. Ändå
            har sydregionen vissa grundförutsättningar för ett ökat byggande
            och ett utökat näringsliv med t. ex. kolvärmeverket vid Igelsta
            i Södertälje och det stora reningsverket vid Himmerfjärden, något
            som innebär lägre initialkostnader vid nyanläggningar; de stora
            investeringarna är redan gjorda. Särskilda åtgärder måste till
            för att bryta den onda cirkeln beträffande bostäder, skolor, service,
            sjukvård, kommunikationer etc. Dessa åvilar i första hand kommuner
            och landsting, men det finns områden där statliga insatser kan
            motverka obalansen och främja näringsliv, utbildning och annan
            service.
          </p>
          <p>
            Musikklasser
          </p>
          <p>
            När det gäller uppläggningen av skolans undervisning bör — rent
            allmänt — kommunerna ha största möjliga frihet att var och en
            se till sina speciella behov. För den södra länsdelens skolor
            skulle vissa statliga åtgärder och beslut kunna förstärka kommunernas
            egna initiativ. Frågan om undervisning i musikklasser har diskuterats
            livligt. Alla barn som skulle önska gå i Stockholms musikklasser
            får inte plats, och arrange- manget är genom den interkommunala
            ersättningen dyr för hemkommunen som kanske redan har plats för
            barnen i de egna skolorna. Flera av länets söderkommuner har den
            senaste tiden ansökt om att få ordna musikklasser med jämkade
            timplaner. Sådana önskemål bör tillgodoses utan onödigt dröjsmål.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1717/mot_198384__1717-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1717 12
          </p>
          <p>
            Hemspråksundervisning
          </p>
          <p>
            Den södra länsdelen är ett invandrartätt område, och skolorna
            har stor erfarenhet av undervisning av barn med annat hemspråk
            än svenska. Försöksverksamhet med hemspråksundervisning i olika
            organisations- former bör som hittills förläggas till söderkommunerna.
            Om ytterligare insatser blir aktuella, t.ex. ett — bl.a. i språk-
            och kulturarvsutredningen diskuterat — pedagogiskt utvecklingscentrum
            för finska, har söderkom- munerna de bästa möjligheterna att erbjuda.
          </p>
          <p>
            Tvåspråkig förskollärarutbildning
          </p>
          <p>
            Den högre utbildningen är av naturlig skäl huvudsakligen förlagd
            till Stockholm-Solna. Den södra länsdelen erbjuder få möjligheter
            till konkur- rens, men i den mån det här finns speciella förutsättningar
            för viss högre utbildning bör dessa tas till vara. Den förskollärarutbildning
            som redan finns i Södertälje bör kunna inrymma utbildning för
            tvåspråkiga, något som i dag finns på flera andra håll i landet.
            De två statliga utredningar som gjorts om invandrarbarns hemspråksträning
            resp. hemspråksundervisning har föreslagit en förskjutning av
            hemspråksstödet från skolan till allmänna förskolan. En inventering
            bör göras rörande de möjligheter som den södra länsde- len erbjuder
            i fråga om lärarutbildning för och uppläggning av hemspråks- undervisningen.
          </p>
          <p>
            Högre specialkurser
          </p>
          <p>
            I och med att ”ungdomspuckeln” kulminerar kan vid gymnasieskolorna
            frigöras lokaler och lärartimmar för nya utbildningsbehov. Skolstyrelserna
            i söderkommuner har som regel ett gott samarbete med resp. orts
            industri- er och bedriver viss utbildning i konkret samverkan
            med dem. Det finns i södra länsdelen behov av högre specialkurser
            på det tekniska och ekono- miska området och flera stora gymnasier
            som i samarbete med näringslivet skulle kunna åtaga sig sådan
            undervisning. En undersökning bör göras om vilka högre specialkurser
            som är mest aktuella och var de kan förläggas.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            uttalar sig för att åtgärder i enlighet med motionen vidtas vid
            lokaliseringen av nya utbildningar i syfte att häva den regionala
            obalansen i Stockholms län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p>
            GUNNEL LILJEGREN (m) BIRGITTA RYDLE (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
