<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01816">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöpolitiken</title>
        <author>Arne Andersson i Ljung m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G7021816</idno>
          <rs type="number">1816</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021816/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021816</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021816</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr</idno>
            <name>L. ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb</idno>
            <name>BO ARVIDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD</idno>
            <name>JENS ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy</idno>
            <name>SVEN MUNKE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t</idno>
            <name>JAN-ERIC VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>MONA SAINT CYR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>INGVAR ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>BERTIL DANIELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ac9yxy2x5ktJ5wzveXCsFQ</idno>
            <name>ARNE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnoNXQEwX76AtugdBBHfa1</idno>
            <name>SVEN ERIC LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4qJZDiAJi21mnxWjKNP29r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4qJZDiAJi21mnxWjKNP29r">
          <note type="signatory" corresp="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ac9yxy2x5ktJ5wzveXCsFQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UnoNXQEwX76AtugdBBHfa1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YYxsk7WKgdtTuJz9xsEZmt">
        Mot. 1983/84:1816
      </fw>
      <div xml:id="i-JrNo46iBGcn3s1TqDntN5z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AEhbH5crC9yR8h6DFDrcra" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DDUZsG6mu7iQR9kpfZqhXT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KeHsX8veoHL4cMhNj6MreE" type="motBody">
        <div xml:id="i-XqVuHJ9LFAZYbDmJKLRij">
          <fw xml:id="i-8v4U1E59dUfsrFBgJWHDw3">
            Motion 1983/84:1816
          </fw>
          <p xml:id="i-3vu7eHStPtLo1nUHbr2D8g">
            Arne Andersson i Ljung m. fl. Miljöpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-LWsDJS9CV6AwKoNCGPeWvo">
            En god miljö är en av de viktigaste förutsättningarna för ett
            rikt mänskligt liv. Våra insatser för att värna miljön är inte
            minst inriktade på kommande släktled. Genom okunnighet och försummelser
            har viktiga miljö- och naturvärden kommit att hotas i Sverige
            och i andra länder. Medvetenheten om miljöns betydelse har emellertid
            starkt förbättrats de senaste årtiondena. Framstegen inom miljövården
            har under denna tid varit stora. Det finns därför skäl att se
            optimistiskt på möjligheterna att slå vakt om viktiga miljövärden.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZqwrBPMMRDE2o5KrphNq2">
            Globala miljöhot
          </p>
          <p xml:id="i-JWxmrKsLeGApLQt5cPBvSD">
            De globala miljöproblemen är allvarliga. Ett av de allvarligaste
            är den skogsskövling, som pågår i stora delar av världen. Överavverkningen
            av skogarna hotar att rycka undan grunden för en varaktig jordbruksproduk-
            tion. Den kan förorsaka klimatförändringar, med minskande nederbörd,
            som ofta förvandlar potentiell jordbruksmark till ofruktbart land.
            Huvudorsakerna till skövlingen av skogarna är det stora behovet
            av brännved i den tredje världen. Skogsbestånden globalt minskar
            med 250 000 km? årligen. Vid den nyligen avslutade värdsenergikonferensen
            i New Delhi i Indien ställde den tredje världens länder kravet
            på de avancerade industriländerna att bygga ut kärnkraften. Detta
            skulle minska efterfrågan på övriga energitillgångar och friställa
            delar av dem för tredje världens behov. Långsiktigt skulle detta
            kunna vara ett viktigt bidrag att förbättra den globala miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-9SpN6YZpVYXzdmHbVgDKie">
            Fri marknadsekonomi — god miljövård
          </p>
          <p xml:id="i-S1EUhsiXa3mBkEMCfXsHRU">
            Enligt moderata samlingspartiets mening erbjuder den fria marknadseko-
            nomin det överlägsna systemet för att effektivt åstadkomma förbättringar
            på miljöområdet, om marknadsekonomin förses med styrmedel så att
            miljökostnaden räknas in i produktionen. Miljökostnaden får i
            dag oftast bäras av någon annan än producenten eller konsumenten.
            Ett exempel kan ges på energiområdet. Den ideala energiproduktionen
            ur ekonomisk synpunkt skulle i en fri
          </p>
          <p xml:id="i-F7XtcHB6PgbT98tk1cs2JY">
            1 Riksdagen 19831/84. 3 saml. Nr 1816
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ebmfLoMNcaK4FCvGAHUdR">
            Mot. 1983/84:1816 2
          </fw>
          <p xml:id="i-Mu3gQZvqP3HBB2ijn1CaXS">
            marknadsekonomi etableras genom marknadens reaktion på de olika
            energislagens priser. En sådan energiproduktion skulle inte ta
            hänsyn till de skador som förorsakas på miljön. Föra att rätta
            till marknadsekonomins ”felfunktion” kan man gå olika vägar. Samhället
            kan förbjuda viss energiproduktion, samhället kan ge koncession
            med vissa bestämda villkor om luftföroreningar, om säkerhetsbestämmelser
            m. m. och samhället kan belägga energiframställ- ningen med vissa
            avgifter, som står i proportion till den skada verksamheten åstadkommer.
            Vi har i Sverige huvudsakligen valt koncessionsvägen och någon
            gång kompletterat med avgifter, som sagts vara av miljökaraktär.
            Dessa avgifter har dock aldrig haft någon styreffekt i miljövårdsarbetet
            utan mera fått skattestatus. För att stimulera miljövårdsarbetet
            och åstadkomma större miljövårds- satsningar än vad som förutsätts
            i givna koncessioner, borde avgifter införas som står i relation
            till utsläppen, t.ex. av surgörande ämnen. Om energiföretaget
            genom olika åtgärder minskar utsläppen, minskar också avgifterna.
            En stimulans till förbättringar utöver dem som är fastställda
            i koncessionen erhålls genom ett sådant system. Ett exempel: Ett
            kraftvärmeverk som använder kol har en reningsanlägg- ning som
            begränsar utsläppen till 0,1 g s/MJ motsvarande eldningsolja med
            0,4 90 S. Anläggningen släpper ut 700 ton svavel per år och 1800
            ton kräveoxider. Vid en avgiftsnivå på 6000 kr.! per ton svavel
            och 3000 kr. per ton kräveoxider belastas produktionen med en
            årskostnad på 9,6 milj. kr. Genom ytterligare reningsanordningar
            kan utsläppen minskas med 25 90 för en årskostnad på 2,0 milj.
            kr. Detta bör vara lönsamt då avgiften minskas med 2,4 milj. kr.
            Ett alternativ till detta system skulle kunna vara att en restitution
            på erlagda avgifter, som ju till en del kan betraktas som miljöbetingade,
            kunde ske om reningsåtgärder vidtas som går utöver vad som är
            fastställt i koncessioner. Restitutionens storlek skall vara proportionell
            mot miljöför- bättringen. Ett genomfört system av denna typ borde
            öka de svenska möjligheterna att i förhandlingar med våra grannländer
            i Europa kräva liknande åtaganden från deras sida för att därigenom
            minska problemen med de gränsöverskri- dande luftföroreningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3tzN7iXoFHEbRzBkC27nmS">
            Miljön och vårt ekonomiska läge
          </p>
          <p xml:id="i-H8Hjt6L8w3w5uTXfUjKydG">
            Vårt lands ekonomiska problem är stora. Det statliga budgetunderskottet
            på över 80 miljarder kronor och underskottet i våra affärer med
            utlandet visar våra allvarliga balansbrister och är ett latent
            hot mot vår välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-UBFD1rRCX3UT9FgXj6J9hT">
            ! Motsvarar avgiftsnivån enligt ett lagförslag i Hessen, Västtyskland.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7PVf6MNqMoxkGX6G7Jfuy7">
            Mot. 1983/84:1816 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HFjVSNyb1rfgPHuHYbMi1i">
            Att återställa den ekonomiska balansen måste ha högsta prioritet.
            Om denna prioritering inte kommer till stånd innebär det på sikt
            bl. a. en risk för att viktiga miljöinsatser inte kan utföras
            helt enkelt därför att våra resurser successivt urholkas. Om vi
            däremot lyckas i våra ansträngningar att åter skapa ekonomisk
            balans och ekonomisk tillväxt ökar våra möjligheter att sätta
            in stora resurser för en god miljövård. En god ekonomi är enligt
            vår mening nyckeln till en god miljövård.
          </p>
          <p xml:id="i-4rkC4LKcnmU19CcDmLy4oL">
            Miljöproblem i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-ED1rmF2oqLtdGwKBLsafLV">
            Luftföroreningar I Sverige baserar vi vårt energibehov främst
            på förbränning — av olja, kol och olika inhemska bränslen. Förbränningen
            ger alltid luftföroreningar. Vilka föroreningar det blir beror
            på valet av bränsle, i vilken anläggning det används och hur förbränningsutrustningen
            ser ut. Reningsåtgärder spelar stor roll. Jämförelser av olika
            bränslen ur miljösynpunkt kan därför vara svåra att göra och kräver
            bl.a. att man tar hänsyn till det energiutbyte förbränningen ger.
            Utsläppen i luften utgörs av rökgaser och stoft. Luftföroreningarna
            kan delas in i olika kategorier beroende på vilka miljöeffekter
            de ger upphov till. Vissa ämnen är akut hälsovådliga för människor
            och djur, andra kan påverka miljön på lång sikt. Rökgaserna består
            bl.a. av olika oxider som t.ex. svaveloxid, kväveoxider, koldioxid
            och kolmonoxid. I rökgaserna finns också en del kolväten och tungmetaller
            i gas- eller partikelform. Stoftet består av partiklar av olika
            slag och sammansättning, bl. a. aska och oförbränt kol. De små
            partiklarna är svåra att avskilja från rökgaser och sprids lätt
            över stora områden. På stoftpartiklarna hamnar en stor andel av
            lättflyktiga ämnen, bl. a. cancerframkallande polyaromatiska kolväten
            och en del tungmetaller. Utsläppen av tungmetaller är vid sidan
            av försurningen av mark och vatten ett särskilt allvarligt problem.
            Olja innehåller t.ex. vanadin och nickel, medan kol kan innehålla
            varierande mängder av bl. a. bly, kadmium, krom, zink, kvicksilver
            och koppar. Metallhalterna är låga, men eftersom det är mycket
            stora mängder, främst olja, som årligen förbränns, kan totalutsläppen
            bli avsevärda. Tungmetaller i gasform eller på stoftpartiklar
            kan spridas på mycket stora avstånd. I sur miljö ökar riskerna
            för påverkan på människor och natur.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EdazaYDMp5WqVKS9XdiwQL">
            Mot. 1983/84:1816 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Vi2QVuY7S182Vq73ARNrBV">
            Utsläpp från ett värmeverk utan rökgasrening i ton per producerad
            och till konsumenten levererad TWh (motsvarande 110000 ton eldningsolja)
          </p>
          <p xml:id="i-9koar8LXCNPdiEfEgHRB37">
            Olja Kol 12S 0,70 S Naturgas = Torv Biomassa SO, 2300 2 400 110
            0-1 100 110 NOx 1700 3 400 570 1700 1700 Stoft 50 110 30 110-570
            1400 CO, 360 000 510 000 260 000 960 000 450 000 Vv 6 0,06 0 -
            - Hg 0,0001 0,007 0,0001 0,006 0,006-0,01 Pb 0,1 0,1 0 0,005-
            0,1-0,3
          </p>
          <p xml:id="i-SZxnyCXB3DSciCBrMyf5Bg">
            0,008
          </p>
          <p xml:id="i-EY199d8uweTxsaSqBqcD9Q">
            Luftföroreningarna åstadkommer även skador på byggnader och kulturföremål.
            De ökar även rostangreppen på metaller. All fossil förbränning
            ökar koldioxidhalten i atmosfären. Det finns mätdata som tyder
            på att den globalt sett långsamt ökar. Detta kan ge klimatförändringar
            genom temperaturökningar. Den pågående skogsskövlingen i många
            av tredje världens länder kan möjligen minska jordens motståndskraft
            mot den pågående förändringen. Kväveoxiderna angriper jordens
            oxonskikt och ökar den utravioletta instrålningen. Inom FN:s miljövårdsprogram
            diskuteras möjligheterna att få till stånd en global konvention
            för skydd av ozonlagret.
          </p>
          <p xml:id="i-3SP3YmD9AGK2sDJg23q3RA">
            Försurningen
          </p>
          <p xml:id="i-MixhaGVHpE1oWosfaeu9Ty">
            Ett av våra allvarligaste miljöproblem är försurningen av mark
            och vatten. Den orsakas framför allt av utsläpp till atmosfären
            av försurande ämnen (svaveloxider, kväveoxider) från förbränning
            av huvudsakligen olja och kol från vissa industriprocesser och
            från bilavgaser. Svaveloxiderna kan transporteras långa sträckor
            med luftströmmarna. Knappt en tredjedel av det svavel som deponeras
            i Sverige härrör från svenska källor. Resten kommer i första hand
            från europeiska länder. I gengäld transporteras våra egna utsläpp
            på motsvarande sätt till våra grannländer. Utsläppen är i hög
            grad relaterade till vår energianvändning, vilket framgår av nedanstående
            tabeller.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VZfn7zB3ZGqkafmudJtQMi">
            Mot. 1983/84:1816 S Tabell I a Utsläpp av svaveldioxid i Sverige
            1950 — 1979 och en bedömning för 1990 av
          </fw>
          <p xml:id="i-NrsGdsg9WM5CrwibRa9i6n">
            naturvårdsverket
          </p>
          <p xml:id="i-DZj9pvgzHZopHJ8Z7XDHkG">
            Utsläppskälla Utsläpp (1 000-tal ton/år)
          </p>
          <p xml:id="i-M18doqD9JH8W5CMaoMdfD7">
            1950 1960 1970 1979 1990
          </p>
          <p xml:id="i-PJeWwfsJLujpnyWba14xUy">
            (SNV bedömning) Industripro- cesser 230 220 235 155 100” Förbränning
            av olja 80 320 680 420 190? Förbränning av kol och koks 170 100
            10 3 607 Summa 480 640 925 580 350
          </p>
          <p xml:id="i-DqepTTXWd5HmfVJ39858gh">
            a) Siffran 100 000 ton grundar sig på i dag kända nedläggningar
            samt på åtaganden från industrin och beslut av koncessionsnämnden
            för miljöskydd som syftar till att begränsa utsläppen. b) Underlaget
            är hämtat ur SNV PM 1491. Förbrukningen av ångkol förväntas 1990
            bli ca 6,2 M ton. Eo 2-5 7,2 Mm?, Eo 1 och diesel 10 Mm?. Utsläppen
            av svaveldioxid i samband med förbränning av flis, torv och sopor
            uppskattas till 6000 ton. För koleldade anläggningar antas att
            svavelutsläppen begränsas till 0,1 g/MJ för de anläggningar som
            släpper ut mer än 400 ton svavel per år. Det beslutade programmet
            för nedtrappning av svavelhalten i olja och kol fullföljs. Det
            innebär bl. a. att svavelhalten i tung eldningsolja begränsas
            till högst 1 96 i hela landet den 1 oktober 1984.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-006-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-FH1SmAZBY352s4e9NuzkVW">
            1850 1900 1970 Under de senaste tjugo åren har utsläppen av svaveldioxid
            fördubblats. Diagram-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UWWs6th3gnMiFzY2pD9CRC">
            Mot. 1983/84:1816 6
          </fw>
          <p xml:id="i-QqDmKQLCmcKRhdjaJwyrwR">
            Tabell I b Den globala utvecklingen av svaveldioxidutsläppen
            framgår av nedanstående |
          </p>
          <p xml:id="i-Cb6959vrPH5yvqDQYKtuyB">
            diagram
          </p>
          <p xml:id="i-GG8Q71PbqWnmGdKeGmLAJh">
            met visar förändringarna av det årliga utsläppet av svaveldioxid
            under den senas- te hundroårsperioden. Värdena är relaterade till
            kob och oljekonsumtionen (1)
          </p>
          <p xml:id="i-DuCzgjMWVewEHB3P8xA7VX">
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-A2o1HwLd67WU4qdMN8vuVT">
            Under senare år har kväveföreningar bidragit alltmer till försurningen.
            Kväveföreningarna har sannolikt en kortare uppehållstid i atmosfären
            än svavlet, vilket kan betyda att den relativa andelen av svenskt
            kväve i nedfallen över vårt land är större än motsvarande andel
            svavel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RMwtztvUUSSAVWLFMg3VB1">
            Mot. 1983/84:1816 id
          </fw>
          <p xml:id="i-6eFCk7sAC7bRsx3T1ptdSw">
            Tabell 2 Utsläpp av kväveoxider i Sverige 1955 — 1980
          </p>
          <p xml:id="i-4it5baR1axZkxKdNqmNV9d">
            Utsläppskälla Utsläpp (1 000-tal ton/år)
          </p>
          <p xml:id="i-GTHWNNLUrnYefynkKZcieQ">
            1955 1970 1975 1980 1990 (SNV bedömning)
          </p>
          <p xml:id="i-KbJyAfpsEAVmCDzEH8dCXm">
            Förbränning av olja 30 920 920 110 Motorfordon 55 150 195 200
            Övrigt (indust- riprocesser, förbränning av kol m.m.) 30 50 25
            15
          </p>
          <p xml:id="i-E2sSsL1XgWH6qq4oPeAzc9">
            Summa 115 290 310 325 310f
          </p>
          <p xml:id="i-8VRdufRLbUY484KwFUHQov">
            c) Utgående från befintliga bestämmelser och rimliga antaganden
            om trafikvolym och
          </p>
          <p xml:id="i-MPq7MsLPYwruMh5DVAAXz6">
            energiförbrukning kan man förvänta sig i stort sett oförändrade
            kväveoxidutsläpp 1990.
          </p>
          <p xml:id="i-WWCrpViQLiHDqnbMinPhEY">
            Försurningsproblemet uppmärksammades först på 1960-talet i Sverige.
            Man kunde konstatera att sjöarna blev allt surare. I vissa områden
            sjönk pH-värdet till en så låg nivå att fisken inte kunde överleva.
            Numera vet vi att omkring 20 000 sjöar i vårt land är försurade
            eller hotade av försurning under någon del av året. De områden
            som drabbats värst är Bohuslän, Halland, delar av Småland, Blekinge,
            Dalsland och Värmland. Även i Dalarna och i vissa delar av Norrland
            finns försurade sjöar. I dessa har omfattande skador och förändringar
            hos växt- och djurlivet inträffat. Känsliga fiskarter, som lax,
            röding och mört, dör ofta ut helt. Detsamma kan drabba andra djurarter
            som kräftor, dagsländor och musslor. Även fågellivet påverkas
            när fisken försvinner. Skrak och lom kan inte livnära sig i starkt
            försurade sjöar. Med sjunkande pH ökar vattnets förmåga att lösa
            ut metaller. Detta leder till förhöjda halter av aluminium, kadmium,
            manga, zink och bly i försurade sjöar. I dessa sjöar innehåller
            gäddorna nästan alltid höga kvicksilverhalter. Enligt naturvårdsverket
            kan 400 000 människor beröras eller komma att beröras av den pågående
            försurningen. Deras hälsa kan komma i farozonen genom att giftiga
            metaller, t. ex. kadmium och aluminium, genom utfällning i sura
            vatten påverkar dricksvattnet. Grundvattnet har i vissa vattentäkter
            nått så låga pH-värden att det blivit aggressivt mot koppar, som
            löses ut ur ledningssystemet. Riksdagen beslutade år 1976 om en
            femårig försöksverksamhet med kalkning av sjöar och vattendrag
            för att samla erfarenheter om effekterna av kalkning på växt-
            och djurliv. Dessa erfarenheter är positiva. Fortsatt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8CwQucTe3NsJZkRsLYLxiL">
            Mot. 1983/84:1816 8
          </fw>
          <p xml:id="i-RR99nkq492Hy5AxGWws1hu">
            försurning har kunnat hejdas och kemiska och biologiska förändringar
            motverkas. Kalkningen måste dock betraktas som ett uppehållande
            försvar. En fortlöpande utvärdering som redovisas för riksdagen
            av effekterna är nu nödvändig, då betydande anslag förs till denna
            verksamhet. Huvudinriktningen måste ändå vara att minska utsläppen
            vid källan. I Europa har försurningen förorsakat en omfattande
            skogsdöd, framför allt i delstaterna Baden-Wärttenberg och Bayern
            i Västtyskland, där nära hälften av skogsarealen är skadad. Inventeringarna
            för enbart ett par år sedan visade skador på några tiotusentals
            ha. År 1983 avslöjades att 2,5 miljoner ha skog eller en tredjedel
            av Västtysklands totala skogsareal var påverkad. Man är också
            allvarligt oroad över försurningens långsiktiga effekter på växter
            och djur. I Västtyskland betraktar man nu mer allmänt detta som
            en miljökatastrof. Kraven på kraftfulla motåtgärder ökar. Händelserna
            i Västtyskland har skärpt uppmärksamheten på skogsskador på grund
            av försurningen även i vårt land. Skogen är ju en av våra mest
            värdefulla naturtillgångar. Vi är mer än de flesta länder beroende
            av att skogsmiljön är sund och ger goda tillväxtbetingelser. Det
            är viktigt att Sverige nu tar tillfället i akt och utnyttjar den
            medvetenhet om luftföroreningsproblematiken som skogsdöden i Västtysk-
            land medfört genom att framföra ökade krav på rening. EG-kommissionen
            har redan utarbetat förslag om en 60-procentig reduktion av svavelutsläppen
            till 1995 jämfört med 1980 års utsläppsnivå. Detta förslag kommer
            med all sannolikhet att möta politiskt motstånd inom EG. Förslaget
            går också längre än vad de nordiska länderna krävt, nämligen en
            30-procentig minskning på tio år. Tiden är nu mogen att framföra
            miljövårdskrav på detta område minst i nivå med EG-kommissionens
            förslag. Sverige har tidigare varit medvetet om riskerna med luftföroreningar
            och vi har successivt skärpt kraven på rening vid förbränning
            och industriprocesser. En betydande förbättring skedde under de
            borgerliga regeringarna mellan 1976 och 1982. Förbrukningen av
            eldningsoljor minskade under den perioden med över 7 miljoner
            m? eller ca 35 Zo genom energisparande, genom övergång till alternativa
            bränslen, genom satsning på värmepumpar och genom en god tillgång
            på elström, bl. a. på grund av tillkomsten av nya kärnkraftverk.
            Utsläppen av svaveldioxid minskade genom detta med över 100 000
            ton. Trots våra motåtgärder tyder nya undersökningar om skogsskador
            på grund av försurningen, initierade av larmrapporterna från Västtyskland,
            på att problemet även i Sverige är större än vi tidigare anat.
            Skogsstyrelsen sammanställer f.n. resultaten från en enkätundersökning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RQMi4gbdmonEXeg5mXa8hU">
            Mot. 1983/84:1816 $
          </fw>
          <p xml:id="i-QjUJ44mJ9v3EjUepQ61Xmd">
            från de tio sydligaste länen samt Värmlands, Västmanlands och
            Örebro län. Preliminära bedömingar visar en skadebild som är allvarligare
            än vad som kunnat förutses. På statens naturvårdsverk räknar man
            med att skogsskadorna ger ett årligt produktionsbortfall på flera
            miljarder kronor. Vi anser det vara av stor vikt att en vetenskaplig
            dokumentation och analys sker snabbt av de registrerade skador,
            som konstaterats i aktuella undersökningar och att en mera systematisk
            undersökning med utgångs- punkt från riksskogstaxeringens material
            utförs för att ytterligare få korrekt information om tillståndet
            i våra skogar vad gäller försurningsskador. Medel till dessa undersökningar
            bör tas ur anslaget till kalkning av sjöar. Sveriges forskningskompetens
            på området försurningsskador i skog bör förstärkas. Forskningsinsatserna
            här bör prioriteras. Samverkan med andra länder med forskningstradition
            på området bör etableras. De skogsskador som konstaterats vid
            skogsstyrelsens översiktliga inventering aktualiserar frågan om
            en eventuell kompensation till den enskilde skogsägaren. När det
            gäller att minska trycket på miljön, som åstadkoms genom framför
            allt fossil eldning, intar värmepumpen en unik ställning. Den
            ger drygt tre gånger mer energi än den tillförs i form av elenergi.
            Den utnyttjar magasinerad solvärme och värme från processer i
            jordens inre. Energin kan hämtas från nedgrävda slingor i ytjorden,
            från sjö- eller havsvatten, från spillvärme i reningsverk, från
            uteluft m. m. Värmepumpen förvandlar energi med låg temperatur
            till energi med högre temperatur. Värmepumpsanläggningar är ur
            miljösynpunkt vida överlägsna fossilelda- de system. De två tredjedelar
            av energin, som kommer från vatten, mark eller luft åstadkommer
            ingen känd miljöpåverkan av betydelse. Den tredjedel av energin
            som tillförs i form av elström kommer normalt från vattenkraft
            eller kärnkraft med mycket liten miljöpåverkan. Kärnkraften ger
            en miljövänlig energiproduktion, som möjliggör väsentliga förbättringar
            vad gäller luftföroreningar och utsläpp av surgörande ämnen. Om
            den under året 1984 och år 1985 tillkommande kärnenergin hypotetiskt
            används för att driva värmepumpar kan den ersätta 5 miljoner m?
            importerad eldningsolja för ca 9 000 milj. kr. och minska luftföroreningarna
            med 100 000 ton svaveldioxid och 80 000 ton kväveoxider. Detta
            skulle ge en betydande miljöpolitisk vinning. Vår satsning på
            kärnkraft kommer att ge åtskilliga miljömässigt positiva effekter
            på resten av 1980-talet och början på 1990-talet. De säkerhetsproblem
            som är förenade med kärnkraftens fredliga användning bedöms i
            dag som mindre än bara för ett par år sedan. Den säkerhetsdiskussion
            som framför allt förts under de borgerliga regeringsåren har tvingat
            fram mycket långtgående säkerhetskrav på kärnkraften. Hanteringen
            av det högaktiva avfallet, dvs. det använda kärnbränslet, är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X6dQSa2WhDNS7KLenSTGZz">
            Mot. 1983/84:1816 10
          </fw>
          <p xml:id="i-8YhuMj8LiDUpUGYqcmESFm">
            så viktig att den har betraktats som en avgörande fråga för användningen
            av kärnkraften över huvud taget. Den nyligen presenterade KBS-3-rapporten
            (KBS, kärnbränslesäkerhet) visar en metod för slutförvaring, som
            skall ge en betryggande säkerhet i miljontals år. Metoden går
            ut på att det högaktiva avfallet, direkt eller efter upparbetning,
            innesluts i 10 cm tjock kopparkapsel, som formas under högt tryck.
            Kapseln är mycket motståndskraftig mot korrosion. Under mycket
            gynnsamma förhållanden kan frätningen uppgå till 2,5 cm på en
            miljon år. Kapseln förvaras innesluten i bentonit, ett lermaterial
            av vulkaniskt ursprung, i stabilt urberg på 500 m djup. Bentoniten
            har egenskapen att svälla när den blir fuktig, t.ex. av inträngande
            grundvatten. Den kommer då att fylla varje tomrum på deponeringsplatsen
            och genom sin täthet minskar den effektivt vandring av vatten
            och vattenlösliga salter. Genom att bentonitleran är elastisk
            skyddas kapseln för de rörelser i berget som eventuellt kan uppstå.
            Även vid extra pessimistiska antaganden, t. ex. att kapslarna
            skadas på något sätt nere i berget och att grundvattenströmningen
            är mycket större än beräknat, uppkommer inte någon märkbar ökning
            av strålningsnivån i naturen. KBS-3-rapporten är f.n. ute på en
            mycket bred remiss i Sverige och utomlands. Synpunkterna från
            denna remiss bör kunna göra slutförvarings- metoderna ännu säkrare.
            Därmed borde ett viktigt säkerhetskrav vara uppfyllt. Under år
            1983 har en omvärdering av vad som skulle kunna hända vid mycket
            osannolika stora kärnkraftshaverier ägt rum. På grund av erfarenheterna
            från haveriet på Three Miles Island kan man nu beräkna att effekterna
            av en mycket stor reaktorolycka, en sådan som kan inträffa högst
            en gång på några miljoner reaktorår, kommer att begränsas jämfört
            med tidigare antagande. Utsläppen av radioaktiva ämnen vid en
            sådan svår olycka har tidigare varit ofullständigt kända. Med
            den ökade kunskapen som nu växer fram kan vi konstatera att några
            risker inte längre tycks föreligga för akuta dödsfall och att
            riskerna för långvarig markbeläggning i stort har försvunnit.
            En utveckling sker också inom reaktorteknologin. Asea-Atom har
            tagit fram reaktorer för såväl el- som värmeproduktion med extremt
            hög säkerhet (typ Secure). Säkerheten ligger här i själva konstruktionen.
            Med utgångspunkt från de enklaste naturlagar skall reaktorn kunna
            stänga av sig själv och klara kylningen av reaktorhärden under
            minst en vecka. Långvariga elavbrott, grova manöverfel, jordbävning
            och sabotage skall kunna klaras med denna konstruktion. Dessa
            reaktorer kan byggas i storlekar som möjliggör en ökad decentralisering
            av Sveriges energiproduktion och uppfylla mycket högt ställda
            miljökrav.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JKqmKDGxS7aBmM3hXsJdUW">
            Mot. 1983/84:1816 11
          </fw>
          <p xml:id="i-WktTDZQN4onf73uqEBhmXi">
            Elström från vattenkraft ger den miljömässigt överlägsna energiproduk-
            tionen vad gäller luftföroreningar eller försurande utsläpp. Riksdagen
            har slagit fast att vattenkraften bör bidra med ca 65 TWh till
            vår elförsörjning om tio år. I dag ger vattenkraften drygt 62
            TWh. Den parlamentariska vattenkraftberedningen har enats om ett
            gemensamt förslag om en utbyggad på 3,1 TWh. De fyra stora Norrlandsälvarna
            ingår ej i utbyggnadsförslaget. Trots att utbyggnaden är relativt
            liten kommer den sannolikt att möta ett hårt politiskt motstånd
            på många håll. Om kärnkraften avvecklas kommer en utbyggnad av
            vattenkraften att behövas. Den omistliga naturtillgång som de
            stora orörda Norrlandsälvarna utgör måste då med säkerhet exploateras.
          </p>
          <p xml:id="i-46RTuv9FMzbUC871JvxqYx">
            Miljöeffekter vid kolförbränning
          </p>
          <p xml:id="i-M2bjLUsryzHJLC7VvXo4JT">
            Enligt proposition 1980/81:90 föreslås en försiktig kolintroduktion
            i Sverige. 4-6 miljoner ton ångkol skall kunna utnyttjas i slutet
            på 1980-talet, motsvarande 2,54 miljoner ton olja. I Europa är
            kolet den dominerande energikällan. Kolet ger också de största
            miljöproblemen. Luftföroreningarna dominerar. I juni 1979 tillsatte
            regeringen en utredning, KHM, som skulle redovisa hälso- och miljöproblem
            vid kolanvändning för energiändamål och ge förslag till motåtgärder.
            Utredningens slutrapport publicerades i april 1983 och remissbehandlas
            f.n. Användning av kol utan åtgärder för rökgasrening ger mycket
            betydande miljöproblem. Den tekniska utvecklingen för att råda
            bot på dessa problem går mycket snabbt. Ut utredningen Kol, Hälsa,
            Miljö, KHM: Tekniken med fluidiserade bäddar ger goda möjligheter
            att binda bränslets svavel till bäddmaterialet under förbränningen
            och därmed minska svavelutsläppen. 80-90 20 av svavlet är möjligt
            att avskilja. Bland flertalet rökgasavsvavlingsmetoder är den
            våta tekniken med kalk och kalksten den internationellt sett mest
            utbredda. Den våt-torra metoden har nu kommersialiserats och flera
            anläggningar har tagits i drift eller är under byggnad. Goda avsvavlingsresultat,
            ned till ett utsläpp av 0,05 S/MJ, är möjliga att uppnå med båda
            metoderna vid eldning av de kol som är aktuella för import till
            Sverige. Installation av utrustning för rökgasavsvavling reducerar
            även emissionen av stoft, flyktiga spårelement samt klor- och
            fluorvätesyror. Avskiljning av kväveoxider ur rökgas, denitrifiering,
            har demonstrerats vid några kommersiella, koleldade anläggningar
            i Japan. Med den s.k. selektivt katalytiska metoden går det att
            minska utsläppet av NO, till under 0,08 g NO,/MJ. Denitrifiering
            är en flerfaldigt dyrare metod för NO,-begränsning än förbränningstekniska
            åtgärder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-17CLLhJ27Kf6Uq9pmn5hmn">
            Mot. 1983/84:1816 12
          </fw>
          <p xml:id="i-R1NneLcGyKfacanfXdXmPL">
            Emissionsmätningar har genomförts på KHM:s uppdrag vid olje-
            och koleldade anläggningar. Det specifika utsläppet (mängd per
            tillförd värmeeffekt) av stoft, spårelement och organiska föreningar
            kan hållas i nivå med eller i vissa fall lägre än från motsvarande
            anläggningar eldade med olja, torv eller ved. Kvicksilver utgör
            här ett undantag för kol och torv. Utsläppen av svavel- och kväveoxider
            kan begränsas genom olika åtgärder i förbrännings- eller rökgasreningssteget.
            Korttidsmätningar av emissioner ger en god uppfattning om anläggningens
            miljöpåverkan under normala förhållanden. Ökat utsläpp kan inträffa
            vid driftsstörningar och vid intermittenta förhållanden. Kontinuerliga
            emissions- mätningar, utförda under längre tid, ger vid handen
            att störningar är få och endast inverkar i begränsad utsträckning
            på medelutsläppet. Bibehållande av låg utsläppsnivå från en anläggning
            fordrar, utöver installation av lämplig utrustning, även omsorgsfull
            skötsel och upprepade kontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-W1Xfxg7WmKiQ6JcGcSHhSS">
            Deponering av kol enligt KHM
          </p>
          <p xml:id="i-EViYyLjNLHYWASbp3X6aWw">
            Torra upplag bör lokaliseras till s. k. inströmningsområden,
            där infiltrerad nederbörd bildar grundvatten. Våta upplag bör,
            bl.a. med hänsyn till det större läckaget under ett inledningsskede
            (uppskattningsvis ca 20 år), förläggas nära havet eller andra
            större recipienter som kan tåla belastningen. Vid små förbränningsanläggningar
            kan deponering även ske på separat plats inom ett kommunalt avfallsupplag.
            I princip kan man ej förhindra att lakvatten läcker ut ur ett
            avfallsupplag. Lakvattnet kommer att innehålla spårelement i halter
            som i vissa fall kan störa naturmiljön ellr vara för höga för
            vattentäkter. Därför är det nödvändigt att dels i största möjliga
            mån reducera nederbördsinfiltrationen, dels på naturlig väg erhålla
            en tillräckligt stor utspädning innan vattnet når biosfären eller
            människan. I normala fall bedöms detta kunna uppfyllas genom att
            avfallets överyta tätas genom noggrann packning och täcks med
            ett väldränerande skikt av grus. För att motverka erosion och
            ge möjlighet till snabb och naturlig beväxning med skog etc. bör
            detta dränskikt i sin tur täckas med ett skikt av morän. Det bedöms
            av KHM vara lämpligt med ett skyddsavstånd för vattentäkter omkring
            upplaget. Innanför detta avstånd får inga vattentäkter anläggas
            och området bör markeras på alla officiella grundkartor. Storleken
            av skyddsavståndet bör anpassas till de lokala förutsättningarna
            i varje enskilt fall. I allmänhet rör det sig om ett avstånd från
            upplaget på något eller några hundratal meter. Upplag kan normalt
            lokaliseras och tekniskt utformas så att grundvattnet utanför
            skyddsavståndet kan användas som dricksvatten utan risker för
            hälsoeffekter. Lakvattnets påverkan på närliggande ytvatten bedöms
            inte vara av sådan omfattning att skador på fisk eller andra vattenlevande
            organismer kan uppkomma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AsEgfA6PsvjMYt9xxkUGd7">
            Mot. 1983/84:1816 13
          </fw>
          <p xml:id="i-RY6ffwxAn443NLfofFTYuy">
            Hälsoeffekter enligt KHM
          </p>
          <p xml:id="i-VodVnEnoet7SrUBiGxeDd6">
            KHM har granskat grunderna för internationellt och i Sverige
            existerande och föreslagna gränsvärden för svavel- och kväveoxider.
            Denna genomgång, beräkningar av vilka halter som kan uppkomma
            vid kolanvändning i tätort samt en epidemiologisk studie i Finland,
            utgör grund för bedömningen att effekter på andningsvägarna ej
            förväntas uppträda på grund av kolförbränning vid tillämpning
            av modern teknik. Undersökningar av rökgasernas innehåll av mutagena
            och carcinogena ämnen har visat att stora moderna och välskötta
            kol- och oljeeldade anläggningar släpper ut ytterst små mängder
            mutagent material. Med ledning av tillgängliga undersökningar
            gäller denna slutsats även välskötta och stora torveldade anläggningar.
            Av Projekt KFM och statens naturvårdsverk genomförda undersökningar
            vid små fastbränsleeldade anläggningar framgår däremot att emissionen
            per energienhet av mutagena ämnen i vissa fall kan vara betydligt
            större från sådana anläggningar. KHM har låtit sammanställa och
            utvärdera de senaste årens forskningsresultat angående hälsoeffekter
            av metylkvicksilver. Denna studie visar att metylkvicksilver kan
            ge effekter på hälsan, bl.a. i form av en försenad utveckling
            av hjärnans funktion hos barn, vars mödrar regelbundet konsumerat
            metylkvicksilverhaltig fisk. De kvicksilverhalter som redan i
            nuläget finns i fisk från vissa svenska insjöar och kustområden
            är så höga att myndigheterna har rekommenderat konsumtionsbegränsningar
            vid halter mellan 0,2 och 1,0 mg per kilo. Försäljningsförbud
            gäller vid halter högre än 1 mg per kilo. Den förnyade riskuppfattning
            som gjorts inom KHM innebär att säkerhetsmarginalen för fosterskadande
            effekter kan vara mindre än vad man tidigare ansett. En kolanvändning
            som innebär en ersättning av olja bedöms påverka halterna av metylkvicksilver
            i fisk i liten grad. Risk finns för ökade halter i fisk i försurningskänsliga
            sjöar nära en större punktkälla som ett kolkondenskraftverk om
            ej motåtgärder vidtas. Lokalisering, lokala förhållanden och de
            åtgärder som vidtas i ett sådant fall avgör i vilken mån en ökad
            risk kommer att föreligga. De stråldoser som kan uppkomma till
            följd av utsläpp till luft av radioaktiva ämnen har bedömts i
            ett antal utländska studier. Slutsatsen av dessa är att kolförbränning
            jämfört med den naturligt förekommande radioaktiviteten tillför
            luften mycket små mängder aktivitet. Den i filter avskilda flygaskan
            samt den från pannans botten utmatade bottenaskan innehåller huvuddelen
            av den i kolet ingående aktiviteten. Den utlakning som bedöms
            kunna ske från upplag av aska av radioaktiva ämnen är ej av sådan
            utformning att några problem med radioaktivitet i grundvatten
            kommer att uppstå med den deponeringsteknik och de lokaliseringsförutsätt-
            ningar som anges i avsnittet om deponering. Med hänsyn till försurningsskadorna
            i vår natur finns det nu starka skäl att ställa skärpta krav vid
            övergång till kol i våra energisystem. En sådan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SBfS2LBSZRdG4WP6C6Z6CB">
            Mot. 1983/84:1816 14
          </fw>
          <p xml:id="i-TnHrMGAYBY7TU7yA1jQR9N">
            skärpning är inte minst viktig inför internationella förhandlingar
            om gränsöverskridande luftföroreningar. Teknik för väsentliga
            miljöförbättringar finns eller är under utveckling. Deponeringsproblemen
            och kvicksilverutsläppen måste betraktas med allvar och bli föremål
            för fortsatt studium för att åstadkomma låg skadeverkan på miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-DddPxucSKApbp5spKYt7MQ">
            Avgasrening för fordon
          </p>
          <p xml:id="i-MScbaVMUnbEuvyza9XRm8H">
            Det är omöjligt att bortse från att vilka kraftansträngningar
            vi än själva gör för att minska försurande nedfall från industri-,
            kraft- och värmeproduktion och trafik är vi under de närmaste
            åren helt beroende av de insatser som görs i vår omvärld. Störst
            förhoppning om en snabb internationell överenskommel- se för eliminering
            av miljöstörande utsläpp finns för bilavgasrening. Moderata samlingspartiets
            i dessa frågor intagna ståndpunkt, att en lösning måste sökas
            i samråd med EG, har nu visat sig vara den som kommer att leda
            till den snabbaste lösningen på de problem som försurande och
            i övrigt giftiga utsläpp från den allt tätare trafiken innebär.
            Den borgerliga regeringen i Västtyskland har efter regeringsskiftet
            vidtagit snabba och beslutsamma åtgärder för att framtvinga övergång
            till ett tillfredsställande system för avgasrening. Genom sin
            ekonomiska tyngd, sin position inom bilindustrin och stora betydelse
            för centraleuropeisk trafik har Västtyskland stora möjligheter
            att påverka övriga länder inom den europeiska gemenskapen till
            en för Europa gemensam lösning. En svensk anslutning är då självklar.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqs9ZZ7WaeFMdPSgmQDbVc">
            Naturvård
          </p>
          <p xml:id="i-QMZE8hyFNiRJSdVeefA88f">
            Naturvården är en integrerad del av miljöpolitiken. Den syftar
            till att bevara och vidareutveckla det svenska kulturlandskapet.
            De största insatserna på detta område utförs och har utförts av
            jordbrukare och skogsbrukare, som i hundratals år genom odlarmödor
            skapat detta landskap. Det är enligt vår mening självklart att
            en aktiv naturvård utnyttjar den kunskap som markägare har i rikligt
            mått och att ett förtroendefullt samarbete skapas med dessa. Ett
            sådant samarbete kan ha formen av avtal om naturvårdande insatser
            från markägarens sida mot ersättning. Denna form bör enligt vår
            mening användas i ökad utsträckning medan däremot förvärven av
            mark för naturvård bör dämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-GfDSJrYGNgw2vipYKcyH1M">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EENSHc738Vknqg23BWVGDB">
            Med stöd av vad som anförts hemställs 1. att riksdagen hos regeringen
            begär utredning om möjligheten att införa miljöavgifter enligt
            motionens krav och att dessa samordnas med skattesystemet i en
            miljöpolitisk strategi,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Aegh2Ubrj5rRjT1SZ648ML">
            Mot. 1983/84:1816 15
          </fw>
          <p xml:id="i-XNHmXyEboTz4kAkcKuM5rL">
            . att riksdagen hos regeringen begär att europeiska förhandlingar
          </p>
          <p xml:id="i-AmmQBgDSrz3MA2zYPvhX3o">
            om skärpta miljökrav när det gäller gränsöverskridande luftföroreningar
            initieras,
          </p>
          <p xml:id="i-NTUr6oZUn9fASp4BnJNh6V">
            . att riksdagen hos regeringen begär en fortlöpande utvärdering
            av
          </p>
          <p xml:id="i-Q9Z5sceyaJr9RMCq1uzxYJ">
            kalkningsverksamheten,
          </p>
          <p xml:id="i-6QbKZz8Dx8YHmRmd1Q7S2M">
            .att riksdagen hos regeringen begär att en vetenskaplig
          </p>
          <p xml:id="i-TcTnA4QWcdnYnn4xYoWHHF">
            dokumentation av de översiktligt registrerade försurningsskador-
            na i skog utförs,
          </p>
          <p xml:id="i-CVo15z18Uqpqr7R83VXWh">
            .att riksdagen hos regeringen begär åtgärder som syftar till
            att
          </p>
          <p xml:id="i-UHLCkN29h1nia6sAcYgPWF">
            forskningskompetensen på området försurningsskador i skog förstärks,
          </p>
          <p xml:id="i-9WvXxpNKsoFzbvrvZgwL5k">
            . att riksdagen hos regeringen begär en utredning av möjligheten
            för
          </p>
          <p xml:id="i-MTMfoVtxVPjscNLzyoGV5P">
            ersättning till den enskilde för försurningsskador,
          </p>
          <p xml:id="i-98Z19aqzZw1wLqkuwgrhHf">
            . att riksdagen hos regeringen begär en omfattande utvärdering
            av
          </p>
          <p xml:id="i-BG9dGRdSU6un77KSsn9k7K">
            miljöeffekterna av olika energisatsningar och därvid bl. a. jämför
            secure-reaktorer med fossileldade system,
          </p>
          <p xml:id="i-Eg8edTaWfAaDxLK6c4BtSn">
            .att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att vid
          </p>
          <p xml:id="i-KzzoapthW3rxUsaLJzmKEC">
            lokalisering av nya värmeverk hänsyn tas till försurningskänslighe-
            ten i området,
          </p>
          <p xml:id="i-H5CZtKiK8DFJqdeH4YZ7HV">
            .att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-4AnUHiX6fHF8eK4RNXh666">
            motionen anförts rörande avgasrening av fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-6CNyz76T5caFcokGFshHRx" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-K5jmb5EnQMZhw6jsTYfvxf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2RwqdCn7uutZChUfFM1w7o">
              <item xml:id="i-RT94n93wDcTgKVmF4dcNox" who="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr" type="signature">
                L. ARNE ANDERSSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2tSJTfRe5d6ixY4U1Y16Nz">
            i Ljung BO ARVIDSON (m) INGVAR ERIKSSON (m) HANS WACHTMEISTER
            (m) BERTIL DANIELSSON (m) JENS ERIKSSON (m) GÖTHE KNUTSON (m)
            SVEN MUNKE (m) ARNE SVENSSON (m) JAN-ERIC VIRGIN (m) SVEN ERIC
            LORENTZON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-7gYtcJqLUvcKFSxkm5HPna">
            MONA SAINT CYR (m) IVAR VIRGIN (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1816/mot_198384__1816-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-8TiPXzECh86CV62XUy5b8n">
            minab/gotab Stockholm 1984 77768
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
