<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknaden i Malmöhus län</title>
        <author>Karin Ahrland och Hans Petersson i Röstånga </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknaden i Malmöhus län</title>
          <idno type="rdwebb">G7021094</idno>
          <rs type="number">1094</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>KARIN AHRLAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VLCq9y1gPGtgeud1msAwyq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VLCq9y1gPGtgeud1msAwyq">
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7axktF5BsKNamhufTjNAtn">
        Motion 1983/84: 1094
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Gj79agFhwQ9i8Gt1Ef4gbv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ndkx1ZQ9Nd2XbbF7bXTAgV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SaFADmP8ZsHj5oTjCv6AC3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3PmDcZqFFqEBZGUtm2K1xT">
        <div xml:id="i-5zeAwVXHm6diBUnLWAEw95">
          <p xml:id="i-MQwcACVMF27PqejxNfrh76">
            Karin Ahrland och Hans Petersson i Röstånga Arbetsmarknaden i
            Malmöhus län
          </p>
          <p xml:id="i-S9vpkno2p5ujhERcWMugSw">
            I höstas besökte ett större antal riksdagsmän från regeringspartiet
            Skåne och Malmöhus län. Flera av de presskommentarer som man kunde
            ta del av efteråt andades förvåning. En kollega från ett av Norrlandslänen
            var överras- kad över att Sveriges sydligaste län hade liknande
            problem som han var van vid hemifrån. Nedresta riksdagsmän från
            Mellansverige verkade också vara förvånade. Måhända är detta ett
            fenomen som vi har att brottas med i Skåne och Malmöhus län. Desto
            viktigare är det att vi skåningar i olika sammanhang fortsätter
            vårt idoga ”upplysningsarbete” om att Skåne inte längre är ”Sveri-
            ges kornbod som flyter av mjölk och honung”. Politiker, beslutsfattare
            och centrala myndigheter i Stockholm måste få klart för sig att
            vårt län inte längre är en s.k. överhettad region och att planerna
            på ett Örestad är ett minne blott. I detta viktiga opinionsarbete
            har vi alla ett stort ansvar — samtliga partier men kanske i dagsläget
            framför allt regionala företrädare för rege- ringspartiet. Det
            har därför varit oroväckande att se hur ytterligt svårt våra socialdemokratiska
            riksdagskolleger har haft att göra sin stämma hörd i regeringen.
            Inte ens Sveriges kanske flitigaste landshövding tycks — trots
            idogt arbete och stora ambitioner — ha lyckats övertyga regeringen
            om att problemen är större nu än när han tillträdde. Parentetiskt
            är det för oss utomstående märkligt att det inte finns en enda
            socialdemokratisk representant från det distrikt där arbetarrörelsen
            i vårt land har sina rötter!
          </p>
          <p xml:id="i-Dshr3YbdCs5k6DBAKDisax">
            Bakgrund Men trots en i dag besvärlig situation har Malmöhus
            län fortfarande i sig unika möjligheter. Vi har ett bra geografiskt
            läge, yrkeskunnig arbetskraft, goda utbildningsmöjligheter, möjlighet
            till goda kommunikationer m. m. Strukturförändringar måste vi
            acceptera, men samtidigt arbeta för att de negativa verkningarna
            begränsas genom framför allt en aktiv näringspolitik kombinerad
            med arbetsmarknadspolitiska åtgärder. Det är av största vikt under
            de närmaste åren att skapa fler arbetstillfällen i utvecklingsbara
            branscher och företag med egen livskraft. På sikt är detta det
            enda sättet att få tryggare arbetsmarknad och få fart på regionens
            näringsliv. En allmän konjunkturuppgång verkar dessutom vara på
            väg, vilket ytterli- gare bör stärka länets exportindustri och
            öka investeringsviljan. Regeringens allmänna ekonomiska politik
            är i detta sammanhang självfallet oerhört bety-
          </p>
          <p xml:id="i-EUV8zPzxsP16ZXkvR7Eyfe">
            1 Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 1094-1098
          </p>
          <p xml:id="i-24RHs9ZWt6PrddELM3XjbB">
            Mot. 1983/84 1094—1098
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QsdfoJXFE3TexJWwDDkPjV">
            Mot. 1983/84: 1094 SÅ
          </fw>
          <p xml:id="i-E1Z6wK49RUfjTju2y4HaM7">
            delsefull för företagarklimatet. Införandet av löntagarfonder
            kommer inte att göra Sveriges företagare villigare att investera,
            tyvärr. Våra förslag berör såväl stort som smått. Det är en kombination
            av gammalt och nytt. Tillsammans med en framsynt ekonomisk politik
            bör detta kunna ge förutsättningar för att åter få fart på Skåne
            och Malmöhus län.
          </p>
          <p xml:id="i-7A4RNEdZ6Yfk5neScc3DHW">
            Arbetsmarknad Malmöhus län hade länge ett starkt expansivt näringsliv
            men det har under senare år drabbats hårt av strukturkriser inom
            flera av de mest omfattande branscherna i länet. Särskilt de omfattande
            men dessvärre nödvändiga ned- skärningarna av sysselsättningen
            inom varvsnäringen har fått svåra följder. Minskningen av personalstyrkan
            vid Kockums Varv i Malmö pågår och nedläggningen av Öresundsvarvet
            i Landskrona har slutförts under 1983. Arbetsmarknadsläget i länet
            är för närvarande mycket allvarligt. Antalet öppet arbetslösa
            överstiger 20000, vilket innebär en fördubbling under den senaste
            femårsperioden. Det innebär att antalet arbetslösa är större i
            Malmö- hus län än i något annat län i landet. Särskilt allvarlig
            är utvecklingen av ungdomsarbetslösheten som kan komma att få
            allvarliga konsekvenser för såväl de enskilda individerna som
            för samhället. Denna mycket kraftiga ökning av arbetslösheten
            beror såväl på konjunk- turutvecklingen som på de strukturförändringar
            som näringslivet genomgår. Enligt länsarbetsnämnden skulle arbetslösheten
            öka under hösten 1983. De flesta bedömare anser att vi nu befinner
            oss i början av en konjunkturupp- gång. Även om uppgången fortsätter
            under år 1984 har emellertid de flesta företag för närvarande
            möjligheter att utan nyrekrytering väsentligt öka sin produktion,
            eftersom kapacitetsutnyttjandet för närvarande är dåligt. Detta
            innebär att konjunkturuppgången i bästa fall medför att ökningen
            av antalet arbetslösa stoppas upp. Ytterligare en förutsättning
            för att arbetslösheten inte skall fortsätta att öka är att den
            offentliga sektorn, som är av stor betydelse för sysselsättningen
            i länet, inte får vidkännas några dramatiska minskningar av antalet
            sysselsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-Y76e1LMTz8oR3yfWQZtQZr">
            Arbetsdelning — en väg Krisen beror delvis på en konjunktursvacka
            men har även strukturella orsaker. Vi glider alltmer in i ett
            postindustriellt samhälle, där industripro- duktionen på område
            efter område byggs upp kring datorer och robotar. Antalet arbetstillfällen
            i industrin kan därför väntas fortsätta att minska även vid en
            konjunkturuppgång. Hur skall man i ett sådant perspektiv kunna
            ordna meningsfullt arbete åt alla? En ökad efterfrågan på produktion
            av tjänster av olika slag kan vara möjlig. Tjänstesektorn är till
            största delen förlagd till den offentliga verksam- heten, där
            sjuk- och socialvård har det största antalet anställda. Var tredje
            svensk har nu sitt arbete och sin utkomst inom den samhälleliga
            verksamhe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G5v2BQGFTYYe7JxuJknNU">
            Mot. 1983/84: 1094 3
          </fw>
          <p xml:id="i-AgFp1y7Ft6qDe5yHB57ZGy">
            ten. Det är den offentliga sektorn som under en lång följd av
            år kompenserat den successiva minskningen av industrisysselsättningen.
            Trots den kraftiga utbyggnaden är fortfarande efterfrågan på tjänster
            inom den offentliga sek- torn stor. Den offentliga sektorns storlek
            och dess påverkan på samhällsekonomin i sin helhet debatteras
            flitigt. Det hävdas ofta att den offentliga sektorn med nuvarande
            förutsättningar inte kan öka antalet arbetstillfällen ytterligare.
            Men problemet med den offentliga sektorn är inte dess storlek
            utan det sätt på vilket den betalas. Så länge vi envisas med att
            i allt väsentligt betala servicen kollektivt genom skatter finns
            det säkert en gräns. Ett alltför högt skatteuttag påverkar arbetsviljan.
            Avgifts- och skattebelastningen på arbets- inkomsterna i Sverige
            är redan den högsta i världen och kan inte ökas så mycket mer.
            Vill man öka tjänsteproduktionen av efterfrågeskäl eller genom
            att ge sysselsättning måste man därför angripa problemen på ett
            fördomsfritt sätt. Det kanske inte är nödvändigt att så stor del
            av tjänsteproduktionen utförs av samhället. En del av samhällsservicen
            kan föras över till den enskilda sektorn. I viss utsträckning
            skulle det kunna innebära en bättre effektivitet. Inom den kommunala
            verksamheten kan en övergång till ökad finansiering med taxor
            och avgifter skapa ekonomiska förutsättningar för att åtminstone
            hålla antalet sysselsättningstillfällen konstant men resultatet
            av dylika insat- ser kommer sannolikt att föra med sig ett större
            kostnadsmedvetande och därmed blir tjänstesektorn mer pris- och
            konjunkturkänslig. Följderna blir också att antalet sysselsättningstillfällen
            inom tjänstesek- torn stagnerar eller ökar mycket långsamt. För
            att lösa sysselsättningsproble- men och skapa arbete åt alla krävs
            det därför också andra åtgärder. Det är en angelägen samhällsuppgift
            att samtidigt som man försöker öka den totala mängden arbete i
            samhället också verka för att detta arbete fördelas mellan alla
            som kan och vill arbeta. Arbetsdelning som en metod att få fram
            de nödvändiga arbetstillfällena diskuteras nu allt oftare. En
            del kommer säkert att motsätta sig detta. Kritikerna till arbetsdelning
            är oftast personer som har sysselsättning och därför är mindre
            engagerade för dem som står utanför arbetslivet och deras problem.
            Att skapa bättre arbetsförhållanden och åstadkomma högre lön för
            dem som redan har arbete blir helt naturligt de fackliga organisationernas
            huvuduppgift. Mot detta står behovet att kunna ge så många människor
            som möjligt arbete. Om försöken att öka den totala arbetsmängden
            inte ger resultat måste vi ompröva fördelningen av det arbete
            som står till buds. Arbetsdelning ger fördelen att flera människor
            kan få sin försörjning och sin identitet i samhällsgemenskapen
            genom sitt arbete. Inom många sektorer av näringslivet kan en
            förkortning av arbetstiden dessutom ge möjligheter att bättre
            utnyttja maskiner och annan teknisk utrustning genom att produktio-
            nen läggs om till tvåskift. I den kommunala förvaltningen kan
            den motsvaras av t.ex. ökat öppethållande eller kortare handläggningstider.
            Därigenom
          </p>
          <p xml:id="i-2hXvoTc6JLGtdVWLWPNXda">
            1" Riksdagen 19831/84. 3 saml. Nr 1094-1098
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JcVoCeD4BHX4uiTEFGrupe">
            Mot. 1983/84: 1094 4
          </fw>
          <p xml:id="i-NVXLYmUTE7xvqsSuSj8i26">
            skulle servicen till allmänheten öka. En arbetstidsförkortning
            på grund av arbetsdelning måste emellertid med nuvarande ekonomiska
            förutsättningar medföra en minskad arbetsinkomst och därigenom
            i någon mån en sänkt levnadsstandard. Reellt sett kommer emellertid
            detta av samhällsekonomiska skäl att inträffa under 1980-talet
            oavsett vilken politik som bedrivs i sysselsättningsfrågan. En
            arbetsdelning och arbetstidsförkortning är kanske trots allt det
            mest sociala sättet att lösa sysselsättningsfrågan på. Det vore
            en katastrof om vi i det svenska samhället skulle få en stor grupp
            människor som står utanför arbetsmarknaden eller endast får göra
            korta inhopp i den under sitt liv. Vi får då ett i vid mening
            asocialt samhälle som låter människor med sämre förutsättningar
            bära bör- dorna av andras välfärd. Kommunerna och landstingen
            har ett stort ansvar för att öka antalet arbetstillfällen. Man
            bör därför gå före med gott exempel när det gäller att pröva nya
            vägar i kampen mot arbetslösheten. Vi föreslår därför att riksdagen
            rekommenderar någon eller några kommu- ner i Malmöhus län att
            utgöra pilotprojekt med frivillig arbetsdelning. I kampen mot
            arbetslöshet får vi inte glömma att samtidigt krävs insatser för
            den enskilde arbetslöse. Med tanke på att andelen arbetslösa bland
            ungdomar är deprimerande stor domineras debatten för närvarande
            av möj- liga insatser för dem. Detta är naturligt och kan inte
            kritiseras men vi får för den skull inte glömma bort de medelålders
            och äldre människor som förlorat sina arbeten och har stora svårigheter
            att få nya. Vid sina besök på arbetsför- medlingen möts många
            av deprimerande besked från utarbetade arbetsför- medlare om att
            ungdomsarbetslösheten är ännu värre och måste prioriteras i arbetet,
            att just den medelålders arbetssökanden inte har rätt utbildning
            för dagens efterfrågan osv. De hänvisas rätt och slätt till att
            gå hemma med understöd men utan sysselsättning. Vi har anledning
            att tro att många av dem i vart fall skulle vara både intresserade
            och betjänta av kurser i datateknik, oavsett sin nuvarande eller
            framtida yrkesbakgrund. Vi menar att dagens ungdomar automatiskt
            får större kunskaper om data än tidigare generationer men att
            även dessa i dagens samhälle skulle ha stor nytta av elementära
            kunskaper i datateknik. Vi skriver avsiktligt elementära kunskaper
            eftersom vi menar att en grundut- bildning är till nytta för alla
            oavsett om vederbörande därefter vill vidareut- bilda sig eller
            inte. Vi föreslår därför att arbetsförmedlingen i Malmöhus län
            får i uppdrag att försöksvis och gärna i samarbete med bildningsförbunden
            i lånet starta kortare datakurser direkt riktade till arbetslösa
            personer.
          </p>
          <p xml:id="i-2BZ9KSLSWEE8i8dVXBGU64">
            Näringslivet En mycket viktig del av näringslivet utgörs av de
            mindre och medelstora företagen. De stora företagen är givetvis
            viktiga för vårt läns välstånd, men en allmän trend är att de
            nya jobben inte tillskapas i de större företagen —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MbKiy5LjSFVKzxZH4cVCtQ">
            Mot. 1983/84: 1094
          </fw>
          <p xml:id="i-NaBiaAprwqQGPSVFhVG83t">
            utan i de mindre företagen med mindre byråkrati och större experimentlusta.
            En skaparanda odlas lättare i en mindre omgivning. I vårt län
            har vi flera exempel på hur initiativrika människor som börjat
            i det lilla skapat stora framgångsrika företag — t.ex. Gambro,
            Åkerlund &amp; Rausing i Lund. Den typ av industribyar som uppförts
            i bl.a. Malmö, Fosieby, är ett mycket fint exempel på nytänkande
            på företagarsidan. En ytterligare samverkan med Lunds universitet
            bör i detta sammanhang kunna utvecklas för att främja nya idéer
            och ytterligare differentiera länets näringsliv. En mer offensiv
            marknadsföring av regionen och dess näringsliv kan bl. a. ske
            genom in- och utländska mässor. Exemplet med Landskrona Finans
            visar också på vilka möjligheter som kan skapas med en framsynt
            politik. Ett liknande försök bör kunna prövas i andra kommuner
            i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-QSF1YHg9GUUjEqAboHNaWF">
            Lägre ingångslöner för ungdom Arbetslösheten bland ungdomarna
            i länet är svår. Vi anser att det finns all anledning att överväga
            om inte Malmöhus län skulle kunna bli ett försöksom- råde för
            att pröva ett system med lägre ingångslöner för ungdomar. Den
            socialdemokratiske industriministern har ju varit inne på liknande
            tanke- gångar. Malmöhus län skulle kunna vara ett lämpligt pilotprojekt
            för att pröva en sådan reform. Självfallet skall en sådan rekommendation
            föregås av förhandlingar mellan arbetsmarknadens parter. Situationen
            bland ungdomar är så allvarlig att det är vår förhoppning att
            inte ideologiska motsättningar borde får sätta käppar i hjulet
            för ett nytänkande på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-ABxADd8UP5bXNGktDZ442P">
            Forsknings- och utbildningspolitik En kvalitativt högtstående
            forskning och högskoleutbildning är av vital betydelse för ekonomisk
            och social utveckling. Universitetets grundforskning är central.
            Den skall ge vetande, ompröva teorier och föra forskningsfronten
            framåt. Liksom hittills bör statliga myn- digheter initiera och
            finansiera forsknings- och utbildningsarbete. Men också på detta
            område kan man i olika sammanhang pröva olika enskilda eller privata
            initiativ. Högskolans forskningsresurser bör i större utsträckning
            kunna utnyttjas av kommuner, företag och organisationer. En mycket
            viktig resurs för näringslivet i regionen är Lunds universitet.
            Industrier med stark anknytning till forskning har visat sig vara
            framgångsri- ka i Skåne. Universitetet satsar i dag på tunga och
            viktiga framtidsområden som datateknik, elektronik, bioteknik
            och livsmedelsteknik. Den forskningsby — IDEON =— som startade
            i Lund under förra året är ett lysande exempel på vad samarbete
            mellan universitet och näringsliv kan betyda. Redan idag kan vi
            se vilken injektion som forskningsbyn blivit för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7FjB3NwkikacDgwcNhGTYe">
            Mot. 1983/84: 1094 6
          </fw>
          <p xml:id="i-AWVAg516vUEZCtk7kjX8TG">
            skånskt näringsliv. Flera företag planerar att etablera sig i
            IDEON, många inom bioteknikens område (genetik, hybridemteknik,
            kolhydratkemi). Utvecklingen kommer att skapa nya arbeten, både
            direkt i Lund och — när utvecklingsarbetet är avslutat — förhoppningsvis
            också på några mindre orter i regionen. För att ytterligare stimulera
            mindre företag att etablera sig i forskningsbyn bör staten kunna
            bevilja räntesubventioner på vissa grunder, i första hand till
            mindre företag. I annat fall riskerar man att endast större företag
            som har ekonomiska förutsättningar kommer att etablera sig i IDEON.
            Ett ekonomicentrum bör anläggas i anslutning till forskningsbyn
            och de beteendevetenskapliga ämnena koncentreras till det gamla
            lasarettsområdet i centrala Lund. Ett verkstadstekniskt utvecklingscentrum
            bör knytas till tekniska högsko- lan, men geografiskt lokaliseras
            till Malmö, lämpligen i anslutning till Fosie Industriby och Fosie
            Farm. Vad gäller nysatsningar på universitetet är det viktigt
            att nya utbildningar, typ de inom bioteknik, datateknik m. m.
            också följs upp med forskartjänster. Annars kommer dessa ämnen
            snabbt att utarmas på forskare till förmån för IDEON. Det är viktigt
            att här finns en balans. I direkt anslutning till IDEON III vid
            Kemicentrum projekteras en unik uppskalningsanläggning, en s.k.
            multipurposeanläggning, för högteknolo- giskt, kemiskt utvecklingsarbete
            för IDEON-företagen i samverkan med Lunds tekniska högskola, LTH
            och Lunds universitet. Svensk industri och svenska forskare har
            länge efterlyst en lämplig anlägg- ning för forskning kring uppskalning
            och utveckling av processteknik för finkemikalieproduktion. Den
            nu planerade uppskalningsanläggningen kommer att kunna förse industrin
            med ny teknik och inte minst kemister och tekniker med praktisk
            erfarenhet av kemiskt syntesarbete i storskala. Denna anläggning
            bör byggas snarast. Vi vill i detta sammanhang också peka på den
            typ av samverkan som vuxit fram mellan Sjöbo kommun och Lunds
            universitet. Universitetet har ”utlo- kaliserat” en del av sin
            verksamhet till Sjöbo för att härigenom underlätta kontakterna
            mellan kommunen, näringslivet och universitetets forsknings- resurser.
            Erfarenheterna är mycket positiva. Liknande ”utlokaliseringar”
            bör kun- na ske till andra orter i ländet. Vi tror att småföretagarna
            i bl. a. Höör och Hörby skulle stimuleras av att Lunds universitet
            genomförde något liknande som TEM-Sjöbo i Hörby alternativt i
            Höör. Data- och elektronikforskningen är en annan mycket viktig
            forsknings- gren. Utvecklingen har ju minst sagt varit galopperande
            de senaste åren. Efterfrågan på datautbildning är stor från näringslivets
            sida. En tillbyggnad på tekniska högskolans s. k. E-hus är nödvändig
            för att vi skall hinna med i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MU6xa5ApL2Qazt7Gk3fKge">
            Mot. 1983/84: 1094
          </fw>
          <p xml:id="i-5RotzEXutYb8SpKC6kAm78">
            den snabba utvecklingen på detta område. Regeringen har ännu
            inte givit byggnadsstyrelsen något projekteringsupp- drag för
            denna tillbyggnad. Ytterligare insatser krävs för forskning, utveckling
            och demonstration av ny teknik för energianvändning. Viktigt i
            forskningsprogrammet är också att påskynda ny energisparande teknik.
            Ett utvecklat forskningssamarbete mellan universitetet och näringslivet
            i regionen har kommit i gång och bör uppmuntras och stödjas.
          </p>
          <p xml:id="i-69KjyJXsxjoto8oyU7yRfq">
            Miljö- och naturvård Inom jordbruket används mycket stora mängder
            kemiska ämnen, mång- dubbelt mer än inom skogsbruket. Skall man
            lyckas åstadkomma någon betydande minskning av kemikalieanvändningen
            måste man angripa den förbrukning som sker inom jordbruket. Folkpartiet
            vill lägga avgift på kemikalieanvändningen för att därigenom minska
            användningen och skapa resurser för en satsning på alternativ.
            En väsentlig del av kemikalieanvändningen beror på bristande kunskap
            om hantering och dosering. Samhället bör därför satsa på information
            till lantbrukarna om användning av gödsel- och bekämpningsmedel.
            Detta är till nytta för såväl lantbrukarnas ekonomi som för vår
            miljö. Hur stora insatser vi än gör på den svenska sidan av Öresund
            hjälper det inte om inte motsvarande ambition finns på den danska
            sidan. Regeringen bör därför söka föra överläggningar med den
            danska staten i syfte att få till stånd en förbättrad rening av
            avloppsutsläppen även längs den danska kusten vid Öresund. Övergödsling
            skadar havsområden, sjöar, vattendrag och grundvatten — bl.a.
            Ringsjön är i farozonen. Ringsjön är Skånes största sjö. Den utgör
            ett dominerande inslag i land- skapsbilden i Mellanskåne. Från
            de mera tättbebyggda områdena i västra Skåne söker sig många till
            Ringsjöbygden för rekreation och friluftsliv, för båtsport, friluftsfiske
            och bad. Flera yrkesfiskare är verksamma i Ringsjön. Sjön används
            som vattentäkt för bl. a. Helsingborg. Vid sjön finns flera områden
            av stort värde för naturvården. Ringsjöns vattenkvalitet har under
            senare tid försämrats kraftigt till följd av övergödsling. Algblomning
            förekommer ymnigt. Fiskbeståndet har änd- rats till det sämre
            och fångsterna har gått ned kraftigt. Vattenförsämringen har fortgått
            även efter det att väl fungerande reningsverk installerats i Hörby
            och Höör. På M-länsstyrelsens initiativ bildades hösten 1980 Ringsjökommittén
            med företrädare också för Eslövs, Helsingborgs, Hörby och Höörs
            kommuner. Genom kommitténs försorg har undersökningar av Ringsjöns
            tillstånd bedri- vits. Under hösten 1982 har de limnologiska institutionerna
            i Lund och Uppsala utgivit en slutrapport från dessa undersökningar.
            I rapporten konstateras bl.a. att tillförseln av växtnäring, framför
            allt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FGu5FUbK3MYzxttMXmdEF2">
            Mot. 1983/84: 1094 8
          </fw>
          <p xml:id="i-9Zk9vdrDTAHUNwdyCDy6FY">
            fosfater i gödningsmedlen, fortfarande är förödande för vattenkvaliteten.
            Till detta kommer under sommaren näring från de lager som genom
            tiderna byggts upp på bottnarna. För att över huvud taget kunna
            förbättra vattenkva- liteten måste, enligt forskarrapporten, i
            första hand tillförseln av näringsäm- nen från jordbruksmarken
            kring sjön och dess tillflöden kraftigt minskas. Först när sådana
            åtgärder vidtagits och givit effekt är det möjligt att påbörja
            sanering av sjöns bottnar. Detta medför att tidsperspektivet blir
            långt och kostnaderna avsevärda. Vi anser att Ringsjöns stora
            betydelse för fiske, vattenförsörjning, frilufts- liv och rekreation
            motiverar kraftfulla satsningar för att rädda den. Ett långsiktigt
            handlingsprogram bör snarast upprättas. Ett första led i detta
            blir åtgärder för att drastiskt minska tillförseln av växtnäring
            från jordbruksmar- ken kring sjön och dess tillflöden. Försök
            i full skala bör snarast sättas i gång inom något av delflodsområdena
            med målsättning att pröva om odlingstekni- ken kan styras så att
            läckaget av växtnäring från den odlade marken ned- bringas. Försöken
            måste ske med aktiv medverkan av dem som brukar marken och med
            deras organisationer och läggas upp så att erfarenheterna kan
            utnyttjas inte bara för hela Ringsjön utan också för andra sjöar.
            Inslaget av försök med stor räckvidd motiverar enligt vår mening
            ett kraftfullt statligt stöd. Vi anser således att åtgärder snarast
            vidtas för att rädda Ringsjön. Räddan- det av Ringsjön kan bli
            ett försöksobjekt för åtgärder mot övergödsling. Länsstyrelsen
            i M-län bör få i uppdrag att vidta snabba åtgärder för att rädda
            Ringsjön. Till den traditionella skånska landskapsbilden hör alléer,
            trädridåer och dungar, och vi bör göra allt för att bevara den.
            Dess värre har många alléer och trädridåer försvunnit under senare
            tid, och fler hotas. Detta medför inte bara en direkt försämring
            av landskapsmiljön utan har också förorsakat jordflykt och bidragit
            till trafikkaoset under snöperioder. Regeringen bör därför uppdra
            åt de regionala organen att studera möj- ligheter av ytterligare
            trädplantering. Skånes landskapsbild inrymmer inte endast böljande
            åkrar utan även betydande skogsarealer. På senare tid har allt
            fler alarmerande rapporter om skogsdödens härjningar i Centraleuropa
            inkommit. Enligt uppgifter under hösten har detta allvarliga hot
            mot Sveriges skog inte kunnat stoppas utan även börjat ge sig
            till känna på bl.a. Söderåsen i Skåne. Orsakerna till skadorna
            är flera. Begränsning av utsläpp från förbränningsanläggningar
            är nödvändig. Ytterligare undersökningar av skogsskadorna beroende
            på kli- mat, jordmån, markgödning m. m. bör också genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-CR7N7bb94S4FPXnd4mXrR9">
            Läkarutbildningen i Malmö I den s.k. minibudgeten i höstas föreslog
            regeringen att den kliniska läkarutbildningen vid Malmö allmänna
            sjukhus skulle läggas ned. Folkpar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PQKjr2rXtCRkixiWWdSm8S">
            Mot. 1983/84: 1094 9
          </fw>
          <p xml:id="i-TyPrTze7SX6McqmF6KbqyS">
            tiet motsatte sig detta. Efter en uppgörelse i utbildningsutskottet
            har frågan skjutits upp för att behandlas nu i vår. Hotet mot
            utbildningen och forskning- en vid MAS kvarstår därför alltjämt.
            MAS är ur forsknings- och undervisningssynpunkt unikt genom sitt
            journalarkiv och genom de ovanligt ambitiösa patologiska undersökningar
            som utföres här. Dess betydelse ur epidemiologisk synvinkel är
            också inter- nationellt välkänd. Nyligen har ett miljömedicinskt
            råd börjat arbeta i Malmö. Ett av rådets huvuduppgifter blir att
            med utnyttjande av det unika basmaterialet söka kartlägga hur
            kostvanor påverkar förekomsten av cancer. Denna undersök- ning
            som kräver ett mångårigt arbete kan knappast genomföras om forsk-
            ningen här läggs ned. Den har stor betydelse för hela landet och
            isynnerhet för befolkningen i Stockholm, Göteborg och Malmö. Sjukhuset
            är betydelsefullt för hela Sydsverige och samarbetet inom södra
            sjukvårdsregionen som i många specialiteter replierar på MAS såsom
            t. ex. frågor om brännskador och plastkirurgi. Inom vissa specialiteter
            som t. ex. hudkirurgi skulle en nedläggning av forskning och undervisning
            drabba hela landets sjukvård. Hundratals olika forskningsprojekt
            av vilka många är mycket långsiktiga skulle omedelbart drabbas
            av effekterna av en kapning av forskningen vid MAS. Samarbetet
            mellan forskarna vid universitetet i Lund och forskarna vid MAS
            utgör en förutsättning för genomförandet av många pågående sanno-
            likt epokgörande projekt. I ett uttalande till pressen hävdar
            departementschefen att det är ”bättre att avveckla hela enheter
            i stället för att plottra sönder flera verksamheter”. Vi instämmer
            generellt sett i denna bedömning. Oftast når man bättre och snabbare
            resultat med ett sådant tillvägagångssätt. Metoden kan emellertid
            inte tillämpas vid detta tillfälle. Enligt vår bedömning skulle
            så stora värden gå förlorade vid en nedläggning av forskning och
            undervisning vid MAS att åtgärden måste betraktas som ogörlig
            och inte förenlig med det samhälls- ansvar som bör förväntas.
            Det kan låta som inskränkt ”bypolitik” när vi från Skåne hävdar
            detta. Men även universitets- och högskoleämbetet (UHÄ) har hela
            tiden förordat att neddragningen skall ske i Stockholm, vid Dande-
            ryds sjukhus och Södersjukhuset. Naturligt nog, eftersom läkarutbildningen
            där från början var tänkt som ett provisorium och viktiga forskningsprojekt
            inte hotas vid dessa sjukhus. Läkarutbildningen vid MAS bör alltså
            behållas.
          </p>
          <p xml:id="i-J2g9GTv8LFPqNYYa4Sp9Eu">
            Kollektivtrafik-kommunikationer Måndagen den 9 januari i år var
            det ettårsjubileum för ”pågatågen” i sydvästra Skåne. Den nya
            lokaltågstrafiken har blivit en stor framgång och resandet har
            under det första året ökat med 6096. Enligt tidningsreferat har
            tillströmningen av resande varit så stor att det motsvarar en
            ökning man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4hxCfFd1dJbmry95gZGesa">
            Mot. 1983/84: 1094 10
          </fw>
          <p xml:id="i-TUupBswDBcKLaD6oGS6vAg">
            trodde det skulle ta fem år att uppnå. Kapacitetsproblem har
            uppstått både när det gäller tåg och biljettautomater. Vi erinrar
            oss att för mindre än fem år sedan förordade statens järnvägar
            en total nedläggning av lokaltågstrafiken på de bandelar som pågatågen
            i dag trafikerar! I dag diskuterar man nedläggning av persontrafiken
            på likvärdiga bandelar t.ex. Malmö—Ystad och Eslöv-Höör. Persontrafiken
            är sedan många år borta på Malmö— Trelleborg! Lommabanan fick
            sin nedläggningsdom i skug- gan av den allmänna festyran över
            pågatågen. Trots att järnvägen bevisligen har möjlighet att utvecklas
            positivt om man ger den chansen, är stora delar av det kvarvarande
            skånska järnvägsnätet föremål för utredningar som ensidigt syftar
            till att få bort trafiken. Detta är så mycket mera förvånande
            och beklagligt eftersom flertalet av dessa banor går mellan förhållandevis
            stora tätorter och genom tättbefolkade bygder. Ovissheten och
            pessimismen vad beträffar den spårbundna kollektivtrafi- ken påverkar
            tyvärr utvecklingsmöjligheterna negativt i både Malmöhus och Kristianstads
            län. Här är Österlen ett talande exempel. En tidigare blom- strande
            bygd har drabbats av ”norrlandssjukan” till följd av flera järnvägs-
            nedläggningar på senare år. Ovissheten om den enda kvarvarande
            sträckan Ystad—-Tomelilla— Simrishamn föder pessimism, stagnation
            och allmän olust. Självklart tvekar företag i etableringstankar
            att slå sig ned i en bygd som i en nära framtid kan bli utan spårförbindelse
            med omvärlden. Lika självklart tvekar unga familjer att bygga
            och bo i ett område med otillfreds- ställande kollektivtrafik.
            Det är tragiskt att konstatera vår oförmåga att ta itu med dessa
            problem trots ständigt ökande olje- och bensinpriser, ökat medve-
            tande om miljöns betydelse för vår hälsa och natur och sist men
            inte minst de sysselsättningseffekter inom Sverige som en medveten
            satsning för med sig. Tillverkning av fordon och utrustning för
            järnvägar är genuint svenska produkter. 9090 av värdet i ett svenskt
            ellok utgör rent svenskt arbete. Sysselsättningseffekten är överraskande
            stor och är tillika jämnt fördelad över året. Stora möjligheter
            att vinna exportframgångar finns inom järnvägs- industrin som
            emellertid har behov av en fungerande referensmarknad i Sverige.
            Vårt kunnande i denna sektor är oerhört stort och internationellt
            välrenommerat. Det förtjänar att stödjas och byggas ut. Man kan
            utan överdrift hävda att minst lika stora summor som investeras
            i inhemska järnvägsprojekt gottgörs samhället i form av exportinkomster
            och arbetstill- fällen. En kraftfull satsning på elektrifierad
            persontransport på järnväg ger en god samhällsekonomisk avkastning
            och för till:
          </p>
          <p xml:id="i-KeJBxERgEK6dxgm6xFbcoc">
            — bättre transportekonomi, — ökad resandekomfort, — lägre energiåtgång
            inom transportsektionen, — positiv sysselsättningseffekt i svensk
            verkstadsindustri, — stora chanser för svensk export,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P4jQjY9mVLzYqpsszkJYNb">
            Mot. 1983/84: 1094 1
          </fw>
          <p xml:id="i-6hwAJLJahLW4AD3gMUez1H">
            — oberoende av situationen på oljemarknaden. Vi anser därför
            att
          </p>
          <p xml:id="i-6BJBcfmkGvuaCrUqJw5Acz">
            — Malmö—Ystad snarast bör elektrifieras, — pendeltåg bör inrättas
            på denna sträcka samt på Malmö-— Trelleborg, Arlöv-Lomma— Kävlinge
            och Eslöv—- Höör, — persontrafiken på Malmö—Dalby—Sjöbo bör snarast
            återupptas, — bandelen Ystad—-Tomelilla— Simrishamn måste bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-9Xzn373Rig27NyukGzDy24">
            Sturup är Sydsveriges enda internationella flygplats. Med tanke
            på dess kapacitet och det stora befolkningsunderlaget måste det
            vara möjligt att utnyttja Sturup i högre grad för internationellt
            flyg. Det skulle också med säkerhet vara av stor betydelse för
            regionens företag om internationella kunder — nästan undantagslöst
            flygburna — kunde nå regionen direkt från de stora europeiska
            flygplatserna i stället för att behöva ödsla mycken tid på färje-
            eller osäker pendeltransport till Kastrup och obekväm väntetid
            där. Vi anser därför att direktlinjer från Sturup till Frankfurt,
            London och Zärich bör eftersträvas. Den nystartade svävarterminalen
            i Malmö kommer som vi tidigare påpe- kat inte att väsentligt förbättra
            förbindelserna över Öresund för vanliga människor. Det är dessutom
            troligt att svävaretableringen på sikt kommer att innebära nedläggning
            av Sturup—Kastrup-pendeln. Detta vore ytterst olyck- ligt och
            kommer att ytterligare försvaga Sturup. Såvitt vi förstår verkar
            SAS f. n. vara måttligt intresserat av Sturup, så när som på den
            lönsamma flyglinjen till Stockholm. Fraktterminalen på Sturup
            är sedan en tid stängd. Kunderna får vända sig till fraktterminalen
            på Bulltof- tai Malmö, vilket är olyckligt och betyder en väsentligt
            försämrad service för många kunder från hela länet. Är inte SAS
            intresserat av att inrätta interna- tionella flyglinjer från Sturup,
            bör regeringen och luftfartsverket överväga att ge koncession
            till utländska bolag. Intresse lär finnas från bl. a. Finnair
            och Lufthansa. Konkurrens är ju stimulerande för näringslivet,
            en uppfatt- ning som säkert delas av SAS ledning.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZEqj4cZG6x1Tct59txEH5">
            Markanvändning Malmöhus län har åkerjord av allra högsta kvalitet.
            Den hör till världens allra bördigaste. Åkerjorden är länets stora
            naturtillgång och en stor produk- tionsresurs. Den kan skövlas
            för kortsiktig vinning och bevaras åt framtiden. Att värna om
            åkerjorden är en riksangelägenhet. Man skulle t. o. m. kunna säga
            att det är en global angelägenhet. Folkpartiet vill därför styra
            bostadsbebyggelse och etablering av industri- verksamhet till
            områden med sämre jordkvalitet. Vi anser också att en förtätning
            av bebyggelsen vore möjlig inom många områden, med ovanligt stora
            tomter. Folkpartiet vill utnyttja den bebyggda marken bättre.
            Som vi påpekade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6RM9KomA1JhuWsPU2KC53B">
            Mot. 1983/84: 1094 12
          </fw>
          <p xml:id="i-56Gf6jEUb7BUNetZA3ifno">
            förra året är erosionen vid stränderna vid Löderup ett betydande
            markpro- blem. Tyvärr ställde sig jordbruksutskottets majoritet
            kallsinnigt till vårt förslag och hänvisade till det kärva budgetläget.
            Det är i detta fall en dålig ursäkt och vi vill därför upprepa
            oss. Erosionen är fortfarande ett gissel. Tiotalet villor hotar
            just nu att rasa i havet. Myndigheternas försök att bromsa havets
            vilja är än så länge fåfänga och bara av uppehållande karaktär.
            I fjol efterlystes nationella och interna- tionella erfarenheter
            till gagn för den enskilda kommunen. Det är även i dag av stor
            vikt att få praktiska förslag på vad som kan göras och vilka myndighe-
            ter man skall ha kontakt med för att lösa problemen. Årligen försvinner
            strandmark längs den skånska sydkusten och hus hotar att rasa
            i havet. Problemet är känt även i andra länder. Vi förordar att
            det görs en sammanställning av den forskning som finns på området
            även utom- lands. Genom en sådan bör de kommuner som drabbas kunna
            ta uppslag till hur de skall kunna skydda sina stränder. Sammanställningen
            bör lämpligen kunna göras av naturvårdsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-RMHJutAEGmg31TNoUmx9Nt">
            Livsmedelsindustrin Skånes livsmedelsindustri är mycket väsentlig
            för landets totala försörj- ning och utgör 3096 av landets kapacitet.
            Länets livsmedelsindustri är dess- utom ytterst väsentlig för
            sysselsättningen. Genom åren har vi haft ett antal lyckosamma
            företag i denna bransch såväl nationellt som internationellt.
            Lund är ett unikt centrum för livsmedelsteknik i världen. Livsmedelsfors-
            kningen har utvecklats i nära samverkan med de ledande livsmedelstekniska
            företagen i Skåne. En stor del av denna forskning är förlagd till
            Kemicent- rum, som är norra Europas största samlade enhet för
            forskning och utbild- ning inom kemi och bioteknik. Regeringen
            har givit klartecken till projekte- ring av en tillbyggnad av
            Kemicentrum, vilket är mycket positivt. Alla livsmedelsinstitutioner
            samlas under ett tak. Här kommer bl. a. att finnas en stor apparathall
            och laboratorier, som ger goda förutsättningar att ytterligare
            utveckla samarbetet med industrin. En vidare forskning för att
            ytterligare utveckla industrins möjligheter som bedrivs vid Lunds
            universitet samt lant- bruksuniversitetet i Alnarp måste därför
            livligt understödjas.
          </p>
          <p xml:id="i-MggaU3WrKBSxvLxD1ZQqPo">
            Öresundsförbindelserna För Malmöhus län betyder förbindelserna
            med Danmark mycket, men de är lika viktiga för resten av Sverige.
            Det är därför naturligt att folkpartister från Skåne ständigt
            gör regering och riksdag uppmärksamma på den fortgå- ende försämringen
            av kommunikationerna. Det fordras nu beslut om hur de långsiktiga
            planerna för Öresundstrafiken skall se ut, och det fordras omedelbara
            åtgärder för att stoppa försämring- arna. På kort sikt är det
            nödvändigt att förbättra färjeförbindelserna för såväl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7W9kpFRxjosnTAVjKk16JR">
            Mot. 1983/84: 1094 13
          </fw>
          <p xml:id="i-6JcZCNNZVoVb8xMDGoqM7U">
            passagerare-, gods- som järnvägstransporterna. Det är också angeläget
            att satsningar sker för direkta, billiga och tidsenliga båtförbindelser
            mellan Malmö och centrala Köpenhamn. Det måste vara ”fel” att
            mer än 135 000 resenärer under de senaste nio månaderna behövt
            ”åka buss på färja” (den nystartade citylinjen Köpenhamn — Malmö—
            Lund) för att till rimliga priser nå Köpenhamn. Staten har ett
            ansvar för att förbindelserna över sundet styrs på ett rimligt
            sätt. I dag verkar det vara angelägnare att ordna fördelar för
            svävartrafik Malmö— Kastrup (affärsresor till högt pris) än att
            lätta på reglerna för under- hållning och servering så att de
            vanliga båtarna kan klara konkurrensen och erbjuda rimliga biljettpriser
            för barnfamiljer på väg till Tivoli. Svävartrafiken förbättrar
            inte förbindelserna över Öresund för den vanlige resenären. Det
            finns snarare en risk att de nuvarande flygbåtsförbindelserna
            ytterligare kommer att försämras. Likaså riskerar Sturup att förlora
            ytterligare trafik. Järnvägstrafiken är ett annat bedrövligt kapitel.
            Det finns företag som påstår att en hel veckas lageromsättning
            finns på järnvägsvagnar på väg till eller från det mindre än 2
            mil avlägsna Danmark. Vad det betyder i onödig kapitalbindning
            kan vara svårt att ange, men miljonerna kan säkert skrivas med
            tresiffriga tal. Folkpartiet i M-län ser det f. n. som ytterst
            angeläget att åtgärder omgåen- de vidtas för att förbättra färjetrafiken
            över sundet, bl. a. genom att modi- fiera den s.k. Lex Öresund
            samt att inleda förhandlingar med de statliga järnvägsmonopolen
            om radikala åtgärder för godstrafiken. Förbindelserna över Öresund
            har diskuterats mycket länge: bro eller tunnel eller stora färjor.
            Alternativen och förslagen har varit många. I dagarna presenteras
            den s. k. Uppdateringen av Öresundsutredningen. Ett större projekt
            som framarbetats på Volvo — Scandinavian Link — där förbin- delserna
            över Öresund är ett viktigt delprojekt lär också inom kort presen-
            teras. På lång sikt — innan våra kommunikationer med vårt grannland
            helt utarmas — är det av yttersta vikt att ett beslut fattas.
            I vilken riktning än beslutet går behövs under mellantiden en
            upprustning av de nuvarande färjeförbindelserna. Vi föreslår att
            riksdagen verkar för:
          </p>
          <p xml:id="i-Rk2zr1om1Bzu35bpeDtDWa">
            — en Översyn i syfte att modifiera den s.k. Lex Öresund, — att
            nya avtal om spårbunden trafik träffas mellan Sverige och Danmark,
            — att beslut om den långsiktiga planeringen av Öresundstrafiken
            fattas under 1984, — att stödåtgärder i första hand inriktas på
            direkta förbindelser mellan Malmö och centrala Köpenhamn, — att
            konkurrens och valmöjligheter främjas i Öresundstrafiken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1094/mot_198384__1094-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-81u1bUMxbkPTDWwESXhAMp">
            Mot. 1983/84: 1094 14
          </fw>
          <p xml:id="i-XVU96dFJ5qXyUDRT86RFwr">
            Övrigt Tanken på ett idrottsgymnasium med betoning på handboll
            är fortfarande levande i Ystad. Få kommuner har som Ystad en tradition
            att bevara när det gäller just handboll. Vi återupprepar därför
            ett tidigare förslag om en bredd- ning av gymnasieutbildningen
            i Ystad med en idrottslinje med anknytning till handboll. I år
            firar färjeleden med Swinoujscie 30 år och uppmärksammas särskilt
            av den anledningen. Staten skulle med regelbundna seminarier i
            Ystad upp- märksamma och debattera östförbindelserna och östhandeln.
            Ystads kom- mun försöker efter bästa förmåga, men kontakter med
            utrikesdepartementet kunde ge dessa seminarier större tyngd.
          </p>
          <p xml:id="i-KchQAMu1GT9bXCUMFooEd8">
            Hemställan Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställs”
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts beträffande åtgärder för att minska verkningarna
            av den höga arbetslösheten i regionen, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen uttalas om
            ett pilotprojekt i Malmöhus län med frivillig arbetsdelning, 3.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om grundläggande datautbildning för arbetslösa
            i Malmöhus län, 4, att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om lägre ingångslöner som
            ett pilotprojekt i Malmöhus län.
          </p>
          <p xml:id="i-6RFvG7Dcrz1ZHjHDYdCx6b">
            Stockholm den 20 januari 1984 KARIN AHRLAND (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HTjBcUScrci7Hg8qDvV2Dg">
            HANS PETERSSON (fp) i Röstånga
          </p>
          <p xml:id="i-9WyGVj8yMVVUWkvTDiebS7">
            " Se även motionerna 1983/84: 1095—1098.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
