<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bestämmelserna om nykterhet till sjöss</title>
        <author>Elver Jonsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bestämmelserna om nykterhet till sjöss</title>
          <idno type="rdwebb">G7021161</idno>
          <rs type="number">1161</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021161/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021161</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021161</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft</idno>
            <name>THURE JADESTIG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9V2UT6EnLHgjbfYTNMEysD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9V2UT6EnLHgjbfYTNMEysD">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1161/mot_198384__1161-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9fzHXXWs4ghbYHwB3FY3sQ">
        Motion 1983/84: 1161
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BA5FdcntKURMDifsyhfJrb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VkMzaraiAnSu4KsvptYCkC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Juxj5vKgKEqFBAkJK4m6Rt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-S3rP7NH3NdMhiupZ5KKe2w">
        <div xml:id="i-Xpdsp3GELepP6mzo2AejKC">
          <p xml:id="i-95jkPnB8rXgHHFaW67EZFY">
            Elver Jonsson m. fl. Bestämmelserna om nykterhet till sjöss
          </p>
          <p xml:id="i-77718qLqQWYMedyC6vf73X">
            Man brukar säga att Sverige har fler fritidsbåtar per tusen invånare
            än något annat land i världen. Våra kuster och vårt vattenrika
            inland erbjuder sällsynta tillfällen till sjöliv. Kanske hundratusen
            öar och många tusen insjöar har gett landet särskilda företräden
            framför andra länder. Sjölivet underlät- tas också av att vi —
            med undantag av Bohuslän — inte har något tidvatten att kämpa
            emot. Till viss del styrs båtlivet av båttillverkarna och av de
            reklamexperter som dessa anlitar. Opinionsbildning om livet till
            sjöss sker på olika sätt. Många har avsiktligt eller ofrivilligt
            hjälpt till att sprida uppfattningen att båtliv och alkoholförtäring
            hör ihop. Med statistiska uppgifter kan det visas att just de
            båtförare som kan minst om sjön i första hand anammat en felaktig
            syn på alkoholförtäring i fartyg. Påståendet gäller både för dem
            som vistas på sjön under fritid liksom för dem som har det som
            yrkesutövning. Ett par stora grundstötningar har bevisligen berott
            på att fartygsbefälet varit berusat. Sjösäkerhetsrådets siffror
            pekar entydigt på att hälften av dödsolyckorna på sjön vållas
            av eller drabbar personer som är alkoholpåver- kade. Även om onykterhet
            förekommer i trafiken i land, torde ingen vara okunnig om att
            alkohol och trafik inte hör ihop och att det är straffbart att
            framföra fordon med alkohol i blodet. När det gäller regler om
            vad som gäller till sjöss är okunnigheten stor, och regeringen
            bör överväga om inte undervisningen i skolan borde utökas på detta
            område. I en specialtidning för båtinresserade har framförts följande
            mening som förslag att ingå i skolans trafikundervisning:
          </p>
          <p xml:id="i-KVXreCAucP8w7wsCtGVY9M">
            På sjön gäller lagar som delvis är annorlunda än lagarna för
            trafik på land. På sjön talar man om fartyg i stället för fordon
            och med fartyg menas t. o. m. kanoter, roddbåtar och windsurfingbrädor.
            Lagen på sjön gäller alltså även för de små fartygen och lagen
            gäller även på den minsta lilla insjö eller vattendrag. Gemensamt
            för trafiken på land och till sjöss är regeln att man inte får
            vara påverkad av alkohol eller andra liknande medel då man har
            en ansvarsuppgift i en båt. Ombord i en liten båt har alla en
            ansvarsuppgift!
          </p>
          <p xml:id="i-NvG76tq2PFxk3tSsaAeYZz">
            Det vore naturligt om liknande undervisning gavs till körkortsaspiranter
            och till dem som avlägger förarintyg eller skepparexamen. Det
            är uppseende- väckande att man i dessa sammanhang inte kräver
            minsta kunskap om alkoholens farlighet trots att alkoholen är
            den vanligaste dödsorsaken i samband med fritidsbåtar. Undervisning
            i alkoholfrågan i samband med förarintyg eller skepparexamen vore
            en billig reform att genomföra. En sådan utbildning skulle säkert
            förbättra olycksstatistiken.
          </p>
          <p xml:id="i-B3htEqddQvFdWLUWsguWNH">
            1” Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 1160-1165
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1161/mot_198384__1161-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PrFkWWnYkxDrjmpzU5GSPH">
            Mot. 1983/84: 1161 4
          </fw>
          <p xml:id="i-PCXhwyJjruDWVw3n3141wC">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen föreslås 1. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att samma regler
            beträffande nykterhet bör gälla vid framförande av fartyg som
            gäller vid framförande av fordon på land, 2. att riksdagen begär
            att regeringen tar initiativ till en bättre under- visning om
            krav på nykterhet till sjöss i enlighet med vad som anförts i
            motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QE6UhVd15NKWqSNEsiH7f7">
            Stockholm den 20 januari 1984 ELVER JONSSON (fp) THURE JADESTIG
            (s) BENGT KINDBOM (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
