<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01532">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring i namnlagen</title>
        <author>Anita Johansson och Sylvia Pettersson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring i namnlagen</title>
          <idno type="rdwebb">G7021532</idno>
          <rs type="number">1532</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021532/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021532</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021532</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>ANITA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7</idno>
            <name>SYLVIA PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8ZxA4F7Z6EhrCvgTFRWrGK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8ZxA4F7Z6EhrCvgTFRWrGK">
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1532/mot_198384__1532-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5Cc5jKj3q9HZ4aGeZrBHCv">
        Mot. 1983/84:1532
      </fw>
      <div xml:id="i-MFqMoKm5YMvg79ZjCY33Cs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WX5osiJmWihZce98jhRYUW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nx2CN5v1z5nrc6CKusEngV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4kxbW7LgwBhHQwcf2EZfWT" type="motBody">
        <div xml:id="i-76v3ZShR5vZyXBrpeQMzHF">
          <p xml:id="i-5vgUbPiHmM6pyHUcDucL74">
            Mot. 1983/84 1532-1542 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-EqZmwCwMPa47skLntWcdKo">
            1983/84:1532
          </p>
          <p xml:id="i-LjqBSwji7hZXZ851bCoDWL">
            Anita Johansson och Sylvia Pettersson Ändring i namnlagen
          </p>
          <p xml:id="i-NvDggjavmY4Yw1PJ1xxH5N">
            Den 1 januari 1983 trädde den nya namnlagen i kraft. Beslutet
            i riksdagen föregicks av en omfattande debatt. Vid sin behandling
            av regeringens förslag till ny namnlag ställde sig riksdagen bakom
            huvudprinciperna i förslaget. Det präglades av en strävan till
            jämställdhet mellan kvinnor och män och till lika behandling av
            barn, oavsett om föräldrarna är gifta med varandra eller inte.
            Riksdagen fann dock att intresset av namnstabilitet borde tillgodoses
            på ett bättre sätt än som skett i propositionen. Vissa ytterligare
            spärrar för att förhindra upprepade namnbyten eller byte av namnidentitet
            infördes därför vid riksdagsbehandlingen. Den nya namnlagen har
            varit gällande i något mer än ett år. Kritik har — framför allt
            i inledningsskedet — riktats mot att lagen i olika hänseenden
            inte medger generösare möjligheter till namnbyten. Också den motsatta
            uppfattningen — har i viss mån kommit till uttryck. Med tanke
            på den korta tid som lagen har varit i kraft och den motstridiga
            kritiken anser vi att det inte finns anledning att nu initiera
            några mer omfattande förändringar i lagreglerna. På en punkt finns
            det dock starka skäl som talar för att en ändring bör genomföras
            redan nu. Den avser möjligheten för makar som ingått äktenskap
            före den nya namnlagens ikraftträdande att få namngemenskap under
            hustruns efternamn som ogift. Enligt namnreglerna som gällde före
            år 1983 fick kvinnan vid äktenskapet mannens efternamn, om hon
            inte före vigseln särskilt anmälde att hon ville behålla sitt
            efternamn som ogift. Blivande makar som ingår äktenskap efter
            den 1 januari 1983 kan däremot välja antingen att ha mannens eller
            kvinnans efternamn som gemensamt eller att behålla var och en
            sitt efternamn från tiden närmast före äktenskapet. Makar som
            har behållit sina efternamn kan senare under äktenskapet få namngemenskap
            genom att en av makarna efter anmälan hos pastorsämbetet byter
            till den andre makens efternamn. Som gemensamt efternamn får dock
            aldrig väljas ett namn som en make har förvärvat i ett tidigare
            äktenskap. Den frihet som nu föreligger att vid äktenskapets ingående
            välja mellan mannens och kvinnans efternamn fanns således inte
            med i tidigare namnbestämmelser. Makar som gift sig före den nya
            namnlagen och där hustrun automatiskt förvärvat mannens namn kan
            på grund av spärreglernas utformning inte utan komplikationer
            få namngemenskap under hustruns efternamn. Hustrun kän visserligen
            genom en anmälan till pastorsämbetet ta tillbaka sitt namn som
            ogift. Men mannen måste ansöka hos patent- och registreringsverket
            om att få förvärva namnet. För bifall till en sådan ansökan
          </p>
          <p xml:id="i-P8d7LPHEn23bfx9xtG1M7K">
            1 Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 1532-1542
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1532/mot_198384__1532-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GgzeXj2gYPDBgZV7UFjQAq">
            krävs synnerliga skäl. I dessa fall — där makarna vill ha fortsatt
            namngemenskap — ter sig reglerna onödigt restriktiva. Det bör
            därför införas en möjlighet för mannen att genom en anmälan till
            pastorsämbetet byta till hustruns efternamn som ogift. Den förordade
            ändringen bör som nämnts endast ta sikte på makar som ingått äktenskap
            före den nya namnlagens ikraftträdande och där hustrun automatiskt
            förvärvat mannens namn. I de fall då mannen vid äktenskap före
            den nya namnlagens ikraftträdande efter ansökan hos patent- och
            registreringsverket har förvärvat hustruns efternamn som ogift
            bör alltjämt krävas tillstånd av patent- och registreringsverket
            om makarna vill ha namngemenskap under mannens namn. Det bör ankomma
            på vederbörande utskott att utarbeta erforderlig lagtext. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar om
            ändring i namnlagen i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Bckve8sQffUMNrpHqt3xWH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-YGGTwi3JWXWBvHbrhMUakg" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PyzMvu24UpvR7QaXoJY9pE" who="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk" type="signature">
              ANITA JOHANSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-K53GJEeeZAaDK38gNpvy91" who="i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7" type="signature">
              SYLVIA PETTERSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
