<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>T rafiksäker heten</title>
        <author>Olle Grahn och Linnea Hörlén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>T rafiksäker heten</title>
          <idno type="rdwebb">G7022522</idno>
          <rs type="number">2522</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6TX7MKmrF36Ms9k7pbtgsG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6TX7MKmrF36Ms9k7pbtgsG">
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2522/mot_198384__2522-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PQ7EVhMBofzHEPz6QwHxTc">
        Motion 1983/84:2522
      </fw>
      <div xml:id="i-UjssNVAkmBcEZhQqEu4kQp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7fPb68ATwY1ZhmNg5jcuDo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2jcoPS7BCLXf2nERP69bFN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QwGCjzf4LfWneLaMaihjXK" type="motBody">
        <div xml:id="i-Addjma5DDEmp4xB3CXSdiF">
          <p xml:id="i-USmaA7UbgQqpa6qPczmDQ6">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-8QRCZhQksKRLynE335A82R">
            Olle Grahn och Linnea Hörlén Trafiksäkerheten
          </p>
          <p xml:id="i-CoWDNEQYBBRK5fA6hi5ca6">
            Målsättningen för den svenska trafiksäkerhetspolitiken är att
            söka nedbringa antalet döda och skadade i trafiken. Det är en
            målsättning som kräver insatser på såväl kortare som längre sikt.
            Genom ett tålmodigt arbete har vi under något decennium haft en
            vikande trend i olycksfallsstatistiken, och trafikoffrens antal
            har kunnat nedbringas till hälften per år. Under förra året inträffade
            emellertid en beklaglig förändring i utvecklingen. Vid årets slut
            visade det sig att dödsoffrens antal ökat med 10 90. Också antalet
            skadade ökade i motsvarande omfattning. Den satsning som gjordes
            genom det s. k. NTÅ 1983 (nordiska trafiksäkerhetsåret) har av
            allt att döma inte fått åsyftad verkan. Särskilt alarmerande är
            de många motorcykelolyckorna. Av de dödsolyckor som inträffade
            förra året drabbade inte mindre än 73 denna kategori. Man kan
            naturligtvis spekulera över orsakerna till att just motorcyklisterna
            utgör en stor riskgrupp. Antalet motorcyklister har ökat väsentligt
            de senaste åren. De färdas mera oskyddade i trafiken osv. Men
            viktigast torde den omständigheten vara att mc-förarna som regel
            har för dålig kompetens och därmed ej är tillräckligt medvetna
            om de risker som är förenade med att framföra en tung motorcykel.
            Vi vill därför föreslå att särskilt förarprov skall krävas för
            behörighet att föra tung motorcykel. Det är också viktigt att
            grundutbildningen för mc-förare blir mera effektiv. I mc-polisernas
            utbildning skulle man kunna finna moment lämpliga att använda
            för alla mc-förare. Det kan t. ex. vara bromsövningar, körning
            i lätt terräng och övningskörning med passagerare. Därtill tror
            vi att det är nödvändigt att läraren uppträder på motorcykel och
            inte kör på avstånd i bakomvarande bil. I arbetet för ett mera
            trafiksäkert samhälle gör de frivilliga organisationerna ett betydelsefullt
            arbete. Genom sin folkrörelsekaraktär har de möjlighet att nå
            ut med information som kan skapa en bredare opinion för trafiksäkerhetsinsatser.
            Det är därför synnerligen angeläget att de medel NTF får till
            sitt förfogande kommer de enskilda organisationerna till del.
            Omprövningen av trafiksäkerhetsmedel får inte innebära en förändring
            av aktiviteter inom trafiknykterhetsområdet. TSV:s delkampanj
            -84 trafiknyk- terhet måste trots överflyttningen av medel ges
            samma omfattning. En kraftig förbättring på detta område skulle
            verksamt bidra till att minska statens utgifter. Här behövs information
            och åter information och kampanjer i massmedia.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2522/mot_198384__2522-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KuqkMEE9iqFLJZ5PkoYpnF">
            Mot. 1983/84:2522 2
          </fw>
          <p xml:id="i-HWVoXrXuYS3ZfXuee1vea">
            Det råder officiellt allmän enighet om att trafiken är en av
            de sektorer i samhället som måste hållas fria från alkohol. Ändå
            utgör de alkoholbeting- ade trafikolyckorna ett betydande problem,
            som inte heller synes minska till följd av den skärpning av allmänhetens
            inställning till brott mot lagstiftningen på alkoholområdet som
            kunnat iakttas under senare år. Det finns anledning räkna med
            att trafiknykterhetslagstiftningens utformning spelar stor roll
            för omfattningen av de alkoholbetingade trafikolyckorn. Vetenskapliga
            försök som genomförts bl. a. i Danmark ger vid handen att körförmågan
            hos bilförare klart försämras redan vid en promillehalt om 0,2
            å 0,25. I vårt land är gränsen för rattonykterhet så hög som 0,64
            co (0,5 Ko + felmarginal om 0,14 cc). Det finns med hänsyn härtill
            anledning att närmare pröva en sänkning av den nedre gränsen för
            rattonykterhet. Vi har kvalificerad trafiksäkerhetsforskning på
            olika högskolor och vid väg- och trafikinstitut. Därtill pågår
            arbete både inom polismyndigheterna och trafiksäkerhetsverket.
            I dag finns det emellertid ingen samlad trafiksäkerhetsforskning.
            Skulle man vilja söka sig till källorna får man gå till en rad
            olika institutioner. Någon form av samordning av dessa olika flöden
            borde vara möjlig att åstadkomma. I detta avseende borde det också
            vara angeläget med ett samarbete de nordiska länderna emellan.
            Första hjälpen vid inträffade trafikolyckor bedöms av läkarkåren
            som mycket viktig. Ett snabbt och korrekt ingripande kan rädda
            både liv och svårare skador från att förvärras. En förutsättning
            för att kunna ge första hjälpen på ett riktigt sätt är en utbildning
            som kan erbjudas envar samt första hjälpen-utrustning som kan
            vara mycket enkel. Utbildningen tillhandahålls av flera olika
            organisationer, bl.a. Röda korset och Gröna korset, liksom första
            hjälpen-kuddar. Regeringen bör uppdra åt NTF/frivilligorganisatio-
            nerna att närmare informera allmänheten om dessa möjligheter och
            i övrig på lämpligt sätt stödja denna väsentliga verksamhet. Med
            hänvisning till det anförda yrkar vi” 1. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            att särskilt förarprov införs för tung motorcykel och att grundutbildningen
            förbättras, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om att medlen till trafiksäkerhetsinformation
            kanaliseras till de enskilda organisationerna, 3.att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om samlade uppgifter om trafiksäkerhetsforsk- ningen, 4.att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-BtFHB23F1HDT6rTgLSDXoW">
            ”Se även motion 1983/84:2523.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2522/mot_198384__2522-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LdUKN2umMaQgS2EniRKzZc">
            Mot. 1983/84:2522 2
          </fw>
          <p xml:id="i-W2wDvPgymmfqBxXWPuKXVj">
            motionen anförts om information om första hjälpen vid inträffade
            trafikolyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-3Xva9CLL3ratuXb37nvxog" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-CC9o4fw3rJaCcABefZK4y2" type="signatureBlock">
            <p who="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW" type="signature">
              OLLE GRAHN (fp)
            </p>
            <p who="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4" type="signature">
              LINNEA HÖRLÉN (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
