<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01673">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biblioteksersättningen</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Biblioteksersättningen</title>
          <idno type="rdwebb">G7021673</idno>
          <rs type="number">1673</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021673/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021673</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021673</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UYKSncLzjzwFEBMcf6ddVx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UYKSncLzjzwFEBMcf6ddVx">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1673/mot_198384__1673-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JurdXR4oyNZjdG2Fb632gb">
        Motion 1983/84: 1673
      </fw>
      <div xml:id="i-KfcYtruVwpV8dq39HgnCe5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9f3pn6N83mM9VMsqvdUg11" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BoEzi7TL5TYjgNe8BAtxEU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QD7pBqVixajBwK4LzmNepQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-yxAVH2BiC4AxL2LUKbxAq">
          <p xml:id="i-7RWTMwUarX6Pm1ZhruKz61">
            Lars Werner m. fl. Biblioteksersättningen
          </p>
          <p xml:id="i-3ozrUKWrGxSZ3DpLKMpGYD">
            Socialdemokraterna har i riksdagen genom ledande företrädare
            sagt att ett dåligt statsfinansiellt läge inte får förhindra staten
            att låta bibliotekser- sättningen följa den allmänna löneutvecklingen
            (jfr motion 1980/81:949) — författare, översättare och bokillustratörer
            skall inte behandlas sämre än andra yrkesgrupper. Det var en rättvisefråga.
            I regeringsställning har socialdemokraterna inte omsatt sin uppfattning
            i handling, trots att det ansvariga statsrådet sagt sig vilja
            verka för att biblioteksersättningen skall följa den allmänna
            löneutvecklingen; det är ju faktiskt fråga om ersättning för utnyttjande
            av utfört arbete, en ersättning för allmänhetens utnyttjande via
            folk- och skolbiblioteken av författarnas, översättarnas och illustratörernas
            verk. Upphovsmännens krav på för- handlingsrätt om ersättningens
            storlek och konstruktion är av gammalt datum. Den frågan är för
            närvarande föremål för övervägande i upphovs- rättsutredningen.
            Det man tyvärr måste konstatera är att socialdemokraterna sedan
            rege- ringsskiftet inte förmått höja biblioteksersättningens grundmultipel
            med sammanlagt mer än 2 öre — i fjol från 36 till 37 öre och nu
            med ytterligare en ettöring — eller 5,5 76. Samtidigt har upphovsmännen
            som egenföreta- gare påförts en allmän löneavgift om 276. Dessutom
            har regeringen i finansplanen i fjol och i år bedömt löneutvecklingen
            till 7 26 resp. 6976, dvs. ca 132. Vpk har den uppfattningen att
            upphovsmännens krav på någon form av värdesäkring av utgående
            ersättning är välgrundat. Genom att anknyta den till utvecklingen
            av arbetskostnadsindex har upphovsmännen visat sig beredda att
            ta ett ansvar av samma slag som löntagarna. Urholkningen av biblioteksersättningen
            får inte fortsätta. Såvitt vi kan förstå finns det i riksdagen
            en enighet kring detta. De senaste årens riksdagsbehandling av
            frågan ger faktiskt klart besked på den punkten. Upphovsmännen
            själva har visat den realismen att de sedan 1975 har krävt just
            en värdesäkring enligt arbetskostnadsindex och ingenting annat,
            dvs. ingen favoriserad behandling i förhållande till övriga grupper.
            Författarförbundet har också visat på att biblioteksersättningen
            är den sekundärersättning, dvs. ersättning för återutnyttjande
            av författares ut- givna verk, som haft den klart sämsta utvecklingen
            på senare år. Det förtjänar i sammanhanget också nämnas att Författarförbundet
            med sin största kommersiella motpart, Svenska Bokförläggareföreningen,
            nyligen träffat ramavtal för förlagsavtal och honorarsavtal som
            täcker in de olika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1673/mot_198384__1673-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VjjXbgS9nQXZz3Xmjux52e">
            Mot. 1983/84: 1673 8
          </fw>
          <p xml:id="i-EHYKasftQLo7M6mdtqWyA2">
            genrerna och olika nyttjandeformer. Det är inte hedrande för
            staten att upphovsmännen än i denna dag inte har ett reellt inflytande
            över biblio- teksersättningen. Trots att det egentligen finns
            en bred majoritet för det, har ej heller riksdagen för egen del
            uttalat sin principiella ståndpunkt beträffande biblioteksersättningens
            utveckling. Årligen lånas nu 100 mil- joner böcker på våra bibliotek.
            Det är ett mycket omfattande utnyttjande, och staten får inte
            längre dröja med att ta ansvaret fullt ut för ersättningen till
            upphovsmännen för samhällets intensiva utnyttjande av deras verk.
            Därtill kommer att en i sammanhanget eftersatt grupp nämligen
            översät- tarna skulle gynnas genom en höjning av biblioteksersättningen.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi 1. att
            riksdagen — i avvaktan på upphovsrättsutredningens stånd- punktstaganden
            — uttalar att biblioteksersättningen ej ytterligare får urholkas
            utan i stället bör följa den allmänna löneutveckling- en, 2. att
            riksdagen beslutar att ersättningen åt författare m.fl. för utlåningen
            av deras verk genom bibliotek m. m. för budgetåret 1984/85 skall
            utgå med 41 öre, 3. att riksdagen beslutar att med ändring av
            proposition 1983/ 84: 100 bilaga 10, Utbildningsdepartementet
            F 8, Ersättning åt författare m. fl. för utlåning av deras verk
            genom bibliotek m. m. uppta ett i förhållande till regeringens
            förslag med 6 000000 kr. förhöjt belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-QUEsQ4EaBobaGnbE6o3SKu" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984 LARS WERNER (vpk) BERTIL MÅBRINK
            (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM
            (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
