<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknadsutbildningen</title>
        <author>Linnea Hörlén och Eric Hägelmark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknadsutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G7021326</idno>
          <rs type="number">1326</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2</idno>
            <name>ERIC HÄGELMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UdhwFtXEEmQFpZFZAJGkFa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UdhwFtXEEmQFpZFZAJGkFa">
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1326/mot_198384__1326-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2FFmk3odWG5Rzh5bCMZs7M">
        Motion 1983/84:1326
      </fw>
      <div xml:id="i-K8oEFsX6TAHH4t8BGuD6HG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DixhTiF5mbE8nLN5k1CPZm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QCJDALZFoGy1c65DKZpkc9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7LWgDStNWzaqZhJv1r3bm2" type="motBody">
        <div xml:id="i-YQ7HL8JGo3EiwpqNyFVb7C">
          <p xml:id="i-QhtdH1YokeK9J5fPtZ5kCu">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-CCLpEgiyqG8GApkzwaudX9">
            Linnea Hörlén och Eric Hägelmark Arbetsmarknadsutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-USEz1yNVar63tZqhLgPC4H">
            Kommittén för arbetsmarknadsutbildning och företagsutbildning
            (KAFU) överlämnade i maj 1983 sitt slutbetänkande Utbildning för
            arbetslivet (SOU 1983:22). I betänkandet föreslog KAFU bl.a. att
            AMS skulle bli ensam huvudman för arbetsmarknadsutbildningen.
            Utredningen var emellertid splittrad. En av kommitténs tre ledamöter
            reserverade sig mot förslaget. Även TCO:s och SACO/SR:s företrädare
            i kommittén tog avstånd från majoritetsförslaget i särskilda yttranden.
            De invändningar som i reservation och särskilda yttranden framfördes
            mot majoritetsförslaget till ändrat huvudmannaskap för arbetsmarknadsutbildningen
            var bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3oQ5p6L4BEb3QXY4etN8qD">
            —- Det ändrade huvudmannaskapet löser inte problemet med arbetsmark-
            nadsutbildningens bristande flexibilitet. — De ekonomiska konsekvenserna
            och personalkonsekvenserna är otillräck- ligt belysta i förslaget
            till ändrat huvudmannaskap. — En garanti för arbetsmarknadsutbildningens
            kvalitet och jämförbarhet med övrig utbildning är att SÖ har ett
            avgörande inflytande över läroplaner och pedagogisk tillsyn. -
            Med AMS som ensam huvudman för arbetsmarknadsutbildningen försvåras
            samarbetet mellan AMU och övrig utbildning, t.ex. gymnasieskola
            och komvux.
          </p>
          <p xml:id="i-E5uSU4HuBp1i3sxF15VeSz">
            Även åtskilliga remissinstanser var kritiska till KAFU:s förslag
            till ändrat huvudmannaskap för arbetsmarknadsutbildningen. Bl.a.
            på grund av att utredningen var splittrad och att många remissinstanser
            var kritiska till majoritetens förslag uppdrog regeringen den
            10 november 1983 åt arbetsmarknadsstyrelsen att i samråd med skolöverstyrelsen,
            statskontoret och riksrevisionsverket se över förutsättningarna
            och formerna för en marknadsorienterad organisation av den särskilt
            anordnade arbetsmarknad- sutbildningen. Resultatet av översynen
            skall redovisas till regeringen före utgången av mars månad 1984.
            I riktlinjerna för arbetet anges huvudsyftet med uppdraget vara
            att komplettera KAFU:s underlag med en utredning som belyser om
            kraven på arbetsmarknadsutbildningen skulle kunna uppfyllas av
            en från arbetsmarknadsverket fristående organisation som helt
            eller delvis finansieras av intäkten från produktion av arbetsmarknadsutbild-
            ning. Mot den bakgrunden finner vi det anmärkningsvärt att föredragande
            statsrådet redan i 1984 års budgetproposition tar ställning till
            frågan om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1326/mot_198384__1326-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A4zDZbie76S5gcAnrmq4Qd">
            Mot. 1983/84:1326 11
          </fw>
          <p xml:id="i-GknGYx5RVhiKH8EG78XLgt">
            huvudmannaskap för arbetsmarknadsutbildningen. I proposition
            1983/ 84:100, bil. 12 (s. 111) säger föredraganden:
          </p>
          <p xml:id="i-AKTMGj985SBb11fgxf9sqh">
            För egen del finner jag det i likhet med KAFU naturligt att ett
            så viktigt arbetsmarknadspolitiskt instrument som arbetsmarknadsutbildningen
            får en nära anknytning till arbetsmarknadsmyndigheterna. Jag anser
            också att olägenheterna med ett delat huvudmannaskap bör undvikas
            i en framtida organisation. Jag vill därför redan nu redovisa
            min uppfattning att den nya organisationsformen för arbetsmarknadsutbildningen
            bör innebära att till den planerande funktionen som AMS har i
            dag och som AMS även bör ha i fortsättningen, knyts ett kostnadsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-7PM3cLthhPkVLnRQpVbJhT">
            Enligt vår uppfattning bör riksdagen vänta med att ta ställning
            till frågan om huvudmannaskap och organisationsform för arbetsmarknadsutbildning-
            en tills den nu påbörjade utredningen är avslutad och resultatet
            har redovisats. Eftersom regeringen i budgetpropositionen anmäler
            sin avsikt att under 1984 förelägga riksdagen en proposition baserad
            på KAFU:s betänkande och AMS utredning bör riksdagen i det sammanhanget
            göra en samlad bedömning och ta ställning till både huvudmannaskap
            och organisationsform för arbetsmarknadsutbildningen. Med hänvisning
            till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen tar ställning
            till frågan om huvudmannaskap och organisationsform för arbetsmarknadsutbildningen
            först vid behandlingen av den proposition i ärendet som regeringen
            aviserat till senare i vår.
          </p>
          <p xml:id="i-MYEZDpUdf5EeN66qZLiwf2" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-KP4qHPeekPZ3MV8xpjMvkV" type="signatureBlock">
            LINNEA HÖRLÉN (fp) ERIC HÄGELMARK (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
