<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Egenföretagares personliga borgensåtaganden</title>
        <author>Filip Fridolfsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Egenföretagares personliga borgensåtaganden</title>
          <idno type="rdwebb">G7021031</idno>
          <rs type="number">1031</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021031</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>FILIP FRIDOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VZJRY938Dg13zgdF7X2caH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VZJRY938Dg13zgdF7X2caH">
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1031/mot_198384__1031-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LLsygdNgYT7qk9vgvxLnJp">
        Motion 1983/84:1031
      </fw>
      <div xml:id="i-WZKFWvY2NqEWhaExQVQiDu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-69vYaAVMpdutbT38dThNEM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EYkK4j4DfBMDWFCqLSoVJU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UJhY8HaEeRKGRNNFKbYKVm" type="motBody">
        <div xml:id="i-VzjFT8Jn6ytKQCv7FxNYmo">
          <p xml:id="i-MR4tss8GXn1eD3TyRFxEJz">
            Filip Fridolfsson Egenföretagares personliga borgensåtaganden
          </p>
          <p xml:id="i-BXv1PbGq7QUxwDMB53PR1g">
            Arbetsgivarens beslutanderätt i sitt företag har genom införandet
            av medbestämmandelagen i praktiken inskränkts. Därmed har frågan
            om företagarens personliga borgen komplicerats. För en arbetsgivare
            som samtidigt är företagsägare, vilket är mycket vanligt i mindre
            företag, har detta fått allvarliga konsekvenser. Företagaren har
            ofta med hus och hem tvingats gå i personlig borgen för de lån
            som behövts för att driva företagen. Man har vågat göra detta
            eftersom han planerat och tänkt en viss utveckling av företaget.
            Men med den inskränkta bestämmanderätten enligt medbestämmandelagen
            kommer han inte personligen att kunna svara för sina borgensåtaganden.
            Näringsutskottet har tidigare, senast våren 1983, behandlat motioner
            om egenföretagarens personliga borgensåtaganden. Även om utskottet
            i långa stycken delat motionärernas synpunkter har motionsyrkandena
            icke bifallits. Näringsutskottet hänvisade i sitt betänkande 1982/83:35
            till utredningen om de små och medelstora företagens finansiella
            situation. Man instämmer i bankinspektionens riktlinjer när det
            gäller uppställandet av borgenskrav vid banklån till ägare av
            mindre företag. Inspektionens inställning till personlig borgen
            från ägaren är att sådan borgen i regel är nödvändig för att understryka
            ägarens ansvar för företagets utveckling och som ett bevis på
            ägarens vilja att låta företaget leva vidare. Utskottet tar icke
            upp egenföretagarens ändrade situation efter införandet av medbestämmandelagen
            utan nöjer sig med att instämma i bankinspektio- nens deklaration
            att varje borgen skall bedömas individuellt och att möjligheten
            att begränsa borgensåtagandet till visst belopp skall finnas.
            I näringsutskottets betänkande 1982/83:35 slås till sist fast:
            ”Förekomsten av personlig borgen torde tt. ex. i regel vara den
            viktigaste förutsättningen för att utvecklingsfonderna skall kunna
            utöva påtryckning på företagaren i fråga.” För att undvika de
            negativa effekter medbestämmandelagen fått och kan få för expansion
            inom svenskt näringsliv bör enligt min mening kravet vid lån från
            statliga institutioner begränsas till att gälla endast företagsinteckningar
            och icke som f.n. den egna företagarens personliga egendom.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1031/mot_198384__1031-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BTfaLvp5MhUtnEfszy9yJw">
            Mot. 1983/84:1031 4
          </fw>
          <p xml:id="i-VrGWKGe5rexHVi6tQkdzP6">
            Med stöd av vad som ovan anförts hemställs att riksdagen hos
            regeringen anhåller om en utredning om egenföretagares personliga
            borgensåtaganden enligt vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-JS3peE3Gkx3dLQgmf9515M">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-82fL2XJrkDs4eD5mtR6zvN">
            FILIP FRIDOLFSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
