<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00829">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transportrådets framtid</title>
        <author>Hans Petersson i Röstånga och Karin Ahrland</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Transportrådets framtid</title>
          <idno type="rdwebb">G702829</idno>
          <rs type="number">829</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702829/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702829</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702829</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>KARIN AHRLAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2Y7MvUQnWT8pq8QeBvRMDc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2Y7MvUQnWT8pq8QeBvRMDc">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__829/mot_198384__829-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LwYhHaUPizvjxeV9Tjn4i1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C8aiAYzQpycTsAxDiiyAbL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V61x21vJiJLeqwJ9a8PPoD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LbiNfieWMELwQ9kVb17Foc" type="motBody">
        <div xml:id="i-QRNpQRVibVMoKPRwLC4CPi">
          <p xml:id="i-RKjrgSnBWJKDaVXv2nbjfL">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9UdQrDFYb4uWAczd7e2B8">
            1983/84:829
          </p>
          <p xml:id="i-VUPXB23CFy4x52t1FaGj6Q">
            Hans Petersson i Röstånga och Karin Ahrland Transportrådets framtid
          </p>
          <p xml:id="i-7KqPX6nz7BaXj5aUhui9gf">
            I konsekvens med riksdagens trafikpolitiska beslut år 1979 sammanslogs
            dåvarande transportnämnden, bussbidragsnämnden och fraktbidragsnämn-
            den till ett nytt statligt verk, transportrådet. Avsikten var
            att främja utvecklingen inom kollektivtrafiksektorn samt att samordna
            och underlätta beslut om trafiksvaga järnvägslinjers framtida
            trafikerande. Erfarenheten från de gångna åren visar helt entydigt
            att syftet var gott men att målet aldrig uppnåddes. Transportrådet
            har i sitt agerande tydligt visat sitt ensidiga intresse för landsvägstrafik.
            Många av de utredningar transportrå- det gjort har knappast varit
            den utlovade hjälpen till berörda länshuvudmän, när det gäller
            att ta ställning till den framtida trafikeringsformen för trafiksvaga
            bandelar. Särskilt kan materialet om t.ex. Eslöv-Tomelilla, Växjö-Västervik
            samt senast Ystad-Tomelilla-Simrishamn = kritiseras. Enligt kritiken
            stämde knappast något med verkligheten utom möjligen en fotostatkopia
            av SJ:s gällande tidtabell för sträckningen. Statens järnvägar
            skall enligt riksdagsbeslut vara ett affärsdrivande verk, avsett
            att lämna skälig avkastning. Man har därför svårt att se fördelen
            med transportrådets tjänster när det gäller bedömningen av SJ:s
            olika aktiviteter. (SJ är säkert själv i stånd till att bedöma
            sina bandelars inkomster och kostnader.) Länshuvudmännen i de
            olika länen är väl skickade att bedöma framtidens lokaltrafikbehov
            utan transportrådets hjälp. I nuvarande ekonomiska läge krävs
            en lång rad av djupgående förändringar för att återskapa balansen
            i ekonomin. En stor del av dessa nödvändiga åtgärder handlar om
            stor återhållsamhet inom den offentliga sektorn. På så sätt frigörs
            resurser för en mera produktiv användning. En nedläggning av transportrådet
            skulle vara helt i linje med dessa intentioner och lämna ett värdefullt
            bidrag till saneringen av onödig byråkrati i Sverige. Med hänvisning
            till vad i motionen anförts hemställs att riksdagen begär att
            regeringen snarast utreder om transportrådet kan avvecklas och
            dess arbetsuppgifter överföras till statens järnvägar och länshuvudmännen.
          </p>
          <p xml:id="i-RXFahKRUbUy3C6ZwAoLUwm" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-UxsYrcGScd6DmHnNZuBYpi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TG1bed9ghcoKfrWdjMHLdT">
              <item xml:id="i-V8e6ewCxrAdTbTHDoqECKn" who="unknown" type="signature">
                HANS PETERSSON (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-67erpukS4ytgoMvWKEh3qV" who="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub" type="signature">
                KARIN AHRLAND (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Y9iStco127trrdBUpMBifY">
                i Röstånga)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
