<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00585">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poströstningen i kyrkofullmäktigval</title>
        <author>Ewy Möller</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Poströstningen i kyrkofullmäktigval</title>
          <idno type="rdwebb">G702585</idno>
          <rs type="number">585</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702585/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702585</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702585</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>EWY MÖLLER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N3irKsFtbc4dawChUH7wFw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N3irKsFtbc4dawChUH7wFw">
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__585/mot_198384__585-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2uqgvChHJ797kVPsybSWUb">
        Motion 1983/84:585
      </fw>
      <div xml:id="i-QGpApsBEE77ked3Z83iFFb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KMe5TzryWxsXKMtwuSM8rf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AP5svnqctvVjnKdv7w8GkM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gk4shXFJLSfKxpv4xFAMty" type="motBody">
        <div xml:id="i-R45ywM6JvLm2VATri4kz84">
          <p xml:id="i-A7NEQtnBowfdsGrixyjdtD">
            Ewy Möller Poströstningen i kyrkofullmäktigval
          </p>
          <p xml:id="i-WPeMN9d3UZSXmfCZ18NR4k">
            I proposition 1980/81:170 angående valnämndens preliminära räkning
            av poströster i kyrkofullmäktigvalen har departementschefen instämt
            i kommitténs förslag att valnämnden onsdagen efter valdagen genomför
            en preliminär räkning av samtliga poströster i kyrkofullmäktigvalen.
            Vinsten skulle vara att på kort tid få ett preliminärt valresultat
            som i de flesta fall skulle vara så säkert att det kunde tjäna
            som utgångspunkt för nomineringsarbete och andra förberedelser
            för val till kyrkliga organ. Genom ändring i lag om kyrkofullmäktigval
            (SFS 1972:704) tillkom till 1982 års val 42 b $, som med hänvisning
            till 13 kap. 9—11 $$ vallagen reglerar denna onsdagsräkning. Det
            har emellertid visat sig av erfarenheter från 1982 års kyrkofullmäktig-
            val att i flera kommuner antalet poströster varit ringa vid denna
            onsdagsförrättning. I flera fall har endast en röst förekommit
            i församlingen. Risken har varit uppenbar att den röstandes valhemlighet
            röjts. Detta måste vara mycket otillfredsställande. En förändring
            i det nuvarande förfarandet måste därför ske. Alla medborgare
            som äger rätt att rösta i allmänna val skall äga lika rätt att
            få sin valhemlighet bevarad. Jag delar kommitténs uppfattning
            att den preliminära rösträkningen inte längre skall åvila länsstyrelsen,
            utan den bör ingå i valnämdens uppgifter. För att råda bot på
            den svaghet jag anfört om risk för valhemlighetens röjande föreslår
            jag att röstning på postanstalt sker så att röstningen därstädes
            upphör i god tid. Härigenom har valnämnden möjlighet att sända
            ut samtliga poströster till sina valdistrikt för räkning där tillsammans
            med de röster som avgivits i vallokalen under valdagen. Jag föreslår
            därför att ändring sker beträffande 10 kap. 1$ vallagen om ändamålsenligt
            sista dag för poströstning i kyrkofullmäktigvalen och att 42b$
            i lag om kyrkofullmäktigval bör slopas. Med hänvisning till det
            anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär förslag om
            ändring i poströstsförfarandet vid kyrkofullmäktigval i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-6mBp6Hk4Q1u8aNZfzzZmCT">
            Stockholm den 18 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-R7QvwAJCKKvUms2enBGj86">
            EWY MÖLLER (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
