<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till ersättning från arbetslöshetskassa eller till kontant  arbetsmarknadsstöd</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till ersättning från arbetslöshetskassa eller till kontant  arbetsmarknadsstöd</title>
          <idno type="rdwebb">G702428</idno>
          <rs type="number">428</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>ALEXANDER CHRISOPOULOS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5qsdhD1JDXBMLZD2zhcVRf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5qsdhD1JDXBMLZD2zhcVRf">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__428/mot_198384__428-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            Motion 1983/84:428
          </p>
          <p>
            Lars Werner m. fl. Rätten till ersättning från arbetslöshetskassa
            eller till kontant arbetsmarknadsstöd
          </p>
          <p>
            Rätt till ersättning från arbetslöshetsförsäkring eller kontant
            arbetsmark- nadsstöd förutsätter att sökanden står till arbetsmarknadens
            förfogande, dvs. i princip är oförhindrad att ta emot ett erbjudet
            arbete, såvida man inte anmält giltigt hinder. Det finns en rad
            s.k. giltiga hinder, t.ex. sjukdom, bristande kommunikationer
            till arbetsplatsen, för lång bortovaro genom att pendlingsavståndet
            är för stort, om man är familjebunden eller ortbunden, dvs. om
            familjen har små barn osv. Allt detta plus en del individuella
            skäl kan räknas som giltigt hinder och innebär att man inte avstängs
            från arbetslöshetsersättning eller KAS, även om man inte tar ett
            anvisat jobb. Men om man saknar daghemsplats eller annan form
            av barntillsyn räknas detta enligt praxis inte som giltigt hinder
            att avvisa ett erbjudet, lämpligt arbete. Den som på grund av
            arbetslöshet inte har daghemsplats kan hamna i den onda cirkeln
            att ibland ha erbjudande om jobb men inte barntillsyn och ibland
            ha barntillsyn men inte jobb. De som blir arbetslösa får i regel
            inte längre ha kvar barnen i den kommunala barnomsorgen. Därmed
            anses de inte längre stå till arbetsmarknadens förfogande, och
            med hänvisning till detta avstängs de från rätten till arbetslöshetsersättning.
            Detta är djupt otillfredsställande, inte bara från sociala synpunkter
            utan också från jämställdhetssynpunkt. Oftast blir situationen
            sådan att den drabbade får vända sig till socialvården. Det blir
            alltså samhället som ändå får betala det hela. Men den arbetssökande
            får hela sin sociala situation försämrad. Ersättning från arbetslöshetskassan
            är ATP-grundande, vilket inte socilhjälpen är. Dessutom sänks
            sjukpenningen efter sex månader, om man inte står till arbetsmarknadens
            förfogande, vilket ytterligare försämrar den arbetslöses situation.
            Här gäller det människor, främst kvinnor, vilka i övrigt är ersättningsberättigade,
            som oförskyllt avstängs från arbetslöshetskassa eller KAS på grund
            av att samhället inte kan klara barnomsorgen. För att lösa detta
            problem bör naturligtvis den kommunala barnomsorgen byggas ut
            i ökad takt. En fullt utbyggd kommunal barnomsorg skulle undanröja
            denna orättvisa vad gäller arbetslöshetsersättningen. Men under
            tiden fram till dess barnomsorgen är helt utbyggd bör ersättning
            från EAK eller KAS utgå till försäkrad, som i övrigt är berättigad
            till ersättning, även om barnomsorgen ännu inte ordnats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__428/mot_198384__428-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84:428 15
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen hos regeringen
            begär förslag innebärande att arbetssökande som i övrigt är berättigad
            till erkänd arbetslöshets- kassa eller kontant arbetsmarknadsstöd
            bör erhålla denna ersättning även om kommunal barnomsorg inte
            kan erjbudas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 12 januari 1984
          </p>
          <p>
            LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p>
            BERTIL MÅBRINK (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H. HERMANSON (vpk)
            EVA HJELMSTRÖM (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) ALEXANDER CHRISOPOULOS
            (vpk)
          </p>
          <p>
            INGA LANTZ (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
